{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2382291", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 64/2020 ATA 1/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "64", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "1/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Lamisse Said da Silva Cavalcanti, Mauricio Aucar Seffair e A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que negou provimento aos pedidos de reexame dos tr\u00eas embargantes, mantendo em seus exatos termos o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento nos artigos 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992 e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que negou provimento a pedidos de reexame interpostos pelos recorrentes em face de delibera\u00e7\u00e3o que lhes aplicou multa em processo de representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edvel nepotismo e suposto pagamento de contratos sem a respectiva contrapresta\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/01/2020", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do Amazonas.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Andressa Heinrich Barbosa de Oliveira (XXX.269.812-XX); Antonio Carlos da Silva (XXX.008.322-XX); A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva (XXX.497.872-XX); A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva Filho (XXX.008.502-XX); Clodoaldo Martins de Oliveira J\u00fanior (XXX.613.948-XX); David Jos\u00e9 N\u00f3voa Tadros (XXX.199.542-XX); Jos\u00e9 Roberto Tadros (XXX.844.462-XX); Lamisse Said da Silva Cavalcanti (XXX.753.472-XX); Mauricio Aucar Seffair (XXX.285.032-XX); Muni Louren\u00e7o Silva J\u00fanior (XXX.480.662-XX); Nelson Luiz Gomes Vieira da Rocha (XXX.795.702-XX); Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural - Senar/am (04.262.769/0001-39)<br>3.2. Recorrentes: Lamisse Said da Silva Cavalcanti (XXX.753.472-XX); Maur\u00edcio Aucar Seffair (XXX.285.032-XX); A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva (XXX.497.872-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02586020143\" target=\"_blank\">025.860/2014-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Ana Arraes.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2429303", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2585/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2585", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2400133", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 517/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "517", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1028884-75.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Jos\u00e9 Roberto Tadros"}, {"numProcessoJudicial": "1028884-75.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Jos\u00e9 Roberto Tadros"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos, originalmente, de Representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) acerca de irregularidades na gest\u00e3o do Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do Amazonas (Sebrae/AM) , incluindo ind\u00edcios da pr\u00e1tica de nepotismo e de pagamento de contratos sem a correspondente contrapresta\u00e7\u00e3o, decidida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 136) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apreciam-se, neste momento, embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Lamisse Said da Silva Cavalcanti (pe\u00e7a 262) , Diretora T\u00e9cnica do Sebrae/AM em 2015; Mauricio Aucar Seffair (pe\u00e7a 264) , Diretor T\u00e9cnico de 2011 a 2014 e Diretor Administrativo e Financeiro do Sebrae/AM em 2015; e A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva (pe\u00e7a 266) , Diretor Administrativo e Financeiro de 2011 a 2015 e Superintendente do Sebrae/AM em 2015, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que negou provimento aos pedidos de reexame dos tr\u00eas embargantes, mantendo em seus exatos termos o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Lamisse Said da Silva Cavalcanti foi apenada com a multa de R$ 10.000,00, prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em raz\u00e3o de firmar conv\u00eanios, com infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas regulamentares no que se refere \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas e respectivas an\u00e1lises, n\u00e3o promovendo o adequado controle e zelo pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A embargante alegou contradi\u00e7\u00f5es: i) em raz\u00e3o de o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> ter ratificado a decis\u00e3o anterior que conferiu tratamento diferenciado a ela, mera diretora t\u00e9cnica, e a Diretora Superintendente Andressa Heinrich Barbosa de Oliveira, isentando a \u00faltima de responsabilidade, em afronta ao princ\u00edpio da isonomia; ii) na aplica\u00e7\u00e3o da multa de R$ 10.000,00 a ela e a outros diretores, sendo que a embargante assumiu o cargo de diretora t\u00e9cnica em 2015, quando foram assinados somente tr\u00eas dos conv\u00eanios impugnados, enquanto os demais respons\u00e1veis foram apenados com a multa de mesmo valor; em raz\u00e3o de irregularidades em 33 conv\u00eanios, formalizados no per\u00edodo de 2012 a 2015; iii) quanto a fundamenta\u00e7\u00e3o de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o tendo em vista que n\u00e3o possu\u00eda as atribui\u00e7\u00e3o que lhe foram imputadas (formaliza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de diversos conv\u00eanios) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Requereu a supera\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es apontadas e o provimento dos embargos, com efeitos infringentes, para que a penalidade a ela aplicada seja afastada. Na hip\u00f3tese de indeferido do seu pedido, que seja afastada sua responsabilidade pelos 30 conv\u00eanios referentes ao per\u00edodo de 2012 a 2014 e a multa seja transformada em advert\u00eancia ou reduzida de 90,91%, em homenagem ao princ\u00edpio da razoabilidade (proporcionalidade) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Mauricio Aucar Seffair e A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva foram apenados com a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, nos valores de R$ 10.000,00 e R$ 25.000,00, respectivamente, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ambos foram responsabilizados por firmar conv\u00eanios, com infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas regulamentares pertinentes \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas e respectivas an\u00e1lises, n\u00e3o promovendo o adequado controle e zelo pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva foi responsabilizado ainda pela pr\u00e1tica de ato de nepotismo, ao contratar o filho de um membro do Conselho Deliberativo Estadual do Sebrae/AM.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os recorrentes apresentaram embargos de declara\u00e7\u00e3o subscritos pelo mesmo representante legal, com conte\u00fado semelhante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Arguiram omiss\u00e3o na decis\u00e3o embargada por n\u00e3o terem sido enfrentados todos os argumentos de defesa quanto as supostas irregularidades nos conv\u00eanios firmados pelo Sebrae/AM (achado de auditoria disposto no item II.6 do relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o, referente a irregularidades nos instrumentos de controle dos conv\u00eanios firmados pelo Sebrae/AM entre 2012-2015) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Alegaram que n\u00e3o houve locupletamento, m\u00e1-f\u00e9 ou outro elemento que justifique a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades, tendo em vista que agiram dentro da legalidade, em conformidade com as normas, determina\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de controle e com os princ\u00edpios morais que regem os entes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sendo as eventuais falhas de controle de conv\u00eanios identificadas no achado II.6 meramente formais, pass\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o mediante ci\u00eancia \u00e0 entidade e o encaminhamento de recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Especificamente quanto \u00e0 conduta de A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de David Jos\u00e9 N\u00f3voa Tadros, filho de Jos\u00e9 Roberto Tadros, ent\u00e3o membro do Conselho Deliberativo Estadual do Sebrae/AM, o embargante afirmou ter demonstrado que os normativos internos do Sebrae/AM n\u00e3o proibiam a contrata\u00e7\u00e3o apontada como irregular e que o Regulamento de Pessoal da entidade n\u00e3o vedava a contrata\u00e7\u00e3o na forma em que se deu. Propugnou que a incid\u00eancia da S\u00famula Vinculante 13 do STF \u00e9 restrita aos atos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, direta e indireta, e que o Sebrae/AM \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito privado. Acrescentou que n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que demonstrem que o embargante detinha conhecimento dos v\u00ednculos de parentesco, tampouco que tenha praticado ato com qualquer intuito de beneficiar a si pr\u00f3prio ou a terceiros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Mauricio Aucar Seffair e A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva requereram o provimento dos respectivos embargos de declara\u00e7\u00e3o, com feitos infringentes, para que as omiss\u00f5es arguidas sejam sanadas, para afastar as multas a eles aplicadas e arquivar estes autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Luiz Carlos Braga de Figueiredo (16010/OAB-DF), representando Mauricio Aucar Seffair, A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva e Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do Amazonas;  <br>8.2. M\u00e1rcio Augusto Ramos Tinoco (3447/OAB-PI), representando Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do Amazonas e Federa\u00e7\u00e3o do Comercio de Bens, Servicos e Turismo do Estado do Amazonas;  <br>8.3. Fernanda Couto de Oliveira (11413/OAB-AM) e outros, representando Nelson Luiz Gomes Vieira da Rocha.  <br>8.4. Igor de Mendonca Campos (766/OAB-AM) e outros, representando Andressa Heinrich Barbosa de Oliveira. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "IRREGULARIDADES NA GEST\u00c3O DO SEBRAE/AM. NEPOTISMO. FALTA DE CONTROLE DE PONTO DE EMPREGADOS. PAGAMENTO DE CONTRATOS SEM CONTRAPRESTA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADES EM CONTRATA\u00c7\u00d5ES DIRETAS. FALHAS NA GEST\u00c3O DOS CONV\u00caNIOS. FALTA DE TRANSPAR\u00caNCIA. AUDI\u00caNCIA. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO E N\u00c3O PROVIMENTO. PEDIDOS DE REEXAME. CONHECIMENTO E N\u00c3O-PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O CONTRA O AC\u00d3RD\u00c3O QUE DECIDIU OS PEDIDOS DE REEXAME. CONHECIMENTO E N\u00c3O-PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos, originalmente, de Representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) acerca de irregularidades na gest\u00e3o do Servi\u00e7o de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do Amazonas (Sebrae/AM) , incluindo ind\u00edcios da pr\u00e1tica de nepotismo e de pagamento de contratos sem a correspondente contrapresta\u00e7\u00e3o, decidida por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 136) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apreciam-se, neste momento, embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Lamisse Said da Silva Cavalcanti (pe\u00e7a 262) , Diretora T\u00e9cnica do Sebrae/AM em 2015; Mauricio Aucar Seffair (pe\u00e7a 264) , Diretor T\u00e9cnico de 2011 a 2014 e Diretor Administrativo e Financeiro do Sebrae/AM em 2015; e A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva (pe\u00e7a 266) , Diretor Administrativo e Financeiro de 2011 a 2015 e Superintendente do Sebrae/AM em 2015, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que negou provimento aos pedidos de reexame dos tr\u00eas embargantes, mantendo em seus exatos termos o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o dos embargos por atenderem aos requisitos de admissibilidade previstos no art. 34 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 287 do Regimento Interno do TCU. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">I</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Lamisse Said da Silva Cavalcanti foi apenada com a multa de R$ 10.000,00, prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em raz\u00e3o de firmar conv\u00eanios, com infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas regulamentares no que se refere \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas e respectivas an\u00e1lises, n\u00e3o promovendo o adequado controle e zelo pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A embargante alegou contradi\u00e7\u00f5es: i) em raz\u00e3o de o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> ter ratificado a decis\u00e3o anterior que conferiu tratamento diferenciado a ela, mera diretora t\u00e9cnica, e a Diretora Superintendente Andressa Heinrich Barbosa de Oliveira, isentando a \u00faltima de responsabilidade, em afronta ao princ\u00edpio da isonomia; ii) na aplica\u00e7\u00e3o da multa de R$ 10.000,00 a ela e a outros diretores, sendo que a embargante assumiu o cargo de diretora t\u00e9cnica em 2015, quando foram assinados somente tr\u00eas dos conv\u00eanios impugnados, enquanto os demais respons\u00e1veis foram apenados com a multa de mesmo valor; em raz\u00e3o de irregularidades em 33 conv\u00eanios, formalizados no per\u00edodo de 2012 a 2015; iii) quanto a fundamenta\u00e7\u00e3o de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o tendo em vista que n\u00e3o possu\u00eda as atribui\u00e7\u00f5es que lhe foram imputadas (formaliza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de diversos conv\u00eanios) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Requereu a supera\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es apontadas e o provimento dos embargos, com efeitos infringentes, para que a penalidade a ela aplicada seja afastada. Na hip\u00f3tese de indeferido o seu pedido, que seja afastada sua responsabilidade pelos 30 conv\u00eanios referentes ao per\u00edodo de 2012 a 2014 e a multa seja transformada em advert\u00eancia ou reduzida de 90,91%, em homenagem ao princ\u00edpio da razoabilidade (proporcionalidade) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A recorrente, no pedido de reexame ora embargado, apresentou argumentos diversos dos ora apresentados. Quedou-se a questionar a aplica\u00e7\u00e3o das leis 8.666/1993 e 8.112/1990 ao Sistema \"S\" e dos mecanismos de controle interno inerentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica a entes de natureza jur\u00eddica privada; bem como as compet\u00eancias do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) para atuarem no controle dos atos de gest\u00e3o do Sebrae e para fiscaliz\u00e1-lo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Assim, os argumentos apresentados nos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o fizeram parte das an\u00e1lises do pedido de reexame da embargante, n\u00e3o havendo, por conseguinte, omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s referidas quest\u00f5es na decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Maur\u00edcio Aucar Seffair e A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva foram apenados com a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, nos valores de R$ 10.000,00 e R$ 25.000,00, respectivamente, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Ambos foram responsabilizados por firmar conv\u00eanios, com infra\u00e7\u00e3o \u00e0s normas regulamentares pertinentes \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas e respectivas an\u00e1lises, n\u00e3o promovendo o adequado controle e zelo pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva foi responsabilizado ainda pela pr\u00e1tica de ato de nepotismo, ao contratar o filho de um membro do Conselho Deliberativo Estadual do Sebrae/AM.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os recorrentes apresentaram embargos de declara\u00e7\u00e3o subscritos pelo mesmo representante legal, com conte\u00fado semelhante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Alegaram omiss\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por seus argumentos de defesa quanto as supostas irregularidades nos conv\u00eanios firmados pelo Sebrae/AM n\u00e3o terem sido completamente analisados; afirmaram que n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o ilegal ou irregular em suas condutas, que agiram de boa-f\u00e9, e que n\u00e3o houve preju\u00edzos ao Er\u00e1rio, sendo os valores das multas a eles aplicadas elevados, tendo em vista que n\u00e3o restaram comprovadas condutas dolosas dos embargantes ou sua culpabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Especificamente quanto \u00e0 conduta de A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de David Jos\u00e9 N\u00f3voa Tadros, filho de Jos\u00e9 Roberto Tadros, ent\u00e3o membro do Conselho Deliberativo Estadual do Sebrae/AM, o embargante afirmou ter demonstrado que os normativos internos do Sebrae/AM n\u00e3o proibiam a contrata\u00e7\u00e3o apontada como irregular e que o Regulamento de Pessoal da entidade n\u00e3o vedava a contrata\u00e7\u00e3o na forma em que se deu. Propugnou que a incid\u00eancia da S\u00famula Vinculante 13 do STF \u00e9 restrita aos atos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, direta e indireta, e que o Sebrae/AM \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito privado. Acrescentou que n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que demonstrem que o embargante detinha conhecimento dos v\u00ednculos de parentesco, tampouco que tenha praticado ato com qualquer intuito de beneficiar a si pr\u00f3prio ou a terceiros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os aludidos argumentos s\u00e3o os mesmos apresentados nos embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 173) e no Pedido de Reexame (pe\u00e7a 208) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/898/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 898/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos recursos interpostos por A\u00e9cio Fl\u00e1vio Ferreira da Silva. Os embargos foram decididos por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1632/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1632/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 197) , de relatoria do E. Ministro Augusto Sherman, que conheceu do recurso, para, no m\u00e9rito negar-lhe provimento. E o pedido de reexame teve seu provimento negado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ora embargado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por conseguinte, as defesas quanto as irregularidades nos conv\u00eanios firmados pelo Sebrae/AM e ao ato de nepotismo praticado foram exaustivamente avaliadas em diversos momentos processuais, inclusive nos pedidos de reexame, n\u00e3o havendo omiss\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e obscuridades no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2151/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2151/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Pelo exposto, n\u00e3o vislumbro, no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, as alegadas contradi\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es, e, sim, a inten\u00e7\u00e3o dos embargantes de rediscutir o m\u00e9rito do processo, o que n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de janeiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=692484", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=692484", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}