{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2386812", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 147/2020 ATA 2/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "147", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "2/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se apreciam embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Construtora OAS S.A. - em recupera\u00e7\u00e3o judicial em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal negou provimento aos pedidos de reexame interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1744/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1744/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que declarou a inidoneidade da embargante pelo prazo de cinco anos, para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, bem como em certames promovidos na esfera estadual e municipal cujos objetos sejam custeados com recursos federais repassados por for\u00e7a de conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, conhecer e rejeitar os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, mantendo-se inalterado o ac\u00f3rd\u00e3o embargado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que negou provimento a pedidos de reexame interpostos em face de delibera\u00e7\u00e3o que declarou a inidoneidade da embargante para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal em raz\u00e3o de irregularidades nas obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Ipojuca/PE, tamb\u00e9m denominada de Refinaria do Nordeste (Rnest).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/01/2020", "ENTIDADE": " Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.", "INTERESSADOS": "3. Embargante:  Construtora OAS S.A. - em recupera\u00e7\u00e3o judicial (14.310.577/0001-04).  ", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Aroldo Cedraz.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01338220179\" target=\"_blank\">013.382/2017-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Aroldo Cedraz.<br>13.3. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.4. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2427292", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2409/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2409", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2416611", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1689", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Construtora OAS S.A. - em recupera\u00e7\u00e3o judicial (pe\u00e7a 138) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 125) , por meio do qual o Tribunal negou provimento aos pedidos de reexame interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1744/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1744/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 86) , que declarou a inidoneidade da embargante pelo prazo de cinco anos, para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, bem como em certames promovidos na esfera estadual e municipal cujos objetos sejam custeados com recursos federais repassados por for\u00e7a de conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, a embargante alega que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.1. omiss\u00e3o quanto \u00e0 alegada viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do devido processo legal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.2. obscuridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de sobrestamento do feito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Diante da pretensa relev\u00e2ncia das quest\u00f5es aduzidas, a embargante finaliza o expediente requerendo que os presentes embargos sejam conhecidos e providos, de forma a suprir os mencionados v\u00edcios, integrando-se a decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Elisabete Barbosa Ruberto (169700/OAB-RJ) e outros, representando Petr\u00f3leo Brasileiro S.A..  <br>8.2. Bruno Menezes Brasil (199.522/OAB-SP) e outros, representando Construtora OAS S.A. - em recupera\u00e7\u00e3o judicial. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. FRAUDES NA LICITA\u00c7\u00c3O PARA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA REFINARIA ABREU E LIMA. FORMA\u00c7\u00c3O DE CARTEL. PROCESSO APARTADO PARA INDIVIDUALIZA\u00c7\u00c3O DAS RESPONSABILIDADES DAS EMPRESAS ENVOLVIDAS. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE. PEDIDOS DE REEXAME. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O OU OBSCURIDADE. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Construtora OAS S.A. - em recupera\u00e7\u00e3o judicial em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual o Tribunal negou provimento aos pedidos de reexame interpostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1744/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1744/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que declarou a inidoneidade da embargante pelo prazo de cinco anos, para participar de licita\u00e7\u00f5es na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, bem como em certames promovidos na esfera estadual e municipal cujos objetos sejam custeados com recursos federais repassados por for\u00e7a de conv\u00eanios ou instrumentos cong\u00eaneres.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, a embargante alega que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de omiss\u00e3o e obscuridade, conforme exposto no relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Satisfeitos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os presentes embargos devem ser conhecidos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dito isso, passo ao exame de m\u00e9rito destes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 <b>omiss\u00e3o</b>, sustenta a embargante que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado n\u00e3o teria analisado os argumentos apresentados acerca da viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio constitucional do devido processo legal, notadamente quanto ao fato de que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">0. a representa\u00e7\u00e3o ter-se-ia baseado \"quase que exclusivamente em peti\u00e7\u00f5es iniciais, relat\u00f3rios e senten\u00e7as retiradas de diversas a\u00e7\u00f5es judiciais (civis e penais) que ainda estariam em tr\u00e2mite, longe de uma decis\u00e3o definitiva\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">0. os documentos produzidos unilateralmente em processos de inst\u00e2ncias distintas n\u00e3o teriam sido alvos de contradit\u00f3rio pela embargante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">N\u00e3o vislumbro as omiss\u00f5es ventiladas. Em verdade, as presentes raz\u00f5es recursais j\u00e1 foram analisadas na delibera\u00e7\u00e3o embargada e todas as quest\u00f5es foram decididas, n\u00e3o caracterizando omiss\u00e3o o fato de n\u00e3o terem sido adotadas as teses e interpreta\u00e7\u00f5es preferidas pela embargante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A quest\u00e3o da alegada viola\u00e7\u00e3o ao devido processo legal foi adequadamente analisada no item 3 do despacho do diretor da subunidade instrutora, transcrito no relat\u00f3rio que acompanha a decis\u00e3o embargada e cujos fundamentos foram incorporados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, conforme exposto no item 10 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse contexto, cabe lembrar o enunciado da jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte, para a qual \"n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 analisada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e que integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/131/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 131/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de minha relatoria. Nesse mesmo sentido apontam outros julgados: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/302/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 302/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1.118/2017-2\u00aa C\u00e2mara e 8.345/2016-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ademais, nos itens 23 a 29 do voto do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, discorri sobre os fatos e provas que embasaram a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, tais como senten\u00e7as judiciais proferidas na esfera penal, dela\u00e7\u00f5es premiadas, acordos de leni\u00eancia firmados no \u00e2mbito do Cade, acordos de coopera\u00e7\u00e3o firmados com empresas no \u00e2mbito judicial e documenta\u00e7\u00e3o apreendida pela Pol\u00edcia Federal, notadamente, a planilha obtida na sede da Engevix, contendo a divis\u00e3o das obras da Petrobras.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Os elementos de prova foram assim sintetizados naquele voto:</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">\"27.1. provas indiretas: convites restritos \u00e0s empresas integrantes do cartel, falta de inclus\u00e3o de novas empresas na renova\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, propostas vencedoras pr\u00f3ximas ao limite m\u00e1ximo admitido, estudo econom\u00e9trico indicando os reflexos da atua\u00e7\u00e3o do cartel; </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">27.2. prova diretas: documentos apreendidos, termos de colabora\u00e7\u00e3o e declara\u00e7\u00f5es de executivos de empreiteiras, de operador financeiro e de dirigentes da Petrobras; e </p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">27.3. provas documentais: elementos indicativos dos resultados das licita\u00e7\u00f5es e da participa\u00e7\u00e3o de cada empresa nos certames, os quais coincidem com o efetivamente ocorrido.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">As evid\u00eancias acerca da participa\u00e7\u00e3o da embargante nos esquemas de fraude, provas que embasaram a decis\u00e3o desta corte, foram assim sintetizadas naquela ocasi\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">\"28.1. senten\u00e7a da a\u00e7\u00e3o penal 5036528-23.2015.4.04.7000, que aborda os il\u00edcitos de cartel, corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro cometidos por agentes da Petrobras e executivos da Odebrecht em empreendimentos da estatal, incluindo os contratos celebrados com o Cons\u00f3rcio Rnest-Conest (Odebrecht e OAS) para a implanta\u00e7\u00e3o das UDA e UHDT-UGH da Refinaria Abreu e Lima, contendo (a) depoimento de Paulo Roberto Costa em que confirma o recebimento de vantagens indevidas relativas ao referido contrato; e (b) depoimento de Alberto Youssef em que confirma o pagamento de vantagens indevidas a agentes da Petrobras e a partidos pol\u00edticos;</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">28.2. senten\u00e7a da a\u00e7\u00e3o penal 5083376-05.2014.4.04.7000, que condenou ex-administradores da Petrobras e executivos da OAS pelos crimes de corrup\u00e7\u00e3o ativa/passiva, lavagem de dinheiro e organiza\u00e7\u00e3o criminosa por atos praticados em diversos empreendimentos da estatal, incluindo os contratos celebrados com o Cons\u00f3rcio Rnest-Conest (Odebrecht e OAS) para a implanta\u00e7\u00e3o das UDA e UHDT-UGH da Refinaria Abreu e Lima, na qual s\u00e3o descritos os elementos probat\u00f3rios de pagamentos de vantagens indevidas a agentes da Petrobras;</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">28.3. declara\u00e7\u00e3o da empresa SOG \u00d3leo e G\u00e1s, signat\u00e1ria de acordo de leni\u00eancia junto ao Cade, em que confirma a atua\u00e7\u00e3o das empresas, inclusive a Construtora OAS, em conluio para burlar processos licitat\u00f3rios da Petrobras, incluindo aqueles referentes \u00e0 Rnest;</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">28.4. declara\u00e7\u00e3o de Augusto Ribeiro de Mendon\u00e7a Neto, executivo da empresa Setal Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es, em que afirma que a empresa OAS era representada nas reuni\u00f5es do cartel pelos seus executivos, Leo Pinheiro e Agenor Medeiros;</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">28.5. declara\u00e7\u00e3o de Pedro Jos\u00e9 Barusco Filho, ex-Gerente de Servi\u00e7os da Diretoria de Servi\u00e7os da Petrobras, em seu Termo de Colabora\u00e7\u00e3o Premiada 5, no qual confirma a participa\u00e7\u00e3o da empresa no conluio;</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">28.6. interrogat\u00f3rio de Alberto Youssef, operador financeiro do esquema, em interrogat\u00f3rio na a\u00e7\u00e3o penal 5026212-82.2014.404.7000, no qual confirma a participa\u00e7\u00e3o da OAS no cartel; e</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">28.7. planilhas apreendidas pela Pol\u00edcia Federal na sede da empresa Engevix, as quais indicam a forma de operacionaliza\u00e7\u00e3o do cartel, a participa\u00e7\u00e3o da empresa OAS e as obras que seriam a ela atribu\u00eddas.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Todos esses elementos demonstram que as irregularidades foram suportadas por um robusto conjunto probat\u00f3rio, e n\u00e3o \"quase que exclusivamente em peti\u00e7\u00f5es iniciais, relat\u00f3rios e senten\u00e7as retiradas de diversas a\u00e7\u00f5es judiciais (civis e penais) \", como alega a embargante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ademais, naquela ocasi\u00e3o, ressaltei que a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e elementos probat\u00f3rios produzidos em outras inst\u00e2ncias, tais como a investiga\u00e7\u00e3o penal, \u00e9 plenamente admitida, desde que haja autoriza\u00e7\u00e3o judicial e seja observado o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio. Nesses casos, o Tribunal aprecia e valora as provas do processo, e n\u00e3o a conclus\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o julgador, prescindindo, para tal ju\u00edzo, do tr\u00e2nsito em julgado da respectiva decis\u00e3o (itens 31 e 32 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o ao contradit\u00f3rio, conforme exposto no item 33 do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado, foi oportunizada \u00e0 embargante a possibilidade de contraditar os fatos e as provas que, posteriormente, fundamentaram a decis\u00e3o desta Corte, conforme mostra o resumo das comunica\u00e7\u00f5es do TCU \u00e0 Tabela 1, pe\u00e7a 88, p. 5.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A par do exposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em omiss\u00e3o da decis\u00e3o embargada quanto ao argumento de que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio constitucional do devido processo legal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">III</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A embargante argui, ainda, a <b>obscuridade</b> da decis\u00e3o embargada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de sobrestamento do feito, a qual teria deixado de apreciar precedente recente desta Corte, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/510/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 510/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em que \"o TCU estabeleceu que a 'efetiva colabora\u00e7\u00e3o ou leni\u00eancia premiada' enseja o sobrestamento da aplica\u00e7\u00e3o da medida cautelar de indisponibilidade de bens\" (pe\u00e7a 138, p. 2) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Antes de analisar a alega\u00e7\u00e3o de obscuridade, ressalto que essa decis\u00e3o, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/510/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 510/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o foi mencionada no pedido de reexame, n\u00e3o se inserindo, assim, no \u00e2mbito de cogni\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o <i>ad quem</i>, e, portanto, objeto de manifesta\u00e7\u00e3o desta Corte no ac\u00f3rd\u00e3o embargado. O precedente apontado naquela ocasi\u00e3o foi o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/483/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 99, p. 9-10) , adequadamente afastado pelos argumentos que apresentei nos itens 47 a 61 do voto condutor da decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto ao alegado v\u00edcio, a obscuridade ocorre quando falta clareza no desenvolvimento das ideias que norteiam a fundamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 o que verifico no presente caso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Al\u00e9m de n\u00e3o caracterizar obscuridade o fato de a decis\u00e3o n\u00e3o ter abordado ac\u00f3rd\u00e3o que sequer fundamentou a impugna\u00e7\u00e3o da embargante, n\u00e3o verifico qualquer dificuldade no entendimento do texto da delibera\u00e7\u00e3o que torne incompreens\u00edvel o comando imposto ou a manifesta\u00e7\u00e3o de vontade do Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A quest\u00e3o acerca da impossibilidade de sobrestamento da aprecia\u00e7\u00e3o dos recursos foi adequadamente abordada nos itens 42 a 61 do voto da decis\u00e3o embargada. Naquela ocasi\u00e3o registrei que a celebra\u00e7\u00e3o do acordo de leni\u00eancia - hip\u00f3tese distinta dos autos, em que a embargante, at\u00e9 o presente momento, adotou postura n\u00e3o colaborativa - n\u00e3o afasta a san\u00e7\u00e3o de que trata o art. 46 da Lei 8.443/1992 nem a compet\u00eancia do TCU para aplic\u00e1-la. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ressaltei, ainda, que n\u00e3o faria sentido, seguindo a racionalidade dos acordos - em que o Estado busca informa\u00e7\u00f5es que de outra maneira seriam inacess\u00edveis, concedendo isen\u00e7\u00f5es ou diminui\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es em contrapartida \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do agente colaborador - sobrestar a aprecia\u00e7\u00e3o do presente processo, que trata exclusivamente da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade de empresa que comprovadamente fraudou procedimentos licitat\u00f3rios e, at\u00e9 o presente momento, adotou postura n\u00e3o colaborativa, atuando no processo com a finalidade \u00fanica de se defender, e n\u00e3o esclarecer as irregularidades analisadas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por fim, verifico que o precedente ora mencionado pela embargante, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/510/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 510/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o apresenta similaridade com o caso sob julgamento. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/510/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 510/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU apreciou processo de acompanhamento sobre cautelar de indisponibilidade dos bens, instituto jur\u00eddico totalmente distinto do ora analisado, aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o de inidoneidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Enquanto no primeiro caso se analisou a postura colaborativa do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 medida patrimonial de natureza preventiva e provis\u00f3ria, que visa assegurar a efic\u00e1cia da decis\u00e3o desta Corte; no segundo, se analisou a conduta da embargante - que n\u00e3o pode, at\u00e9 o momento, ser considerada de coopera\u00e7\u00e3o - em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o, de natureza predominantemente repressiva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A par do exposto, ficou claro que os argumentos apresentados nos embargos consistem em tentativa de rediscutir o m\u00e9rito da mat\u00e9ria decidida por este Colegiado. Contudo, tal finalidade \u00e9 incab\u00edvel na esp\u00e9cie recursal eleita, destinada t\u00e3o somente a integrar ou esclarecer a decis\u00e3o impugnada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De tal modo que, inexistindo quaisquer omiss\u00f5es ou obscuridades, devem ser rejeitados os presentes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Registro, por fim, que, inclu\u00eddo o processo em pauta, ingressou nos autos pedido de adiamento da sua aprecia\u00e7\u00e3o, em virtude de celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia com a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o. Conforme j\u00e1 exposto, esse fato, por si s\u00f3, n\u00e3o deve ensejar o sobrestamento do feito, nem \u00e9 motivo de reforma da decis\u00e3o embargada, at\u00e9 mesmo porque a celebra\u00e7\u00e3o do aludido instrumento ocorreu posteriormente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do pedido de reexame, sem preju\u00edzo de que a documenta\u00e7\u00e3o completa seja apresentada posteriormente, bem como os elementos de prova aproveit\u00e1veis nesta Corte, a fim de que eventuais repercuss\u00f5es do acordo sobre a condena\u00e7\u00e3o ora imposta possa ser, se for o caso, avaliada pelo relator <i>a quo</i> e submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado..</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de janeiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=692787", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=692787", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}