{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2298327", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 284/2020 ATA 4/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "284", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "4/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de consulta acerca da compet\u00eancia e da possibilidade de supress\u00e3o, sem contrapartida financeira, de direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (<i>golden shares</i>) criadas quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de companhias federais;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo revisor, em:</p><p>9.1. conhecer da presente consulta, por estarem satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 264, inciso VI, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e no art. 265 do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.2. nos termos do art. 1\u00ba, inciso XVII, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXV, do Regimento Interno do TCU, 99 e 100 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, responder ao consulente que:</p><p>9.2.1. n\u00e3o existe previs\u00e3o legal para a extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, tampouco compet\u00eancia definida para quem poder\u00e1 extinguir esses direitos, de sorte que tal mat\u00e9ria deve ser tratada no \u00e2mbito do Poder Legislativo, inclusive com rela\u00e7\u00e3o a eventual necessidade de compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e0 Uni\u00e3o;</p><p>9.2.2. n\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017, de modo que tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda; </p><p>9.3. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 33 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p>", "ASSUNTO": "Consulta acerca da compet\u00eancia e da possibilidade de supress\u00e3o, sem contrapartida financeira, de direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (golden shares) criadas quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de companhias federais.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "12/02/2020", "DECLARACAOVOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tInicialmente, registro a qualidade do voto revisor apresentado pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues, que, com a compet\u00eancia que lhe \u00e9 peculiar, contextualizou e enfrentou a mat\u00e9ria relacionada \u00e0s <i>golden shares</i>. No entanto, alinho-me \u00e0 proposta apresentada pelo Ministro Vital do R\u00eago, acompanhada pelo Ministro Jos\u00e9 M\u00facio na sess\u00e3o plen\u00e1ria de 11/12/2019, a qual julgo que conciliou de forma ponderada as quest\u00f5es mais relevantes submetidas \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Penso que cabe ao Poder Legislativo decidir sobre eventual supress\u00e3o de direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial, visto que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal que discipline especificamente a mat\u00e9ria. Entendimento diverso a esse poderia consistir em afronta ao princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dos poderes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ademais, trazendo \u00e0 baila a tese contida no parecer da Secretaria-Geral da Mesa da C\u00e2mara dos Deputados (pe\u00e7a 44) , quando consideramos que a aliena\u00e7\u00e3o de empresas estatais deve ser precedida de autoriza\u00e7\u00e3o legislativa, as <i>golden shares</i>, por serem um controle residual do Estado, tamb\u00e9m devem ter sua extin\u00e7\u00e3o submetida ao crivo do Poder Legislativo. Em outras palavras, a autoriza\u00e7\u00e3o legislativa para a desestatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser dissociada da decis\u00e3o sobre a supress\u00e3o dos direitos conferidos pelas <i>golden shares</i>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De igual forma, perfilho o posicionamento do Ministro Vital do R\u00eago no que tange a eventual valor financeiro a ser atribu\u00eddo \u00e0s <i>golden shares,</i> no sentido de que o assunto deve ser disciplinado pelo Poder Legislativo. Al\u00e9m disso, corroboro a an\u00e1lise de Sua Excel\u00eancia de que a finalidade prec\u00edpua das a\u00e7\u00f5es de classe especial n\u00e3o \u00e9 a auferi\u00e7\u00e3o de ganhos financeiros, mas sim a garantia dos poderes que justificaram sua cria\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, quanto ao \u00faltimo ponto submetido por meio da presente consulta, registro minha concord\u00e2ncia com o entendimento comum dos votos de Suas Excel\u00eancias, de que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para a atua\u00e7\u00e3o do Ministro da Fazenda no sentido de suprimir direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es CND.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAssim, feitas essas considera\u00e7\u00f5es, pedindo v\u00eanias por divergir do ilustre Ministro Walton Alencar Rodrigues, reafirmo minha concord\u00e2ncia com o eminente Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de fevereiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS</p><p class=\"body_Text\">Redator</p><p class=\"footer\"/>", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Fazenda (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Consulente: Henrique de Campos Meirelles (ent\u00e3o Ministro de Estado da Fazenda)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02528520173\" target=\"_blank\">025.285/2017-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Raimundo Carreiro (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (2\u00ba Revisor), Jos\u00e9 Mucio Monteiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (1\u00ba Revisor).<br>13.2. Ministro com voto vencido: Walton Alencar Rodrigues (2\u00ba Revisor).<br>13.3. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.<br>13.4. Ministro-Substituto convocado com voto vencido: Marcos Bemquerer Costa.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2440430", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3151/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "3151", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2440430", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3151/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "3151", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTratam os autos de consulta formulada, em 19/7/2017, pelo Ministro de Estado da Fazenda acerca de altera\u00e7\u00f5es nos direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (<b>golden shares</b>) , quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais (pe\u00e7a 1) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t2. Os questionamentos apresentados s\u00e3o:</p><p>\ta) \u00e9 poss\u00edvel suprimir direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais sem contrapartida financeira, e seria o Conselho do Programa de Parcerias de Investimentos (CPPI) a autoridade competente para tanto?</p><p>\tb) no caso de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , a compet\u00eancia seria do Ministro de Estado da Fazenda?</p><p>\t3. Ap\u00f3s medidas preliminares, a Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag) obteve informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre as a\u00e7\u00f5es de classe especial detidas pela Uni\u00e3o na Embraer S.A., na Vale S.A. e no IRB Brasil RE S.A. e os poderes que, na opini\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda, n\u00e3o necessitam ser mantidos considerando o contexto atual em que atuam aquelas companhias (pe\u00e7a 17) .</p><p>\t4. Ao analisar o m\u00e9rito da mat\u00e9ria, a unidade instrutora assim se posicionou (pe\u00e7as 18 a 20) :</p><p>\"<i>4. Com rela\u00e7\u00e3o ao questionamento abordado no item 'a', \u00e9 de se salientar que n\u00e3o existe previs\u00e3o legal para a supress\u00e3o de direitos concedidos por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (</i><b><i>golden shares</i></b><i>) .</i></p><p><i>5. O \u00a7 7\u00ba do art. 17 da Lei 6.404/1976, que disp\u00f5e sobre as Sociedades por A\u00e7\u00f5es, apenas prev\u00ea a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial do ente desestatizante, \u00e0 qual o estatuto social conferir\u00e1 poderes espec\u00edficos, sem fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de extin\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es, bem como dos direitos a elas associados. Transcreve-se a seguir o mencionado dispositivo.</i></p><p><i>\u00a7 7o Nas companhias objeto de desestatiza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser criada a\u00e7\u00e3o preferencial de classe especial, de propriedade exclusiva do ente desestatizante, \u00e0 qual o estatuto social poder\u00e1 conferir os poderes que especificar, inclusive o poder de veto \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da assembl\u00e9ia-geral nas mat\u00e9rias que especificar.  (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.303, de 2001) </i></p><p><i>6. A possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial tamb\u00e9m est\u00e1 prevista no art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997, entretanto, tamb\u00e9m n\u00e3o consta da referida norma a possibilidade de supress\u00e3o dos direitos relativo \u00e0s a\u00e7\u00f5es de classe especial. O art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997 disp\u00f5e que:</i></p><p><i>Art. 8\u00ba Sempre que houver raz\u00f5es que justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00e3o de classe especial do capital social da empresa ou institui\u00e7\u00e3o financeira objeto da desestatiza\u00e7\u00e3o, que lhe confira poderes especiais em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos seus estatutos sociais.</i></p><p><i> 7. Assevere-se que o art. 6\u00ba da Lei 9.491/1997 atribui compet\u00eancia ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial, a ser subscrita pela Uni\u00e3o, nada dispondo sobre a elimina\u00e7\u00e3o dos direitos a elas associados, bem como sobre quem tem compet\u00eancia para extin\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>\tArt. 6\u00ba Compete ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>\t(....) </i></p><p><i>\td) a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial, a ser subscrita pela Uni\u00e3o;</i></p><p><i>\t(...) </i></p><p><i>8. Sendo assim, entende-se n\u00e3o haver previs\u00e3o legal para a supress\u00e3o de direitos concedidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial, tampouco norma que defina a autoridade competente para a elimina\u00e7\u00e3o desses direitos.</i></p><p><i>9. No que se refere \u00e0 possiblidade ou n\u00e3o de contrapartida financeira, \u00e9 fato que as </i><b><i>golden shares</i></b><i> estabelecem limites que podem atingir a discricionariedade das decis\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o da empresa, visto que com essas a\u00e7\u00f5es o governo pode exercer seu poder de veto em algumas quest\u00f5es essenciais da sociedade, tais como altera\u00e7\u00f5es de controle acion\u00e1rio, bem como em decis\u00f5es relacionadas \u00e0 atividade-fim da empresa. Nesse sentido, ante a inger\u00eancia estatal, presume-se que empresas estatais que j\u00e1 foram privatizadas, possivelmente, quando da desestatiza\u00e7\u00e3o, tiveram seu valor reduzido em virtude da exist\u00eancia de </i><b><i>golden shares</i></b><i>, sendo razo\u00e1vel pensar que, com a eventual extin\u00e7\u00e3o desses direitos, a empresa tender\u00e1 a se valorizar. Nesse sentido, entende-se que, a priori, existem valores associados \u00e0s </i><b><i>golden shares</i></b><i>, cuja extin\u00e7\u00e3o poder\u00e1 beneficiar o acionista. </i></p><p><i>10. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es e ante a aus\u00eancia de previs\u00e3o legal, entende-se que a mat\u00e9ria objeto desta consulta deva ser discutida no \u00e2mbito do Congresso Nacional, para cria\u00e7\u00e3o de dispositivos legais que, no m\u00ednimo: i) permitam a supress\u00e3o de direitos concedidos por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial; ii) disponham sobre o m\u00e9todo de precifica\u00e7\u00e3o desses direitos; e iii) considerem as diversas peculiaridades que ensejaram a cria\u00e7\u00e3o das </i><b><i>golden shares</i></b><i> em cada empresa desestatizada.</i></p><p><i>11. Com rela\u00e7\u00e3o ao questionamento apresentado no item '3-b' </i>[compet\u00eancia para suprimir direitos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es constantes de Resolu\u00e7\u00e3o do CND]<i>, n\u00e3o se verifica na presente consulta, nem no parecer da Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional - PGFN (pe\u00e7a 17, p. 13-24) , elementos ou legisla\u00e7\u00e3o pertinente que embasem o racioc\u00ednio apresentado de que caberiam ao Ministro da Fazenda 'direitos espec\u00edficos' definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de Resolu\u00e7\u00f5es do CND.</i></p><p><i>12. Conforme apresentado no Parecer PGFN/CAS/960/2017 (pe\u00e7a 17, p. 21) , os direitos espec\u00edficos apresentados decorrem de prerrogativas atribu\u00eddas por for\u00e7a das a\u00e7\u00f5es de classe especial, que permitem a indica\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o de membros para determinados conselhos das empresas Embraer e IRB Brasil RE.</i></p><p><i>13. Assim, considerando que os direitos espec\u00edficos est\u00e3o vinculados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de classe especial, que foram criadas por lei ordin\u00e1ria, entende-se que a previs\u00e3o de exclus\u00e3o desses direitos tamb\u00e9m deveria estar prevista em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para a extin\u00e7\u00e3o de direitos espec\u00edficos, tampouco lei que defina a autoridade competente para a extin\u00e7\u00e3o desses direitos.</i></p><p> (...) </p><h1><i>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS </i></h1><p><i>18. Em 18/10/2017, foi protocolado pelo Minist\u00e9rio da Defesa o Of\u00edcio 185/GC3/11179 (pe\u00e7a 11) trazendo algumas considera\u00e7\u00f5es sobre as </i><b><i>golden shares</i></b><i> da Embraer.</i></p><p><i>19. Em s\u00edntese, o Minist\u00e9rio da Defesa afirma que:</i></p><p><i> A exist\u00eancia da </i><b><i>golden share</i></b><i> da Embraer est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 soberania e garantia do desenvolvimento aeroespacial, uma vez que a empresa depende de pesquisa de ponta, que viabilize a obten\u00e7\u00e3o e o controle de novas tecnologias sens\u00edveis do setor aeroespacial;</i></p><p><i> O estatuto da Embraer prev\u00ea que a Uni\u00e3o tem direito de veto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es sociais que visem a cria\u00e7\u00e3o e/ou altera\u00e7\u00e3o de programas militares que envolvam ou n\u00e3o a Rep\u00fablica Federativa do Brasil, capacita\u00e7\u00e3o de terceiros em tecnologia para programas militares e interrup\u00e7\u00e3o de fornecimento de pe\u00e7as de manuten\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o de aeronaves militares. A\u00e7\u00f5es essas que est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 'garantia da soberania nacional', primeiro objetivo nacional de defesa, da pol\u00edtica nacional de defesa, o que ratifica a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> relacionada \u00e0 Embraer;</i></p><p><i> Relaciona alguns projetos que denotam a atual depend\u00eancia da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Embraer, para manter sua capacidade operacional e, consequentemente, ter condi\u00e7\u00f5es de assegurar a soberania do Espa\u00e7o A\u00e9reo Brasileiro;</i></p><p><i> Poder-se-ia inferir que a manuten\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> da Embraer seria um excesso de zelo do Governo Federal, e que a companhia n\u00e3o iria, em tempo algum, deixar que os interesse nacionais fossem colocados em segundo plano, face aos interesses econ\u00f4micos. Entretanto, tal hip\u00f3tese j\u00e1 esteve perto de se concretizar por ocasi\u00e3o da tentativa de transfer\u00eancia de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias da Embraer a empresas francesas, conforme o Parecer AGU/LA-01/2000, de 6/1/2000, do Consultor da Uni\u00e3o, Luiz Alberto da Silva, aprovado pelo Presidente da Rep\u00fablica em 19/1/2000, e publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 20/1/2000;</i></p><p><i>20. Verifica-se, dos argumentos apresentados, as especificidades que justificaram a cria\u00e7\u00e3o de </i><b><i>golden Share</i></b><i> na empresa Embraer. Sem querer adentrar no m\u00e9rito dos motivos que justificaram a cria\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es especiais e evidenciam a manuten\u00e7\u00e3o delas, \u00e9 fato que as peculiaridades para a cria\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> em cada empresa diferem em rela\u00e7\u00e3o a cada mat\u00e9ria espec\u00edfica. Nesse sentido, os motivos que ensejaram a cria\u00e7\u00e3o de </i><b><i>golden share</i></b><i> na Embraer, ligados em boa parte \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da soberania nacional, diferem, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o aos argumentos para cria\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> na Vale do Rio Doce, que garantem \u00e0 Uni\u00e3o poder de veto caso a companhia queira alienar ou encerrar atividades ligadas a extra\u00e7\u00e3o e transporte do min\u00e9rio de ferro.</i></p><p><i>21. Nesse sentido, observa-se que a mat\u00e9ria envolvendo a extin\u00e7\u00e3o das </i><b><i>golden shares</i></b><i> n\u00e3o deve ser tratada de forma gen\u00e9rica, devendo a discuss\u00e3o no \u00e2mbito do Poder Executivo e do Poder Legislativo levar em considera\u00e7\u00e3o as especificidades de cada empresa, a viabilidade ou n\u00e3o da exclus\u00e3o de direitos em cada empresa, por meio de pareceres t\u00e9cnicos de especialistas no setor, bem como a metodologia de precifica\u00e7\u00e3o desses ativos.</i></p><p><i>22. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, entende-se que o parecer t\u00e9cnico apresentado pelo Minist\u00e9rio da Defesa reitera a an\u00e1lise anteriormente precedida (itens 4 a 10) e refor\u00e7a a necessidade de que dispositivos legais que possam surgir para possibilitar o desfazimento de direitos atribu\u00eddos por meio de </i><b><i>golden shares</i></b><i> levem em considera\u00e7\u00e3o as peculiaridades de cada empresa e sejam precedidos de estudos t\u00e9cnicos de setores especialistas no ramo em que se pretenda excluir os direitos relacionados \u00e0s </i><b><i>golden shares</i></b><i>.</i></p><h1><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></h1><p><i>23.</i><b><i> </i></b><i>Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>\ta) conhecer da presente consulta, vez que se encontram satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 264, inciso VI, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e no art. 265 do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>\tb) nos termos do art. 1\u00ba, inciso XVII, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXV, do Regimento Interno do TCU, 99 e 100 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, responder ao consulente que:</i></p><p><i>\tb.1) n\u00e3o existe previs\u00e3o legal para a extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, tampouco compet\u00eancia definida para quem poder\u00e1 extinguir esses direitos;</i></p><p><i>\tb.2 em regra, deve existir contrapartida financeira para a Uni\u00e3o, caso venha a ser permitida legalmente a supress\u00e3o dos direitos atribu\u00eddos a a\u00e7\u00f5es de classe especial;</i></p><p><i>\tb.3) n\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017 (pe\u00e7a 17, p. 21) . Sendo assim, tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda;</i></p><p><i>\tc) arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 33 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</i>\"</p><p>\t5. Levando-se em conta a relev\u00e2ncia da presente consulta, submeti estes autos \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cujo representante, no m\u00e9rito, assim se posicionou (pe\u00e7a 22) :</p><p class=\"body_Text\"><i>'7. Inicio minha manifesta\u00e7\u00e3o tecendo um breve hist\u00f3rico acerca do surgimento das a\u00e7\u00f5es de classe especial.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>8. O primeiro pa\u00eds a se utilizar dessa modalidade de a\u00e7\u00e3o foi a Inglaterra, no ensejo de garantir, durante o processo de transfer\u00eancia de controle das empresas estatais a particulares, que o Estado preservasse poderes que resguardassem determinados interesses pol\u00edticos e estrat\u00e9gicos nacionais.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>9. O contexto em que surgiram as denominadas </i><b><i>golden share</i></b><i> na Inglaterra era marcado pela crise de financiamento do Estado, com perda da capacidade de investimento p\u00fablico, aliado \u00e0 necessidade de aperfei\u00e7oamento na gest\u00e3o e realoca\u00e7\u00e3o de recursos, o que resultou na decis\u00e3o de transferir a particulares a responsabilidade por administr\u00e1-los.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>10. Segundo Juliana Krueger Pela, no artigo intitulado 'Origem e Desenvolvimento das </i><b><i>Golden Shares</i></b><i>', 'a express\u00e3o '</i><b><i>golden share</i></b><i>' designa, genericamente, os mecanismos de Direito societ\u00e1rio criados a partir do modelo de privatiza\u00e7\u00f5es brit\u00e2nico para permitir inger\u00eancia qualitativamente diferenciada nas delibera\u00e7\u00f5es e neg\u00f3cios sociais por pessoa que n\u00e3o figura como titular da maioria das a\u00e7\u00f5es do capital da companhia ou de participa\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria expressiva'.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>11. Da literatura existente sobre o tema, permito-me utilizar, ainda, as caracter\u00edsticas explicitadas na obra '</i><b><i>Golden Shares</i></b><i> - As empresas participadas e os privil\u00e9gios do Estado enquanto Accionista Minorit\u00e1rio' (RODRIGUES, Nuno Cunha. Coimbra: Coimbra Ed., 2004) , segundo a qual a a\u00e7\u00e3o permite 'a (potencial) interven\u00e7\u00e3o do Estado enquanto acionista - m\u00e1xime no \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o de assembleias gerais - em assuntos devidamente tipificados nos estatutos das sociedades, quando est\u00e1 em causa o interesse nacional'.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>12. Sob as premissas acima expostas e no intuito de conciliar a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas com a manuten\u00e7\u00e3o de certo controle estatal sobre elas, pa\u00edses como Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Alemanha, B\u00e9lgica, Portugal, Espanha, Nova Zel\u00e2ndia, M\u00e9xico e o Brasil passaram a adotar o mecanismo como forma de assegurarem, ap\u00f3s a desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas, determinadas prerrogativas relativas a interesses p\u00fablicos espec\u00edficos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>13. Conforme se extrai do hist\u00f3rico de surgimento das a\u00e7\u00f5es de classe especial, a cria\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> deriva da necessidade do Estado de proteger, conforme o caso, determinados aspectos cujo controle, se integralmente repassado aos particulares, pode comprometer pol\u00edtica e estrategicamente o interesse p\u00fablico.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>14. No Brasil, a figura da a\u00e7\u00e3o de classe especial surgiu com a cria\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND) pela Lei 8.031/1990, cujo artigo 8\u00ba assim disp\u00f4s:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 8\u00ba Sempre que houver raz\u00f5es que o justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00f5es de classe especial do capital social de empresas privatizadas, que lhe confiram poder de veto em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos estatutos sociais das empresas, de acordo com o estabelecido no art. 6\u00ba, inciso XIII e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba desta lei.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>15. Embora a Lei 8.031/1990 tenha sido revogada pela Lei 9.491/1997, a mat\u00e9ria referente \u00e0 a\u00e7\u00e3o de classe especial foi mantida em sua ess\u00eancia, conforme se observa da transcri\u00e7\u00e3o do dispositivo da nova lei com a mesma numera\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 8\u00ba Sempre que houver raz\u00f5es que justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00e3o de classe especial do capital social da empresa ou institui\u00e7\u00e3o financeira objeto da desestatiza\u00e7\u00e3o, que lhe confira poderes especiais em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos seus estatutos sociais.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>16. Por tratar-se de assunto intrinsecamente ligado \u00e0 composi\u00e7\u00e3o das sociedades, a Lei 10.303/2001 incluiu no art. 17 da Lei 6.404/1976, que disp\u00f5e sobre as Sociedades por A\u00e7\u00f5es, a previs\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial, conforme par\u00e1grafo do referido artigo abaixo reproduzido:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\u00a7 7\u00ba Nas companhias objeto de desestatiza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser criada a\u00e7\u00e3o preferencial de classe especial, de propriedade exclusiva do ente desestatizante, \u00e0 qual o estatuto social poder\u00e1 conferir os poderes que especificar, inclusive o poder de veto \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da assembleia-geral nas mat\u00e9rias que especificar.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>17. Consoante se v\u00ea na legisla\u00e7\u00e3o que trata da mat\u00e9ria, os primeiros normativos tratando do tema, al\u00e9m de assegurarem a possibilidade de a Uni\u00e3o deter a\u00e7\u00f5es dessa natureza, deixaram assente a necessidade de o ente desestatizante, ao faz\u00ea-lo, explicitar as raz\u00f5es que justifiquem a atribui\u00e7\u00e3o de poderes especiais acerca das mat\u00e9rias consideradas estrat\u00e9gicas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>18. Tal medida, segundo entendo, objetiva evitar que a utiliza\u00e7\u00e3o do mecanismo acabe por ultrapassar limites razo\u00e1veis para os poderes a serem conferidos, restringindo os direitos \u00e0queles considerados essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico e impedindo que a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial reflita de forma negativa na sociedade em forma\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>19. Como destacou o consulente, 'alguns desses direitos podem representar potencial perda de valor econ\u00f4mico da companhia caso suscite a intepreta\u00e7\u00e3o, por parte dos investidores, de que a Uni\u00e3o poderia intervir de forma n\u00e3o arrazoada, podendo vir a prejudicar a precifica\u00e7\u00e3o da companhia em eventual abertura de capital e afastar poss\u00edveis investidores, j\u00e1 que confere poderes diferenciados \u00e0 Uni\u00e3o, mesmo sendo esta acionista minorit\u00e1ria'.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>20. Nesse sentido, mostrou-se louv\u00e1vel a iniciativa do legislador de, ao conferir tais prerrogativas ao ente desestatizante, exigir que haja justificativa fundamentada para deten\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, de modo a limitar sua cria\u00e7\u00e3o aos casos em que seja indispens\u00e1vel a prote\u00e7\u00e3o a determinados direitos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>21. Pela pertin\u00eancia com o coment\u00e1rio anterior, transcrevo trecho de artigo acad\u00eamico intitulado 'Reflex\u00f5es acerca do Direito Empresarial e a an\u00e1lise econ\u00f4mica do direito' (RIBEIRO, Marcia Carla Pereira e KLEIN, Vinicius - organizadores. 1\u00aa ed. Curitiba: GEDAI-UFPR, 2014) , abordando tal nuance:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>A utiliza\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 fundada no interesse coletivo, mas tamb\u00e9m limitada a ele e somente nos casos em que os outros meios de interven\u00e7\u00e3o estatal se mostrarem ineficientes, pois, caso contr\u00e1rio, tratar-se-ia de uma injustificada e desproporcional restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade econ\u00f4mica dos particulares, o que certamente n\u00e3o pode ser aceita quando se pretende conceder autonomia em busca de efici\u00eancia e desenvolvimento econ\u00f4mico.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>22. Desse modo, repito uma vez mais, as a\u00e7\u00f5es de classe especial demandam, para fins de cria\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o acerca de sua indispensabilidade e dos objetivos a serem resguardados, de forma a manter o desenvolvimento satisfat\u00f3rio das atividades econ\u00f4micas da empresa desestatizada, em comunh\u00e3o com os interesses p\u00fablicos a serem protegidos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>23. As pondera\u00e7\u00f5es acima permitem, neste momento, passar \u00e0 resposta de um dos questionamentos formulados, notadamente aquele relativo \u00e0 possibilidade de supress\u00e3o dos direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial por ocasi\u00e3o da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>24. Como relatado pela unidade t\u00e9cnica, inexiste legisla\u00e7\u00e3o positiva acerca da viabilidade de se extinguir a </i><b><i>golden share</i></b><i> e, por conseguinte, compet\u00eancia para que algu\u00e9m possa faz\u00ea-lo. Entretanto, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel admitir que, ao prever a cria\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de classe especial, quisesse o legislador mant\u00ea-las </i><b><i>ad eternum</i></b><i>, impondo que, ap\u00f3s a inclus\u00e3o nos estatutos sociais das empresas desestatizadas, permanecessem imut\u00e1veis mesmo que extintas as condi\u00e7\u00f5es que as motivaram.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>25. Nesse ponto, cumpre esclarecer o rito observado para a cria\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de classe especial. Para tanto, farei uso da legisla\u00e7\u00e3o pertinente e, como exemplo pr\u00e1tico, dos dados contidos no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1215420113\" target=\"_blank\">Processo 012.154/2011-3</a>, relativo ao acompanhamento, por esta Corte de Contas, da desestatiza\u00e7\u00e3o do IRB Brasil Resseguros S.A., cuja inclus\u00e3o do Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND) foi autorizada por meio do Decreto 2.423/1997.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>26. De acordo com o artigo 6\u00ba, inciso II, letra 'd', da Lei 9.491/1997, a compet\u00eancia para aprovar, exceto quando se tratar de institui\u00e7\u00f5es financeiras, a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial a ser subscrita pela Uni\u00e3o \u00e9 do CND. Das fases que antecedem a aprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel extrair, das informa\u00e7\u00f5es constantes do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1215420113\" target=\"_blank\">Processo 012.154/2011-3</a>, que a solicita\u00e7\u00e3o de abertura do processo de desestatiza\u00e7\u00e3o foi feita pelo Ministro da Fazenda ao Presidente do CND, acompanhada de nota t\u00e9cnica da ent\u00e3o Secretaria de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica (SPE) , apresentando a proposta de reestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, na modalidade aumento de capital.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>27. A nota t\u00e9cnica apresenta as etapas a serem seguidas para fins de desestatiza\u00e7\u00e3o, as quais contemplam, resumidamente, acordo de acionistas, altera\u00e7\u00e3o do estatuto, cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial, aumento de capital, venda de parte da participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria da Uni\u00e3o ao Banco do Brasil e oferta de a\u00e7\u00f5es aos empregados e aposentados do IRB. No tocante \u00e0 </i><b><i>golden share</i></b><i>, o documento explicita a necessidade de cria\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de conte\u00fado das prerrogativas, apresenta a fundamenta\u00e7\u00e3o legal e, traz em anexo, o teor das mat\u00e9rias a serem inclu\u00eddas no estatuto social do IRB.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>28. O passo seguinte foi a elabora\u00e7\u00e3o de minuta de resolu\u00e7\u00e3o a ser submetida ao CND, a qual foi objeto de parecer da consultoria jur\u00eddica do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. Ap\u00f3s pequenos ajustes de forma, foi expedida a Resolu\u00e7\u00e3o CND 3/2011, </i><b><i>ad referendum</i></b><i>, do colegiado, cujo art. 4\u00ba, inciso I, letra 'a', estabeleceu a modelagem da desestatiza\u00e7\u00e3o, com a ado\u00e7\u00e3o, entre outras medidas, da cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial a ser subscrita exclusivamente pela Uni\u00e3o. A letra 'c' do referido dispositivo detalhou a altera\u00e7\u00e3o do estatuto do IRB e disp\u00f4s sobre as mat\u00e9rias sobre as quais haveria poder de veto pela Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>29. A mencionada resolu\u00e7\u00e3o atribuiu ao Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) a responsabilidade de gerir o processo de desestatiza\u00e7\u00e3o, cabendo-lhe acompanh\u00e1-lo durante todas as suas fases, bem como realizar procedimento licitat\u00f3rio para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira e patrimonial, de assessoria jur\u00eddica e de auditoria do processo. Uma das notas t\u00e9cnicas emitidas pelo BNDES cont\u00e9m informa\u00e7\u00e3o sobre afirmativa do Minist\u00e9rio da Fazenda no sentido de que n\u00e3o era de interesse p\u00fablico que a Uni\u00e3o deixasse de ter papel relevante no mercado ressegurador e que o setor era considerado estrat\u00e9gico pelo Estado, o que motivaria a sua perman\u00eancia nos \u00f3rg\u00e3os de governan\u00e7a do IRB, em conjunto com os atores privados, participando da elabora\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o do planejamento da empresa, especialmente quanto a projetos estrat\u00e9gicos para o Pa\u00eds. Assim, estaria justificada a subscri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>30. A Resolu\u00e7\u00e3o CND 3/2013 disp\u00f4s sobre o aumento de capital, o pre\u00e7o das a\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o do IRB para fins de subscri\u00e7\u00e3o e a oferta de a\u00e7\u00f5es aos empregados, entre outras provid\u00eancias, prevendo que os poderes societ\u00e1rios especiais da </i><b><i>golden share</i></b><i> estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CND 3/2011 seriam acrescidos de outros dois.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>31. No \u00e2mbito do acordo de acionistas, a quest\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial foi tratada na forma do art. 17 da Lei das S.A. e do art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997, prevendo a exist\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o de titularidade da Uni\u00e3o, que lhe outorgaria, em car\u00e1ter permanente, os poderes societ\u00e1rios especiais e direitos de voto ou veto descritos nas cl\u00e1usulas 5.7.1 e 5.7.3 do acordo.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>32. Na 39\u00aa Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria dos acionistas do IRB deliberou-se sobre as altera\u00e7\u00f5es propugnadas nas resolu\u00e7\u00f5es do CND e foi aprovada a altera\u00e7\u00e3o do estatuto social da empresa, incluindo-se as modifica\u00e7\u00f5es com vistas a estabelecer as prerrogativas atinentes \u00e0 </i><b><i>golden share</i></b><i>.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>33. Embora a narrativa acima n\u00e3o tenha esgotado de forma detalhada as fases do processo de desestatiza\u00e7\u00e3o que envolvem a subscri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial no \u00e2mbito do IRB, \u00e9 poss\u00edvel sintetizar o procedimento da seguinte forma:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>solicita\u00e7\u00e3o de abertura de processo de reestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria com documento indicando a pertin\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial, especificando o teor dos direitos a serem atribu\u00eddos ao ente desestatizante e justificando sua necessidade;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>aprova\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial por meio de resolu\u00e7\u00e3o do CND;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>previs\u00e3o da subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial no acordo de acionistas;</i></p><p class=\"body_Text\"><i>altera\u00e7\u00e3o do estatuto social da empresa para inclus\u00e3o dos direitos assegurados pela a\u00e7\u00e3o de classe especial.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>34. Cumpre esclarecer que o rito a ser observado pode apresentar outras nuances, a depender da modalidade de desestatiza\u00e7\u00e3o escolhida, de modo que, caso o ente desestatizante opte, por exemplo, pela aliena\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, a previs\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial dever\u00e1 constar de edital, conforme disposto na Lei 9.491/1997 e a seguir transcrito:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 11. Para salvaguarda do conhecimento p\u00fablico das condi\u00e7\u00f5es em que se processar\u00e1 a aliena\u00e7\u00e3o do controle acion\u00e1rio da empresa, inclusive institui\u00e7\u00e3o financeira inclu\u00edda no Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o, assim como de sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, financeira e operacional, ser\u00e1 dada ampla divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, mediante a publica\u00e7\u00e3o de edital, no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e em jornais de not\u00f3ria circula\u00e7\u00e3o nacional, do qual constar\u00e3o, pelo menos, os seguintes elementos:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>i)  a indica\u00e7\u00e3o, se for o caso, de que ser\u00e1 criada a\u00e7\u00e3o de classe especial e os poderes nela compreendidos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>35. Ainda tratando do arcabou\u00e7o legal sobre a mat\u00e9ria e acerca das compet\u00eancias atinentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o de classe especial, torna-se necess\u00e1rio elucidar que, por meio da Lei 13.334/2016, o Governo Federal criou o Programa de Parcerias de Investimentos (PPI) , destinado \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o e fortalecimento da intera\u00e7\u00e3o entre o Estado e a iniciativa privada por meio da celebra\u00e7\u00e3o de contratos de parceria para a execu\u00e7\u00e3o de empreendimentos p\u00fablicos de infraestrutura e de outras medidas de desestatiza\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>36. De acordo com o \u00a7 1\u00ba do art. 1\u00ba da referida lei, al\u00e9m de empreendimentos p\u00fablicos de infraestrutura em execu\u00e7\u00e3o ou a serem executados, bem assim aqueles executados por meio de contratos de parceria, integram o PPI as demais medidas do PND a que se refere a Lei 9.491/1997.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>37. A Lei 13.334/2016 tamb\u00e9m criou o Conselho do Programa de Parcerias de Investimentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (CPPI) , a quem foram transferidas, por for\u00e7a do art. 7\u00ba, inciso V, letra 'c', as fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao CND pela Lei 9.491/1997. Por conseguinte, verifica-se que, atualmente, cabe ao CPPI, por meio de suas resolu\u00e7\u00f5es, aprovar a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, anteriormente sob a responsabilidade do CND.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>38. Ante o panorama acima tra\u00e7ado, passo a opinar sobre a viabilidade de supress\u00e3o de direitos conferidos pela </i><b><i>golden share</i></b><i> ao ente desestatizante.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>39. Como dito alhures, o fato de inexistir previs\u00e3o expressa quanto \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de classe especial n\u00e3o pode constituir \u00f3bice intranspon\u00edvel \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do quanto previsto nos estatutos sociais das empresas sobre os direitos que elas conferem, tampouco exige, no meu entender, a altera\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o legal para permitir que o ente desestatizante suprima as prerrogativas que lhe foram conferidas por ocasi\u00e3o da venda das a\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>40. A legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea que, sempre que houver raz\u00f5es que justifiquem, o ente desestatizante deter\u00e1, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00e3o de classe especial do capital social da empresa ou institui\u00e7\u00e3o financeira objeto da desestatiza\u00e7\u00e3o, de forma que, n\u00e3o mais existindo um ou mais dos motivos que ensejaram a subscri\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i>, pode ser revista a necessidade de sua manuten\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>41. Para tanto, devem ser seguidos, segundo entendo, tr\u00e2mites semelhantes aos observados para fins de inclus\u00e3o dos direitos assegurados pela </i><b><i>golden share</i></b><i>, a fim de viabilizar, a crit\u00e9rio do ente desestatizante, sua supress\u00e3o. Ressalto, todavia, que da mesma forma que a cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial reclama justificativa fundamentada, caso se decida por suprimi-la, dever\u00e3o, obrigatoriamente, ser refutados os argumentos que embasaram a sua inclus\u00e3o no estatuto social da empresa, de modo a demonstrar claramente que n\u00e3o mais subsistem raz\u00f5es que sustentem a perman\u00eancia dos direitos nelas previstos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>42. Registro que, mediante consulta aos estatutos da Embraer S.A., da Vale S.A. e do IRB, verifiquei que h\u00e1 previs\u00e3o expressa quanto \u00e0 possibilidade de a Uni\u00e3o vetar modifica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 </i><b><i>golden share</i></b><i>, conforme abaixo transcrito:</i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>Vale S.A.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 7\u00ba A a\u00e7\u00e3o de classe especial ter\u00e1 direito de veto sobre as seguintes mat\u00e9rias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VII - qualquer modifica\u00e7\u00e3o deste Artigo 7\u00ba ou de quaisquer dos demais direitos atribu\u00eddos neste Estatuto Social \u00e0 a\u00e7\u00e3o de classe especial.</i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>Embraer S.A.</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 9\u00ba A a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria de classe especial confere \u00e0 Uni\u00e3o poder de veto nas seguintes mat\u00e9rias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VII - Quaisquer altera\u00e7\u00f5es: (i) \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es deste artigo, do art. 4\u00ba, do caput do art. 10, dos arts. 11, 14 e 15, do inciso III do art. 18, dos par\u00e1grafos 1\u00ba e 2\u00ba do art. 27, do inciso X do art. 33, do inciso XIII do art. 39 ou do Cap\u00edtulo VII, ou ainda (ii) de direitos atribu\u00eddos por este Estatuto Social \u00e0 a\u00e7\u00e3o de classe especial.</i></p><p class=\"body_Text\"><b><i>IRB</i></b></p><p class=\"body_Text\"><i>Art. 8 A </i><b><i>Golden Share</i></b><i> confere \u00e0 Uni\u00e3o, em car\u00e1ter permanente, direitos de veto nas delibera\u00e7\u00f5es sociais ou neg\u00f3cios jur\u00eddicos a respeito das seguintes mat\u00e9rias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VI - qualquer altera\u00e7\u00e3o dos direitos atribu\u00eddos \u00e0 </i><b><i>Golden Share</i></b><i>, sem a anu\u00eancia escrita manifestada pela Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>43. Como visto acima, os estatutos sociais j\u00e1 contemplam a possibilidade de a Uni\u00e3o permitir que se delibere sobre o conte\u00fado das prerrogativas conferidas pela a\u00e7\u00e3o de classe especial, bastando que, estando o tema em pauta, n\u00e3o exer\u00e7a o direito de veto que lhe \u00e9 conferido.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>44. A despeito da faculdade acima mencionada, refor\u00e7o, uma vez mais, que por for\u00e7a do comando contido no art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997, a supress\u00e3o de direito conferido por meio de a\u00e7\u00e3o de classe especial deve ser precedida de manifesta\u00e7\u00e3o fundamentada do \u00f3rg\u00e3o competente, no caso da Uni\u00e3o, o CPPI, de modo a evidenciar que os motivos que lastrearam a cria\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> n\u00e3o mais existem.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>45. No intuito de esclarecer a composi\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum em que ocorreria tal discuss\u00e3o, reproduzo o teor do art. \u00a7 1\u00ba do art. 7\u00ba da Lei 13.334/2016, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.502/2017:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\u00a7 1o Ser\u00e3o membros do CPPI, com direito a voto:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>I - o Ministro de Estado Chefe da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica;     </i></p><p class=\"body_Text\"><i>II - o Ministro de Estado Chefe da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica;  </i></p><p class=\"body_Text\"><i>III - o Ministro de Estado da Fazenda;    </i></p><p class=\"body_Text\"><i>IV - o Ministro de Estado dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil;    </i></p><p class=\"body_Text\"><i>V - o Ministro de Estado de Minas e Energia;     </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VI - o Ministro de Estado do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o;     </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VII - o Ministro de Estado do Meio Ambiente;   </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VIII - o Presidente do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social;      </i></p><p class=\"body_Text\"><i>IX - o Presidente da Caixa Econ\u00f4mica Federal; e     </i></p><p class=\"body_Text\"><i>X - o Presidente do Banco do Brasil.   </i></p><p class=\"body_Text\"><i>46. Assim, a avalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 subsist\u00eancia dos motivos que fundamentam a exist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de classe especial e \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que os direitos a ela inerentes possam ser suprimidos, deve, obrigatoriamente, passar pelo CPPI, inst\u00e2ncia competente para discutir e aprovar a cria\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i>. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>47. Passo agora a tratar da segunda parte do questionamento formulado, atinente \u00e0 possibilidade de que a supress\u00e3o ocorra sem contrapartida financeira.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>48. Na forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo acerca da quest\u00e3o, primeiramente destaco que a cria\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de classe especial tem, indubitavelmente, reflexo na valora\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da companhia por ocasi\u00e3o da venda, haja vista conferir a um acionista minorit\u00e1rio poderes especiais que lhe permitem manter inger\u00eancia sobre relevantes assuntos.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>49. Da mesma forma, for\u00e7oso reconhecer que, a depender do direito a ser suprimido pelo ente desestatizante, poder\u00e1 haver impacto positivo sobre o valor da companhia, considerando que tais prerrogativas por vezes n\u00e3o s\u00e3o bem vistas pelos investidores e sua retirada poder\u00e1 tornar mais atrativo o neg\u00f3cio.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>50. N\u00e3o obstante a cria\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i> possa provocar oscila\u00e7\u00f5es no valor das a\u00e7\u00f5es de companhias desestatizadas, penso n\u00e3o ser poss\u00edvel mensurar objetivamente, em termos financeiros, os impactos advindos de tais medidas, h\u00e1 menos que houvessem normas espec\u00edficas dispondo sobre m\u00e9todos de precifica\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"body_Text\"><i>51. Ademais, importa destacar que o objetivo principal da cria\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de classe especial \u00e9 assegurar a perman\u00eancia do ente desestatizante no controle pol\u00edtico e estrat\u00e9gico da empresa, notadamente para tratar de mat\u00e9rias sens\u00edveis quanto a eventuais impactos negativos no interesse p\u00fablico. Assim, como a subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o dessa natureza n\u00e3o est\u00e1 atrelada \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de auferir dividendos, a princ\u00edpio, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em retribui\u00e7\u00e3o financeira em raz\u00e3o de sua extin\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>52. Mediante pesquisa \u00e0 composi\u00e7\u00e3o das empresas mencionadas na nota t\u00e9cnica encaminhada em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, verifiquei que se encontram dispon\u00edveis apenas informa\u00e7\u00f5es sobre a a\u00e7\u00e3o de classe especial da Vale S.A., \u00e0 qual \u00e9 atribu\u00eddo valor zero no documento dispon\u00edvel em http://www.vale.com/PT/investors/company/Documents/assets/composicao_acionaria_dez-17.pdf.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>53. No caso do IRB e da Embraer S.A., os dados dispon\u00edveis listam a composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria sem fazerem men\u00e7\u00e3o \u00e0 </i><b><i>golden share</i></b><i>, refor\u00e7ando a tese de que, em raz\u00e3o de sua natureza pol\u00edtica e estrat\u00e9gica, n\u00e3o se atribui valor financeiro a esse tipo de a\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>54. No tocante ao questionamento referente \u00e0 compet\u00eancia do Ministro de Estado da Fazenda para tratar de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es do CND, entendo, assim como a unidade t\u00e9cnica, que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para tanto. Conforme j\u00e1 exposto ao longo deste parecer, a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial e, por conseguinte, dos direitos a ela inerentes, deve seguir os tr\u00e2mites especificados na legisla\u00e7\u00e3o correlata, os quais n\u00e3o contemplam a atua\u00e7\u00e3o isolada do Ministro da Fazenda.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>55. Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e:</i></p><p><i>I - conhecer da presente consulta, vez que se encontram satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 264, inciso VI, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e no art. 265 do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>II - nos termos do art. 1\u00ba, inciso XVII, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXV, do Regimento Interno do TCU, 99 e 100 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, responder ao consulente que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00e9 poss\u00edvel a supress\u00e3o de direito conferido ao ente desestatizante por a\u00e7\u00e3o de classe especial (</i><b><i>golden share</i></b><i>) , desde que observados os mesmos requisitos estabelecidos pelo art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997 para sua cria\u00e7\u00e3o, devendo ser devidamente fundamentada a decis\u00e3o quanto \u00e0 extin\u00e7\u00e3o do direito, afastando-se as raz\u00f5es que justificaram a sua inclus\u00e3o ou indicando a superveni\u00eancia de fatos novos capazes de modificar o entendimento quanto \u00e0 necessidade de sua manuten\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a discuss\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o para supress\u00e3o de direito conferido por a\u00e7\u00e3o de classe especial deve ocorrer no \u00e2mbito do Conselho do Programa de Parcerias e Investimentos (CPPI) a quem foram transferidas, por for\u00e7a do art. 7\u00ba, inciso V, al\u00ednea 'c' da Lei 13.334/2016, as atribui\u00e7\u00f5es conferidas ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , a quem cabia aprovar a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>dada a natureza essencialmente pol\u00edtica e estrat\u00e9gica da a\u00e7\u00e3o de classe especial e ante a inexist\u00eancia de dispositivo legal tratando da precifica\u00e7\u00e3o da </i><b><i>golden share</i></b><i>, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir um valor monet\u00e1rio a esse tipo de a\u00e7\u00e3o, de modo que sua extin\u00e7\u00e3o n\u00e3o implica em contrapartida financeira;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017 (pe\u00e7a 17, p. 21) e, sendo assim, tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>III - arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 33 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</i>\"</p><p class=\"list_Paragraph\">6. Registro, por fim, que o Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia, encaminhou ao Tribunal parecer elaborado sobre a mat\u00e9ria pela Secretaria-Geral da Mesa daquela Casa Legislativa, com a finalidade de subsidiar a decis\u00e3o deste Plen\u00e1rio. O referido parecer, inserto \u00e0 pe\u00e7a 44, conclui que: \"<i>a necessidade de pr\u00e9vio aval do Congresso Nacional para a extin\u00e7\u00e3o de </i><b><i>golden shares</i></b><i> \u00e9 fundada tanto na recente decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal a respeito do procedimento a ser seguido nos casos em que o Poder P\u00fablico renuncia ao controle de empresas-matriz quanto no fato de que a desafeta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, em virtude do princ\u00edpio da simetria, deve seguir o mesmo procedimento pelo qual ele foi afetado.</i>\"</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "CONSULTA. SUPRESS\u00c3O DE DIREITOS CONFERIDOS \u00c0 UNI\u00c3O POR A\u00c7\u00d5ES DE CLASSE ESPECIAL (GOLDEN SHARE). AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL. NECESSIDADE DE PR\u00c9VIA AUTORIZA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL.", "TIPOPROCESSO": "CONSULTA (CONS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTratam os autos de consulta formulada pelo ent\u00e3o Ministro de Estado da Fazenda Henrique Meirelles acerca da possibilidade de supress\u00e3o, sem contrapartida financeira, de direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (<b>golden shares</b>) criadas quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de companhias federais. Ademais, questiona o consulente de quem seria a compet\u00eancia para deliberar sobre o assunto e se, no caso de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m de disposi\u00e7\u00f5es constantes de resolu\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , aquela atribui\u00e7\u00e3o seria do referido Ministro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t2. Preliminarmente, a presente consulta deve ser conhecida, porquanto preenchidos os requisitos previstos nos artigos 264, inciso VI, par\u00e1grafos 1\u00ba e 2\u00ba, e 265 do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t3. Quanto ao m\u00e9rito, divido este voto em duas se\u00e7\u00f5es para tratar: i) da possibilidade de supress\u00e3o dos referidos direitos e da compet\u00eancia para deliberar sobre a mat\u00e9ria; e ii) da eventual contrapartida financeira.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>I</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>\t</b>4. Concordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) quanto \u00e0 possibilidade de supress\u00e3o de direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de <b>golden share</b>, porquanto h\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o legal impl\u00edcita, desde que devidamente motivada e submetida \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o das mesmas inst\u00e2ncias que autorizaram a sua cria\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t5. Conforme analisado pelo MPTCU, essas a\u00e7\u00f5es de classe especial \"<i>derivam da necessidade do Estado de proteger, conforme o caso, determinados aspectos cujo controle, se integralmente repassado a particulares, pode comprometer pol\u00edtica e estrategicamente o interesse p\u00fablico</i>\". Por meio delas, portanto, institui-se est\u00e1gio anterior \u00e0 completa retirada do Estado da gest\u00e3o da companhia. Nesse sentido, assim disp\u00f5e o art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997, que trata do Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Sempre que houver raz\u00f5es que justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00e3o de classe especial do capital social da empresa ou institui\u00e7\u00e3o financeira objeto da desestatiza\u00e7\u00e3o, que lhe confira poderes especiais em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos seus estatutos sociais.</i>\" (destaque acrescido) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t6. Assiste raz\u00e3o ao MPTCU ao afirmar que n\u00e3o \u00e9 \"<i>razo\u00e1vel admitir que, ao prever a cria\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de classe especial, quisesse o legislador mant\u00ea-las </i><b><i>ad eternum</i></b><i>, impondo que, ap\u00f3s a inclus\u00e3o nos estatutos sociais das empresas desestatizadas, permanecessem imut\u00e1veis mesmo que extintas as condi\u00e7\u00f5es que as motivaram</i>\". Ora, se o Congresso Nacional, por meio da Lei do PND, autorizou o Poder Executivo a privatizar completamente empresas estatais (exceto as especificadas no art. 3\u00ba) , entendo que implicitamente foi tamb\u00e9m autorizado \u00e0quele Poder concluir integralmente determinada desestatiza\u00e7\u00e3o de uma companhia mediante a supress\u00e3o de <b>golden shares</b>. Como afirmado pelo consulente, \"<i>a supress\u00e3o de alguns desses direitos representa certa continua\u00e7\u00e3o do processo de desestatiza\u00e7\u00e3o</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t7. Para isso, como consect\u00e1rio l\u00f3gico, a decis\u00e3o por aquela supress\u00e3o compete \u00e0s mesmas inst\u00e2ncias que deliberaram pela privatiza\u00e7\u00e3o da companhia e cria\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial, conforme se posicionou o MPTCU. Isto \u00e9: submiss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria no \u00e2mbito do Conselho do Programa de Parcerias e Investimentos (CPPI) , motivando-se a decis\u00e3o e afastando-se as raz\u00f5es que justificaram a sua cria\u00e7\u00e3o, e posterior delibera\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da assembleia-geral da empresa, acerca da retirada da previs\u00e3o dos direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o constantes do estatuto social.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t8. Em rela\u00e7\u00e3o ao questionamento afeto \u00e0 compet\u00eancia do Ministro de Estado da Fazenda para decidir pela supress\u00e3o de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es do CND, anuo \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es da unidade instrutiva e do MPTCU, considerando que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para tanto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>II</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\t9. Em rela\u00e7\u00e3o ao questionamento acerca da possibilidade de que a supress\u00e3o dos direitos conferidos mediante as <b>golden shares</b> seja efetuada sem contrapartida financeira, manifesto-me em parte de acordo com o posicionamento da unidade instrutiva, pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t10. O consulente afirma que alguns daqueles direitos \"<i>podem representar potencial perda de valor econ\u00f4mico da companhia caso suscite a interpreta\u00e7\u00e3o, por parte dos investidores, de que a Uni\u00e3o poderia intervir de forma n\u00e3o arrazoada, podendo vir a prejudicar a precifica\u00e7\u00e3o da companhia em eventual abertura de capital e afastar poss\u00edveis investidores</i>, (...) \".</p><p class=\"list_Paragraph\">\t11. Nesse mesmo sentido, quando do acompanhamento do processo de desestatiza\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o denominada Companhia Vale do Rio Doce (Decis\u00e3o 211/1997 - Plen\u00e1rio, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1569419950\" target=\"_blank\">Processo 015.694/1995-0</a>) , a unidade instrutiva j\u00e1 alertava para a redu\u00e7\u00e3o de valor da empresa nos seguintes termos: </p><p>\"<i>9.22.1 A avalia\u00e7\u00e3o apresentada pelo relat\u00f3rio do Servi\u00e7o \"A\" </i>[servi\u00e7o contratado pelo ente desestatizante para realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira da empresa com base em diversos par\u00e2metros]<i> parece inadequada para sugerir um pre\u00e7o m\u00ednimo para a empresa pelos seguintes motivos: </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>d) - As avalia\u00e7\u00f5es feitas foram dirigidas para o modelo de desestatiza\u00e7\u00e3o que foi posteriormente escolhido: a venda em bloco. J\u00e1 se sabia que haveria simula\u00e7\u00e3o de imposi\u00e7\u00f5es sobre o comprador, tais como aquelas previstas pelas cl\u00e1usulas que cria a </i><b><i>golden share</i></b><i> </i> (...) <i>. Dessa forma, as avalia\u00e7\u00f5es partem da suposi\u00e7\u00e3o que a empresa vai continuar para sempre com a mesma configura\u00e7\u00e3o atual. Tal abordagem serve apenas para que as consultoras justifiquem as hip\u00f3teses de altos custos e o engessamento de tarifas e pre\u00e7os. </i> (...) <i>. Como efeito colateral indesej\u00e1vel elas diminuem o pre\u00e7o de venda da empresa\". </i> (Destaque acrescentado) </p><p class=\"list_Paragraph\">\t12. Nestes autos, a unidade t\u00e9cnica assim resumiu o assunto:</p><p class=\"list_Paragraph\">\" (...) <i>, \u00e9 fato que as </i><b><i>golden shares</i></b><i> estabelecem limites que podem atingir a discricionariedade das decis\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o da empresa, visto que com essas a\u00e7\u00f5es o governo pode exercer seu poder de veto em algumas quest\u00f5es essenciais da sociedade, tais como altera\u00e7\u00f5es de controle acion\u00e1rio, bem como em decis\u00f5es relacionadas \u00e0 atividade-fim da empresa </i>[at\u00e9 mesmo indica\u00e7\u00e3o do presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, como no caso do IRB Brasil Resseguros S.A.]<i>. Nesse sentido, ante a inger\u00eancia estatal, presume-se que empresas estatais que j\u00e1 foram privatizadas, possivelmente, quando da desestatiza\u00e7\u00e3o, tiveram seu valor reduzido em virtude da exist\u00eancia de </i><b><i>golden shares</i></b><i>, </i> (...) \". (Destaque acrescentado) </p><p class=\"list_Paragraph\">\t13. O MPTCU tamb\u00e9m fez o mesmo destaque: \" (...) <i>a cria\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de classe especial tem, indubitavelmente, reflexo na valora\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da companhia por ocasi\u00e3o da venda, haja vista conferir a um acionista minorit\u00e1rio poderes especiais que lhe permitem manter inger\u00eancia sobre relevantes assuntos</i>\". </p><p class=\"list_Paragraph\">\t14. Ora, se a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial impacta negativamente o valor de uma companhia, \u00e9 bastante razo\u00e1vel inferir que o inverso tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro, ou seja, \"<i>com a eventual extin\u00e7\u00e3o desses direitos, a empresa tender\u00e1 a se valorizar</i>\", como afirmado pela Semag. A essa conclus\u00e3o l\u00f3gica, tamb\u00e9m chegaram o pr\u00f3prio consulente e o MPTCU. Intuitivamente, portanto, a supress\u00e3o dos direitos das <b>golden shares </b>pode gerar benef\u00edcios econ\u00f4micos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t15. Concordo com o MPTCU que as a\u00e7\u00f5es em comento n\u00e3o podem ser negociadas da mesma forma que as demais a\u00e7\u00f5es da companhia, por serem de titularidade exclusiva da Uni\u00e3o. Nesse sentido, assim estabelece o art. 17, \u00a7 7\u00ba, da Lei 6.404/1976: </p><p class=\"list_Paragraph\">\"<i>Nas companhias objeto de desestatiza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser criada a\u00e7\u00e3o preferencial de classe especial, de propriedade exclusiva do ente desestatizante, \u00e0 qual o estatuto social poder\u00e1 conferir os poderes que especificar, inclusive o poder de veto \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da assembleia-geral nas mat\u00e9rias que especificar</i>\". (Destaque acrescentado)\t</p><p class=\"list_Paragraph\">\t16. Portanto, se, a partir de sua institui\u00e7\u00e3o, as <b>golden shares </b>s\u00e3o de propriedade exclusiva da Uni\u00e3o, n\u00e3o se pode concluir que seja poss\u00edvel a transfer\u00eancia de sua propriedade a outro agente ap\u00f3s a sua cria\u00e7\u00e3o. Contudo, cabe destacar que essa impossibilidade de transferir a propriedade desses direitos n\u00e3o implica aus\u00eancia de valor econ\u00f4mico decorrente de pr\u00f3pria supress\u00e3o. Conforme j\u00e1 me posicionei, considerando que supostamente os acionistas s\u00e3o beneficiados com o aumento de valor da companhia, h\u00e1 potencial valor econ\u00f4mico em raz\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o das <b>golden shares</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t17. A falta de normas espec\u00edficas que disponham sobre m\u00e9todos de mensura\u00e7\u00e3o do mencionado benef\u00edcio econ\u00f4mico n\u00e3o constitu\u00ed \u00f3bice algum \u00e0 efetiva valora\u00e7\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o desses direitos. As pr\u00f3prias metodologias de <b>valuation </b>utilizadas, h\u00e1 d\u00e9cadas, nos processos de privatiza\u00e7\u00e3o de empresas ou de concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, por exemplo, tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o positivadas em portarias, decretos ou leis. Trata-se, na verdade, de modelos consagrados na literatura econ\u00f4mica e tradicionalmente aceitos e utilizados em todo o mundo.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t18. \u00c9 fato que n\u00e3o identifiquei casos concretos de aplica\u00e7\u00e3o de modelos econ\u00f4micos com o objetivo de quantificar os poss\u00edveis ganhos econ\u00f4micos que os acionistas de uma empresa teriam no caso da extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial. Talvez, em raz\u00e3o de somente agora, passadas mais de duas d\u00e9cadas das principais privatiza\u00e7\u00f5es ocorridas, este seja o momento oportuno para eventualmente o assunto ser estudado.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t19. Dessa forma, havendo potencial valor econ\u00f4mico associado \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial e considerando ser poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o direta dos agentes beneficiados por essa medida (os demais acionistas) , n\u00e3o vejo a possibilidade de a Uni\u00e3o dispor gratuitamente desses direitos. Destaco, inclusive, que a aplica\u00e7\u00e3o de modelo de precifica\u00e7\u00e3o ao caso em exame seria fundamental para validar a hip\u00f3tese fundamental e intuitiva do consulente acerca dos benef\u00edcios econ\u00f4micos advindos da extin\u00e7\u00e3o das <b>golden shares</b>. Isto \u00e9, n\u00e3o sendo confirmado valor algum, n\u00e3o haveria raz\u00e3o para a Uni\u00e3o dispor de direitos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t20. Por outro lado, mesmo que devidamente quantificado o benef\u00edcio econ\u00f4mico ocasionado pela supress\u00e3o das <b>golden shares </b>de determinada companhia, n\u00e3o h\u00e1 normativo que regule o procedimento por meio do qual deve ser auferido pela Uni\u00e3o o correspondente valor. Considerando que a propriedade dessas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o pode ser transferida por meio da venda em leil\u00e3o, por exemplo, qual procedimento deve ser usado para se negociar, com os demais acionistas, o pre\u00e7o por sua supress\u00e3o? Isto \u00e9, poderia a Uni\u00e3o submeter \u00e0 assembleia geral da empresa a proposta de extin\u00e7\u00e3o dos referidos direitos no caso de os demais acionistas, individualmente ou em conjunto, pagarem determinada quantia? Caso positivo, poderia haver algum tipo de negocia\u00e7\u00e3o do valor proposto?</p><p class=\"list_Paragraph\">\t21. <b>In casu</b>,<b> </b>n\u00e3o se aplica nenhuma das modalidades de licita\u00e7\u00e3o previstas na Lei 8.666/1993 ou em outra norma de natureza semelhante, como a Lei 10.520/2002. Como n\u00e3o se trata de venda dos direitos em si, n\u00e3o h\u00e1 propriamente ambiente concorrencial na eventual negocia\u00e7\u00e3o de valores decorrentes da extin\u00e7\u00e3o de direitos de a\u00e7\u00f5es de classe especial. Isto \u00e9, bastaria que um \u00fanico acionista concordasse em pagar \u00e0 Uni\u00e3o o benef\u00edcio econ\u00f4mico quantificado que todos os demais acionistas seriam beneficiados com a consequente valoriza\u00e7\u00e3o da companhia. </p><p class=\"list_Paragraph\">\t22. Trata-se, portanto, de efetiva restri\u00e7\u00e3o \u00e0 extin\u00e7\u00e3o daqueles direitos, necessitando, assim, de legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Novamente, entendo natural a falta de norma sobre a mat\u00e9ria, considerando que o tema n\u00e3o foi, at\u00e9 ent\u00e3o, objeto de debate, estudos ou mesmo aventado formalmente no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>***</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm face do exposto, voto por que este Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Plen\u00e1rio:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"9.1. conhecer da presente consulta;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. responder ao consulente que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. \u00e9 poss\u00edvel a supress\u00e3o de direito conferido \u00e0 Uni\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de classe especial (<b>golden share</b>) , desde que observados os mesmos requisitos estabelecidos pelo art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997 para sua cria\u00e7\u00e3o, devendo ser devidamente fundamentada a decis\u00e3o quanto \u00e0 extin\u00e7\u00e3o do direito, com o afastamento das raz\u00f5es que justificaram a sua inclus\u00e3o ou a indica\u00e7\u00e3o da superveni\u00eancia de fatos novos capazes de modificar o entendimento quanto \u00e0 necessidade de sua manuten\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. a discuss\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o para supress\u00e3o de direito conferido por a\u00e7\u00e3o de classe especial (<b>golden share</b>) deve ocorrer no \u00e2mbito do Conselho do Programa de Parcerias e Investimentos (CPPI) , a quem foram transferidas, por for\u00e7a do art. 7\u00ba, inciso V, al\u00ednea \"c\", da Lei 13.334/2016, as atribui\u00e7\u00f5es conferidas ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , anteriormente respons\u00e1vel por aprovar a cria\u00e7\u00e3o daquela a\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.3. n\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017 e, sendo assim, tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.4. n\u00e3o existe previs\u00e3o legal que trate da necessidade ou n\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e0 Uni\u00e3o em caso de extin\u00e7\u00e3o dos direitos conferidos por a\u00e7\u00e3o de classe especial, de sorte que essa mat\u00e9ria, preliminarmente \u00e0 referida extin\u00e7\u00e3o, deve ser tratada no \u00e2mbito do Poder Legislativo; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, com o relat\u00f3rio e voto, ao Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, em face do seu Of\u00edcio n\u00ba 813/2018/SGM/P, de 6/7/2018, autuado como Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2329220180\" target=\"_blank\">Processo 023.292/2018-0</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo.\"</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de fevereiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JOS\u00c9 M\u00daCIO MONTEIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOCOMPLEMENTAR": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p>\tTratam os autos de consulta formulada pelo ent\u00e3o Ministro de Estado da Fazenda Henrique Meirelles acerca da possibilidade de supress\u00e3o, sem contrapartida financeira, de direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (<b>golden shares</b>) criadas quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de companhias federais. Ademais, questiona o consulente de quem seria a compet\u00eancia para deliberar sobre o assunto e se, no caso de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m de disposi\u00e7\u00f5es constantes de resolu\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , aquela atribui\u00e7\u00e3o seria do referido Ministro.</p><p>\t2. Na Sess\u00e3o de 18/7/2018, votei no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de lei que explicitamente autorize o Poder Executivo a se desfazer total ou parcialmente das referidas a\u00e7\u00f5es de classe especial. Cheguei a essa conclus\u00e3o a partir da interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica do art. 8\u00ba da Lei 9.491/1997.</p><p>\t3. No que se refere \u00e0 supress\u00e3o das <b>golden shares </b>sem contrapartida financeira, naquela ocasi\u00e3o me manifestei pela sua impossibilidade, levando-se em conta, especialmente, o racioc\u00ednio intuitivo de que essa medida tem o potencial de gerar benef\u00edcios econ\u00f4micos para os acionistas. Portanto, a Uni\u00e3o n\u00e3o poderia, de antem\u00e3o, abdicar de auferir aquele ganho, sobretudo considerado o que deixou de arrecadar quando da institui\u00e7\u00e3o daquelas a\u00e7\u00f5es no momento da privatiza\u00e7\u00e3o da companhia. Por outro lado, destaquei que a falta de legisla\u00e7\u00e3o que trate dos procedimentos a serem seguidos para fins de obten\u00e7\u00e3o daquele valor econ\u00f4mico impossibilita a sua concretiza\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a necessidade da atua\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional.</p><p>\t4. Contudo, diante de alguns argumentos externados no voto revisor, reconhe\u00e7o que a interpreta\u00e7\u00e3o sobre a impossibilidade de supress\u00e3o sem contrapartida financeira n\u00e3o nasce de um dispositivo legal ou regulamentar que, nem mesmo de forma transversa, aborda o tema. Dessa forma, e na linha do encaminhamento proposto pelo Ministro Vital do Rego, concordo que essa lacuna legislativa deve ser tratada diretamente pelo Congresso Nacional.</p><p>\tEm face do exposto, acolho na integra os argumentos constantes do voto revisor e voto por que este Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de fevereiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOMINISTROREVISOR": "<p>A presente consulta foi apresentada ao Plen\u00e1rio, pela primeira vez, na sess\u00e3o de 18/7/2018, em que foram proferidos os votos concordes do E. Ministro-Relator Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro e do E. Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, com pedido de vista do E. Ministro Vital do Rego.</p><p>De volta \u00e0 pauta no dia 11/10/2019, com voto-revisor do E. Ministro Vital do Rego, o Relator reviu seu entendimento e aderiu \u00e0 proposta revisora. </p><p>Pedi vista dos autos por tratar-se de quest\u00e3o pol\u00eamica e in\u00e9dita nesta Corte. Tamb\u00e9m porque o encaminhamento proposto, ainda que amparado em an\u00e1lise de qualidade t\u00e9cnica incontest\u00e1vel, n\u00e3o leva em conta aspectos que reputo vitais para o deslinde dos autos.</p><p>Formulada em julho de 2017, pelo ent\u00e3o Ministro de Estado da Fazenda Henrique Meirelles, a consulta versa sobre a\u00e7\u00f5es de classe especial, tamb\u00e9m conhecidas como <i>\"golden shares\"</i>, que a Uni\u00e3o det\u00e9m em decorr\u00eancia da desestatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas (EPs) e sociedades de economia mista (SEMs) . </p><p>Na verdade, <i>\"golden share\"</i> \u00e9 mecanismo de interven\u00e7\u00e3o estatal que confere ao Poder P\u00fablico preponder\u00e2ncia em decis\u00f5es estrat\u00e9gicas da companhia privatizada, independentemente do percentual do capital social que o ente privatizante, a qualquer tempo, possa possuir.</p><p>Com origem prov\u00e1vel no per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial (1939-1945) , as <i>\"golden shares\"</i> ganharam import\u00e2ncia o programa de privatiza\u00e7\u00e3o promovido pela Gr\u00e3-Bretanha, no final da d\u00e9cada de 1970.</p><p>Do Reino Unido, as <i>\"golden shares\"</i> disseminaram-se por diversos pa\u00edses. Artigos especializados noticiam ado\u00e7\u00e3o de mecanismos equivalentes no Brasil, Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, Alemanha, B\u00e9lgica, Holanda, Finl\u00e2ndia, Dinamarca, Luxemburgo, Irlanda, Nova Zel\u00e2ndia e M\u00e9xico. </p><p>S\u00e3o incont\u00e1veis as privatiza\u00e7\u00f5es que empregaram as <i>\"golden shares\"</i>. Somente na Europa, passaram de uma centena, entre as quais, as da Telecom Italia, Repsol, Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a, Portugal Telecom, British Aerospace, British Petroleum, Sealink, British Gas, Rolls Royce, Jaguar, Soci\u00e9t\u00e9 National Elf-Aquitaine, Soci\u00e9t\u00e9 Aerospatiale, Electricit\u00e9 de France, Deutsch Telekon e Volkswagen.</p><p>O mecanismo foi concebido com o intuito de preservar certa inger\u00eancia sobre empresas p\u00fablicas (EP) e sociedades de economia mista (SEM) privatizadas e, assim, assegurar que decis\u00f5es tomadas pelos novos gestores dessas companhias n\u00e3o comprometessem interesses p\u00fablicos relevantes, especialmente os relativos a defesa nacional, concorr\u00eancia, continuidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, objetivos de pol\u00edtica econ\u00f4mica e industrial e desenvolvimento tecnol\u00f3gico.</p><p>Receava-se, principalmente, que as companhias privatizadas fossem orientadas por interesses estrangeiros, que suas atividades fossem transferidas para o exterior e seus interesses corporativos preponderassem sobre os da coletividade.</p><p>Os mais usuais direitos associados a essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o ou veto a: altera\u00e7\u00f5es de dispositivos estatut\u00e1rios, principalmente os relativos aos direitos conferidos pelas <i>\"golden shares\"</i>; determinadas delibera\u00e7\u00f5es sociais, em especial, dissolu\u00e7\u00e3o, cis\u00e3o, fus\u00e3o, transfer\u00eancia de sede e mudan\u00e7a do objeto social; disposi\u00e7\u00e3o de ativos; cess\u00e3o de bens e diretos relativos \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de armamentos; e aquisi\u00e7\u00e3o volume relevante de a\u00e7\u00f5es por pessoas ou grupos organizados. Bastante comum, tamb\u00e9m, a prerrogativa de nomea\u00e7\u00e3o de membros dos conselhos administrativo e fiscal.</p><p>No Brasil, as a\u00e7\u00f5es de classe especial foram institu\u00eddas pela Lei 8.031/1990, que criou o Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00f5es (PND) , que assim dispunha:</p><p><i>\"Art. 6\u00ba Compete \u00e0 Comiss\u00e3o Diretora do Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>XIII - sugerir a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial e as mat\u00e9rias que elas disciplinar\u00e3o, nas condi\u00e7\u00f5es fixadas nos \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0 deste artigo;</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 1\u00b0  (Vetado) .</i></p><p><i>\u00a7 2\u00b0 A a\u00e7\u00e3o de classe especial somente poder\u00e1 ser subscrita pela Uni\u00e3o.</i></p><p><i>\"Art. 8\u00ba sempre que houver raz\u00f5es que o justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00f5es de classe especial do capital social de empresas privatizadas, que lhe confiram poder de veto em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos estatutos sociais das empresas (...) .\"</i></p><p>A Lei 8.031/1990 foi revogada pela Lei 9.491/1997. No que concerne \u00e0s prerrogativas conferidas pela a\u00e7\u00e3o de classe especial, a norma revogadora apresenta disposi\u00e7\u00f5es bastante semelhantes \u00e0s da revogada. Entre as diferen\u00e7as, destacam-se a outorga do protagonismo da cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Diretora do PND (art. 6\u00ba, II, \"d\") , bem assim o emprego da express\u00e3o gen\u00e9rica <i>\"poderes especiais\"</i>, no lugar de <i>\"poder de veto\"</i> (art. 8\u00ba) . </p><p>A legisla\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria foi compatibilizada com o PND por meio da Lei 10.303/2001, que inseriu o seguinte dispositivo no art. 17 da Lei das SAs (Lei 6.404/1976) :</p><p><i>\"\u00a7 7\u00ba Nas companhias objeto de desestatiza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser criada a\u00e7\u00e3o preferencial de classe especial, de propriedade exclusiva do ente desestatizante, \u00e0 qual o estatuto social poder\u00e1 conferir os poderes que especificar, inclusive o poder de veto \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da assembleia-geral nas mat\u00e9rias que especificar.\"</i></p><p>No \u00e2mbito federal, textos especializados aludem genericamente \u00e0 subscri\u00e7\u00e3o de pelo menos dez a\u00e7\u00f5es de classe especial, das quais cinco s\u00e3o citadas com frequ\u00eancia: Empresa Brasileira de Aeron\u00e1utica S.A. (Embraer) , Companhia Vale do Rio Doce (Vale) , Instituto de Resseguros do Brasil (IRB) , Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN) e Companhia Eletromec\u00e2nica Celma (Celma) . Dessas cinco, pelo que se sabe, apenas as tr\u00eas primeiras a\u00e7\u00f5es de classe especial continuam a existir. </p><p>Mesmo tendo sido amplamente utilizadas, n\u00e3o foram poucas as cr\u00edticas \u00e0s <i>\"golden shares\"</i>. Desde muito cedo, borbotaram questionamentos quanto \u00e0 licitude, legitimidade e conveni\u00eancia econ\u00f4mica da subscri\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"list_Paragraph\">Aduz-se que <i>\"golden shares\"</i> violam princ\u00edpios cardeais do microssistema das companhias, tais quais a proporcionalidade entre direitos e participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, impessoalidade da participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, igualdade entre acionistas, delibera\u00e7\u00e3o por maioria, livre circula\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos acion\u00e1rios, tipicidade das esp\u00e9cies e classes de a\u00e7\u00f5es, livre iniciativa, autonomia privada, exerc\u00edcio pleno dos direitos inerentes \u00e0 propriedade, livre circula\u00e7\u00e3o de capitais e ativos e liberdade de estabelecimento. </p><p class=\"list_Paragraph\">Corriqueiramente, as prerrogativas conferidas por essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o qualificadas de desproporcionais, excessivas, discriminat\u00f3rias e desnecess\u00e1rias. \u00c9 ampla a percep\u00e7\u00e3o de que o Estado disp\u00f5e de mecanismos outros, capazes de assegurar o interesse p\u00fablico, que n\u00e3o aviltam t\u00e3o violentamente a livre concorr\u00eancia e a livre iniciativa. Entre os mecanismos referenciados na literatura especializada, destaco os seguintes: regula\u00e7\u00e3o, acordo de acionistas, contrato de concess\u00e3o e imposi\u00e7\u00e3o de percentual maior de votos para altera\u00e7\u00e3o de determinados dispositivos estatut\u00e1rios e para tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas.</p><p>Outro coment\u00e1rio bastante frequente \u00e9 que a subscri\u00e7\u00e3o de <i>\"golden shares\"</i> reduz o valor auferido com privatiza\u00e7\u00f5es. Segundo os detratores do mecanismo, ante o receio de inger\u00eancia pol\u00edtica, o mercado somente se disp\u00f5e a adquirir a\u00e7\u00f5es das companhias emissoras dessas a\u00e7\u00f5es por valores mais baixos, o que, de fato, acontece.</p><p>As cr\u00edticas citadas decerto est\u00e3o entre as causas da retra\u00e7\u00e3o das <i>\"golden shares\"</i> nos \u00faltimos vinte anos. Outra raz\u00e3o \u00e9 a oposi\u00e7\u00e3o exercida ao mecanismo pela Comiss\u00e3o Europeia e pelo Tribunal de Justi\u00e7a da Comiss\u00e3o Europeia. No \u00e2mbito daquela Corte, foram instaurados diversos processos para averiguar a compatibilidade das restri\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 <i>\"golden shares\"</i> com o direito comunit\u00e1rio europeu, que preconiza a livre circula\u00e7\u00e3o de capitais entre membros, bem assim das decis\u00f5es tomadas com seu amparo.</p><p class=\"list_Paragraph\">No Brasil, duas a\u00e7\u00f5es judiciais s\u00e3o notadamente representativas desses debates: a A\u00e7\u00e3o Popular ajuizada em 22/4/1997, contra o BNDES, e a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 1.597-4, proposta em 30/4/1997.</p><p class=\"list_Paragraph\">A literatura especializada registra que foram raras as ocasi\u00f5es em que as prerrogativas conferidas pelas <i>\"golden shares\"</i> foram exercidas para obstar delibera\u00e7\u00f5es sociais e transfer\u00eancias de titularidade de a\u00e7\u00f5es[footnoteRef:2].  [2:  PELA, Juliana Kruger. Origem e Desenvolvimento das Golden Shares, in Revista da Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo.] </p><p class=\"list_Paragraph\">No Brasil, em 1999, o Governo pretendeu valer-se dos direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial para vetar a aliena\u00e7\u00e3o, a um grupo franc\u00eas, de 20% das a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias de emiss\u00e3o da Embraer. Em 2008, cogitou opor-se \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, pela Vale, da mineradora sul africana Xstrata, com troca de a\u00e7\u00f5es, ante o receito de que o centro de decis\u00f5es da mineradora brasileira fosse transferido para o exterior. Em 2019, discutiu a possibilidade de opor-se \u00e0 fus\u00e3o da Embraer e Boeing. A perspectiva de veto do Poder P\u00fablico certamente influenciou os termos do acordo firmado entre as duas companhias, que manteve a linha de avia\u00e7\u00e3o militar na companhia brasileira. </p><p class=\"list_Paragraph\">Apresentados os pontos que reputei essenciais \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, passo a examinar os questionamentos do ent\u00e3o Ministro de Estado da Fazenda, os quais, para fins pr\u00e1ticos, dividi em quatro perguntas:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00e9 poss\u00edvel suprimir direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial?</p><p class=\"list_Paragraph\">o CPPI \u00e9 a autoridade competente para decidir quanto \u00e0 supress\u00e3o dos referidos direitos?</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00e9 poss\u00edvel supress\u00e3o sem contrapartida financeira?</p><p class=\"list_Paragraph\">no caso de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es CND, a compet\u00eancia da supress\u00e3o \u00e9 do Ministro de Estado da Fazenda?</p><p><b>I. Possibilidade de supress\u00e3o dos direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial</b></p><p>Pelos motivos que passo a expor, a supress\u00e3o dos direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial, assim como das pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, \u00e9 n\u00e3o somente leg\u00edtima, mas pretendida pela legisla\u00e7\u00e3o, na hip\u00f3tese de j\u00e1 n\u00e3o existirem raz\u00f5es de interesse p\u00fablico que justifiquem sua deten\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, vislumbro a a\u00e7\u00e3o do Estado como natural, uma vez que toda a \"Golden share\" deve tender \u00e0 extin\u00e7\u00e3o e jamais ser mantida com vistas a interesses outros que o interesse p\u00fablico.</p><p>Afirmo isso, principalmente, em virtude do teor expresso dos artigos 8\u00ba das Leis 8.031/1990 e 9.491/1997, a seguir transcritos.</p><p><i>Lei 8.031/1990 (revogada pela Lei 9.491/1997) </i></p><p><i>Art. 8\u00b0 </i><b><i>Sempre que houver raz\u00f5es que o justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1</i></b><i>, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00f5es de classe especial do capital social de empresas privatizadas, que lhe confiram poder de veto em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos estatutos sociais das empresas, de acordo com o estabelecido no art. 6\u00b0, inciso XIII e \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0 desta lei.</i></p><p><i>Lei 9.491/1997</i></p><p><i>Art. 8\u00ba </i><b><i>sempre que houver raz\u00f5es que o justifiquem, a Uni\u00e3o deter\u00e1</i></b><i>, direta ou indiretamente, a\u00e7\u00f5es de classe especial do capital social de empresas privatizadas, que lhe confiram poder de veto em determinadas mat\u00e9rias, as quais dever\u00e3o ser caracterizadas nos estatutos sociais das empresas (...) .\"</i></p><p>Note-se que<b> </b>verbo utilizado pela norma \u00e9<b><i> \"deter\"</i></b>, na acep\u00e7\u00e3o reter ou conservar, e n\u00e3o<b> </b><i>\"instituir\", \"adotar\" </i>nem <i>\"subscrever\"</i>. Significa que, ainda que em outros tempos tenha havido motivos para a subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, em n\u00e3o mais se verificando a necessidade de o Poder P\u00fablico vir a exercer as prerrogativas por elas conferidas, conservar a a\u00e7\u00e3o passa a ser ileg\u00edtimo, cumprindo \u00e0 Uni\u00e3o adotar medidas para dela se desfazer.</p><p>De fato, a exist\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de classe especial contrap\u00f5e-se a princ\u00edpios das companhias abertas, ao pleno exerc\u00edcio dos direitos inerentes \u00e0 propriedade e \u00e0 liberdade de estabelecimento. </p><p>Al\u00e9m disso, a possibilidade de inger\u00eancia pol\u00edtica e econ\u00f4mica em companhias que prestam atividade econ\u00f4mica sujeitam a risco um dos principais objetivos da privatiza\u00e7\u00e3o, a tomada de decis\u00f5es t\u00e9cnicas no interesse da companhia e de seus acionistas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Enquanto existirem poderes decis\u00f3rios conferidos artificialmente ao Estado por a\u00e7\u00f5es de classe especial \u00e0 companhia privatizada, o objetivo da privatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 sido plenamente alcan\u00e7ado e a privatiza\u00e7\u00e3o estar\u00e1 incompleta, em vista da gest\u00e3o estatal e interven\u00e7\u00f5es, muita vez, de car\u00e1ter pol\u00edtico-partid\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por isso, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel admitir que pretendesse o legislador manter as a\u00e7\u00f5es de classe especial <i>ad eternum</i>, impondo que os dispositivos estatut\u00e1rios que disp\u00f5em sobre os poderes por elas conferidos permanecessem imut\u00e1veis mesmo ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que as motivaram.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, h\u00e1 mecanismos menos gravosos a proposi\u00e7\u00f5es fundamentais da ordem econ\u00f4mica que a <i>\"golden share\"</i>, aptos a amparar interesses p\u00fablicos, entre os quais destaco a regula\u00e7\u00e3o, o acordo de acionistas, o contrato de concess\u00e3o e a fixa\u00e7\u00e3o de n\u00famero maior de votos para que sejam alterados determinados dispositivos estatut\u00e1rios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por se tratar da forma de interven\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o privada mais gravosa \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Estado para assegurar interesses nacionais e coletivos, a deten\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial h\u00e1 de ser vista como medida de car\u00e1ter excepcional e tempor\u00e1rio, \u00e0 qual o Estado s\u00f3 deve recorrer na aus\u00eancia de outros mecanismos capazes de assegurar resultados equivalentes.</p><p>Ressalto, ainda, que se n\u00e3o pretendesse suprimir, em momento indeterminado no futuro, os poderes conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial, n\u00e3o teria o Poder P\u00fablico providenciado a inser\u00e7\u00e3o, nos estatutos sociais das companhias que seriam privatizadas, da possibilidade de modifica\u00e7\u00e3o das prerrogativas conferidas pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial, bastando, para tanto, que a Uni\u00e3o n\u00e3o exer\u00e7a a faculdade de se opor a delibera\u00e7\u00f5es nesse sentido.</p><p class=\"body_Text\">Vale: </p><p class=\"body_Text\"><i>\"Art. 7\u00ba A a\u00e7\u00e3o de classe especial ter\u00e1 direito de veto sobre as seguintes mat\u00e9rias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VII - qualquer modifica\u00e7\u00e3o deste Artigo 7\u00ba ou de quaisquer dos demais direitos atribu\u00eddos neste Estatuto Social \u00e0 a\u00e7\u00e3o de classe especial.\"</i></p><p class=\"body_Text\">Embraer:</p><p class=\"body_Text\"><i>\"Art. 9\u00ba A a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria de classe especial confere \u00e0 Uni\u00e3o poder de veto nas seguintes mat\u00e9rias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VII - Quaisquer altera\u00e7\u00f5es: (i) \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es deste artigo, do art. 4\u00ba, do caput do art. 10, dos arts. 11, 14 e 15, do inciso III do art. 18, dos par\u00e1grafos 1\u00ba e 2\u00ba do art. 27, do inciso X do art. 33, do inciso XIII do art. 39 ou do Cap\u00edtulo VII, ou ainda (ii) de direitos atribu\u00eddos por este Estatuto Social \u00e0 a\u00e7\u00e3o de classe especial.\"</i></p><p class=\"body_Text\">IRB:</p><p class=\"body_Text\"><i>\"Art. 8 A Golden Share confere \u00e0 Uni\u00e3o, em car\u00e1ter permanente, direitos de veto nas delibera\u00e7\u00f5es sociais ou neg\u00f3cios jur\u00eddicos a respeito das seguintes mat\u00e9rias:</i></p><p class=\"body_Text\"><i> (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>VI - qualquer altera\u00e7\u00e3o dos direitos atribu\u00eddos \u00e0 Golden Share, sem a anu\u00eancia escrita manifestada pela Uni\u00e3o.\"</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Bem mais do que unidade representativa de participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, a a\u00e7\u00e3o de classe especial h\u00e1 de ser vista como o plexo de poderes atribu\u00eddo ao Estado pelo estatuto social da companhia privatizada para impedir que determinadas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas contrariem o interesse p\u00fablico.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, n\u00e3o somente as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es de classe especial, mas tamb\u00e9m cada um dos poderes por elas conferido deve subsistir pelo tempo em que se mostrarem imprescind\u00edveis. As a\u00e7\u00f5es de classe especial que o Estado det\u00e9m devem conferir t\u00e3o somente os direitos que se mostrarem imprescind\u00edveis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico.</p><p>Ainda que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha estabelecido as hip\u00f3teses que justificam a deten\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial nem dos direitos a ela inerentes, n\u00e3o \u00e9 descomedido afirmar que n\u00e3o \u00e9 qualquer interesse que possui essa aptid\u00e3o. Somente os interesses p\u00fablicos mais elevados, a exemplo da seguran\u00e7a nacional e do desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico, possuem envergadura suficiente para justificar a atribui\u00e7\u00e3o ao Estado de poderes antag\u00f4nicos \u00e0 livre iniciativa, \u00e0 livre concorr\u00eancia e \u00e0 restri\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Estado na economia, proposi\u00e7\u00f5es fundamentais da ordem econ\u00f4mica concebida na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 (arts. 1\u00ba, IV, e 170, IV, 173 e 174) .</p><p><b>II. Compet\u00eancia para decidir quanto \u00e0 supress\u00e3o dos direitos associados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de classe especial</b></p><p>Verifico certa incompreens\u00e3o quanto ao verdadeiro papel exercido pelo Congresso Nacional na subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial. O Poder Legislativo n\u00e3o implantou a\u00e7\u00f5es de classe especial nas estatais que vieram a ser privatizadas. Em vez disso, autorizou o Poder Executivo a faz\u00ea-lo se, e quando, considerasse necess\u00e1rio.</p><p>As Leis 8.031/1990 e 9.491/1997 n\u00e3o definiram as companhias a serem privatizadas e, muito menos, quais delas subscreveriam a\u00e7\u00f5es de classe especial. Nem mesmo estabeleceram as hip\u00f3teses que justificariam subscri\u00e7\u00e3o/deten\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial e dos direitos a ela associados. </p><p>A Lei 8.031/1990 conferia compet\u00eancia \u00e0 Comiss\u00e3o Diretora do PND de: propor ao Presidente da Rep\u00fablica a inclus\u00e3o de empresas no programa; aprovar as condi\u00e7\u00f5es da venda das a\u00e7\u00f5es representativas do controle acion\u00e1rio; e sugerir a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial e das mat\u00e9rias que as disciplinariam (art. 6\u00ba, incisos I, VII e XIII) . Tudo isso sem participa\u00e7\u00e3o do Congresso.</p><p>A Lei 9.491/1997, em vigor, atribui \u00e0 Comiss\u00e3o Diretora ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CDN) , atualmente denominado Conselho do Programa de Parcerias de Investimentos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (CPPI) , compet\u00eancia de recomendar ao Presidente da Rep\u00fablica a inclus\u00e3o de empresas no PND e de <b>aprovar</b> as condi\u00e7\u00f5es e medidas necess\u00e1rias a viabilizar a privatiza\u00e7\u00e3o, entre as quais a cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de classe especial (art. 6\u00ba, incisos I e II) . </p><p>O Decreto 2.594/1998, que regulamenta a Lei 9.491/1997, estabelece, em acr\u00e9scimo, no art. 10, inciso II, al\u00ednea \"d\", que cumpre ao CND (atual CPPI) , especificar as mat\u00e9rias pass\u00edveis de veto por meio dos poderes conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial.</p><p>Isto significa que a legisla\u00e7\u00e3o conferiu ao Poder Executivo, representado pela Comiss\u00e3o Diretora do PND e, posteriormente, pelo CND, certa margem de discricionariedade, pautada na conveni\u00eancia e oportunidade, para: definir os interesses p\u00fablicos que justificam a subscri\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial; avaliar, em cada caso de privatiza\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a desses interesses e decidir pela subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial; e definir as prerrogativas necess\u00e1rias para assegurar esses interesses. </p><p>Havendo o Congresso optado por n\u00e3o participar das reflex\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es acerca da necessidade de implanta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial, dos interesses a serem resguardados, nem das prerrogativas a serem por ela conferidas, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel concluir, sem norma expressa nesse sentido, que pretendia deliberar sobre a conveni\u00eancia da sua extin\u00e7\u00e3o.</p><p>Se o Legislativo outorgou ao Executivo a tarefa de decidir se seria oportuno e conveniente implantar a\u00e7\u00f5es de classe especial, decerto considerava que esse Poder detinha melhores condi\u00e7\u00f5es para ponderar sobre a necessidade de deter essas prerrogativas. Passados v\u00e1rios anos da subscri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existem raz\u00f5es para crer que o Executivo tenha se tornado menos apto a exercer esse desiderato.  </p><p>No mais, confiada ao Executivo a tarefa de adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para as privatiza\u00e7\u00f5es, enquanto o Estado conservar a prerrogativa de interven\u00e7\u00e3o em tomada de determinadas decis\u00f5es, a privatiza\u00e7\u00e3o de determinada empresa estar\u00e1 incompleta e haver\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o impl\u00edcita para sua conclus\u00e3o, pelo pr\u00f3prio Executivo, a quem caber\u00e1 promover a supress\u00e3o desses poderes.</p><p>Isso dito, os tr\u00e2mites da extin\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de classe especial devem ser equivalentes aos de sua cria\u00e7\u00e3o.  Ou seja, a CPPI deve avaliar o contexto em que se insere a companhia privatizada para identificar se ainda existem raz\u00f5es para deter cada uma das prerrogativas conferidas por a\u00e7\u00e3o de classe especial. N\u00e3o havendo, dever\u00e1 promover sua supress\u00e3o, observando, no que couber, o procedimento de cria\u00e7\u00e3o.</p><p>Da mesma forma que, \u00e0 \u00e9poca da privatiza\u00e7\u00e3o, foi preciso apresentar as justificativas para conferir as prerrogativas ao ente desestatizante, tamb\u00e9m a extin\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e a supress\u00e3o de poderes a elas associados reclama manifesta\u00e7\u00e3o fundamentada do \u00f3rg\u00e3o competente, que evidencie que as decis\u00f5es que possam ser tomadas pela companhia privatizada n\u00e3o p\u00f5em mais em risco os interesses p\u00fablicos mais elevados, n\u00e3o havendo, portanto, motivos para o Poder P\u00fablico continuar a deter essas prerrogativas.</p><p>A fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para o controle do Judici\u00e1rio e do TCU, a quem cumpre avaliar se os atos foram praticados de acordo com os limites estabelecidos pelo ordenamento jur\u00eddico. Pertinente rememorar que o ato administrativo discricion\u00e1rio somente \u00e9 v\u00e1lido se os motivos que o embasaram forem verdadeiros[footnoteRef:3]. [3:  DI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito Administrativo. 25 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012, p. 225.] </p><p>Ali\u00e1s, toda a interpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o existente fundamenta-se em princ\u00edpios que obedecem a l\u00f3gica e devem tender ao adimplemento do interesse p\u00fablico na sociedade. No caso, quem pode o mais pode o menos. Se a Uni\u00e3o tem poderes para inserir ou n\u00e3o cl\u00e1usulas de \"golden share\" em contratos de privatiza\u00e7\u00e3o, com os \u00f4nus inerentes, tem necessariamente os poderes necess\u00e1rios para a sua supress\u00e3o, com base no natural amadurecimento social e interesse p\u00fablico prevalente em dado momento.</p><p><b>III. Possibilidade de que a supress\u00e3o dos direitos associados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de classe especial ocorra sem contrapartida financeira</b></p><p>Ainda que se possa intuir que a subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial minorou o valor auferido com a privatiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 certo que, mais de duas d\u00e9cadas ap\u00f3s a transfer\u00eancia do controle acion\u00e1rio da companhia para a iniciativa privada, a extin\u00e7\u00e3o de prerrogativas conferidas ao Estado acarretar\u00e1 ganho aos acionistas. </p><p>Primeiro, n\u00e3o h\u00e1 como presumir que cada uma das prerrogativas possua valor econ\u00f4mico. O caso mais manifesto \u00e9 o da possibilidade de o Poder P\u00fablico vetar a altera\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o social da Vale S.A., que j\u00e1 \u00e9 conhecida mundialmente. A prop\u00f3sito, esse poder de veto n\u00e3o foi exercido em 2007, por ocasi\u00e3o da mudan\u00e7a de nome da empresa, at\u00e9 ent\u00e3o denominada Companhia Vale do Rio Doce, quero crer que devido \u00e0 aus\u00eancia de interesse p\u00fablico em a ela se opor.</p><p>Segundo, porque, diante de um caso concreto, ainda que se possa intuir que a companhia possa se beneficiar da extin\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de classe especial, a precifica\u00e7\u00e3o desses ganhos \u00e9 incerta, por dependerem os eventuais ganhos de decis\u00f5es e circunst\u00e2ncias que dificilmente o Governo ser\u00e1 capaz de prever.</p><p>Tamb\u00e9m porque \u00e9 plaus\u00edvel a percep\u00e7\u00e3o de que as prerrogativas da Uni\u00e3o propiciam maior conex\u00e3o com o Estado e conferem mais seguran\u00e7a ao empreendimento. No caso da Embraer, por exemplo, bastante plaus\u00edvel que a prerrogativa de o Poder P\u00fablico se opor \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de programas militares e \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de terceiros em tecnologia militar favore\u00e7am a coopera\u00e7\u00e3o com Estado brasileiro para o desenvolvimento de produtos e de tecnologia.</p><p>No mais, no caso da Embraer, IRB e Vale, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que as a\u00e7\u00f5es de classe especial possam ter prejudicado seu o crescimento, muito menos a liquidez de suas a\u00e7\u00f5es. Os dados apontam em sentido diverso, as a\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o da Embraer e da Vale est\u00e3o entre as mais l\u00edquidas das negociadas na B3 e tiveram valoriza\u00e7\u00e3o not\u00e1vel desde suas privatiza\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os textos especializados fazem alus\u00e3o a diversos casos, na Europa, de extin\u00e7\u00e3o de <i>\"golden shares\"</i>. Os termos empregados pelos seus autores s\u00e3o extin\u00e7\u00e3o, abdica\u00e7\u00e3o de prerrogativas, ren\u00fancia a direitos, resgate, convers\u00e3o em a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. Em nenhum dos artigos que tive a oportunidade de consultar havia refer\u00eancia \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o da supress\u00e3o dos direitos com acionistas ou com a companhia privatizada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ainda que grande parte das extin\u00e7\u00f5es de <i>\"golden shares\"</i> europeias se tenha dado em cumprimento a decis\u00f5es judiciais mandamentais, presumo que a dificuldade pr\u00e1tica em definir o valor econ\u00f4mico dos direitos renunciados e de negocia-los com os eventuais interessados tamb\u00e9m possam ter contribu\u00eddo para o fato.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em que pese o exposto neste segmento, ante a incid\u00eancia do princ\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico, n\u00e3o h\u00e1 como o Poder P\u00fablico dispor gratuitamente de direitos que possuam valor econ\u00f4mico. Por isso, na hip\u00f3tese de ser previs\u00edvel a valoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o da supress\u00e3o de direitos conferidos pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial e de haver como mensurar os impactos financeiros decorrentes dessa supress\u00e3o, a negocia\u00e7\u00e3o com a empresa e/ou com seus acionistas \u00e9 medida absolutamente necess\u00e1ria e impositiva ao \u00f3rg\u00e3o competente do Poder Executivo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os direitos conferidos por essas a\u00e7\u00f5es, por for\u00e7a de lei, somente podem ser exercidos pelo Estado. Por isso, os \u00fanicos poss\u00edveis interessados em suprimir as prerrogativas do Poder P\u00fablico de interferir em decis\u00f5es da empresa, e pagar por isso, s\u00e3o os acionistas (um, um grupo ou todos eles) e a pr\u00f3pria companhia. Por isso, tamb\u00e9m, o pagamento por qualquer um deles beneficiar\u00e1 igualmente os demais. Assim, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o l\u00f3gica para que nenhum deles procure superar a proposta dos demais e oferecer pre\u00e7o superior ao estipulado pelo Poder P\u00fablico, o que fulmina qualquer possibilidade de implantar ambiente concorrencial para a aliena\u00e7\u00e3o desses direitos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Havendo potencial valor econ\u00f4mico associado \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de prerrogativas conferidas por a\u00e7\u00f5es de classe especial e em sendo ele mensur\u00e1vel economicamente, ainda que por estimativa, o fato de n\u00e3o haver como estabelecer ambiente concorrencial para a aliena\u00e7\u00e3o das prerrogativas associadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de classe especial n\u00e3o pode constituir \u00f3bice \u00e0 obten\u00e7\u00e3o, pelo Estado, de contrapartida financeira a que faz jus.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em sendo o valor estimado aceit\u00e1vel, necessariamente, definido em vista da expectativa de ganho dos acionistas, em conformidade com os m\u00e9todos de precifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 consagrados em todo mundo, e em sendo a venda necessariamente direta, a quem se disponha a pagar o pre\u00e7o estimado, n\u00e3o h\u00e1 falar em norma legal para definir o pre\u00e7o estimado, muito menos para instituir modalidade pr\u00f3pria de licita\u00e7\u00e3o. Ambos s\u00e3o prescritos, inarredavelmente, pela natureza intr\u00ednseca dos direitos que se pretende alienar.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim como cumpre ao edital da licita\u00e7\u00e3o definir os detalhes da licita\u00e7\u00e3o, caber\u00e1 ao instrumento convocat\u00f3rio dos poss\u00edveis interessados na extin\u00e7\u00e3o dos direitos conferidos pela a\u00e7\u00e3o de classe especial apresentar as prerrogativas que se pretende suprimir e delinear os detalhes da negocia\u00e7\u00e3o pretendida.</p><p><b>IV. Compet\u00eancia para a supress\u00e3o de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es CND</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Assim como n\u00e3o existe previs\u00e3o legal de atua\u00e7\u00e3o isolada do Ministro da Fazenda na cria\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, n\u00e3o \u00e9 sua a compet\u00eancia de decidir sobre a supress\u00e3o das prerrogativas por elas conferidas, ainda que tenham sido definidas al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Inclu\u00eddo o processo na pauta de julgamento de 12/2/2020, o IRB-Brasil Resseguros S.A., admitido como interessado pelo E. Ministro-Relator (pe\u00e7a 51) , apresentou a manifesta\u00e7\u00e3o pe\u00e7a 52, cujas alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o alteram minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente consulta, por estarem satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 264, inciso VI, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e no art. 265 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. nos termos do art. 1\u00ba, inciso XVII, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXV, do Regimento Interno do TCU, 99 e 100 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, responder ao consulente que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. \u00e9 poss\u00edvel a supress\u00e3o de prerrogativas conferidas \u00e0 Uni\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de classe especial (<i>\"golden share\"</i>) nos casos em que restar demonstrada a inexist\u00eancia de raz\u00f5es de interesse p\u00fablico relevante para o Estado vir a exerc\u00ea-las, mediante decis\u00e3o fundamentada que afaste os motivos que levaram \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de cada uma dessas prerrogativas, assim como a inexist\u00eancia de outros poss\u00edveis riscos ao interesse p\u00fablico;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. a discuss\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o para supress\u00e3o de direito conferido por a\u00e7\u00e3o de classe especial (<i>\"golden share\"</i>) deve ocorrer no \u00e2mbito do Conselho do Programa de Parcerias e Investimentos (CPPI) , a quem foram transferidas, por for\u00e7a do art. 7\u00ba, inciso V, al\u00ednea \"c\", da Lei 13.334/2016, as atribui\u00e7\u00f5es conferidas ao Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , anteriormente respons\u00e1vel por aprovar a cria\u00e7\u00e3o daquela a\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2.3. \u00e9 vedada a supress\u00e3o gratuita de prerrogativas conferidas \u00e0 Uni\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de classe especial (\"golden share\") nos casos em que seja previs\u00edvel a valoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e poss\u00edvel sua mensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ainda que por estimativa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.4. n\u00e3o cabe ao Ministro de Estado da Fazenda, isoladamente, decidir sobre a supress\u00e3o de prerrogativas conferidas pelas a\u00e7\u00f5es de classe especial (<i>\"golden shares\"</i>) , ainda que definidas al\u00e9m das disposi\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2.5. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 33 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 5 de fevereiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES</p><p class=\"body_Text\">Revisor</p><p class=\"footer\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Examina-se consulta formulada pelo ent\u00e3o Ministro da Fazenda Henrique Meirelles acerca das seguintes quest\u00f5es: (i) possibilidade de supress\u00e3o, sem contrapartida financeira, dos direitos conferidos \u00e0 Uni\u00e3o por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial (<i>golden shares</i>) criadas quando da desestatiza\u00e7\u00e3o de companhias federais; (ii) se a compet\u00eancia para deliberar sobre o desfazimento das a\u00e7\u00f5es de classe especial seria do Conselho do Programa de Parcerias de Investimentos (CPPI) ; e (iii) se, no caso de direitos espec\u00edficos definidos al\u00e9m de disposi\u00e7\u00f5es constantes de resolu\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND) , aquela atribui\u00e7\u00e3o seria do Ministro da Fazenda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag) , consoante an\u00e1lises \u00e0s pe\u00e7as 18-20, concluiu, em resumo, pela aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para a supress\u00e3o de direitos concedidos mediante as a\u00e7\u00f5es de classe especial e pela aus\u00eancia de norma que defina a autoridade competente para a elimina\u00e7\u00e3o desses direitos, raz\u00e3o pela qual entende <i>\"que a mat\u00e9ria objeto desta consulta deva ser discutida no \u00e2mbito do Congresso Nacional\"</i> (pe\u00e7a 18, p. 2) <i>.</i> Nesse sentido, prop\u00f4s responder ao consulente que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b.1) n\u00e3o existe previs\u00e3o legal para a extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, tampouco compet\u00eancia definida para quem poder\u00e1 extinguir esses direitos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b.2) em regra, deve existir contrapartida financeira para a Uni\u00e3o, caso venha a ser permitida legalmente a supress\u00e3o dos direitos atribu\u00eddos a a\u00e7\u00f5es de classe especial;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b.3) n\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017 (pe\u00e7a 17, p. 21) . Sendo assim, tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda (pe\u00e7a 18, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) , conforme o parecer acostado \u00e0 pe\u00e7a 22, ap\u00f3s percuciente digress\u00e3o sobre o hist\u00f3rico do surgimento das g<i>olden shares</i>, considerou que a aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para sua supress\u00e3o n\u00e3o autoriza a intepreta\u00e7\u00e3o de que, ao cri\u00e1-las, quisesse o legislador mant\u00ea-las indefinidamente, de sorte que, se n\u00e3o mais subsistirem os motivos ensejadores da subscri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial, a sua manuten\u00e7\u00e3o pode ser revista sem a necessidade de altera\u00e7\u00e3o legislativa. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Contudo, a despeito de reconhecer que a extin\u00e7\u00e3o das g<i>olden shares </i>possa provocar varia\u00e7\u00f5es no valor das a\u00e7\u00f5es das companhias que foram desestatizadas, consignou o MPTCU que, dada a sua natureza essencialmente pol\u00edtica e estrat\u00e9gica, e ante a inexist\u00eancia de dispositivo legal que discipline a sua precifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir-lhes valores monet\u00e1rios, de modo que sua supress\u00e3o n\u00e3o implica contrapartidas financeiras.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O ilustre relator, <b>Ministro Jos\u00e9 M\u00facio</b>, acompanhou as conclus\u00f5es do <i>Parquet</i> especializado sobre a possibilidade, sem necessidade de altera\u00e7\u00e3o legislativa, de supress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de classe especial pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o, desde que n\u00e3o mais presentes as raz\u00f5es que justificaram a sua cria\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De outra sorte, ao acolher a tese da Semag de que deve existir contrapartida financeira para a Uni\u00e3o com o fim da participa\u00e7\u00e3o especial, prop\u00f4s, em sua minuta de ac\u00f3rd\u00e3o, que:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">9.2.4. deve ser avaliada, por meio de estudo t\u00e9cnico pr\u00f3prio, a exist\u00eancia de eventual valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da companhia decorrente da extin\u00e7\u00e3o de direito conferido \u00e0 Uni\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de classe especial (<b>golden share</b>) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.2.5. a extin\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de classe especial (<b>golden share</b>) , em qualquer caso, s\u00f3 se justifica se puder a Uni\u00e3o obter vantagem financeira proporcional \u00e0 correspondente valoriza\u00e7\u00e3o estimada da companhia, em negocia\u00e7\u00e3o com os seus acionistas, por meio de procedimentos a serem regulamentados por norma espec\u00edfica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Feita esta breve introdu\u00e7\u00e3o, passo a discutir, neste voto revisor, a consulta submetida a esta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira e central quest\u00e3o tratada nestes autos, embora louve a posi\u00e7\u00e3o externada pelo MPTCU acatada pelo Relator, consigno meu alinhamento, neste t\u00f3pico espec\u00edfico, \u00e0s an\u00e1lises empreendidas pela Semag, segundo a qual a aus\u00eancia de previs\u00e3o legal para a extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial \u00e9 mat\u00e9ria a ser tratada no \u00e2mbito do Poder Legislativo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Se, por um lado, \u00e9 razo\u00e1vel a assertiva do MPTCU de que a aus\u00eancia de tal previs\u00e3o legal n\u00e3o autoriza a interpreta\u00e7\u00e3o de que o legislador teve por objetivo manter sob propriedade da Uni\u00e3o as g<i>olden shares</i> de forma perp\u00e9tua, por outro, considero que, neste caso concreto, o Tribunal estaria legislando positivamente caso permitisse a supress\u00e3o desses direitos, em exorbit\u00e2ncia de suas fun\u00e7\u00f5es prec\u00edpuas, porquanto, como sabemos, a resposta a consulta tem car\u00e1ter normativo. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">N\u00e3o se pode perder de vista que, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 8.031/1990, revogada pela Lei 9.491/1997 que manteve o dispositivo citado, e do art. 17, \u00a7 7\u00ba, da Lei 6.404/1976, inclu\u00eddo pela Lei 10.303/2001, as g<i>olden shares</i> atribuem ao governo poderes espec\u00edficos em determinadas mat\u00e9rias caracterizadas nos estatutos sociais das empresas objeto de desestatiza\u00e7\u00e3o, em especial o poder de veto, quando se trata de atividades consideradas estrat\u00e9gicas que podem afetar a soberania, a seguran\u00e7a nacional ou o desenvolvimento nacional ou, ainda, em que somente a fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do Estado regulador n\u00e3o seria suficiente para assegurar aqueles interesses.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse sentido, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil antever que decis\u00e3o do Tribunal de permitir a supress\u00e3o desses direitos, mesmo \u00e0 m\u00edngua de lei que a autorize, pode ter implica\u00e7\u00f5es v\u00e1rias, inclusive quanto \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica de eventuais desfazimentos das a\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o especial procedidas pelo Poder Executivo com arrimo em ac\u00f3rd\u00e3o do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De outro \u00e2ngulo, tamb\u00e9m n\u00e3o me parece escorreito conjecturar que se trata de um exemplo de omiss\u00e3o legislativa a acarretar agress\u00e3o desmedida \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ou ao ordenamento jur\u00eddico, casos que t\u00eam, recentemente, desembocado em atua\u00e7\u00e3o mais robustecida do Poder Judici\u00e1rio - e que poderiam estimular interpreta\u00e7\u00f5es mais extensivas por parte desta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Defendo que a magnitude do assunto suscita quest\u00f5es pol\u00edticas e estrat\u00e9gicas extremamente relevantes para o pa\u00eds, inclusive quanto ao tema da seguran\u00e7a nacional, as quais n\u00e3o podem escapar da necess\u00e1ria aprecia\u00e7\u00e3o por quem de direito - naturalmente, o Poder Legislativo -, sob pena de usurpa\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do legislador ordin\u00e1rio e amea\u00e7a ao princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dos poderes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Veja-se que \u00e9 plenamente poss\u00edvel, prov\u00e1vel at\u00e9, que determinadas situa\u00e7\u00f5es sejam excepcionadas de eventuais previs\u00f5es de supress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es - o caso mais \u00f3bvio nesse sentido \u00e9 o da Embraer, que envolve quest\u00f5es afetas \u00e0 seguran\u00e7a nacional. Nesse sentido, n\u00e3o me parece consent\u00e2neo com o sistema de freios e contrapesos, que rege a separa\u00e7\u00e3o dos poderes, deixar sob o crivo exclusivo do Poder Executivo a aferi\u00e7\u00e3o, sem previs\u00e3o legal, sobre se remanescem ou n\u00e3o os fundamentos que justificaram, \u00e0 \u00e9poca respectiva, a cria\u00e7\u00e3o de determinada g<i>olden share</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dessa forma, considero, assim como a unidade instrutiva, que a mat\u00e9ria tratada na presente consulta deve ser discutida no \u00e2mbito do Congresso Nacional, para cria\u00e7\u00e3o de dispositivos legais que prevejam a supress\u00e3o, quando aplic\u00e1vel, de direitos concedidos por meio de a\u00e7\u00f5es de classe especial, consideradas as diversas peculiaridades que ensejaram a sua cria\u00e7\u00e3o em cada empresa desestatizada. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Com rela\u00e7\u00e3o a eventuais contrapartidas financeiras em fun\u00e7\u00e3o da supress\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o especial da Uni\u00e3o, observo que as posi\u00e7\u00f5es registradas anteriormente s\u00e3o un\u00e2nimes em reconhecer a exist\u00eancia de um valor intr\u00ednseco \u00e0s g<i>olden shares</i>, ainda que de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Embora considere que o tema, por ser indissoci\u00e1vel da primeira quest\u00e3o abordada, tamb\u00e9m deve ser discutido no \u00e2mbito do Poder Legislativo, registro que chego \u00e0s mesmas conclus\u00f5es consignadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado, tendo em vista que o objetivo prec\u00edpuo das g<i>olden shares</i> n\u00e3o visa eventual valoriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria ou ganho de dividendos, mas sim uma forma bastante espec\u00edfica de regula\u00e7\u00e3o do Estado, ao permitir certa inger\u00eancia do poder p\u00fablico em empresas desestatizadas acerca de quest\u00f5es pr\u00e9-determinadas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ressalte-se ainda que n\u00e3o sem tem not\u00edcia, na experi\u00eancia internacional, de que supress\u00f5es dessas participa\u00e7\u00f5es especiais tenham sido precedidas de compensa\u00e7\u00f5es financeiras, ou seja, nas ocasi\u00f5es em que foram extintas, seja por decurso de prazo, por decis\u00e3o do Governo ou mesmo por decis\u00f5es judiciais, n\u00e3o houve qualquer sorte de indeniza\u00e7\u00e3o ao Estado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dessa forma, denota-se que a avalia\u00e7\u00e3o a ser feita quando da extin\u00e7\u00e3o de determinada g<i>olden share</i> deve se circunscrever a se remanescem ou n\u00e3o as raz\u00f5es pelas quais ela foi criada, ou seja, se, nos termos do art. 173 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ainda est\u00e3o presentes as quest\u00f5es relativas \u00e0 seguran\u00e7a nacional ou a relevante interesse coletivo que justificam esse tipo de interven\u00e7\u00e3o direta do Estado na atividade econ\u00f4mica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Se as motiva\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de determinada a\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o se encontram exclusivamente no \u00e2mbito da seguran\u00e7a nacional ou de relevante interesse coletivo, e n\u00e3o no campo econ\u00f4mico, discutir a sua supress\u00e3o em termos monet\u00e1rios me parece um contrassenso e algo desvirtuado - ressalte-se que eventuais valoriza\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias s\u00e3o efeitos meramente colaterais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por mais que se reconhe\u00e7a uma poss\u00edvel oscila\u00e7\u00e3o no valor de mercado de determinada empresa com a supress\u00e3o das prerrogativas em discuss\u00e3o, questiona-se: se, por quest\u00f5es conjunturais, n\u00e3o est\u00e3o mais presentes os pressupostos constitucionais afetos \u00e0 seguran\u00e7a nacional ou a interesses coletivos relevantes, por que a Uni\u00e3o haveria de ser indenizada em fun\u00e7\u00e3o desse novo cen\u00e1rio, em preju\u00edzo da empresa? Dito de outro modo, n\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o direta de causalidade a reclamar eventual compensa\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o - seria poss\u00edvel inclusive discutir se n\u00e3o estar\u00edamos diante de um caso de enriquecimento indevido da Administra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por fim, registro meu alinhamento \u00e0s conclus\u00f5es de mesmo sentido constante das manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias de que n\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017, de sorte que tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">***</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na sess\u00e3o plen\u00e1ria extraordin\u00e1ria de 11/12/2019, o Ministro-Relator aderiu \u00e0 proposta revisora, no entanto o E. Ministro Walton Alencar Rodrigues solicitou vista dos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em seu insigne voto, sua Excel\u00eancia restitui a diverg\u00eancia inicial observada anteriormente, ao se posicionar, em suma, pela possibilidade da supress\u00e3o das <i>golden shares</i>, sem necessidade de altera\u00e7\u00e3o legislativa, desde que reste demonstrada a inexist\u00eancia das raz\u00f5es motivadoras de sua cria\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do que considera ser vedada a supress\u00e3o gratuita dessas participa\u00e7\u00f5es nos casos em que seja previs\u00edvel a valoriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e poss\u00edvel a sua mensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Uma vez que a tese apresentada pelo nobre segundo Revisor j\u00e1 era conhecida, considero despiciendo tecer coment\u00e1rios adicionais, apenas reiterando, pelos motivos que j\u00e1 expus neste voto, a minha proposta de ac\u00f3rd\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, VOTO para que o Tribunal aprove a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da presente consulta, por estarem satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 264, inciso VI, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e no art. 265 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. nos termos do art. 1\u00ba, inciso XVII, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso XXV, do Regimento Interno do TCU, 99 e 100 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, responder ao consulente que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. n\u00e3o existe previs\u00e3o legal para a extin\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de classe especial, tampouco compet\u00eancia definida para quem poder\u00e1 extinguir esses direitos, de sorte que tal mat\u00e9ria deve ser tratada no \u00e2mbito do Poder Legislativo, inclusive com rela\u00e7\u00e3o a eventual necessidade de compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e0 Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. n\u00e3o existe legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que disponha sobre as compet\u00eancias relativas aos direitos espec\u00edficos relacionados no Parecer PGFN/CAS/960/2017, de modo que tais compet\u00eancias n\u00e3o se incluem entre as atribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Fazenda; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 33 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de novembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO</p><p class=\"body_Text\">Revisor</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=692801", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=692801", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}