{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2393910", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 316/2020 ATA 5/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "316", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "5/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/316/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 316/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia entre a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e a Nova Participa\u00e7\u00f5es S.A. (antigo Grupo Engevix) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o possui atribui\u00e7\u00e3o de admitir interessados ou homologar acordos de leni\u00eancia celebrados pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, diante da inexist\u00eancia da aludida atribui\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o deste Tribunal n\u00e3o implica les\u00e3o a direito subjetivo da representante e que n\u00e3o foi demonstrada outra raz\u00e3o leg\u00edtima para a representante intervir no processo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que fiscaliza\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o sobre os acordos de leni\u00eancia segue o rito das demais a\u00e7\u00f5es de controle, consoante disp\u00f5e a Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 83/2019;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a celebra\u00e7\u00e3o de acordo de leni\u00eancia noticiada pela representante \u00e9 objeto de acompanhamento por este Tribunal no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/508420156\" target=\"_blank\">Processo 005.084/2015-6</a> e que propostas de dilig\u00eancias e inspe\u00e7\u00f5es relacionadas ao mencionado acordo podem ser formuladas no aludido processo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que as informa\u00e7\u00f5es constantes dos par\u00e1grafos 5\u00b0 e 39 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 4 e do par\u00e1grafo 2\u00b0 do pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 5 se revestem de sigilo atribu\u00eddo pelo \u00f3rg\u00e3o que produziu a informa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando tramitar neste Tribunal outros processos relacionados ao exame da regularidade de investimentos realizados por entidades an\u00e1logas \u00e0 representante em fundos de investimento em participa\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea \"a\"; 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno do TCU, em indeferir o pedido de ingresso da representante como interessado no processo, n\u00e3o conhecer da representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o preencher os requisitos de admissibilidade pertinentes, em atribuir grau de confidencialidade sigilosa \u00e0s pe\u00e7as 4 e 5, nos termos do art. 6\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 294/2018, em apensar estes autos ao processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/508420156\" target=\"_blank\">Processo 005.084/2015-6</a>, em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 representante, acompanhada de c\u00f3pia da pe\u00e7a 6, e em adotar as medidas constantes do item 1.7 desta delibera\u00e7\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4038020190\" target=\"_blank\">Processo 040.380/2019-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/entidade: Advocacia-geral da Uni\u00e3o; Controladoria-geral da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Representante: Identidade preservada (art. 55, <i>caput</i>, da Lei n. 8.443/1992) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 SeinfraOpera\u00e7\u00f5es que encaminhe c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da pe\u00e7a 6 \u00e0 SecexFinan\u00e7as a t\u00edtulo de subs\u00eddio para eventuais a\u00e7\u00f5es de controle, em curso ou futuras, relacionadas exame da regularidade de investimentos realizados por entidades an\u00e1logas \u00e0 representante em fundos de investimento em participa\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/02/2020", "ENTIDADE": " Advocacia-geral da Uni\u00e3o; Controladoria-geral da Uni\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04038020190\" target=\"_blank\">040.380/2019-0</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2403803", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 704/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "704", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2411571", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1383/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1383", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2403803", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 704/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "704", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpera\u00e7\u00f5es).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19075960", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19075960", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}