{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2390093", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 420/2020 ATA 6/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "420", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/420/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 420/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que se trata de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada por alguns senadores federais e deputados federais, nos termos do art. 237, III, do RITCU, sobre os supostos ind\u00edcios de irregularidade na gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) diante dos eventuais contingenciamentos or\u00e7ament\u00e1rios em desfavor de institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior;</p><p>Considerando que, em cumprimento ao despacho acostado \u00e0 Pe\u00e7a 10, a SecexEduca\u00e7\u00e3o promoveu a pr\u00e9via oitiva do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para se manifestar sobre todas as supostas falhas noticiadas na presente representa\u00e7\u00e3o;</p><p>Considerando que, ap\u00f3s a an\u00e1lise das respostas \u00e0 referida oitiva, a SecexEduca\u00e7\u00e3o lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 19, tendo o feito passado tamb\u00e9m, em seguida, pela an\u00e1lise da Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag) com o lan\u00e7amento do seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 38;</p><p>Considerando que as informa\u00e7\u00f5es colhidas pela SecexEduca\u00e7\u00e3o e pela Semag junto aos \u00f3rg\u00e3os envolvidos e junto aos sistemas de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1rio-financeira demonstraram a inocorr\u00eancia de irregularidade ou de tratamento diferenciado em qualquer \u00f3rg\u00e3o ou unidade or\u00e7ament\u00e1ria;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando, ainda, que, diante da relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria tratada neste feito, foi solicitada a an\u00e1lise do MPTCU, tendo ele concordado com o parecer da Semag (Pe\u00e7a 38, p. 12) e com a recomenda\u00e7\u00e3o sugerida pela SecexEduca\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 19, p. 6-7.) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", 235, 237, inciso III e par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, incisos I e III, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba  246, de 2011, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (i) em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (ii) considerar prejudicado o pedido de cautelar suspensiva formulado pelos representantes;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (iii) indeferir o pedido dos representantes para serem considerados como parte interessada, sem preju\u00edzo, contudo, de lhes autorizar a obten\u00e7\u00e3o de vista e c\u00f3pia das pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas nos presente processo; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (iv) recomendar, nos termos do art. 250, III, do RITCU, que, diante do eventual contingenciamento ou da futura libera\u00e7\u00e3o desse contingenciamento de valores entre os seus programas e entidades vinculadas,  o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o elabore os pr\u00e9vios estudos e adote a adequada estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o com a divulga\u00e7\u00e3o de notas t\u00e9cnicas tendente a explicitar, de forma clara, as motiva\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios para a tomada de decis\u00e3o, garantindo a desej\u00e1vel previsibilidade e o tempestivo planejamento das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para os recursos p\u00fablicos serem melhor administrados com a m\u00e1xima efici\u00eancia e a minimiza\u00e7\u00e3o dos eventuais \u00f3bices inerentes \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de dificuldades fiscais; e</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> (v) prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/919720192\" target=\"_blank\">Processo 009.197/2019-2</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Representantes: Humberto S\u00e9rgio Costa Lima, Paulo Roberto Galv\u00e3o da Rocha, Paulo Renato Paim, Jaques Wagner, Rog\u00e9rio Carvalho, Jean Paul Terra Prates, Zenaide Maia Calado Pereira dos Santos, como Senadores da Rep\u00fablica, e Paulo Roberto Severo Pimenta, Gleisi Helena Hoffmann, Margarida Martins Salom\u00e3o, Reginaldo L\u00e1zaro de Oliveira Lopes e Waldenor Alves Pereira Filho, como Deputados Federais.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - MEC.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a SecexEduca\u00e7\u00e3o adote as seguintes medidas: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o parecer da unidade t\u00e9cnica, aos representantes, para ci\u00eancia, e ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 Secretaria de Or\u00e7amento Federal, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. arquive o presente processo.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "04/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - MEC.", "INTERESSADOS": " Humberto S\u00e9rgio Costa Lima, Paulo Roberto Galv\u00e3o da Rocha, Paulo Renato Paim, Jaques Wagner, Rog\u00e9rio Carvalho, Jean Paul Terra Prates, Zenaide Maia Calado Pereira dos Santos, como Senadores da Rep\u00fablica, e Paulo Roberto Severo Pimenta, Gleisi Helena Hoffmann, Margarida Martins Salom\u00e3o, Reginaldo L\u00e1zaro de Oliveira Lopes e Waldenor Alves Pereira Filho, como Deputados Federais.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00919720192\" target=\"_blank\">009.197/2019-2</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18944198", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18944198", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}