{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2399246", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 456/2020 ATA 6/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "456", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, em fase de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o expedida ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. confirmar a medida cautelar concedida por meio do despacho pe\u00e7a 114, com fulcro no artigo 276, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU dando o prosseguimento ao feito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/>", "ASSUNTO": "Referendo de medida cautelar concedida em processo de representa\u00e7\u00e3o, em fase de monitoramento, acerca de irregularidades identificadas em preg\u00e3o eletr\u00f4nico destinado \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de apoio t\u00e9cnico na especialidade de apoio jur\u00eddico.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "04/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Procuradoria da Uni\u00e3o/es - Agu/pr (26.994.558/0024-10).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02072020173\" target=\"_blank\">020.720/2017-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2403968", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 778/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "778", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Selog instruiu o feito nos seguintes termos (pe\u00e7as 111-113) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2072020173\" target=\"_blank\">Processo 020.720/2017-3</a></i></p></td>\t<td><p><i>Considerar atendida a determina\u00e7\u00e3o.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Uasg</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) </i></p></td>\t<td><p><i>150002</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Objeto</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contrata\u00e7\u00e3o de empresa para execu\u00e7\u00e3o indireta de servi\u00e7os de apoio t\u00e9cnico na especialidade de apoio jur\u00eddico, em car\u00e1ter subsidi\u00e1rio, em atividades meio (pe\u00e7a 3, p. 4) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Representante</i></p></td>\t<td><p><i>CNPJ</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Avant Solu\u00e7\u00f5es em Tecnologia Eireli (antiga Avant Inform\u00e1tica Ltda.) </i></p></td>\t<td><p><i>12.710.647/0001-96</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Modalidade</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00famero do Contrato</i></p></td>\t<td><p><i>Tipo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>17/2017</i></p></td>\t<td><p><i>Menor pre\u00e7o global</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Vig\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor Estimado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>12 meses prorrog\u00e1veis at\u00e9 60 meses (pe\u00e7a 47, p. 12) </i></p></td>\t<td><p><i>R$ 9.670.377,60 (pe\u00e7a 47, p. 10) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fase do Contrato</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Autorizada a prorroga\u00e7\u00e3o excepcional do contrato 7/2018 (pe\u00e7a 64) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>B. Monitoramento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ac\u00f3rd\u00e3o a ser monitorado</i></p></td>\t<td><p class=\"pergunta\"><b><i>Ac\u00f3rd\u00e3o </i></b><i>459/2019-TCU-Plen\u00e1rio, de 13/3/2019 (pe\u00e7a 64) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Documentos apresentados pela Unidade Jurisdicionada:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 24/202/TCU/AECI/GM/GM-MEC, de 14/2/2020 (pe\u00e7a 91) e anexos (pe\u00e7as 92-105) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Item do Ac\u00f3rd\u00e3o:</i></p></td>\t<td><p><i>9.3</i></p></td>\t<td><p><i>Tipo:</i></p></td>\t<td><p><i>Determina\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p></td>\t<td><p><i>Atendido</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Transcri\u00e7\u00e3o:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>9.3. determinar, nos termos do artigo 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c artigo 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, tendo em vista a reestrutura\u00e7\u00e3o estipulada no Decreto 9.665 de 2/1/2019, que encaminhe, no prazo de trinta dias, cronograma de a\u00e7\u00e3o do novo estudo t\u00e9cnico detalhando os passos a serem seguidos em cada etapa estipulada na Nota T\u00e9cnica 4/2019/GAB/CGRL/SAA de 7/2/2019, os setores envolvidos no estudo e os respectivos prazos para conclus\u00e3o de cada procedimento, de forma a atender ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e com o intuito de adequar o contrato vigente ou a nova contrata\u00e7\u00e3o \u00e0s reais necessidades do \u00f3rg\u00e3o ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64, p.1) ;</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Hist\u00f3rico:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tInicialmente, esta Secretaria em monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar, considerou que o MEC n\u00e3o cumpriu as determina\u00e7\u00f5es prolatadas e desta forma prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia (pe\u00e7as 50 e 51) ;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Em resposta, o MEC informou que foram realizados estudos relativos ao dimensionamento da contrata\u00e7\u00e3o, mas em vista de mudan\u00e7as na estrutura do \u00f3rg\u00e3o (Decreto 9.665, de 2/1/2019) , tornaram-se inv\u00e1lidos os estudos realizados. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Diante da nova estrutura, o MEC informou que estava realizando novo planejamento e reorganizando as \u00e1reas t\u00e9cnicas e administrativas do \u00f3rg\u00e3o. Concluiu que n\u00e3o seria poss\u00edvel ajustar adequadamente o contrato 7/2018, e solicitou, em car\u00e1ter excepcional, a prorroga\u00e7\u00e3o do contrato vigente (pe\u00e7as 54-55) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>O pedido de prorroga\u00e7\u00e3o do contrato 7/2018 foi autorizado pelo Ministro Relator (pe\u00e7a 58) , sendo determinado ao MEC no item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> que encaminhasse, dentro de trinta dias, o cronograma de a\u00e7\u00e3o do novo estudo t\u00e9cnico (pe\u00e7a 64, p. 1) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Em instru\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 78-80, esta Unidade T\u00e9cnica considerou parcialmente atendidas as medidas solicitadas no item 9.3 do decisum supracitado, e prop\u00f4s dilig\u00eancia ao MEC para complemento de informa\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia supracitada, esta Unidade T\u00e9cnica resolveu, em instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 84-85, propor oitiva ao MEC, nos seguintes termos:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>47.1.\trealizar a oitiva do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, com amparo no art. 250, V, do Regimento Interno/TCU, para que, no prazo de quinze dias, se pronuncie quanto aos seguintes pontos relativos a poss\u00edveis inconsist\u00eancias no Relat\u00f3rio do Estudo de Redimensionamento de Postos - Apoio Jur\u00eddico referente ao Contrato 7/2018, firmado com a empresa G4 Solu\u00e7\u00f5es Corporativas Ltda., de forma a demonstrar atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) utiliza\u00e7\u00e3o da produtividade relativa ao ano de 2018 como refer\u00eancia para realizar proje\u00e7\u00e3o futura com incremento no quantitativo de postos de trabalho, quando ainda n\u00e3o foi demonstrado nos autos a real necessidade dos 80 postos de trabalho disponibilizados no ano de 2018 mediante o Contrato 7/2018, considerando ainda estudo do MEC, conforme Nota T\u00e9cnica 4/2018/CSO/CGRL/SAA, que apontou necessidade de redu\u00e7\u00e3o desse quantitativo em trinta e cinco por cento para o referido ano;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb) c\u00e1lculo da produtividade semanal, na Tabela II do Relat\u00f3rio do Estudo de Redimensionamento de Postos - Apoio Jur\u00eddico (pe\u00e7a 82, p. 11) , utilizando para o ano de 2017 o quantitativo de oitenta postos de trabalho, quando, para o referido ano, o contrato vigente at\u00e9 o m\u00eas de agosto era o 42/2015, com a empresa Life Tecnologia e Consultoria, e ap\u00f3s essa data, o Contrato 33/2017, com a empresa Plansul Planejamento e Consultoria Ltda., em que eram disponibilizados setenta e cinco postos de trabalho para a fun\u00e7\u00e3o de Apoio Jur\u00eddico;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc) nos dados dos formul\u00e1rios utilizados como base para o c\u00e1lculo da produtividade semanal e do redimensionamento de postos de trabalho:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc.1) a unidade DTI informou para o ano de 2018 e 2019 um total de 557 e 317, respectivamente, atividades desenvolvidas pelos postos de trabalho, no entanto, no relat\u00f3rio do estudo, consta da Tabela I, um total de 553 e 316, respectivamente;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc.2) a unidade GM informou para o ano de 2019 um total de 1365 de atividades desenvolvidas na unidade, por\u00e9m, quando se faz o somat\u00f3rio, para o ano de 2019, de cada a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, totaliza-se 1622 a\u00e7\u00f5es (808+375+153+171+55+60) , o que indica incongru\u00eancia na informa\u00e7\u00e3o de que houve mais a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que o total de a\u00e7\u00f5es na unidade para aquele ano;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc.3) a unidade SAA apresentou resposta com quantitativos para os anos de 2017 a 2019 nos valores de 188, 305 e 191, todavia, no relat\u00f3rio do estudo de redimensionamento constam, na Tabela I, os valores de 3.321, 4.141 e 2.097, respectivamente;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc.4) a unidade SPO informou total de documento produzidos na unidade para os anos de 2017 a 2019 de, respectivamente, 2.062, 4.452 e 1.028, todavia, as atividades espec\u00edficas apresentam quantitativo maior, totalizando para os anos de 2017 a 2019, respectivamente 3.840 (1778+2062) , 8.620 (4168+4452) , 1.772 (744+1028) , tendo sido lan\u00e7ado no relat\u00f3rio do estudo de redimensionamento os valores respectivos de 4.122, 9.127 e 1.941;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc.5) no relat\u00f3rio do estudo de redimensionamento dos postos de trabalho (pe\u00e7a 82, p. 11) , na Tabela II, que se prop\u00f5e a revisar a aloca\u00e7\u00e3o de postos a partir de s\u00e9rie hist\u00f3rica de atividades, para a unidade \"Controle Interno\" consta, para os anos de 2017 e 2018, zero postos de trabalho, o que revela poss\u00edvel inconsist\u00eancia tendo em vista que a unidade respondeu o formul\u00e1rio indicando atividades realizadas pelo posto de trabalho;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\td) demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias; e</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\te) designa\u00e7\u00e3o formal de interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria para dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Tal proposta contou com a anu\u00eancia do Exmo. Ministro-Relator, conforme consta de Despacho \u00e0 pe\u00e7a 86.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>O MEC foi notificado da decis\u00e3o do TCU pelo Of\u00edcio 0270/2020-TCU/Selog, de 9/1/2020 (pe\u00e7a 87) , conforme ci\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o juntada aos autos (pe\u00e7a 88) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Em atendimento \u00e0 oitiva, o Minist\u00e9rio encaminhou o Of\u00edcio 24/2020/TCU/AECI/GM/GM-MEC e anexos (pe\u00e7as 91-105) , com o intuito de fornecer informa\u00e7\u00f5es relativas ao atendimento da determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relativamente ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Passa-se, ent\u00e3o, \u00e0 an\u00e1lise item a item.</i></p><p><b><i>Item a) utiliza\u00e7\u00e3o da produtividade relativa ao ano de 2018 como refer\u00eancia para realizar proje\u00e7\u00e3o futura com incremento no quantitativo de postos de trabalho, quando ainda n\u00e3o foi demonstrado nos autos a real necessidade dos 80 postos de trabalho disponibilizados no ano de 2018 mediante o Contrato 7/2018, considerando ainda estudo do MEC, conforme Nota T\u00e9cnica 4/2018/CSO/CGRL/SAA, que apontou necessidade de redu\u00e7\u00e3o desse quantitativo em trinta e cinco por cento para o referido ano;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 2-6) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Sustenta que, conforme consta do item 3.14 do Termo de Refer\u00eancia do Preg\u00e3o 17/2017, o qual originou o Contrato 7/2018, o quantitativo de postos definido para aquela contrata\u00e7\u00e3o resultou do hist\u00f3rico do Contrato 42/2015, no qual foram estabelecidos 75 postos de trabalho de apoio jur\u00eddico, sendo ainda acrescido o quantitativo de cinco postos, totalizando oitenta postos de trabalho, como se observa no trecho do referido Termo, destacado abaixo:</i></p><p><i>3. DA JUSTIFICATIVA DA NECESSIDADE DOS SERVI\u00c7OS 3. 14 Em rela\u00e7\u00e3o ao hist\u00f3rico do quantitativo necess\u00e1rios ao atendimento do MEC, o contrato 42/2015 trabalha hoje com 75 postos de trabalho e foram solicitados mais 5 postos de trabalho pelas secretarias do MEC o que resulta num total necess\u00e1rio de 80 postos de servi\u00e7o</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Visando demonstrar a real necessidade dos oitenta postos de trabalho disponibilizados no ano de 2018, mediante o Contrato 7/2018, buscou-se junto \u00e0 \u00e1rea t\u00e9cnica respons\u00e1vel pela contrata\u00e7\u00e3o inicial, ocorrida em 2013 (Preg\u00e3o 18/2013) , informa\u00e7\u00f5es sobre a correla\u00e7\u00e3o da demanda de servi\u00e7os e o quantitativo de postos contratados (sessenta postos) . Para isto, e em decorr\u00eancia do teor do item 7 do Termo de Refer\u00eancia do Preg\u00e3o 18/2013, abaixo transcrito, foi solicitado \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Gest\u00e3o de Pessoas (CGGP) , por meio do Despacho 5/2020/CMS/CGRL/SAA-MEC (pe\u00e7a 94) , o envio do estudo realizado para a contrata\u00e7\u00e3o inicial dos sessenta postos de servi\u00e7os de Apoio Jur\u00eddico, no exerc\u00edcio de 2013 (Processo 23000.008769/2013- 02) :</i></p><p><i>7. DAS CATEGORIAS PROFISSIONAIS A SEREM CONTRATADAS (POSTOS DE TRABALHO) E QUANTITATIVOS O quantitativo acima descrito decorre de um estudo efetivado pela SAA/MEC, no qual foram identificadas car\u00eancias de apoio t\u00e9cnico em diversas \u00e1reas desta Pasta, raz\u00e3o pela qual a contrata\u00e7\u00e3o desse n\u00famero de postos de trabalho visa trazer mais efici\u00eancia e agilidade no cumprimento da miss\u00e3o institucional deste Minist\u00e9rio (...) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Al\u00e9m do referido estudo, foram solicitados os documentos que motivaram o acr\u00e9scimo de 25%, ou seja, quinze postos de apoio jur\u00eddico, ao Contrato 42/2015 (Termo Aditivo 0456094) , constante do Processo 23000.004764/2015-64, o que elevou a contrata\u00e7\u00e3o de sessenta para 75 postos de trabalho. Em resposta, a CGGP se manifestou, por meio do Despacho 4/2020/GABINETE/CGGP/SAA-MEC (pe\u00e7a 95) , nos seguintes termos: </i></p><p><i>2. Por meio do Processo Administrativo 23000.008769/2013-02, Memorando 320/2013/CGGP/SAA/SE/MEC, de 3 de junho de 2013 da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Gest\u00e3o de Pessoas foi encaminhada Minuta de Termo de Refer\u00eancia para contrata\u00e7\u00e3o de empresa para execu\u00e7\u00e3o indireta de servi\u00e7os para aprecia\u00e7\u00e3o da Subsecretaria de Assuntos Administrativos. </i></p><p><i>3. O Memorando fazia a men\u00e7\u00e3o a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas especialidades de Apoio Jur\u00eddico, Digitaliza\u00e7\u00e3o de Documentos e Revis\u00e3o de Textos, em car\u00e1ter subsidi\u00e1rio, em atividades meio, para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>4. Conforme conta no Memorando o objetivo da aquisi\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os era de suprir as demandas relativas a contrata\u00e7\u00f5es daquela natureza, ainda de acordo com o documento a contrata\u00e7\u00e3o visava tornar mais \u00e1gil e produtiva a atua\u00e7\u00e3o dos servidores e dirigentes do Minist\u00e9rio. </i></p><p><i>5. O Termo de Refer\u00eancia estipula o objeto, os objetivos e metas, a justificativa da contrata\u00e7\u00e3o, dentre outras. No item VI do Termo constam as categorias profissionais a serem contratadas (postos de trabalho) e quantitativos m\u00e1ximos. No Grupo I consta o posto de Apoio Jur\u00eddico e a quantidade m\u00e1xima de postos, \u00e0 \u00e9poca, eram 60 postos - quantidade m\u00e1xima. </i></p><p><i>6. O quantitativo de postos apresentados no Termo de Refer\u00eancia foi elaborado por meio de um estudo realizado junto \u00e0s Secretarias, no qual foram identificadas as car\u00eancias de apoio t\u00e9cnico nas \u00e1reas. Conv\u00e9m destacar que, conforme consta no Plano de Trabalho para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de Apoio Jur\u00eddico, Digitaliza\u00e7\u00e3o de Documentos e Revis\u00e3o de Textos - Processo 23000.008769/2013-02, Volume II, p\u00e1gina 46-48 no SEI, o quantitativo de agentes no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o girava em torno de 1.043, e para apura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os demandados no termo de refer\u00eancia, buscou-se junto \u00e0s \u00e1reas a defini\u00e7\u00e3o das categorias e a previs\u00e3o do quantitativo da demanda necess\u00e1ria. </i></p><p><i>7. Assim, o estudo realizado foi feito com base nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das Secretarias - car\u00eancia de apoio t\u00e9cnico e demandas de trabalho reprimidas, e concomitantemente o quantitativo de for\u00e7a de trabalho existente naquela \u00e9poca neste Minist\u00e9rio. O estudo, portanto, foi feito baseado naquilo que as \u00e1reas solicitavam, e em virtude de tal fato que foi feito o Plano de Trabalho para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de Apoio Jur\u00eddico, Digitaliza\u00e7\u00e3o de Documentos e Revis\u00e3o de Textos - Processo 23000.008769/2013-02. </i></p><p><i>9. Quanto ao encaminhamento dos documentos que motivaram o acr\u00e9scimo de 25% ao Contrato 42/2015 (Termo Aditivo 0456094) , constante do Processo 23000.004764/2015-64. Destaco que as informa\u00e7\u00f5es constam no Processo 23000.044313/2016-41 - Memorando 41/2016/GABINETE/CGGP/SAA, que informa que a justificativa para o acr\u00e9scimo ocorreu em decorr\u00eancia de solicita\u00e7\u00e3o das unidades administrativas deste Minist\u00e9rio.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ainda no que se refere ao Preg\u00e3o 17/2017, inicialmente, foi dimensionado o quantitativo de noventa postos de servi\u00e7o de apoio jur\u00eddico, resultante da manuten\u00e7\u00e3o dos 75 postos, acrescidos de 15 postos, para atendimento \u00e0 demanda da Secretaria de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior (SERES) . </i></p><p><i>Memorando 17/2017/DPR/SERES/SERES (0705052) Diante de todo o exposto, submeto \u00e0s suas considera\u00e7\u00f5es o pedido de imediata recomposi\u00e7\u00e3o do efetivo da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Certifica\u00e7\u00e3o de Entidades Beneficentes de Assist\u00eancia Social - CGCEBAS/DPR/SERES, com a aloca\u00e7\u00e3o de 15 Apoios Jur\u00eddicos necess\u00e1rios ao total cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente, bem como \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es apresentadas pela CGU a esta Secretaria de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior do MEC.</i></p><p class=\"pergunta\"><i> Argumenta que o preg\u00e3o foi suspenso por quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, sendo republicado com redefini\u00e7\u00e3o no quantitativo de postos da contrata\u00e7\u00e3o para oitenta postos de apoio jur\u00eddico, conforme informado no Despacho 66 e ratificado no Termo de Refer\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o: </i></p><p><i>Despacho 66</i></p><p><b><i>Devido a necessidades or\u00e7ament\u00e1rias, a contrata\u00e7\u00e3o de postos de apoio jur\u00eddico ficar\u00e1 adstrito a 80 postos de trabalho.</i></b><i> Desta maneira a CGRL encartou nova vers\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia alterando os itens 3.14; 6.1; 13.2; 14.1. e Encarte A-1. </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Termo de Refer\u00eancia </i></p><p><i>3- Da Justificativa Da Necessidade Dos Servi\u00e7os </i></p><p><i>3 . 14 Em </i><b><i>rela\u00e7\u00e3o ao hist\u00f3rico do quantitativo necess\u00e1rios ao atendimento do MEC</i></b><i>, o contrato 42/2015 trabalha hoje com </i><b><i>75 postos de trabalho e foram solicitados mais 5 postos de trabalho pelas secretarias do MEC</i></b><i> o que resulta num total necess\u00e1rio de 80 postos de servi\u00e7o. (grifos no original) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Afirma, portanto, que para a defini\u00e7\u00e3o do quantitativo de postos de trabalho do Contrato 7/2018, foram consideradas as informa\u00e7\u00f5es constantes do hist\u00f3rico da contrata\u00e7\u00e3o de apoio jur\u00eddico. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>No que tange \u00e0 n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do estudo que indicou redu\u00e7\u00e3o do quantitativo de postos em 35% para o ano de 2018, ressalta que o item 2.4 da Nota T\u00e9cnica 4/2019/GAB/CGRL/SAA, datada de 7/2/2019, mencionava a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do estudo apresentado pela Nota T\u00e9cnica 4/2018/CSO/CGRL/SAA, datada de 20/12/2018, em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as institucionais trazidas pelo Decreto 9.665, de 2/1/2019, que aprovou nova estrutura regimental para o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Tal estrutura estava inserida num contexto de mudan\u00e7as na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, que alteraram significativamente o funcionamento do Minist\u00e9rio, exigindo a ado\u00e7\u00e3o de metodologias capazes de enfrentar o rigor t\u00e9cnico do trabalho desenvolvido nas novas e espec\u00edficas \u00e1reas. </i></p><p><i>2.4 Em que pese o desenvolvimento do estudo t\u00e9cnico apresentado ao TCU, o plano de trabalho ficou prejudicado. Assim, at\u00e9 que se consolidem os ajustes necess\u00e1rios nas \u00e1reas demandantes, consideramos invi\u00e1vel mensurar os impactos administrativos decorrentes da nova estrutura, sob pena de preju\u00edzo \u00e0 racionalidade administrativa e \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o do funcionamento institucional. A situa\u00e7\u00e3o atual obriga um novo planejamento e organiza\u00e7\u00e3o por parte das \u00e1reas t\u00e9cnicas e administrativas de todo o MEC. Sobretudo, diante da responsabilidade de gerar informa\u00e7\u00f5es fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de um novo plano de trabalho que seja efetivo e capaz de atender \u00e0s necessidades institucionais. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Durante a elabora\u00e7\u00e3o do estudo realizado em 2019, foi necess\u00e1rio reavaliar o estudo apresentado em 2018, sendo poss\u00edvel naquele momento identificar inconsist\u00eancias nos dados utilizados em 2018 e, consequentemente, na an\u00e1lise que apontou a necessidade de redu\u00e7\u00e3o de 35% no quantitativo de postos contratados, quais sejam: </i></p><p><i>a) N\u00e3o consta da tabela do estudo 2018 (1902246) , dados da unidade Secretaria Executiva, onde \u00e0 \u00e9poca estavam alocados 3 postos de apoio jur\u00eddico. Em se tratando de produtividade, a inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es impacta diretamente no quantitativo de postos; </i></p><p><i>b) O estudo 2018 (1368467) considerou os \"documentos informados\" pelas unidades administrativas. Dessas informa\u00e7\u00f5es, como pode ser visualizado nas tabelas do estudo 2018 (1902246) , foram definidos os tipos de \"documentos aceitos\", ou seja, documentos definidos pela CGRL, na \u00e9poca, como pass\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o do apoio jur\u00eddico. Identificamos que o par\u00e2metro utilizado para defini\u00e7\u00e3o de \"documentos aceitos\" limitaria na contrata\u00e7\u00e3o em comento, em virtude da amplitude e complexidade do conjunto de a\u00e7\u00f5es que envolvem as atividades executadas pelos profissionais terceirizados. </i></p><p><i>Nesse sentido, na tabela de consolida\u00e7\u00e3o dos dados informados pelas unidades administrativas, foi identificado que alguns tipos de documentos foram desconsiderados na atua\u00e7\u00e3o do apoio jur\u00eddico, como exemplo, \"Despachos\" e \"Outros\". A n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o desses dados reduziu significativamente a produtividade de cada unidade: </i></p><p><i>b.1 - A SPO informou 2.032 documentos com atua\u00e7\u00e3o do apoio jur\u00eddico, todavia, desses apenas 87 documentos foram aceitos para dimensionamento da produtividade, visto que foram desconsiderados os documentos informados como \"Outros\". </i></p><p><i>b.2 - O GM informou 1.484 \"outros\" documentos com atua\u00e7\u00e3o do apoio jur\u00eddico, n\u00e3o sendo aceito o quantitativo para dimensionamento da produtividade. </i></p><p><i>c) O estudo n\u00e3o considerou o quantitativo de processos pendentes de an\u00e1lise com data de protocolo anterior a janeiro de 2019, o chamado \"passivo\" no Formul\u00e1rio Situacional de Terceiriza\u00e7\u00e3o\" aplicado no estudo 2019, o que prejudicou a an\u00e1lise, uma vez que na pr\u00e1tica tais processos sofrem atua\u00e7\u00e3o do Apoio Jur\u00eddico. A exist\u00eancia de passivo \u00e9 elemento importante para dimensionar a demanda pelos servi\u00e7os de apoio jur\u00eddico.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Diante das inconsist\u00eancias acima citadas, verificou-se no estudo de 2018 o subdimensionamento da demanda, o que justifica a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos seus dados para o estudo de 2019. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da produtividade relativa ao ano de 2018 como refer\u00eancia para realizar proje\u00e7\u00e3o futura com incremento no quantitativo de postos de trabalho, argumenta que, em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do acompanhamento do ano de 2018 e das orienta\u00e7\u00f5es constantes da Nota T\u00e9cnica 6/2019/GAB/CGRL/SAA, o estudo relativo ao ano de 2019, se deu com base na nova estrutura.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ressalta que a metodologia utilizada para dimensionar o quantitativo de postos no estudo de 2019 \u00e9 a mesma utilizada para o estudo de 2018, sendo corrigidas as inconsist\u00eancias identificadas. Os dois estudos (2018 e 2019) consideraram a produtividade dos profissionais para definir o quantitativo de postos necess\u00e1rios em cada unidade administrativa do MEC.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Com o objetivo de mensurar os dados necess\u00e1rios para c\u00e1lculo da produtividade, foi disponibilizado formul\u00e1rio eletr\u00f4nico para coleta e organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es das \u00e1reas. Esse procedimento resultou na obten\u00e7\u00e3o de um material mais completo, que refletiu a produtividade m\u00e9dia de cada posto de servi\u00e7o, o que justifica a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados relativos ao ano de 2018 apresentados no estudo de 2019. </i></p><p><b><i>Item b) c\u00e1lculo da produtividade semanal, na Tabela II do Relat\u00f3rio do Estudo de Redimensionamento de Postos - Apoio Jur\u00eddico (pe\u00e7a 82, p. 11) , utilizando para o ano de 2017 o quantitativo de oitenta postos de trabalho, quando, para o referido ano, o contrato vigente at\u00e9 o m\u00eas de agosto era o 42/2015, com a empresa Life Tecnologia e Consultoria, e ap\u00f3s essa data, o Contrato 33/2017, com a empresa Plansul Planejamento e Consultoria Ltda., em que eram disponibilizados setenta e cinco postos de trabalho para a fun\u00e7\u00e3o de Apoio Jur\u00eddico;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 7) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Informa que foi realizado o ajuste, conforme consta do Relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 101, p. 6-7.</i></p><p><b><i>Item c) nos dados dos formul\u00e1rios utilizados como base para o c\u00e1lculo da produtividade semanal e do redimensionamento de postos de trabalho:</i></b></p><p><b><i>c.1) a unidade DTI informou para o ano de 2018 e 2019 um total de 557 e 317, respectivamente, atividades desenvolvidas pelos postos de trabalho, no entanto, no relat\u00f3rio do estudo, consta da Tabela I, um total de 553 e 316, respectivamente;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 7) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Foi identificado o erro, e os valores foram corrigidos no estudo, de modo a refletir o total de 557 e 317 atividades desenvolvidas pela DTI nos anos de 2018 e 2019, respectivamente (pe\u00e7a 101, p. 6) .</i></p><p><b><i>c.2) a unidade GM informou para o ano de 2019 um total de 1365 de atividades desenvolvidas na unidade, por\u00e9m, quando se faz o somat\u00f3rio, para o ano de 2019, de cada a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, totaliza-se 1.622 a\u00e7\u00f5es (808+375+153+171+55+60) , o que indica incongru\u00eancia  na informa\u00e7\u00e3o de que houve mais a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que o total de a\u00e7\u00f5es na unidade para aquele ano;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 7) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Argumenta que foi solicitada ao Gabinete do Ministro (GM) , manifesta\u00e7\u00e3o acerca das inconsist\u00eancias apontadas. Em resposta, a unidade apresentou justificativa (pe\u00e7a 99) , informando novos dados para serem utilizados no estudo, totalizando 2.615 atividades desenvolvidas na unidade em 2019, e houve a devida atualiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 101, p. 6) . </i></p><p><b><i>c.3) a unidade SAA apresentou resposta com quantitativos para os anos de 2017 a 2019 nos valores de 188, 305 e 191, todavia, no relat\u00f3rio do estudo de redimensionamento constam, na Tabela I, os valores de 3.321, 4.141 e 2.097, respectivamente;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 7) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Salienta que foi identificado um erro na f\u00f3rmula da planilha, o que gerou os valores de 3.321, 4.141 e 2.097. Dessa forma, foi realizado o ajuste (pe\u00e7a 101, p. 6) .</i></p><p><b><i>c.4) a unidade SPO informou total de documento produzidos na unidade para os anos de 2017 a 2019 de, respectivamente, 2.062, 4.452 e 1.028, todavia, as atividades espec\u00edficas apresentam quantitativo maior, totalizando para os anos de 2017 a 2019, respectivamente 3.840 (1778+2062) , 8.620 (4168+4452) , 1.772 (744+1028) , tendo sido lan\u00e7ado no relat\u00f3rio do estudo de redimensionamento os valores respectivos de 4.122, 9.127 e 1.941;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 7-8) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Foi solicitada \u00e0 SPO manifesta\u00e7\u00e3o acerca das inconsist\u00eancias apontadas. Em resposta, a unidade apresentou justificativa (pe\u00e7a 98) , corrigindo os dados para serem utilizados no estudo (pe\u00e7a 101, p. 6) .</i></p><p><b><i>c.5) no relat\u00f3rio do estudo de redimensionamento dos postos de trabalho (pe\u00e7a 82, p. 11) , na Tabela II, que se prop\u00f5e a revisar a aloca\u00e7\u00e3o de postos a partir de s\u00e9rie hist\u00f3rica de atividades, para a unidade \"Controle Interno\" consta, para os anos de 2017 e 2018, zero postos de trabalho, o que revela poss\u00edvel inconsist\u00eancia tendo em vista que a unidade respondeu o formul\u00e1rio indicando atividades realizadas pelo posto de trabalho;</i></b></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 93, p. 8) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Relata que, desde o ano de 2017, o Controle Interno do MEC possui um posto de servi\u00e7o de apoio jur\u00eddico. Ademais foi identificado que, em 2018 e 2019, o posto da Unidade Controle Interno foi somado equivocadamente \u00e0 Unidade Corregedoria. Desse modo, foi realizado o ajuste nas tabelas do estudo (pe\u00e7a 101, p. 7) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>An\u00e1lise </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ante todo o exposto, percebe-se que o MEC ofereceu os esclarecimentos solicitados, bem como efetuou as corre\u00e7\u00f5es das inconsist\u00eancias apontadas por esta Unidade T\u00e9cnica.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ressalte-se que o \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m enviou a esta Corte de Contas o estudo de redimensionamento dos postos de apoio jur\u00eddico (pe\u00e7a 101) , juntamente com o Plano de Trabalho atualizado (pe\u00e7a 102) , para adequar, tanto o contrato vigente, quanto futuras contrata\u00e7\u00f5es, \u00e0s reais necessidades do \u00f3rg\u00e3o ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o ocorrida por interm\u00e9dio do Decreto 9.665 de 2/1/2019, de acordo com o que foi prescrito no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de </i><b><i>13/3/2019</i></b><i>. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Tendo em vista que, em instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita (pe\u00e7a 78, p. 4) , foi considerado que o MEC atendeu parcialmente as medidas solicitadas no item 9.3, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de </i><b><i>13/3/2019</i></b><i>, entende-se que, nesse momento, houve o atendimento pleno das medidas solicitadas no citado decisum.</i></p><p class=\"pergunta\"><b><i>Da solicita\u00e7\u00e3o para prorroga\u00e7\u00e3o do Contrato 7/2018</i></b></p><p class=\"pergunta\"><i>Nos documentos de pe\u00e7as 91 e 109, o MEC solicita a autoriza\u00e7\u00e3o para a prorroga\u00e7\u00e3o do Contrato 7/2018, alegando o seguinte (grifo nosso) :</i></p><p><i>Ressalta-se que a Subsecretaria de Assuntos Administrativos finaliza com manifesta\u00e7\u00e3o, conforme OF\u00cdCIO 633/2020/GAB/SAA/SAAMEC, de que </i><b><i>\"uma prorroga\u00e7\u00e3o de cerca de 6 meses seria suficiente para conclus\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o do atual contrato, em que pese, a relev\u00e2ncia da conclus\u00e3o da atual an\u00e1lise que est\u00e1 em andamento junto \u00e0quela Colenda Corte de Contas sobre o estudo de quantitativo de postos apresentados.\".</i></b></p><p class=\"pergunta\"><i>Tamb\u00e9m relata a situa\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o futura, bem como a vantajosidade dos valores atuais (pe\u00e7a 103, p. 4) :</i></p><p><i>Destaque-se que como os valores praticados no atual contrato ainda se mostram vantajosos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o,1915369, bem como </i><b><i>os estudos t\u00e9cnicos preliminares j\u00e1 foram conclu\u00eddos pela \u00e1rea t\u00e9cnica, (23000.035656/2019-67) e o Termo de Refer\u00eancia est\u00e1 em sua fase final de elabora\u00e7\u00e3o, sendo que algumas pesquisas de mercado j\u00e1 foram iniciadas</i></b><i> a fim de possibilitar a verifica\u00e7\u00e3o da viabilidade mercadol\u00f3gica da contrata\u00e7\u00e3o (...) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ademais, foi enviado checklist para a prorroga\u00e7\u00e3o do citado contrato, devidamente preenchido (pe\u00e7a 107) . </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Percebe-se que a vig\u00eancia da \u00faltima prorroga\u00e7\u00e3o </i><b><i>termina em 2/3/2020</i></b><i>, e caso n\u00e3o haja autoriza\u00e7\u00e3o para a prorroga\u00e7\u00e3o, o MEC poderia ficar at\u00e9 seis meses sem a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de apoio t\u00e9cnico na especialidade de apoio jur\u00eddico, pois este foi o prazo trazido pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o, para finalizar licita\u00e7\u00e3o que substituir\u00e1 o atual contrato.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Portanto, considerando que o MEC atendeu \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas no item 9.3, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 13/3/2019, bem como levando-se em conta que a n\u00e3o prorroga\u00e7\u00e3o do atual contrato poderia trazer preju\u00edzos \u00e0s atividades do \u00f3rg\u00e3o, entende-se que deve ser autorizada, em car\u00e1ter excepcional, a prorroga\u00e7\u00e3o do Contrato 7/2018 por seis meses.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>C. Proposta de Encaminhamento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>considerar atendidas as medidas solicitadas no item 9.3, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de </i><b><i>13/3/2019</i></b><i>;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. <i>autorizar, em car\u00e1ter excepcional e improrrog\u00e1vel, a prorroga\u00e7\u00e3o do Contrato 7/2018, por seis meses, a contar do t\u00e9rmino do prazo atual.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. <i>informar ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.4. <i>determinar o arquivamento do processo, com fundamento no art. 169, III, do Regimento Interno/TCU </i></p></td></tr><tr>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tPresentes os requisitos necess\u00e1rios, o Exmo. Ministro Walton Alencar Rodrigues concedeu medida cautelar, em 28/2/2020, por meio do despacho \u00e0 pe\u00e7a 114, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Trata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual deliberou o Plen\u00e1rio da Corte, em representa\u00e7\u00e3o, o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. determinar, nos termos do artigo 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c artigo 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, tendo em vista a reestrutura\u00e7\u00e3o estipulada no Decreto 9.665 de 2/1/2019, que encaminhe, no prazo de trinta dias, cronograma de a\u00e7\u00e3o do novo estudo t\u00e9cnico detalhando os passos a serem seguidos em cada etapa estipulada na Nota T\u00e9cnica 4/2019/GAB/CGRL/SAA de 7/2/2019, os setores envolvidos no estudo e os respectivos prazos para conclus\u00e3o de cada procedimento, de forma a atender ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e com o intuito de adequar o contrato vigente ou a nova contrata\u00e7\u00e3o \u00e0s reais necessidades do \u00f3rg\u00e3o ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64, p.1) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A decis\u00e3o foi motivada pelo acompanhamento dos procedimentos para corre\u00e7\u00e3o das seguintes falhas identificadas no preg\u00e3o eletr\u00f4nico 17/2017, cujo objeto consistiu na contrata\u00e7\u00e3o de empresa para execu\u00e7\u00e3o indireta de servi\u00e7os de apoio t\u00e9cnico, na especialidade de apoio jur\u00eddico, em car\u00e1ter subsidi\u00e1rio, no \u00e2mbito do MEC: defici\u00eancia no plano de trabalho, aus\u00eancia da devida justificativa para a contrata\u00e7\u00e3o de oitenta postos de trabalho e inexist\u00eancia de mecanismos que apurem a quantidade e a qualidade dos servi\u00e7os prestados. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No processo de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que determinou a elabora\u00e7\u00e3o de estudos para fundamentar a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, o MEC alegou que o Decreto 9.665/2019 alterou a estrutura do Minist\u00e9rio e prejudicou as conclus\u00f5es dos estudos em andamento. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Solicitou, em car\u00e1ter excepcional, autoriza\u00e7\u00e3o para prorroga\u00e7\u00e3o do contrato vigente pelo prazo de 12 meses, comprometendo-se a realizar, nesse per\u00edodo, novo estudo para identificar suas reais necessidades diante da nova estrutura.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em 28/2/2019 (pe\u00e7a 58) , autorizei, cautelarmente, a prorroga\u00e7\u00e3o pleiteada. Tal decis\u00e3o foi referendada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Durante os trabalhos de monitoramento do item 9.3 do julgado, que envolveram, at\u00e9 o momento, a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias e oitivas, o MEC (pe\u00e7as 91 e 109) solicitou autoriza\u00e7\u00e3o para prorrogar o contrato 7/2018 por mais seis meses, tempo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o do processo licitat\u00f3rio e substitui\u00e7\u00e3o do ajuste vigente. Demonstrou, ainda, serem vantajosos os valores pactuados diante de pesquisas de mercado realizadas para fundamentar o termo de refer\u00eancia em elabora\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A Selog, considerando o envio dos estudos determinados pelo MEC, a implementa\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00f5es requeridas pelo Tribunal e o risco de o \u00f3rg\u00e3o ter suas atividades prejudicadas por ficar sem a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de apoio t\u00e9cnico jur\u00eddico a partir de 2/3/2020, posicionou-se favoravelmente \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o solicitada. Concluiu, ainda, encontrar-se cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em raz\u00e3o de a vig\u00eancia do contrato em quest\u00e3o se encerrar no pr\u00f3ximo 2/3/2020 e de as pr\u00f3ximas sess\u00f5es do Tribunal estarem agendadas para os dias 3 e 4/3/2020, j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 como levar ao colegiado, antes do encerramento da vig\u00eancia da aven\u00e7a, an\u00e1lise sobre a totalidade da proposta elaborada pela Selog. Est\u00e1 caracterizado, assim, o <b>perigo na demora</b>. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Os argumentos apresentados pelo Minist\u00e9rio para fundamentar a prorroga\u00e7\u00e3o do contrato por mais seis meses s\u00e3o razo\u00e1veis, pois o \u00f3rg\u00e3o demonstrou a ado\u00e7\u00e3o de medidas para cumprimento da delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, consideradas, pela unidade t\u00e9cnica, na data de hoje, adequadas. Em exame perfunct\u00f3rio, considero existente a <b>probabilidade do direito</b>. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Por conseguinte, com base no artigo 276, caput, do Regimento Interno/TCU, autorizo, excepcionalmente, a prorroga\u00e7\u00e3o do contrato 7/2018, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, pelo prazo de seis meses, a partir de 2/3/2020.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Encaminhem-se os autos \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que comunique, com urg\u00eancia, o MEC desta decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Flavia Castelo de Moura Branco (13407/OAB-DF), representando Advocacia-geral da Uni\u00e3o.  <br>8.2. Anna Dias Rodrigues e outros, representando Procuradoria da Uni\u00e3o/es - Agu/pr. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "MONITORAMENTO EM REPRESENTA\u00c7\u00c3O. SERVI\u00c7OS T\u00c9CNICOS DE APOIO JUR\u00cdDICO. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE ESTUDOS PARA FUNDAMENTAR A CONTRATA\u00c7\u00c3O. NECESSIDADE DE NOVOS ESTUDOS EM RAZ\u00c3O DA ALTERA\u00c7\u00c3O DA ESTRUTURA DO \u00d3RG\u00c3O. AUTORIZA\u00c7\u00c3O EXCEPCIONAL PARA A PRORROGA\u00c7\u00c3O DO CONTRATO VIGENTE. PROVID\u00caNCIAS EM ANDAMENTO. SOLICITA\u00c7\u00c3O DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O PARA PRORROGAR AJUSTE POR MAIS SEIS MESES. MEDIDA CAUTELAR. CONFIRMA\u00c7\u00c3O PELO PLEN\u00c1RIO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Informo, preliminarmente, que atuo nos presentes autos em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Walton Alencar Rodrigues, conforme Portaria TCU 38/2020.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o acerca de poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7os t\u00e9cnicos especializados de apoio jur\u00eddico, em car\u00e1ter subsidi\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tMediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10292/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10292/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 31) , o Tribunal fixou prazo de vig\u00eancia de doze meses para contrato decorrente do preg\u00e3o eletr\u00f4nico 17/2017 e condicionou eventual prorroga\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a \u00e0 corre\u00e7\u00e3o das falhas identificadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm sede de monitoramento, o MEC informou a necessidade de prorroga\u00e7\u00e3o do contrato, condicionada \u00e0 an\u00e1lise do plano de trabalho a ser enviado ao Tribunal, incluindo estudos que indicavam a exclus\u00e3o de 28 postos (pe\u00e7a 54) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tPosteriormente, requereu, em car\u00e1ter excepcional, autoriza\u00e7\u00e3o para prorroga\u00e7\u00e3o do contrato pelo prazo de 12 meses, comprometendo-se a realizar, nesse per\u00edodo, novo estudo para identificar as necessidades do MEC diante da nova estrutura do \u00f3rg\u00e3o, estabelecida pelo Decreto 9.665/2019 (pe\u00e7a 55) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO Tribunal atendeu \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDurante os trabalhos de monitoramento do item 9.3 do referido julgado, o MEC (pe\u00e7as 91 e 109) solicitou autoriza\u00e7\u00e3o para prorrogar o contrato 7/2018, cujo prazo expiraria em 2/3/2020, por mais seis meses, tempo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o do processo licitat\u00f3rio e substitui\u00e7\u00e3o do ajuste vigente. Demonstrou, ainda, serem vantajosos os valores pactuados diante de pesquisas de mercado realizadas para fundamentar o termo de refer\u00eancia em elabora\u00e7\u00e3o. </p><p>\tEm 28/02/2020, com fundamento em pareceres da Selog e tendo em vista n\u00e3o haver prazo para an\u00e1lise do assunto pelo Plen\u00e1rio, o Ministro Walton Alencar Rodrigues concedeu a subjacente medida cautelar e, por meio dela, autorizou a excepcional prorroga\u00e7\u00e3o pleiteada (pe\u00e7a 114) , devendo o feito ser submetido nesta oportunidade, ent\u00e3o, ao referendo do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 4 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANDR\u00c9 LUIS DE CARVALHO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=697964", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=697964", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}