{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2400309", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 474/2020 ATA 7/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "474", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/474/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 474/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea \u201ca\u201d, 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, e ainda, de conformidade com a proposta da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 10) , em n\u00e3o conhecer da representa\u00e7\u00e3o, visto n\u00e3o estarem presentes os requisitos de admissibilidade previstos, indeferir o pedido de medida cautelar formulado por Renato Varas Valente, mas lhe autorizando, caso requeira, vista e c\u00f3pia \u00e0s pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas dos presentes autos ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito dos presentes autos, sem preju\u00edzo das provid\u00eancias descritas no subitem 1.6 desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/398320200\" target=\"_blank\">Processo 003.983/2020-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal da Grande Dourados</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1.Dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. Arquivar os presentes autos, nos termos do art. 237, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno deste Tribunal, e do art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/03/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal da Grande Dourados", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00398320200\" target=\"_blank\">003.983/2020-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19331130", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19331130", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63898427"}