{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2395661", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 542/2020 ATA 7/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "542", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de Representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada por Guilherme Bonach Daher (pe\u00e7a 1, datada de 27/1/2020) , em face de supostas irregularidades constantes do Edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n. 3/2020, conduzido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o (Distrito Federal e Tocantins) , o qual tem por objeto \u201c<i>a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para fornecimento, por demanda, de \u00e1gua mineral natural, sem g\u00e1s, acondicionada em garraf\u00e3o pl\u00e1stico de 20 litros, com lacre de seguran\u00e7a personalizado pelo fabricante, sem avarias, devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, mediante regime de comodato, em polipropileno, polietileno ou policarbonato, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de vasilhame de 20 litros em polipropileno, polietileno ou policarbonato, para reposi\u00e7\u00e3o de garraf\u00f5es avariados</i>\u201d, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e do art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar prejudicados a representa\u00e7\u00e3o e o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado, por perda de objeto; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o e ao representante, destacando que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentam podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, III, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para contrata\u00e7\u00e3o de empresa para fornecimento, por demanda, de \u00e1gua mineral natural, sem g\u00e1s,acondicionada em garraf\u00e3o pl\u00e1stico de 20 litros, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de vasilhame de 20 litros em polipropileno, polietileno ou policarbonato, para reposi\u00e7\u00e3o de garraf\u00f5es avariados.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/03/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Guilherme Bonach Daher (CPF XXX.049.561-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00185020202\" target=\"_blank\">001.850/2020-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro (Relator), Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada por Guilherme Bonach Daher, CPF XXX.049.561-XX (pe\u00e7a 1, datada de 27/1/2020) , em face de supostas irregularidades constantes do Edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n. 3/2020, conduzido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o (Distrito Federal e Tocantins) , o qual tem por objeto \u201c<i>a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para fornecimento, por demanda, de \u00e1gua mineral natural, sem g\u00e1s, acondicionada em garraf\u00e3o pl\u00e1stico de 20 litros, com lacre de seguran\u00e7a personalizado pelo fabricante, sem avarias, devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, mediante regime de comodato, em polipropileno, polietileno ou policarbonato, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de vasilhame de 20 litros em polipropileno, polietileno ou policarbonato, para reposi\u00e7\u00e3o de garraf\u00f5es avariados</i>\u201d (pe\u00e7a 1, p. 8) . O valor estimado/m\u00e1ximo \u00e9 de R$ 61.338,50 (pe\u00e7a 1, p. 17) .</p><p>2.\tA Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas \u2013 Selog, em instru\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 5 a 7, prop\u00f4s conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la prejudicada, por perda de objeto, <i>in verbis</i>:</p><p>\u201c<i>Instru\u00e7\u00e3o Inicial de Representa\u00e7\u00e3o com Pedido de Cautelar</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/185020202\" target=\"_blank\">Processo 001.850/2020-2</a></i></p></td>\t<td><p><i>Conhecimento. Perda de objeto. Arquivamento.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Uasg</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Tribunal Regional do Trabalho \u2013 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO</i></p></td>\t<td><p><i>80016</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Objeto</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contrata\u00e7\u00e3o de empresa para fornecimento, por demanda, de \u00e1gua mineral natural, sem g\u00e1s, acondicionada em garraf\u00e3o pl\u00e1stico de 20 litros, com lacre de seguran\u00e7a personalizado pelo fabricante, sem avarias, devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, mediante regime de comodato, em polipropileno, polietileno ou policarbonato, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de vasilhame de 20 litros em polipropileno, polietileno ou policarbonato, para reposi\u00e7\u00e3o de garraf\u00f5es avariados (pe\u00e7a 1, p. 8) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Representante</i></p></td>\t<td><p><i>CPF</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Guilherme Bonach Daher</i></p></td>\t<td><p><i>XXX.049.561-XX</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral?</i></p></td>\t<td><p><i>Documento de Identifica\u00e7\u00e3o </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 1, p. 7</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Modalidade</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00famero</i></p></td>\t<td><p><i>Crit\u00e9rio de Julgamento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>3/2020</i></p></td>\t<td><p><i>Menor pre\u00e7o global</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Vig\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor Estimado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A contar da assinatura at\u00e9 31/12/2020, sendo improrrog\u00e1vel (pe\u00e7a 1, p. 30) </i></p></td>\t<td><p><i>R$ 61.338,50 (pe\u00e7a 4) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fase do Certame</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Licita\u00e7\u00e3o suspensa em 28/1/2020 (pe\u00e7a 4) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>B. Alega\u00e7\u00f5es do Representante </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>O representante alega, em suma, que (pe\u00e7a 1, p. 3-5) : </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) trata-se de procedimento licitat\u00f3rio por meio do qual o TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o abarca dois itens de naturezas distintas, mas que est\u00e3o sendo mantidos em grupo: o primeiro referente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para fornecimento de \u00e1gua mineral natural envasada em garraf\u00f5es de 20 litros; e o segundo, a aquisi\u00e7\u00e3o de vasilhames de 20 litros em polipropileno, polietileno ou policarbonato, para \u00e1gua mineral;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb) esses dois itens, apesar de distintos e divis\u00edveis, est\u00e3o agrupados no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 3/2020 em um \u00fanico grupo, de modo que haver\u00e1 descumprimento do princ\u00edpio da isonomia, pois muitos comerci\u00e1rios de \u00e1gua mineral n\u00e3o comercializam garraf\u00f5es de pl\u00e1stico e vice-versa, bem como ao princ\u00edpio da legalidade, por constatar manifesto descumprimento ao art. 15, inciso IV, da Lei 8.666/93, que disciplina, de modo obrigat\u00f3rio, o parcelamento das compras p\u00fablicas, e \u00e0 S\u00famula 247 do TCU, em que a divis\u00e3o do objeto, em itens ou lotes, \u00e9 considerada como regra;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc) se o edital for mantido nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, haver\u00e1 direcionamento da licita\u00e7\u00e3o para determinada ind\u00fastria/empresa e, por consequ\u00eancia, desequil\u00edbrio econ\u00f4mico em decorr\u00eancia de tal configura\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\td) a adjudica\u00e7\u00e3o por item mostra-se economicamente mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o, uma vez que haver\u00e1 mais competitividade, pois \u00e9 incontroverso que os objetos s\u00e3o divis\u00edveis e de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o que s\u00e3o segmentos comerciais distintos;</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\te) a exig\u00eancia em licitar por grupo \u00e9 excessiva principalmente se considerar que, com a competitividade nesse ramo do mercado, existem v\u00e1rias empresas que conseguem prestar os mesmos servi\u00e7os sem ter o valor do vasilhame como foco de suas vendas, e sim o produto final, \u00e1gua mineral; e</i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tf) considerando a atual configura\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o em grupo, pode haver descontrole na organiza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os (jogo de planilha) e n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel que a administra\u00e7\u00e3o pague mais pelo item mais consumido e menos pelo item que possivelmente nem ser\u00e1 consumido, posto que n\u00e3o se tem certeza sobre a quantidade que ser\u00e1 reposta, resultando at\u00e9 em um grupo ineficiente. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>C. Exame de Admissibilidade</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Legitimidade do Autor</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O representante possui legitimidade para representar ao Tribunal?</i></p><p><i> (Fundamento: art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c o art. 237 do Regimento Interno/TCU) </i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Reda\u00e7\u00e3o em Linguagem Compreens\u00edvel</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A representa\u00e7\u00e3o est\u00e1 redigida em linguagem clara e objetiva, cont\u00e9m nome leg\u00edvel, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do representante?</i></p><p><i> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ind\u00edcio Concernente \u00e0 Irregularidade ou Ilegalidade</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A representa\u00e7\u00e3o encontra-se acompanhada do ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade apontada pelo autor?</i></p><p><i> (Fundamento: art. 235 do Regimento Interno/TCU) </i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Compet\u00eancia do TCU</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A representa\u00e7\u00e3o trata de mat\u00e9ria de compet\u00eancia do TCU?</i></p><p><i> (Fundamento:  art. 235 do Regimento Interno/TCU) </i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Interesse P\u00fablico</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Os argumentos do autor indicam a possibilidade de exist\u00eancia de interesse p\u00fablico, caso restem comprovadas as supostas irregularidades apontadas na pe\u00e7a inicial.</i></p><p><i> (Fundamento: art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014) </i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise quanto ao interesse p\u00fablico: Confirmadas as alega\u00e7\u00f5es do representante, restar\u00e1 configurada restri\u00e7\u00e3o indevida \u00e0 competi\u00e7\u00e3o.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Conclus\u00e3o quanto ao Exame de Admissibilidade</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Presentes todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, a </i><b><i>representa\u00e7\u00e3o</i></b><i> deve ser conhecida.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>D. Medida Cautelar \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Perigo da Demora</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O contrato/a ata decorrente do certame j\u00e1 foi assinado (a) ?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, para suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Est\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora uma vez que h\u00e1 decis\u00e3o administrativa que suspendeu o andamento do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 3/2020 e autorizou abertura de novo pleito alterando o crit\u00e9rio de julgamento (despacho do Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o do TRT 10\u00aa Regi\u00e3o anexo \u00e0 pe\u00e7a 3) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Perigo da Demora Reverso</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O servi\u00e7o/bem \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades do \u00f3rg\u00e3o/entidade?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O \u00f3rg\u00e3o ou entidade est\u00e1 coberto contratualmente pelo servi\u00e7o com razo\u00e1vel vig\u00eancia (h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Apesar da essencialidade da aquisi\u00e7\u00e3o em foco para as atividades do \u00f3rg\u00e3o, o Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o do TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o entendeu cab\u00edvel suspender o certame e cancelar a aquisi\u00e7\u00e3o dos itens que estavam em andamento na esfera do preg\u00e3o em tela, para alterar o crit\u00e9rio de julgamento para menor pre\u00e7o por item (pe\u00e7a 3) , a indicar, assim, que os eventuais problemas decorrentes da situa\u00e7\u00e3o exposta pelo representante est\u00e3o sendo equacionados, de modo que se reputa, no caso concreto, afastado o pressuposto do perigo da demora reverso. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Plausibilidade Jur\u00eddica</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O \u00f3rg\u00e3o/entidade est\u00e1 sujeito aos normativos supostamente infringidos?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 plausibilidade nas alega\u00e7\u00f5es do representante?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 grave risco de les\u00e3o ao er\u00e1rio, inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do objeto?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Conclus\u00e3o quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>O \u00f3rg\u00e3o informa que o Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o do TRT 10\u00aa Regi\u00e3o, Sr. Gilvan Silva Pereira Ramos, autoridade competente para tanto, suspendeu o andamento do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 3/2020, decidindo, ademais, alterar o crit\u00e9rio de julgamento para \u201cMENOR PRE\u00c7O POR ITEM\u201d, nos seguintes termos (pe\u00e7a 3) :</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Adicionalmente, o NULIC informa que a data de abertura do certame est\u00e1 inicialmente agendada para amanh\u00e3, dia 28/01/2019.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Diante disso e considerando a proximidade de abertura do respectivo preg\u00e3o, a fim de evitar maiores preju\u00edzos a este Tribunal, suspendo o respectivo certame licitat\u00f3rio.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ato cont\u00ednuo, em observ\u00e2ncia ao que reza a S\u00famula 247 - TCU (doc. 1307923) , altero o crit\u00e9rio de julgamento para \"MENOR PRE\u00c7O POR ITEM\", conforme entendimentos com as unidades envolvidas (NULIC e CDINF) , tendo em vista que o objeto em quest\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de divis\u00e3o em 2 itens, podendo serem contratados de forma separada, privilegiando a competitividade entre os interessados.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Assim, considerando que o despacho da autoridade competente alcan\u00e7a o questionamento apresentado, nestes autos, pelo representante, considera-se que tal decis\u00e3o acarreta a perda de objeto da representa\u00e7\u00e3o, e por consequ\u00eancia, da cautelar, visto que a aventada irregularidade, referente ao crit\u00e9rio de julgamento do certame, n\u00e3o se materializou e a necess\u00e1ria altera\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi determinada para se promover a continuidade do processo licitat\u00f3rio.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Diante do exposto, os elementos constantes dos autos permitem considerar prejudicada a avalia\u00e7\u00e3o quanto ao m\u00e9rito da presente representa\u00e7\u00e3o, por perda de objeto, tendo em vista a corre\u00e7\u00e3o tempestiva de potencial falha, sem preju\u00edzo ao regular andamento da licita\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual ser\u00e1 proposto seu arquivamento.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>E. Impacto dos Encaminhamentos Propostos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Haver\u00e1 impacto relevante no \u00f3rg\u00e3o e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>F. Pedido de Ingresso aos Autos e de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de ingresso aos autos?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>G. Processos Conexos e Apensos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H. Proposta de Encaminhamento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"pergunta\">1.1. <b><i>conhecer da representa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p class=\"pergunta\">1.2. <b><i>considerar prejudicados</i></b><i> a representa\u00e7\u00e3o e o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante, por perda do seu objeto;</i></p><p class=\"pergunta\">1.3. <b><i>informar</i></b><i> ao TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o e ao representante que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; </i></p><p class=\"pergunta\">1.4. <b><i>arquivar</i></b><i> os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, III, do Regimento Interno deste Tribunal.</i>\u201d</p></td></tr></tbody></table><p>3.\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO 3/2020. TRIBUNAL REGIONAL DO TRABALHO DA 10\u00aa REGI\u00c3O (DISTRITO FEDERAL E TOCANTINS). OBJETO DIVIS\u00cdVEL. ALTERA\u00c7\u00c3O DO CRIT\u00c9RIO DE JULGAMENTO PARA MENOR PRE\u00c7O POR ITEM. ADEQUA\u00c7\u00c3O \u00c0 S\u00daMULA 247/TCU. PERDA DE OBJETO. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Relato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado na forma do art. 18-B da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 175/2005.\t</p><p>2.\tConforme assentado no relat\u00f3rio precedente, trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada por Guilherme Bonach Daher (pe\u00e7a 1, datada de 27/1/2020) , em face de supostas irregularidades constantes do Edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n. 3/2020, conduzido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o (Distrito Federal e Tocantins) , o qual tem por objeto \u201c<i>a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para fornecimento, por demanda, de \u00e1gua mineral natural, sem g\u00e1s, acondicionada em garraf\u00e3o pl\u00e1stico de 20 litros, com lacre de seguran\u00e7a personalizado pelo fabricante, sem avarias, devidamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, mediante regime de comodato, em polipropileno, polietileno ou policarbonato, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de vasilhame de 20 litros em polipropileno, polietileno ou policarbonato, para reposi\u00e7\u00e3o de garraf\u00f5es avariados</i>\u201d (pe\u00e7a 1, p. 8) . O valor estimado/m\u00e1ximo \u00e9 de R$ 61.338,50 (pe\u00e7a 1, p. 17) .</p><p>3.\tA insurg\u00eancia do representante recaiu sobre a cl\u00e1usula 8.2 do edital regulamentador do certame, que prev\u00ea, como <b>crit\u00e9rio de julgamento das propostas, o menor pre\u00e7o global</b>, n\u00e3o obstante a licita\u00e7\u00e3o visar \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de dois itens possivelmente divis\u00edveis, quais sejam: <i>i) </i> \u00e1gua mineral natural sem g\u00e1s <b>e</b> <i>ii) </i> vasilhame de 20 litros para reposi\u00e7\u00e3o de garraf\u00f5es avariados.</p><p>4.\tSegundo o representante, referida previs\u00e3o estaria em desacordo com o inciso IV do art. 15 e    \u00a7 1\u00ba do art. 23 da Lei 8.666/1993[footnoteRef:2] e com a S\u00famula 247/TCU[footnoteRef:3]. [2:  Art. 15. As compras, sempre que poss\u00edvel, dever\u00e3o: (. . .) IV - ser subdivididas em tantas parcelas quantas necess\u00e1rias para aproveitar as peculiaridades do mercado, visando economicidade; (. . .) \u00a7 1o O registro de pre\u00e7os ser\u00e1 precedido de ampla pesquisa de mercado.]  [3:  \u00c9 obrigat\u00f3ria a admiss\u00e3o da adjudica\u00e7\u00e3o por item e n\u00e3o por pre\u00e7o global, nos editais das licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o de obras, servi\u00e7os, compras e aliena\u00e7\u00f5es, cujo objeto seja divis\u00edvel, desde que n\u00e3o haja preju\u00edzo para o conjunto ou complexo ou perda de economia de escala, tendo em vista o objetivo de propiciar a ampla participa\u00e7\u00e3o de licitantes que, embora n\u00e3o dispondo de capacidade para a execu\u00e7\u00e3o, fornecimento ou aquisi\u00e7\u00e3o da totalidade do objeto, possam faz\u00ea-lo com rela\u00e7\u00e3o a itens ou unidades aut\u00f4nomas, devendo as exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o adequar-se a essa divisibilidade.] </p><p>5.\tA Selog, ap\u00f3s exame t\u00e9cnico dos autos, prop\u00f4s seja conhecida a representa\u00e7\u00e3o e considerada prejudicada por perda de objeto (instru\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 5 a 7) .</p><p>6.\tRaz\u00e3o assiste \u00e0 unidade instrutiva. Vejamos.</p><p>7.\tA representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e do art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, motivo pelo qual deve ser conhecida.</p><p>8.\tQuanto \u00e0 an\u00e1lise de m\u00e9rito, ressalto, na esteira de argumenta\u00e7\u00e3o da Selog, que o Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o do TRT-10 decidiu <b>suspender</b> o certame <b>e alterar o crit\u00e9rio de julgamento para \u201cmenor pre\u00e7o por item\u201d</b>, conforme despacho de 27/1/2020, pe\u00e7a 3, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"list_Paragraph\">\u201c<i>Diante disso e considerando a proximidade de abertura do respectivo preg\u00e3o, a fim de evitar maiores preju\u00edzos a este Tribunal, </i><b><i>suspendo o respectivo certame licitat\u00f3rio</i></b><i>. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ato cont\u00ednuo, </i><b><i>em observ\u00e2ncia ao que reza a S\u00famula 247 - TCU</i></b><i> (doc. 1307923) , </i><b><i>altero o crit\u00e9rio de julgamento para \"MENOR PRE\u00c7O POR ITEM\"</i></b><i>, conforme entendimentos com as unidades envolvidas (NULIC e CDINF) , tendo em vista que o objeto em quest\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de divis\u00e3o em 2 itens, podendo serem contratados de forma separada, privilegiando a competitividade entre os interessados.</i>\u201d (Grifei) </p><p>9.\tNesse sentido, o representante, em peti\u00e7\u00e3o de 14/2/2020 (pe\u00e7a 8) , trouxe a informa\u00e7\u00e3o de que o \u201c<i>Edital de Preg\u00e3o eletr\u00f4nico 003/2020 - TRT foi publicado sem v\u00edcios</i>\u201d.</p><p>10.\tEm consulta ao referido Edital 003/2020, no site do TRT-10 (<https://www.trt10.jus.br/transparencia/contas_publicas/licitacoes/editais/pe2000003.pdf>, data de acesso: 3/3/2020) , verifiquei que, de fato, a cl\u00e1usula 8.2 foi alterada, passando a consta, como crit\u00e9rio de julgamento, o menor pre\u00e7o por item.</p><p>11.\tPerceba-se, portanto, que n\u00e3o mais subsiste a irregularidade que ensejou o processamento da presente representa\u00e7\u00e3o. </p><p>12. \tDessarte, afigura-se escorreito o entendimento da Selog segundo o qual a representa\u00e7\u00e3o em aprecia\u00e7\u00e3o deve ser considerada prejudicada, porquanto as altera\u00e7\u00f5es no Edital resultaram na perda do objeto do processo. O mesmo racioc\u00ednio aplica-se ao pedido de medido cautelar.</p><p>13. \tAnte o exposto, acolho a proposta da unidade t\u00e9cnica, a qual integra as presentes raz\u00f5es de decidir, e voto no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=698176", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=698176", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63785938"}