{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2402620", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 592/2020 ATA 8/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "592", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "8/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/592/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 592/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento no art. 1\u00ba, XXIV, na forma do art. 143, V, 'a', ambos do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, indeferir o pedido de medida cautelar, encerrar o processo e arquivar os autos, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 18) , ao representante e \u00e0s demais entidades conforme proposto nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/121620201\" target=\"_blank\">Processo 001.216/2020-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Codex Atlanticus Tecnologia e Informa\u00e7\u00e3o Ltda. (21.024.602/0001-59) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: PHL Servicos de Inform\u00e1tica Ltda (07.681.412/0001-83) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Jorge Ulisses Jacoby Fernandes (6.546/OAB-DF) e outros, representando Codex Atlanticus - Tecnologia e Informacao Ltda. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.1. dar ci\u00eancia aos departamentos nacionais do Sesi e do Senai que a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de licitantes em recupera\u00e7\u00e3o judicial, com plano de recupera\u00e7\u00e3o acolhido judicialmente, e de licitantes em recupera\u00e7\u00e3o extrajudicial, com plano de recupera\u00e7\u00e3o homologado judicialmente, ainda que n\u00e3o inviabilize ou paralise o certame em tela, infringe os princ\u00edpios da legalidade, da igualdade e da impessoalidade, previstos no art. 2\u00ba do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sesi e do Senai.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.2. dar ci\u00eancia \u00e0s dire\u00e7\u00f5es nacionais do Senac, Sesc, Senar e Sebrae sobre o item 1.8.1 anterior.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "18/03/2020", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - Departamento Nacional; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional.", "INTERESSADOS": " Codex Atlanticus Tecnologia e Informa\u00e7\u00e3o Ltda. (21.024.602/0001-59).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00121620201\" target=\"_blank\">001.216/2020-1</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Jorge Ulisses Jacoby Fernandes (6.546/OAB-DF) e outros, representando Codex Atlanticus - Tecnologia e Informacao Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19397823", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19397823", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63762952"}