{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2402793", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 678/2020 ATA 9/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "678", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "9/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes novos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Jo\u00e3o Bosco Pessoa Tabosa, ex-prefeito de Pentecoste/CE, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/222/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 222/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos, com fulcro nos arts. 32 e 34 da Lei 8443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar estes embargos protelat\u00f3rios e alertar ao embargante que a oposi\u00e7\u00e3o de novos embargos com igual finalidade, tratando de mat\u00e9ria j\u00e1 analisada e rejeitada pelo Tribunal, podem ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 1.026, \u00a72\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil, al\u00e9m de n\u00e3o suspenderem a consuma\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.  dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargante. </p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos inicialmente em face de decis\u00e3o que negou provimento a recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o em  decis\u00e3o que responsabilizou o ora embargante por irregularidades no \u00e2mbito do Pnate.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "25/03/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Pentecoste - CE.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Jo\u00e3o Bosco Pessoa Tabosa (XXX.803.403-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02837120160\" target=\"_blank\">028.371/2016-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "37.089", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5896810", "nomeAutor": "Jo\u00e3o Bosco Pessoa Tabosa"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Jo\u00e3o Bosco Pessoa Tabosa, ex-prefeito de Pentecoste/CE, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/222/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 222/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual este Tribunal rejeitou embargos por ele anteriormente apresentados.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Os primeiros embargos foram opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que conheceu do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/51/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 51/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e, no m\u00e9rito, negou-lhe provimento.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/51/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 51/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> julgou irregulares as contas do ora embargante, imputou-lhe d\u00e9bito e aplicou-lhe multa em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Em sua origem, o processo trata de tomada de contas especial (TCE) convertida por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10874/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10874/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que, por sua vez, cuidou de representa\u00e7\u00e3o oferecida pela Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1. De acordo com o apurado, a empresa Atlanta Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Ltda., contratada, no presente caso, pelo munic\u00edpio para o fornecimento de servi\u00e7o de transporte, foi benefici\u00e1ria de diversos contratos celebrados com munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1, tendo recebido pagamentos da ordem de R$ 12 milh\u00f5es ao longo dos anos de 2009 a 2011.  </p><p class=\"normal_ (Web) \">Nesses novos embargos, o gestor alega a ocorr\u00eancia de omiss\u00e3o, obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o recorrida, em s\u00edntese: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">alega a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o decorrente do fato de que certo trecho da decis\u00e3o menciona que n\u00e3o foi comprovada a regular execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, ao passo que outro trecho assinala que o servi\u00e7o foi executado (por empresa de fachada) ; pede o afastamento do argumento de que os servi\u00e7os n\u00e3o foram efetivamente prestados, pois os elementos da pr\u00f3pria decis\u00e3o indicariam o contr\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">alega a exist\u00eancia de omiss\u00e3o/obscuridade referente \u00e0 sua ilegitimidade passiva; afirma que a decis\u00e3o prolatada n\u00e3o apresenta quais seriam \"as provas cabais de que essa empresa seria realmente de fachada e, nesse caso, sendo de fachada, como aduzir, para tanto, a responsabilidade do embargante diante do cen\u00e1rio de aparente legalidade apresentada pela empesa\". Defende que sua responsabilidade se restringiu \u00e0 escolha da equipe de licita\u00e7\u00e3o; que possu\u00eda apenas a atua\u00e7\u00e3o gerencial; que n\u00e3o assinou o contrato; que n\u00e3o era ordenador de despesas; e que atuou com vigil\u00e2ncia na efetiva execu\u00e7\u00e3o do contrato, \"cujo \u00fanico dever era verificar a efetiva presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o\", o que teria sido feito, situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m teria sido omitida pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">por fim, alega que a decis\u00e3o n\u00e3o deixou claro qual conduta que ensejou sua responsabiliza\u00e7\u00e3o: culpa <i>in vigilando</i>, culpa <i>in elegendo</i> e/ou erro grosseiro.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Diante disso, requer a reforma da decis\u00e3o e que seja expressamente consignada a suspens\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o embargado at\u00e9 aprecia\u00e7\u00e3o final do m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Geraldo de Holanda Goncalves Filho (17.824/OAB-CE) e outros.  ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O OPOSTOS INICIALMENTE EM FACE DE DECIS\u00c3O QUE NEGOU PROVIMENTO A RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DA OMISS\u00c3O, OBSCURIDADE E CONTRADI\u00c7\u00c3O ALEGADAS. PROTELAT\u00d3RIOS. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Jo\u00e3o Bosco Pessoa Tabosa, ex-prefeito de Pentecoste/CE, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/222/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 222/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio do qual este Tribunal rejeitou embargos por ele anteriormente apresentados.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Os primeiros embargos foram opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que conheceu do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/51/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 51/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e, no m\u00e9rito, negou-lhe provimento.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/51/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 51/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> julgou irregulares as contas do ora embargante, imputou-lhe d\u00e9bito e aplicou-lhe multa em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Em sua origem, o processo trata de tomada de contas especial (TCE) convertida por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10874/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10874/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que, por sua vez, cuidou de representa\u00e7\u00e3o oferecida pela Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Cear\u00e1. De acordo com o apurado, a empresa Atlanta Loca\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Servi\u00e7os Ltda., contratada, no presente caso, pelo munic\u00edpio para o fornecimento de servi\u00e7o de transporte escolar, foi benefici\u00e1ria de diversos contratos celebrados com munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1, tendo recebido pagamentos da ordem de R$ 12 milh\u00f5es ao longo dos anos de 2009 a 2011.    </p><p class=\"normal_ (Web) \">Nesses novos embargos, o respons\u00e1vel alega a ocorr\u00eancia de omiss\u00e3o, obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o recorrida, em s\u00edntese: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">alega a exist\u00eancia de contradi\u00e7\u00e3o decorrente do fato de que certo trecho da decis\u00e3o menciona que n\u00e3o foi comprovada a regular execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, ao passo que outro trecho assinala que o servi\u00e7o foi executado (por empresa de fachada) ; pede o afastamento do argumento de que os servi\u00e7os n\u00e3o foram efetivamente prestados, pois os elementos da pr\u00f3pria decis\u00e3o indicariam o contr\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">alega a exist\u00eancia de omiss\u00e3o/obscuridade referente \u00e0 sua ilegitimidade passiva; afirma que a decis\u00e3o prolatada n\u00e3o apresenta quais seriam \"as provas cabais de que essa empresa seria realmente de fachada e, nesse caso, sendo de fachada, como aduzir, para tanto, a responsabilidade do embargante diante do cen\u00e1rio de aparente legalidade apresentada pela empesa\". Defende que sua responsabilidade se restringiu a escolha da equipe de licita\u00e7\u00e3o; que possu\u00eda apenas a atua\u00e7\u00e3o gerencial; que n\u00e3o assinou o contrato; que n\u00e3o era ordenador de despesas; e que atuou com vigil\u00e2ncia na efetiva execu\u00e7\u00e3o do contrato, \"cujo \u00fanico dever era verificar a efetiva presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o\", o que teria sido feito, situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m teria sido omitida pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">por fim, alega que a decis\u00e3o n\u00e3o deixou claro qual conduta que ensejou sua responsabiliza\u00e7\u00e3o: culpa <i>in vigilando</i>, culpa <i>in elegendo</i> e/ou erro grosseiro.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Diante disso, requer a reforma da decis\u00e3o e que seja expressamente consignada a suspens\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o embargado at\u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o final do m\u00e9rito.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Por atender aos requisitos de admissibilidade, os embargos de declara\u00e7\u00e3o em exame podem ser conhecidos. N\u00e3o merecem, contudo, acolhimento.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O embargante repete, em suma, as id\u00eanticas alega\u00e7\u00f5es constantes dos embargos anteriores que j\u00e1 foram devidamente debatidas, cujos principais pontos trago a relevo a seguir. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Em primeiro lugar, n\u00e3o h\u00e1 na decis\u00e3o qualquer contradi\u00e7\u00e3o acerca da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da regular execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os no \u00e2mbito do Pnate, bem como no que se refere \u00e0 aus\u00eancia de nexo financeiro. Explico.</p><p class=\"normal_ (Web) \">A decis\u00e3o embargada destacou que o voto que embasou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> deixou claro que a subcontrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ficou patente, em flagrante veda\u00e7\u00e3o ao disposto no edital (pe\u00e7a 46, p. 20-24, item 10.1) e no contrato celebrado (pe\u00e7a 46, p. 53-59, Cl\u00e1usula oitava) , pelo fato de que a empresa contratada pela prefeitura figurava apenas como intermedi\u00e1ria, ficando o transporte propriamente dito a cargo de propriet\u00e1rios de ve\u00edculos de carga adaptados, sem atendimento aos requisitos m\u00ednimos de seguran\u00e7a, os quais recebiam valores inferiores aos efetivamente pagos pela administra\u00e7\u00e3o municipal, conforme levantamento realizado na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de origem. </p><p class=\"normal_ (Web) \">A utiliza\u00e7\u00e3o de empresa \"fantasma\" ou de \"fachada\" para execu\u00e7\u00e3o das despesas do Pnate nos anos de 2009 e 2010 inviabilizou o nexo de causalidade entre os recursos federais transferidos e o objeto executado.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Nesse sentido, foi mencionada jurisprud\u00eancia deste TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6968/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6968/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Bruno Dantas, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/597/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 597/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Marcos Bemquerer, e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2675/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2675/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) que deixa assente que a contrata\u00e7\u00e3o de empresa \"de fachada\", como no presente caso, n\u00e3o constitui elemento fidedigno para comprovar a correta execu\u00e7\u00e3o do objeto relativo ao Pnate.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O embargante insiste em dizer que sua fun\u00e7\u00e3o era apenas gerencial, com o fim de verificar a efetiva presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, o que teria sido feito. Contudo, n\u00e3o colacionou aos autos qualquer meio de prova capaz de confirmar suas alega\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Em outros termos, a decis\u00e3o recorrida assinalou que sua responsabiliza\u00e7\u00e3o se deveu \u00e0 aus\u00eancia da regular comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, em face da contrata\u00e7\u00e3o de empresa de fachada para fornecimento de transporte escolar sem observar crit\u00e9rios m\u00ednimos de seguran\u00e7a e a impossibilidade de estabelecimento de nexo causal.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Observo que o embargante n\u00e3o aponta qualquer incompreens\u00e3o nas raz\u00f5es aduzidas no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, repisando sua afirma\u00e7\u00e3o de que os elementos por ele apresentados n\u00e3o foram considerados.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Em segundo lugar, o julgado n\u00e3o foi omisso no que se refere ao argumento \"acerca de sua ilegitimidade passiva\". </p><p class=\"normal_ (Web) \">A decis\u00e3o recorrida deixou claro que, nos termos do art. 18, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 10, de 7/4/2008 - que estabeleceu crit\u00e9rios e formas de transfer\u00eancia de recursos do Pnate -, c/c art. 3\u00ba do mesmo normativo, cabia ao prefeito prestar contas da verba recebida daquele programa. </p><p class=\"normal_ (Web) \">O julgado tamb\u00e9m destacou que n\u00e3o procedia a afirma\u00e7\u00e3o do ex-prefeito de que n\u00e3o tomou parte em quaisquer atos referentes ao programa e que a responsabilidade imputada a ele seria, de fato, da secret\u00e1ria municipal. Consoante consta nos autos, a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas de 2009 e 2010 foi assinada unicamente por ele: a) Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de pagamentos efetuados em 2009 (pe\u00e7a 78, p. 4 e 7) ; b) Concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de 2009 (pe\u00e7a 78, p. 6 e 8) ; c) Emiss\u00e3o de extratos banc\u00e1rios efetuada pelo ex-prefeito relativamente a 2009 (pe\u00e7a 78, p. 13, 15, 17, 19, 21, 23, 24, 26, 28, 30, 32, 33, 37, e 39) ; d) Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e da Despesa e de pagamentos efetuados em 2010 (pe\u00e7a 79, p. 2-3) ; e) Concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria de 2009 (pe\u00e7a 79, p. 4) ; g) Emiss\u00e3o de extratos banc\u00e1rios efetuada pelo ex-prefeito relativamente a 2010 (pe\u00e7a 79, p. 6, 8, 10, 12, 14, 16, 17,19, 21, 23, 25, 26, 27, 29 e 30) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Nesse sentido, a decis\u00e3o embargada consignou que \"fora de d\u00favida, portanto, que se trata na esp\u00e9cie, de culpa <i>in vigilando</i>, ao menos, pois se trata de munic\u00edpio pequeno, e n\u00e3o deveria passar despercebido ao ent\u00e3o gestor a forma de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por uma empresa comprovadamente de fachada\". </p><p class=\"normal_ (Web) \">Conforme explicado naquela decis\u00e3o, \"a jurisprud\u00eancia do Tribunal assinala que a simples alega\u00e7\u00e3o de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do ex-prefeito para a secret\u00e1ria municipal n\u00e3o \u00e9 capaz de afastar a sua responsabilidade porque a desonera\u00e7\u00e3o da responsabilidade da autoridade delegante pelos atos delegados n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tica ou absoluta, sendo imprescind\u00edvel para definir essa responsabilidade a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es de fato que envolvem o caso concreto\" (v.g., <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2300/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2300/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Ana Arraes, 5.866/2010-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Aroldo Cedraz e 479/2010- TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Raimundo Carreiro) . </p><p class=\"normal_ (Web) \">No presente caso, n\u00e3o se trata de mera delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, mas de expresso comando legislativo, oriundo da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 10, de 7/4/2008, que ordena ao gestor efetuar a correta presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos.  </p><p class=\"normal_ (Web) \">Todos os argumentos aduzidos no processo pelo embargante foram analisados na decis\u00e3o recorrida. Assim, n\u00e3o h\u00e1 como acatar a alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o teriam sido enfrentados os elementos capazes de infirmar a conclus\u00e3o adotada pelo julgador.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Os argumentos suscitados nestes embargos evidenciam linha argumentativa que deixa transparecer o inconformismo do gestor com os termos da delibera\u00e7\u00e3o e sua inten\u00e7\u00e3o de rediscutir o m\u00e9rito do julgado, o que n\u00e3o se coaduna com a via estreita dos embargos declarat\u00f3rios.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Dessa forma, n\u00e3o havendo qualquer v\u00edcio a ser sanado, proponho a rejei\u00e7\u00e3o dos embargos ora em aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Observo que as alega\u00e7\u00f5es aduzidas nesses novos embargos mantiveram as mesmas caracter\u00edsticas do primeiro, consistindo na apresenta\u00e7\u00e3o de argumentos j\u00e1 devidamente examinados em julgamentos anteriores, com claro desvio da destina\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-processual da via recursal utilizada, em face da pretens\u00e3o do embargante em rediscutir o m\u00e9rito da aven\u00e7a.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Ainda que n\u00e3o haja na lei ou no regimento interno deste Tribunal qualquer restri\u00e7\u00e3o expressa \u00e0 reitera\u00e7\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, diferentemente do que ocorre com os demais recursos, a reiterada interposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios com a finalidade de rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito configura medida de car\u00e1ter protelat\u00f3rio, tendo por fim \u00faltimo impedir o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o dos efeitos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, circunst\u00e2ncia que deve ser prontamente combatida por este Tribunal.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/593/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 593/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , ao examinar repetitivos embargos de declara\u00e7\u00e3o, asseverou que o novo CPC, aplicado subsidiariamente no TCU, eleva a multa em caso de reitera\u00e7\u00e3o do instrumento (art. 1.026, \u00a73\u00ba) e pro\u00edbe terceira oposi\u00e7\u00e3o com igual objetivo, a teor do \u00a74\u00ba:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 3\u00ba Na reitera\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o manifestamente protelat\u00f3rios, a multa ser\u00e1 elevada a at\u00e9 dez por cento sobre o valor atualizado da causa, e a interposi\u00e7\u00e3o de qualquer recurso ficar\u00e1 condicionada ao dep\u00f3sito pr\u00e9vio do valor da multa (...) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 4\u00ba N\u00e3o ser\u00e3o admitidos novos embargos de declara\u00e7\u00e3o se os 2 (dois) anteriores houverem sido considerados protelat\u00f3rios </p><p class=\"normal_ (Web) \">Nos presentes autos foi aplicada multa ao embargante, o que autoriza o endere\u00e7amento de alerta no sentido de que novos embargos com fins protelat\u00f3rios, versando sobre mat\u00e9ria j\u00e1 analisada e rejeitada pelo Tribunal, poder\u00e3o ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 1.026, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Ademais, na esteira da jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas para casos an\u00e1logos, vale tamb\u00e9m alertar ao embargante que a oposi\u00e7\u00e3o de novos embargos de declara\u00e7\u00e3o contra a presente delibera\u00e7\u00e3o, sem os fundamentos para tanto, n\u00e3o suspender\u00e1 a consuma\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2705/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2705/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (cf. ac\u00f3rd\u00e3os Plen\u00e1rio 158/2002, 1.069/2009 e 859/2010; ac\u00f3rd\u00e3os de 1\u00aa C\u00e2mara, 1.572/2003, 2.552/2004, 2.224/2008 e 4.535/2010; ac\u00f3rd\u00e3os de 2\u00aa C\u00e2mara 4.573/2009 e 1.228/2010, entre outros) .</p><p>\tDiante do exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702517", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702517", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}