{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404871", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 733/2020 ATA 10/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "733", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "10/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) , encaminhada a este Tribunal por meio do Of\u00edcio 03/2018/CFFC-P, de 04/04/2018, do ent\u00e3o Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC) , Exmo. Sr. Deputado Federal Roberto de Lucena (comiss\u00e3o atualmente presidida pelo Exmo. Sr. Deputado Federal Leo Motta) , ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o da Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle 116/2017, de autoria do Exmo. Sr. Deputado Federal Jorge Solla, que requer a este Tribunal a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle para verificar a compra feita pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do medicamento Eritropoetina (Alfaepoetina) por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, quando a mesma medica\u00e7\u00e3o \u00e9 produzida no Brasil pelo Instituto de Tecnologia em Imunobiol\u00f3gicos Bio-Manguinhos/Fiocruz, funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica vinculada ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, onde h\u00e1 em estoque a mesma quantidade adquirida emergencialmente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o ordin\u00e1ria do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. prorrogar o prazo para atendimento integral da presente solicita\u00e7\u00e3o at\u00e9 o segundo quadrimestre do ano de 2020, nos termos do art. 15, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 215/2008, tendo em vista que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. os presentes autos est\u00e3o sobrestados at\u00e9 o julgamento de m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. houve devolu\u00e7\u00e3o de prazo para que respons\u00e1vel apresente suas raz\u00f5es de justificativa naquele processo; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.3. a Portaria-TCU 61/2020 suspendeu por 30 (trinta) dias corridos os prazos processuais dos autos no \u00e2mbito do TCU; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.4. o cen\u00e1rio decorrente da pandemia da doen\u00e7a Covid-19, causada pelo v\u00edrus SARS-CoV-2 (coronav\u00edrus) , tem exigido a ado\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de medidas emergenciais priorit\u00e1rias por parte dos \u00f3rg\u00e3os e entidades jurisdicionados, bem assim por parte do Tribunal, portanto dotadas de excepcionalidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 SecexSa\u00fade, nos termos do art. 17, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008, que ap\u00f3s a decis\u00e3o merit\u00f3ria do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, encaminhe c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, acompanhado do relat\u00f3rio e voto que o fundamentar, \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) , na pessoa do seu Presidente, Exmo. Sr. Deputado Federal Leo Motta;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. juntar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, assim como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, ao processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) , na pessoa do seu Presidente, Exmo. Sr. Deputado Federal Leo Motta, informando-lhe que t\u00e3o logo o processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, da relatoria do eminente Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, seja apreciado pelo Tribunal, ser-lhe-\u00e1 dado ci\u00eancia da decis\u00e3o que vier a ser proferida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. restituir o processo \u00e0 SecexSa\u00fade para as provid\u00eancias a seu cargo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional em que se requer fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle para verificar a compra emergencial do medicamento eritropoetina (alfaepoetina).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/04/2020", "ENTIDADE": " Instituto de Tecnologia em Imunobiol\u00f3gicos (Bio-Manguinhos/Fiocruz); Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: Congresso Nacional.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01124220183\" target=\"_blank\">011.242/2018-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2434265", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2826/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2826", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) , de 4/4/2018 (pe\u00e7a 1) , por meio da qual o Exmo. Sr. Roberto de Lucena, Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados encaminha a Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle - PFC 116/2017, de 4/4/2018 (pe\u00e7a 1, p. 1) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Neste momento processual, examina-se requerimento da Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo determinado pelo subitem 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2867/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2867/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria (pe\u00e7a 19) , cujo inteiro teor reproduzo a seguir, com alguns ajustes.</p><p><i>\t\"Trata-se de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional - SCN, de 4/4/2018 (pe\u00e7a 1) , por meio da qual o Exmo. Sr. Roberto de Lucena, Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados encaminha a Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle - PFC 116/2017, de 4/4/2018 (pe\u00e7a 1, p. 1) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O documento encaminhado, de autoria do Deputado Jorge Solla, requer desta Corte que seja realizado 'ato de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle para verificar compra emergencial pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, do medicamento Eritropoietina (Alfapoetina) da China'.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes (pe\u00e7a 8) , conheceu da solicita\u00e7\u00e3o, considerando-a parcialmente atendida. Ainda, sobrestou a aprecia\u00e7\u00e3o do processo at\u00e9 a decis\u00e3o de m\u00e9rito dos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, cujos resultados s\u00e3o necess\u00e1rios ao integral cumprimento desta solicita\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, c/c o art. 6\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Quanto ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, houve o julgamento de m\u00e9rito por meio da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2977/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2977/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, pe\u00e7a 289) . Ademais, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2867/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2867/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do mesmo Ministro (pe\u00e7a 19 dos presentes autos) , apresentou informa\u00e7\u00f5es ao Congresso Nacional acerca do andamento processual desta SCN.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No que se refere ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, em 11/3/2020 esta Unidade T\u00e9cnica elaborou instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, pe\u00e7a 370) . Na mencionada instru\u00e7\u00e3o, deixou-se de examinar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Emmanuel de Oliveira Carneiro e pelo Sr. Renato Alves Teixeira Lima e prop\u00f4s-se a revelia desses respons\u00e1veis, haja vista a intempestividade das informa\u00e7\u00f5es apresentadas e considerando que, nos termos do despacho de pe\u00e7a 255, do referido processo, o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Substituto Augusto Sherman, relator do processo, havia negado a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo pleiteada pelos citados respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ocorre que, em despacho prolatado ap\u00f3s a an\u00e1lise desta Unidade (pe\u00e7a 374) , o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Relator determinou que esta Secretaria examinasse a documenta\u00e7\u00e3o apresentada e que informasse ao Gabinete do mencionado Ministro e ao Gabinete do Relator da presente SCN o prazo de que necessitaria para isso, o qual n\u00e3o poderia exceder a trinta dias.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em 24/3/2020, houve a juntada de novos elementos ao processo (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, pe\u00e7as 377-379) . Trata-se de peti\u00e7\u00e3o por meio da qual a Sra. Mirna Poliana Furtado de Oliveira Martins, em resumo, informa n\u00e3o ter tido conhecimento do of\u00edcio de audi\u00eancia e, diante disso, pleiteia a devolu\u00e7\u00e3o do prazo para que apresente suas raz\u00f5es de justificativa. Ressalta-se que houve a proposta de revelia quanto a essa respons\u00e1vel (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, pe\u00e7a 370) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em pronunciamento de pe\u00e7a 380, emitido em 26/3/2020, esta Unidade examinou a documenta\u00e7\u00e3o apresentada e concluiu pairarem d\u00favidas acerca da adequada comunica\u00e7\u00e3o processual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel. Dessa maneira, submeteram-se os autos ao Relator e prop\u00f4s-se o deferimento do pleito. Destaca-se que, caso seja concedido o prazo para a respons\u00e1vel apresentar suas raz\u00f5es de justificativa, ela poder\u00e1 ser beneficiada com o disposto na Portaria-TCU 61, de 19/3/2020, a qual suspendeu, por trinta dias corridos, os prazos processuais no \u00e2mbito desta Corte de Contas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante disso e considerando o risco de impossibilidade de cumprimento do prazo estimado no item 9.1.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2867/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2867/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, assim como em conson\u00e2ncia com a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia concedida pelo Senhor Secret\u00e1rio da SecexSa\u00fade, por meio da Portaria-SecexSa\u00fade 1/2019, art. 1\u00ba, submeto os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do Relator, o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Augusto Nardes, a fim de que avalie a possibilidade de comunicar ao Congresso Nacional o diferimento do prazo para julgamento\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL. COMISS\u00c3O DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA E CONTROLE DA C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. SOLICITA\u00c7\u00c3O DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O E CONTROLE PARA VERIFICAR A COMPRA EMERGENCIAL PELO MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE DO MEDICAMENTO ERITROPOETINA (ALFAEPOETINA). CONHECIMENTO. ATENDIMENTO PARCIAL. SOBRESTAMENTO. INFORMA\u00c7\u00d5ES AO SOLICITANTE. REQUERIMENTO SOBRE ANDAMENTO DO PROCESSO. INFORMA\u00c7\u00d5ES AO SOLICITANTE. PEDIDO DE PRORROGA\u00c7\u00c3O DE PRAZO PELA UNIDADE T\u00c9CNICA PARA ATENDIMENTO INTEGRAL DA SOLICITA\u00c7\u00c3O EM EXAME. CIRCUNST\u00c2NCIAS JUSTIFICADAS. DEFERIMENTO. CI\u00caNCIA AO CONGRESSO NACIONAL.", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O DO CONGRESSO NACIONAL (SCN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade).", "VOTO": "<p>Cuidam estes autos de Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) , encaminhada a este Tribunal por meio do Of\u00edcio 03/2018/CFFC-P, de 04/04/2018 (pe\u00e7a 1, p. 1) , do ent\u00e3o Presidente da Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) , Exmo. Sr. Deputado Federal Roberto de Lucena (comiss\u00e3o atualmente presidida pelo Exmo. Sr. Deputado Federal Leo Motta) , ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o da Proposta de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle 116/2017, de autoria do Exmo. Sr. Deputado Federal Jorge Solla, que requer a este Tribunal a fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle para verificar a compra feita pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do medicamento Eritropoetina (Alfaepoetina) por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, quando a mesma medica\u00e7\u00e3o \u00e9 produzida no Brasil pelo Instituto de Tecnologia em Imunobiol\u00f3gicos (Bio-Manguinhos/Fiocruz) , funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica vinculada ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, onde h\u00e1 em estoque a mesma quantidade adquirida emergencialmente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tConforme consignado no relat\u00f3rio precedente, aprecia-se nesta etapa processual requerimento da Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) no sentido de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo determinado pelo subitem 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2867/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2867/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria (pe\u00e7a 19) , que, por oportuno, transcrevo a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"9.1.4. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previs\u00e3o para conclus\u00e3o dos trabalhos inerentes aos presentes autos (processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1124220183\" target=\"_blank\">Processo 011.242/2018-3</a>) , considerando que o objeto da PFC n\u00ba 116/2017 ser\u00e1 atendido no \u00e2mbito de representa\u00e7\u00e3o e de auditoria em curso neste Tribunal, objetos dos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, sendo a previs\u00e3o de aprecia\u00e7\u00e3o, no m\u00e9rito, de tais processos, pelo Plen\u00e1rio do Tribunal, para o primeiro quadrimestre de 2020;\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tConforme informado \u00e0 CFFC/CD pela mencionada delibera\u00e7\u00e3o, a presente Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (SCN) est\u00e1 sobrestada at\u00e9 decis\u00e3o de m\u00e9rito dos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, cujos resultados s\u00e3o necess\u00e1rios ao integral cumprimento desta solicita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, que trata de auditoria de conformidade decorrente da PFC 138/2017, encaminhada pela CFFC/CD (Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3262520170\" target=\"_blank\">Processo 032.625/2017-0</a>, Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional) , para que este Tribunal verificasse a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos na aquisi\u00e7\u00e3o da Eritropoietina Humana Recombinante por meio do Contrato de Licen\u00e7a de Patente, Transfer\u00eancia de Informa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Fornecimento de Eritropoietina Humana, firmado entre a Instituto de Tecnologia e Imunobiol\u00f3gicos da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Bio-Manguinhos / Fiocruz) e a empresa cubana Cimab S.A., foi apreciado pelo Tribunal em 11/3/2020 - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/538/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 538/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria (pe\u00e7a 1169 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tNos termos do subitem 9.6 da referida delibera\u00e7\u00e3o, tendo em considera\u00e7\u00e3o que a presente SCN se encontrava sobrestada ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1164520180\" target=\"_blank\">Processo 011.645/2018-0</a>, foi determinado o envio de c\u00f3pia da decis\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o Permanente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) e ao Exmo. Sr. Deputado Federal L\u00e9o Motta, atual presidente dessa comiss\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tDessa forma, o sobrestamento do presente processo permanece apenas em rela\u00e7\u00e3o aos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, da relatoria do eminente Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti. Tal processo trata de representa\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica especializada do TCU (SecexSa\u00fade) a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, relacionadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta da empresa Blau Farmac\u00eautica Ltda. para o fornecimento de Alfaepoetina humana 2.000 UI e 4.000 UI.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAssim, a fim de atender integralmente o presente pedido encaminhado pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados, reputa-se essencial que este Tribunal aprecie o processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tConsiderando que o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a> ainda se encontra em fase instrutiva, portanto sem decis\u00e3o de m\u00e9rito deste Tribunal, tendo, em homenagem aos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, devolvido o prazo para que a respons\u00e1vel ali identificada, Sra. Mirna Poliana Furtado de Oliveira Martins, apresente suas raz\u00f5es de justificativa, considero necess\u00e1ria a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo na forma requerida pela unidade t\u00e9cnica especializada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tSomando-se a isso a recente Portaria-TCU 61/2020, que suspendeu por 30 (trinta) dias corridos os prazos processuais dos autos no \u00e2mbito do TCU, e, principalmente, as dificuldades resultantes da pandemia da doen\u00e7a causada pelo Novo Coronav\u00edrus (COVID-19) , os quais impactam na aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do mencionado processo, defiro o pedido da SecexSa\u00fade e autorizo a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de conclus\u00e3o dos trabalhos inerentes aos presentes autos <b>at\u00e9</b> o segundo quadrimestre do ano de 2020.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tPor fim, entendo por bem determinar \u00e0 unidade t\u00e9cnica respons\u00e1vel, nos termos do art. 17, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 215/2008, que, ap\u00f3s a decis\u00e3o merit\u00f3ria do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1468720178\" target=\"_blank\">Processo 014.687/2017-8</a>, encaminhe c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, acompanhado do relat\u00f3rio e voto que o fundamentar, \u00e0 Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Financeira e Controle da C\u00e2mara dos Deputados (CFFC/CD) , na pessoa do seu Presidente, Exmo. Sr. Deputado Federal Leo Motta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=703361", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=703361", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}