{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404235", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 828/2020 ATA 11/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "828", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "11/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/828/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 828/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 17, \u00a7 1\u00ba, 143, inciso III, 146, 235, 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, e 276, todos do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, de acordo com o parecer emitido nos autos, em:</p><p>conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, eis que satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos no RITCU, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p>indeferir o requerimento de medida cautelar solicitado pela empresa Cetest Minas Engenharia e Servi\u00e7os S/A, tendo em vista a inexist\u00eancia dos pressupostos necess\u00e1rios para ado\u00e7\u00e3o da referida medida;</p><p>dar <b>ci\u00eancia </b>ao Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais - Cemaden, com fundamento no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 265/2014, sobre as seguintes impropriedades/falhas, identificadas no Certame 8/2019, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de outras semelhantes: </p><p>c.1) exig\u00eancias cuja necessidade n\u00e3o foi demostrada, solicitadas nos itens 9.11.2.1.2 e 9.11.2.1.3 do Edital, no que se refere \u00e0s seguintes caracter\u00edsticas dos equipamentos: o gerador com \u201csincronismo autom\u00e1tico\u201d e nobreaks \u201cem paralelo redundante\u201d, afrontando o art. 30 da Lei 8.666/1993 e a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7329/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7329/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e da S\u00famula TCU 263;</p><p>d) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais - Cemaden e ao representante; e</p><p>arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/251020200\" target=\"_blank\">Processo 002.510/2020-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais (01.263.896/0026-12) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Osvaldo Luiz Leal de Moraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/04/2020", "ENTIDADE": " Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais.", "INTERESSADOS": " Centro Nacional de Monitoramento e Alertas de Desastres Naturais (01.263.896/0026-12).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00251020200\" target=\"_blank\">002.510/2020-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Osvaldo Luiz Leal de Moraes.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19534750", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19534750", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63845277"}