{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404339", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 855/2020 ATA 11/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "855", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "11/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de suposta den\u00fancia sobre os poss\u00edveis ind\u00edcios de irregularidade no disp\u00eandio de recursos federais nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o durante a administra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio Ricardo Santos de Lima, como prefeito do Munic\u00edpio de Igarassu \u2013 PE (gest\u00f5es: 2013-2016 e 2017-2020) ;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. n\u00e3o conhecer da presente den\u00fancia, por n\u00e3o atender aos requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do RITCU, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU;</p><p>\t9.2. retirar a chancela de sigilo sobre o presente processo;</p><p>\t9.3. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p>\t9.3.1. envie a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao suposto denunciante, para ci\u00eancia, sem preju\u00edzo de inform\u00e1-lo sobre a possibilidade de apresentar a nova den\u00fancia a partir da corre\u00e7\u00e3o das inconsist\u00eancias ora identificadas pela unidade t\u00e9cnica, al\u00e9m de inform\u00e1-lo sobre a eventual necessidade de apresentar a suscitada den\u00fancia ao Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Igarassu \u2013 PE, para a ado\u00e7\u00e3o das eventuais provid\u00eancias porventura cab\u00edveis; </p><p>\t9.3.2. mantenha a efetiva salvaguarda do sigilo sobre a autoria da suposta den\u00fancia diante da imprescind\u00edvel seguran\u00e7a da sociedade junto \u00e0 comunidade local, nos termos do atual art. 53 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_2_0\">\t9.3.3. arquive o presente processo.</p>", "ASSUNTO": "Den\u00fancia sobre ind\u00edcios de irregularidade no disp\u00eandio de recursos federais nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o de 2013 a 2020.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/04/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Igarassu - PE.", "INTERESSADOS": "3. Denunciante: Identidade preservada (art. 55, caput e \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Ana Arraes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03643320195\" target=\"_blank\">036.433/2019-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministra que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Ana Arraes.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator) e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de suposta den\u00fancia sobre os poss\u00edveis ind\u00edcios de irregularidade no disp\u00eandio de recursos federais nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o durante a administra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio Ricardo Santos de Lima, como prefeito do Munic\u00edpio de Igarassu \u2013 PE (gest\u00f5es: 2013-2016 e 2017-2020) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise do feito, o t\u00e9cnico federal da SecexSa\u00fade lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 10, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7a 11) , nos seguintes termos:</p><p><i>\t</i>\u201c (...) <i>2. O denunciante relatou a exist\u00eancia das poss\u00edveis irregularidades abaixo listadas:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ta) contrata\u00e7\u00e3o sem o devido processo licitat\u00f3rio da empresa JMAV Servi\u00e7os M\u00e9dicos Ltda. \u2013 ME, para a realiza\u00e7\u00e3o de exames laboratoriais e aumento excessivo dos valores pagos mensalmente (pe\u00e7as 1, p. 1, e 3, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tb) pagamento de oxig\u00eanio para manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os hospitalares com \u2018caixa 02\u2019 no per\u00edodo de 2013 a 2016, devido \u00e0 inexist\u00eancia de processo licitat\u00f3rio (pe\u00e7as 1, p. 1, e 3, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tc) fracionamento e direcionamento de licita\u00e7\u00f5es para fornecimento e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas secretarias de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade (pe\u00e7as 1, p. 1, e 3, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\td) desvios de recursos para a campanha eleitoral do filho do prefeito no pleito de 2018;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\te) contrata\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00e3o Social para gerenciar a sa\u00fade do munic\u00edpio sem a aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Sa\u00fade e sem a exist\u00eancia de lei aprovada que permitisse a contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tf) contrata\u00e7\u00e3o de OS n\u00e3o qualificada pelo Estado para gerenciamento da sa\u00fade no munic\u00edpio (pe\u00e7a 5, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tg) descumprimento de direitos trabalhistas pela OS e n\u00e3o contrata\u00e7\u00e3o de profissionais especializados para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em sa\u00fade (pe\u00e7a 5, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\th) despesas irregulares da OS no montante de R$ 260.196,10 no m\u00eas de outubro de 2014 (pe\u00e7a 5, p. 2) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ti) burla ao concurso p\u00fablico com a contrata\u00e7\u00e3o da OS (pe\u00e7a 5, p. 2) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tj) irregularidades nas presta\u00e7\u00f5es de contas dos meses de janeiro e fevereiro de 2015 (pe\u00e7a 5, p. 3) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tk) utiliza\u00e7\u00e3o de \u2018laranjas\u2019 como associados da OS, como constante no Relat\u00f3rio de Auditoria Especial do Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco (pe\u00e7a 5, p. 3) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tl) pagamento \u00e0 OS para realiza\u00e7\u00e3o de campanha contra a chikungunya, que teria sido realizada por funcion\u00e1rios efetivos do munic\u00edpio (pe\u00e7a 5, p. 3) ; </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tm) amea\u00e7a a ex-funcion\u00e1rio respons\u00e1vel pelo abastecimento de medicamentos nos postos de sa\u00fade, o qual teria denunciado atos il\u00edcitos de responsabilidade do Prefeito e da Gestora do Fundo Municipal de Sa\u00fade (pe\u00e7as 1, p. 1, e 3, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tn)\t transfer\u00eancia do domicilio eleitoral da Gestora do Fundo Municipal de Sa\u00fade para o munic\u00edpio de Goiana/Pernambuco (pe\u00e7as 1, p. 1, e 3, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\to) aus\u00eancia de recolhimento integral dos valores descontados dos servidores efetivos ao Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social (RPPS) e dos valores descontados dos contratados e cargos comissionados ao Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) , nos exerc\u00edcios 2013 a 2019 (pe\u00e7a 4, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tp) aus\u00eancia de pagamento integral da contribui\u00e7\u00e3o patronal ao RPPS e ao RGPS, nos exerc\u00edcios 2013 a 2019 (pe\u00e7a 4, p. 1) ;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t3. O denunciante solicitou a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria nos seguintes objetos: sele\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e pagamentos relativos ao contrato de terceiriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade do munic\u00edpio, nos exerc\u00edcios 2014 a 2016; fracionamento e direcionamento de licita\u00e7\u00f5es em favor da empresa Quasares Constru\u00e7\u00f5es Ltda., nos exerc\u00edcios 2015 a 2018; aus\u00eancia de repasses e pagamento de valores referentes \u00e0 previd\u00eancia pr\u00f3pria do munic\u00edpio; e n\u00e3o cumprimento de parcelamentos firmados entre o Fundo de Previd\u00eancia Municipal, Prefeitura e Fundo Municipal de Sa\u00fade nos exerc\u00edcios 2015 a 2019 (pe\u00e7a 7) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t4. O denunciante considerou pertinente informar que o presidente da Empresa de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Igarassu (Urbi) , empresa p\u00fablica, encontrava-se, na data do pedido de auditoria, preso por atos de improbidade administrativa e desvio de recursos p\u00fablicos.</i></p><p><i>\tExame de admissibilidade</i></p><p><i>\t5. Registra-se que o denunciante possui legitimidade para denunciar irregularidades ou ilegalidades perante o Tribunal, consoante disposto no art. 234 do RITCU. </i></p><p><i>\t6. No entanto, a den\u00fancia n\u00e3o preenche todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 259/2014.</i></p><p><i>\t7. As alega\u00e7\u00f5es de supostas irregularidades elencadas nos itens \u2018a\u2019 a \u2018l\u2019 n\u00e3o atendem ao requisito de apresenta\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios suficientes, haja vista a dela\u00e7\u00e3o n\u00e3o estar acompanhada da documenta\u00e7\u00e3o, como processos administrativos, notas de empenho, ordens de pagamento, presta\u00e7\u00f5es de contas que corroborem as afirma\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>\t8. As alega\u00e7\u00f5es elencadas nos itens \u2018m\u2019 a \u2018p\u2019 n\u00e3o est\u00e3o acompanhadas de elementos necess\u00e1rios para demonstrar a sufici\u00eancia de ind\u00edcios concernentes \u00e0 alegada irregularidade ou ilegalidade e tampouco atendem ao requisito de ser mat\u00e9ria de compet\u00eancia do Tribunal.</i></p><p><i>\t9. O pedido para realiza\u00e7\u00e3o de auditoria n\u00e3o merece prosperar, tendo em vista que o denunciante n\u00e3o pertence a nenhum dos \u00f3rg\u00e3os e/ou entidades detentores da prerrogativa de poder solicitar ao TCU realiza\u00e7\u00e3o de auditoria, conforme art. 1\u00ba, inciso II, da Lei 8.443/1992 e art. 1\u00ba, incisos II e V, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>\t10. Cabe mencionar que constam no presente processo a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica ajuizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual de Pernambuco (pe\u00e7a 5, p. 4-28) e relat\u00f3rio de auditoria realizada pelo Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco (pe\u00e7a 4, p. 3-36; pe\u00e7a 5, p. 99-122 e pe\u00e7a 6, p. 1-65) relativos aos itens da den\u00fancia objeto dos presentes autos. </i></p><p><i>\t11. Tamb\u00e9m foi apresentado relat\u00f3rio de auditoria realizada pelo Sistema Nacional de Auditoria do SUS (SNA) , por meio da Secretaria Estadual de Sa\u00fade de Pernambuco (pe\u00e7a 9) , com o objetivo de verificar a gest\u00e3o do Fundo Municipal de Sa\u00fade. Contudo, os aspectos auditados, aprecia\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros oriundos do Fundo Nacional de Sa\u00fade e suas aplica\u00e7\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es executadas pelo bloco de M\u00e9dia e Alta Complexidade, n\u00e3o se relacionam com a den\u00fancia objeto destes autos.</i></p><p><i>\t12. Observa-se, portanto, que o objeto desta den\u00fancia j\u00e1 est\u00e1 sendo apurado no \u00e2mbito dos \u00f3rg\u00e3os de controle estadual. Portanto, desnecess\u00e1ria seria a atua\u00e7\u00e3o desta Casa.</i></p><p><i>\t13. A recente jurisprud\u00eancia firmada no \u00e2mbito deste Tribunal disp\u00f5e que a primeira linha de defesa na fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados pela Uni\u00e3o mediante conv\u00eanio, contrato de repasse ou instrumento cong\u00eanere \u00e9 a pr\u00f3pria autoridade administrativa competente. A segunda linha de defesa s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os e entidades repassadores de recurso, enquanto a terceira linha de defesa compete ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno.</i></p><p><i>\t14. Ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, na qualidade de \u00f3rg\u00e3o julgador, compete, prioritariamente, analisar as medidas adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades repassadores dos recursos, tendo por finalidade identificar pontos cr\u00edticos na execu\u00e7\u00e3o descentralizada da a\u00e7\u00e3o de governo e oportunidade de aperfei\u00e7oamento do processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica e dos mecanismos de controle dos entes p\u00fablicos, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4214/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4214/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas.</i></p><h1><i>\tProposta de encaminhamento</i></h1><h1><i>\t15. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></h1><p><i>\ta) n\u00e3o conhecer a presente documenta\u00e7\u00e3o como den\u00fancia por n\u00e3o atender todos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do Regimento Interno do TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, e por estar em disson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas recente, relativa \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do TCU na fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados pela Uni\u00e3o;</i></p><p><i>\tb) n\u00e3o conhecer a documenta\u00e7\u00e3o apresentada como solicita\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o atender aos requisitos de admissibilidade previstos no art. 1\u00ba, inciso II, da Lei 8.443/1992, e art. 1\u00ba, incisos II e V, do Regimento Interno do Tribunal;</i></p><p><i>\tc) determinar liminarmente o arquivamento deste processo, com fundamento no art. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU e no art. 105 da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 259/2014; e</i></p><p><i>\td) dar ci\u00eancia ao denunciante.</i>\u201d</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA. SUPOSTAS IRREGULARIDADES NAS \u00c1REAS DE SA\u00daDE E EDUCA\u00c7\u00c3O. INOBSERV\u00c2NCIA DOS NECESS\u00c1RIOS REQUISITOS DE ADMISSBILIDADE. N\u00c3O CONHECIMENTO. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade).", "VOTO": "<p>Trata-se de suposta den\u00fancia sobre os poss\u00edveis ind\u00edcios de irregularidade no disp\u00eandio de recursos federais nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o durante a administra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio Ricardo Santos de Lima, como prefeito do Munic\u00edpio de Igarassu \u2013 PE (gest\u00f5es: 2013-2016 e 2017-2020) .</p><p>2.\tPreliminarmente, todavia, a suposta den\u00fancia n\u00e3o deve ser sequer conhecida pelo TCU, j\u00e1 que n\u00e3o atenderia aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade.</p><p>3.\tBem se v\u00ea, que, em linhas gerais, o pretenso denunciante teria apenas tecido alguma refer\u00eancia \u00e0 poss\u00edvel les\u00e3o ao Munic\u00edpio de Igarassu \u2013 PE em face de supostas irregularidades em licita\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de supostos problemas nos repasses e pagamentos de valores inerentes ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia no aludido munic\u00edpio.  </p><p>4.\tPor esse prisma, o suposto denunciante teria anunciado a eventual subsist\u00eancia de irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o de empresa, sem o devido processo licitat\u00f3rio, para a subsequente realiza\u00e7\u00e3o de exames laboratoriais e no excessivo aumento dos valores pagos mensalmente, al\u00e9m do pagamento de oxig\u00eanio para a manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os hospitalares com o suposto \u201ccaixa 2\u201d no per\u00edodo de 2013 a 2016, tendendo a indicar as seguintes falhas: inexist\u00eancia de processo licitat\u00f3rio; fracionamento e direcionamento de licita\u00e7\u00f5es para o fornecimento e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nas secretarias municipais de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade; desvios de recursos p\u00fablicos em prol da campanha eleitoral do filho do prefeito no pleito de 2018; indevida contrata\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o social (OS) para gerenciar a sa\u00fade no munic\u00edpio; e aus\u00eancia de repasses e de pagamentos de valores junto ao regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia no aludido munic\u00edpio.  </p><p>5.\tOcorre, no entanto, que a suposta den\u00fancia n\u00e3o estaria acompanhada da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para garantir a sufici\u00eancia dos ind\u00edcios concernentes \u00e0s alegadas irregularidades, ao passo que algumas falhas n\u00e3o corresponderiam \u00e0 mat\u00e9ria sob a compet\u00eancia do TCU.</p><p>6.\tO TCU pode incorporar, ent\u00e3o, o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de informar o suposto denunciante sobre a possibilidade de apresentar a nova den\u00fancia a partir da corre\u00e7\u00e3o das inconsist\u00eancias ora identificadas pela unidade t\u00e9cnica, al\u00e9m de inform\u00e1-lo sobre a eventual necessidade de apresentar a suscitada den\u00fancia ao Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Igarassu \u2013 PE, para a ado\u00e7\u00e3o das eventuais provid\u00eancias porventura cab\u00edveis.</p><p class=\"pergunta\">7.\tA suscitada den\u00fancia merece ser apreciada, enfim, na presente Sess\u00e3o P\u00fablica do Plen\u00e1rio do TCU, diante da necessidade de assegurar o pleno acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, sem prejudicar a intimidade dos eventuais interessados, ante a manuten\u00e7\u00e3o do subjacente sigilo em prol, apenas, das correspondentes pe\u00e7as processuais gravadas com essa chancela, nos termos dos arts. 53, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, e 108, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e, por analogia, do art. 93, IX, da CF88.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\">8.\tDiante, portanto, dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos, o TCU n\u00e3o deve conhecer da presente den\u00fancia, sem preju\u00edzo de adotar as demais provid\u00eancias ora anunciadas nestas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_1_0\"/><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de abril de 2020.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=703832", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=703832", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62867643"}