{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2397267", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 857/2020 ATA 11/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "857", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "11/2020", "ACORDAO": "<p>      VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de revis\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ex-prefeito de Curimat\u00e1/PI, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou irregulares as contas do respons\u00e1vel, em sede tomada de contas especial, e o condenou em d\u00e9bito e imputou multa proporcional ao dano, em virtude da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 195.560-83/2006, firmado com o Minist\u00e9rio do Esporte, pela inexecu\u00e7\u00e3o do objeto, que se destinava \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da segunda etapa de uma pra\u00e7a de esportes no munic\u00edpio,</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, com fundamento no art. 35 da Lei 8.443/1992, e ante as raz\u00f5es apresentadas pelo Relator, em:</p><p>9.1 conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, tornando insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p>9.2 em consequ\u00eancia ao disposto no subitem precedente, julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, com fundamento no art. 16, inciso II, da Lei 8.443/1992, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</p><p>9.3 enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam, ao recorrente, aos demais respons\u00e1veis no processo e aos interessados, bem como \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de revis\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente e o condenou ao pagamento de d\u00e9bito e de multa em virtude da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto de contrato de repasse que se destinava \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da segunda etapa de uma pra\u00e7a de esportes.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/04/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Curimat\u00e1 - PI.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho (XXX.821.796-XX); Valdecir Rodrigues de Albuquerque Junior (XXX.122.693-XX).<br>3.2. Recorrente: Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho (XXX.821.796-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00739320148\" target=\"_blank\">007.393/2014-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p>Reproduzo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , ratificada de forma un\u00e2nime pela inst\u00e2ncia diretiva da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 142/144) :</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tCuidam os autos de recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 104 e 113) interposto por Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ex-prefeito de Curimat\u00e1/PI, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 36) , por meio do qual o Tribunal julgou tomada de contas especial na qual o respons\u00e1vel foi condenado pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Contrato de Repasse 019556083/2006 (Siafi 574273) , firmado com o Minist\u00e9rio do Esporte. </i></p><p><i>1.1.\tA decis\u00e3o recorrida teve o seguinte teor, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 36) :</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Ger\u00eancia Nacional de Execu\u00e7\u00e3o Financeira de Programas na Superintend\u00eancia Nacional de Administra\u00e7\u00e3o Financeira da Caixa Econ\u00f4mica Federal (GENEF/SUAFI/CAIXA) em desfavor do Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho (gest\u00f5es: 2009 a 18/8/2010 e 18/8/2011 a 26/11/2011) , ex-prefeito do Munic\u00edpio de Curimat\u00e1/PI, diante da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Contrato de Repasse n\u00ba 019556083/2006, cujo objeto consistia na constru\u00e7\u00e3o de uma pra\u00e7a de esportes; </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>9.1. excluir a responsabilidade dos Srs. Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior e Lailton Guerra Cruz e da Sra. Florenice Jacobina Brito na presente rela\u00e7\u00e3o processual; </i></p><p><i>9.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho; </i></p><p><i>9.3. julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', e 19, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados desde as datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida import\u00e2ncia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU (RITCU) : </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>125.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2007 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>88.953,47 </i></p></td>\t<td><p><i>19/3/2008 </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.4. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, no valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>9.5. autorizar, desde j\u00e1, com amparo no art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e no art. 217 do RITCU, o parcelamento das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) presta\u00e7\u00f5es mensais e sucessivas, caso requerido, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RITCU) ; </i></p><p><i>9.6. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e </i></p><p><i>9.7. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamenta, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es penais e civis cab\u00edveis.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>1.2.\tNa primeira instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica desta Secretaria, lavrada \u00e0 pe\u00e7a 118 e referendada pelo titular da Serur (pe\u00e7a 119) , foi proposto conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, para afastar o d\u00e9bito imputado ao recorrente, e tornar sem efeito os itens 9.3 e 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mantendo-se o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU, bem como conceder, excepcionalmente, efeito suspensivo ao recurso de revis\u00e3o, com base no poder geral de cautela desta Corte, face ao art. 276 do RI/TCU.</i></p><p><i>1.3.\tEm documento acostado \u00e0 pe\u00e7a 120, o recorrente encaminha missiva reiterando o pedido de efeito suspensivo, refor\u00e7ando a tese da 'fuma\u00e7a do bom direito' e do 'perigo da demora', e indicando a exist\u00eancia de documentos no s\u00edtio da Caixa na internet, que dariam conta da conclus\u00e3o de 100% da obra, relativamente ao Contrato de Repasse n\u00ba 195560-83/2006.</i></p><p><i>1.4.\tAto cont\u00ednuo, o Relator do recurso, Exmo. Ministro Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes, determinou, excepcionalmente, a </i><b><i>concess\u00e3o do efeito suspensivo</i></b><i>, conforme Despacho \u00e0 pe\u00e7a 122, e ordenou o envio dos autos para pronunciamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) .</i></p><p><i>1.5.\tPosteriormente, foram acostados aos autos informa\u00e7\u00f5es obtidas junto ao site da Caixa Econ\u00f4mica Federal (pe\u00e7as 123-128) , que em suma dizem respeito a:</i></p><p><i>Pend\u00eancia Operacional, relativa ao Contrato 0185465-14, sobre acompanhamento de obras, com o indicativo de 'Documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentada' (pe\u00e7a 123) ;</i></p><p><i>Registro de conclus\u00e3o de 100% das obras/servi\u00e7os realizados, no \u00e2mbito do Contrato 0185465-14  na Constru\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a de Esportes (Est\u00e1dio e atletismo) , em rela\u00e7\u00e3o ao valor liberado de R$ 150.000,00, com a \u00faltima medi\u00e7\u00e3o realizada em 3/12/2018, e valor total de investimento de R$ 158.250,00 (pe\u00e7a 125) ;</i></p><p><i>Pend\u00eancia Operacional, relativa ao Contrato 0195560-83, sobre acompanhamento de obras, com o indicativo de \"Documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentada\" (pe\u00e7a 125) ;</i></p><p><i>Registro de conclus\u00e3o de 100% das obras/servi\u00e7os realizados, no \u00e2mbito do Contrato 0195560-83 na Constru\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a de Esportes (Est\u00e1dio e atletismo) , em rela\u00e7\u00e3o ao valor liberado de R$ 350.000,00, com a \u00faltima medi\u00e7\u00e3o realizada em 3/12/2018, e valor total de investimento de R$ 410.108,13 (pe\u00e7a 128) .</i></p><p><i>1.6.\tO MP/TCU, em parecer lavrado \u00e0 pe\u00e7a 129, considerou necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, para que se pudesse confirmar, coma Caixa, se houve, de fato, o integral aproveitamento da parcela da obra custeada com os recursos federais, desbloqueados em 2007 e 2008, no valor de R$ 213.953,47, bem como saber se os servi\u00e7os j\u00e1 pagos tiveram que ser refeitos ou recuperados, e de quais fontes os eventuais recursos adicionais se originaram, bem como se houve aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do contrato de repasse, propondo:</i></p><p><i>'Sendo assim, prop\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 Caixa, para que, no prazo de 15 dias:</i></p><p><i>a) encaminhe a esta Corte a c\u00f3pia integral do processo administrativo referente ao Contrato de Repasse 195.560-83/2006, incluindo os relat\u00f3rios de acompanhamento do empreendimento e a documenta\u00e7\u00e3o eventualmente encaminhada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas final;</i></p><p><i>b) informe a esta Corte se, em fun\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o decorrente do longo per\u00edodo em que a obra ficou paralisada, houve o refazimento ou a recupera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os anteriormente executados, informando, tamb\u00e9m, o respectivo valor e a fonte de recursos para custe\u00e1-los;</i></p><p><i>c) informe a esta Corte se houve a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do Contrato de Repasse 195.560-83/2006, apresentando, em caso afirmativo, os pareceres t\u00e9cnico e financeiro correspondentes'.</i></p><p><i>1.7.\tAutorizada a medida pelo Ministro Relator (pe\u00e7a 130) , foi promovida a dilig\u00eancia junto \u00e0 Caixa (pe\u00e7as 131-134) , a qual encaminhou a manifesta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 135, 137-140, as quais ser\u00e3o nesta oportunidade analisadas.</i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO\t</i></b></p><p><b><i>2.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>3.1.\tConstitui objeto da presente an\u00e1lise definir se a documenta\u00e7\u00e3o juntada pela Caixa aos autos permite concluir pelo aproveitamento integral da parcela da obra custeada com recursos federais, e se houve novo aporte de recursos da Uni\u00e3o para conclus\u00e3o/refazimento de eventuais servi\u00e7os deteriorados.</i></p><p><b><i>3.\tDa documenta\u00e7\u00e3o juntada \u00e0s pe\u00e7as 135, 137-140 e an\u00e1lise</i></b></p><p><i>3.1.\tEm raz\u00e3o do volume de documentos juntados, ser\u00e1 feita a an\u00e1lise concomitante \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as de interesse para o deslinde desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>3.2.\tNo of\u00edcio n\u00ba 0526/2019/GEOTR, da Caixa (pe\u00e7a 135) , \u00e9 informado a esta Corte de Contas:</i></p><p><i>1.1 Quanto ao refazimento ou recupera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os anteriormente executados, bem como o valor e origem dos recursos utilizados na recupera\u00e7\u00e3o questionados no expediente em refer\u00eancia, esclarecemos que a fonte de recursos para tal refazimento </i><b><i>\u00e9 o Tesouro Municipal</i></b><i>, estando relacionados nas planilhas os servi\u00e7os realizados, assim como a import\u00e2ncia despendida, que perfaz o montante de R$ 299.370,85, conforme documento anexo.</i></p><p><i>1.2 Esclarecemos ainda que n\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas Final pela Prefeitura Municipal. (Grifos acrescidos) </i></p><p><i>3.3.\t\u00c0 pe\u00e7a 137, junta documentos de 2006 e 2007 relativos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho (p. 4-54) , bem como o Contrato de Repasse 019556083/2006 (p. 55-61) , o qual estabelecia, em sua Cl\u00e1usula D\u00e9cima-Segunda, que a presta\u00e7\u00e3o de contas final deveria ser apresentada em at\u00e9 60 dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do contrato (p. 59) , al\u00e9m de autoriza\u00e7\u00f5es para levantamento de recursos e relat\u00f3rios de presta\u00e7\u00e3o de contas parciais e autoriza\u00e7\u00f5es de saque (p. 60-117) .</i></p><p><i>3.4.\t\u00c0 pe\u00e7a 137, p. 120-121, \u00e9 juntado o Termo Aditivo ao Contrato de Repasse 019556083/2006, estendendo o prazo de vig\u00eancia do ajuste para at\u00e9 31/3/2010, bem como \u00e0s p\u00e1ginas 139, novo Termo Aditivo com extens\u00e3o do prazo at\u00e9 31/3/2011. Novo termo aditivo \u00e9 acostado \u00e0 p. 143-144, com o compromisso de aloca\u00e7\u00e3o de valor adicional de contrapartida pelo Munic\u00edpio contratado.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b><i>:</i></p><p><i>3.5.\tO que se verifica, </i><b><i>prima facie</i></b><i>, \u00e9 que n\u00e3o houve, segundo a Caixa, aporte adicional de recursos federais para complementa\u00e7\u00e3o/refazimento de servi\u00e7os no \u00e2mbito do referido contrato de repasse.</i></p><p><i>3.6.\tOs documentos confirmam o registro da primeira an\u00e1lise de m\u00e9rito desta Secretaria (pe\u00e7a 118, p. 7, item 3.12) de que com a cassa\u00e7\u00e3o do mandato do Sr. Valdecir Rodrigues de Albuquerque o ajuste n\u00e3o foi conclu\u00eddo, e a Caixa firmou termo aditivo no mandato do ora recorrente, Sr. Jos\u00e9 Arlindo, autorizando a libera\u00e7\u00e3o da terceira parcela, tendo em vista a correta aplica\u00e7\u00e3o das duas primeiras, cujas contas foram parcialmente prestadas pelo anterior Prefeito Valdecir Rodrigues (pe\u00e7a 12, p. 4-15) ,  bem como incluiu-se o compromisso de aumento de contrapartida por parte do recorrente, Sr. Jos\u00e9 Arlindo, no valor de </i><b><i>R$ 60.108,13</i></b><i>. Contudo, o Sr. Jos\u00e9 Arlindo n\u00e3o efetuou a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos relativos ao aumento da contrapartida no per\u00edodo aprazado.</i></p><p><i>3.7.\t\u00c0 pe\u00e7a 137, p. 156, consta Of\u00edcio da Caixa dirigido ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, e recebido pela Prefeitura em 3/6/2011 (p. 157) , requerendo que fosse regularizada, no prazo de 30 dias, a ocorr\u00eancia relativa \u00e0 n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total do objeto pactuado, ou que fosse procedida a devolu\u00e7\u00e3o do montante creditado na conta do Contratado, bem como os rendimentos de aplica\u00e7\u00e3o financeira, sob pena de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial.</i></p><p><i>3.8.\tNovo termo aditivo \u00e9 firmado em 31/3/2011, \u00e0 p. 176, com extens\u00e3o do prazo de vig\u00eancia para 31/3/2012, j\u00e1 fora do per\u00edodo de gest\u00e3o do recorrente. O instrumento ainda foi prorrogado de of\u00edcio, pela Caixa, sucessivamente at\u00e9 30/8/2016 (p. 188 e 255) , por for\u00e7a do art. 38, \u00a73\u00ba, da IN/STN 1/1997, a qual estabelece que a vig\u00eancia dos conv\u00eanios e contratos de repasse deve ser mantida ativa, de of\u00edcio, enquanto perdurar a tramita\u00e7\u00e3o da TCE.</i></p><p><i>3.9.\tNesse sentido, a Caixa informou ainda, em Of\u00edcio de 26/9/2012, \u00e0 p. 190-191, que a paralisa\u00e7\u00e3o das obras ocorreu na gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ora recorrente, e continuou na gest\u00e3o dos senhores Lailson Guerra Cruz e Reidan Kleber Maia de Oliveira, gestores a quem imputou igualmente a responsabilidade pela n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o total do objeto pactuado, com a instaura\u00e7\u00e3o da competente TCE em </i><b><i>5/4/2013</i></b><i> (p. 217) .</i></p><p><i>3.10.\tTra\u00e7ando hist\u00f3rico sobre os acontecimentos, a Caixa elencou a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades individuais dos gestores envolvidos, da seguinte forma (p. 252) :</i></p><p><i>O Sr. Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior (gest\u00e3o 01/01/2005 a 17/06/2008) , e conforme informado no relat\u00f3rio da TCE, os recursos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto foram totalmente repassados em 30/11/2007 e 26/12/2007, e o prazo previsto de obra era de 06 (seis) meses, ou seja, dispunha de tempo e recursos suficientes, at\u00e9 o final de sua gest\u00e3o, para a conclus\u00e3o do objeto, mas n\u00e3o o fez. Esse fato concorreu para a paralisa\u00e7\u00e3o das obras nas gest\u00f5es municipais sucessoras, considerando a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica experimentada pelo munic\u00edpio \u00e0 \u00e9poca. Durante a sua gest\u00e3o foram autorizados dois desbloqueios (20/12/2007 e 14/03/2008) , num valor total de R$ 213.953,47 (R$125.000,00 e R$ 88.953.47) .</i></p><p><i>A Sra. Florenice Jacobina Brito (gest\u00e3o 18/07/2008 a 31/12/2008) assumiu a gest\u00e3o municipal ap\u00f3s a cassa\u00e7\u00e3o do Sr. Valdecir, e a ela competia dar continuidade aos projetos iniciados na gest\u00e3o anterior, ou havendo justificativa plaus\u00edvel que a impedisse de faz\u00ea-lo, adotar medidas visando ao resguardo do er\u00e1rio, as quais n\u00e3o foram dadas conhecimento \u00e0 CAIXA. Durante a sua gest\u00e3o n\u00e3o houve desbloqueio de recursos. </i></p><p><i>O Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho (gest\u00e3o 01/01/2009 a 11/08/2010 e 18/08/2011 a 26/11/2011) , de igual maneira, deveria retomar as obras do contrato de repasse ao assumir a gest\u00e3o do munic\u00edpio em 2009, e verifica-se que </i><b><i>durante a sua gest\u00e3o houve evolu\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o do contrato, mas n\u00e3o logrou \u00eaxito em conclu\u00ed-las</i></b><i>. Quando da formaliza\u00e7\u00e3o da TCE, n\u00e3o havia documentos que demonstrassem o impedimento \u00e0 conclus\u00e3o em sua gest\u00e3o, colaborando para o abandono do empreendimento. Durante a sua gest\u00e3o foi autorizado um desbloqueio em 15/12/2009, no valor de R$ 32.880,42.</i></p><p><i>O Sr. Lailson Guerra Cruz (gest\u00e3o 13/08/2010 a 17/0812011) sucedeu o Sr. Jos\u00e9 Arlindo por 01 (um) ano, e, a inv\u00e9s de buscar a conclus\u00e3o do objeto contratado, resolveu mover a\u00e7\u00e3o judicial de ressarcimento contra o Sr. Valdecir Rodrigues, sem incluir os demais sucessores na responsabiliza\u00e7\u00e3o. Entendemos que essa provid\u00eancia, embora cab\u00edvel, n\u00e3o foi capaz de mitigar o dano causado ao er\u00e1rio pela execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do contrato de repasse, e n\u00e3o trouxe justificativas que impediam ele mesmo de prosseguir com a execu\u00e7\u00e3o do objeto. Por essa raz\u00e3o manteve-se a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, pois, do contr\u00e1rio, todos os gestores sucessores, que herdassem projetos inacabados de seus antecessores, buscariam a via judicial para afastar de si a responsabilidade pela continuidade desses projetos, e n\u00e3o haveria raz\u00e3o de existir um Plano Plurianual cujo \u00faltimo ano de execu\u00e7\u00e3o adentrasse a gest\u00e3o sucessora. Durante a sua gest\u00e3o n\u00e3o houve desbloqueio de recursos.</i></p><p><i>Finalmente, o Sr. Reidan Kleber Maia de Oliveira (gest\u00e3o 27/11/2011 a 31/12/2012 e 01/01/2013 at\u00e9 a data atual) \u00e9 co-respons\u00e1vel pelo preju\u00edzo, visto que tamb\u00e9m poderia dar prosseguimento ao contrato, considerando que ainda h\u00e1 saldo de repasse em conta dispon\u00edvel para utiliza\u00e7\u00e3o, ou apresentar as justificativas que o impedem de faz\u00ea-lo, e adotar as medidas cab\u00edveis contra os gestores antecessores, ou as empresas vencedoras do certame licitat\u00f3rio e que n\u00e3o conclu\u00edram o objeto contratado, de modo a resguardar os interesses do er\u00e1rio, e da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o municipal. Durante a sua gest\u00e3o n\u00e3o houve desbloqueio de recursos. (Grifos acrescidos) </i></p><p><i>3.11.\tCuriosamente, em 12/9/2017, foi expedido Of\u00edcio pela Caixa \u00e0 ex-gestora municipal Sra. Florenice Jacobina Brito, solicitando desconsiderar os of\u00edcios relativos \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es de TCE, visto que o Sr. Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior, retornando ao comando da Prefeitura, </i><b><i>retomara a execu\u00e7\u00e3o das obras relativas ao contrato de repasse</i></b><i> em comento (p. 287) .</i></p><p><i>3.12.\tNesse sentido, a Caixa encaminhou ao Sr. Valdecir listagem das pend\u00eancias relativas ao Contrato de Repasse 0195560-83/2006, em 11/5/2017 (pe\u00e7a 137, p. 288-290 e pe\u00e7a 138, p. 1-2) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>3.13.\tCumpre rememorar, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o referida, que o interregno de responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ora recorrente, pela omiss\u00e3o em dar continuidade \u00e0s obras objeto do contrato de repasse, corresponde ao per\u00edodo compreendido entre o dep\u00f3sito da terceira parcela do ajuste (</i><b><i>15/12/2009</i></b><i>) (pe\u00e7a 12, p. 1, item 1.2.3) e a data de </i><b><i>11/8/2010</i></b><i> (menos de </i><b><i>8 meses</i></b><i>) , al\u00e9m de um curto per\u00edodo de </i><b><i>3 meses</i></b><i> (</i><b><i>18/8/2011</i></b><i> a </i><b><i>26/11/2011</i></b><i>) , conforme registro de gest\u00e3o do recorrente feito pela Caixa \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 7.</i></p><p><i>3.14.\tPortanto, a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de contas final do ajuste n\u00e3o pode ser atribu\u00edda ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, mas ao </i><b><i>Sr. Reidan Kleber Maia de Oliveira</i></b><i>, \u00faltimo gestor municipal a exercer o cargo quando do encerramento do prazo de vig\u00eancia do contrato de repasse e posteriormente ao </i><b><i>Sr. Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior</i></b><i>, que </i><b><i>retomou as obras do referido Contrato de Repasse</i></b><i>, com aval da Caixa Econ\u00f4mica Federal. </i></p><p><i>3.15.\tRessalte-se que, embora a terceira parcela, no valor de R$ 32.880,42, tenha sido desbloqueada durante a gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Arlindo, a mesma </i><b><i>n\u00e3o foi sacada</i></b><i>, permanecendo depositada na conta de conv\u00eanio da Prefeitura (pe\u00e7a 137, p. 190, item 1.3.1) .</i></p><p><i>3.16.\tRememore-se que os valores desbloqueados para o contrato, traduzidos na planilha a seguir, apresentam um valor executado de </i><b><i>R$ 288.909,58</i></b><i> (pe\u00e7a 5, p. 2 e pe\u00e7a 137, p. 190, item 1.3) , valor esse compat\u00edvel com o valor executado, de </i><b><i>70.45% da obra</i></b><i> (pe\u00e7a 137, p. 190, item 1.4) restando na conta do ajuste, em </i><b><i>4/4/2013</i></b><i>, um valor remanescente </i><b><i>de R$ 195.000,00</i></b><i> (pe\u00e7a 2, p. 6) .</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Item </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Obras (itens do QCI) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Total item (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Prev. </i></b></p><p><b><i>Acum. </i></b></p><p><b><i> (%) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Exec. </i></b></p><p><b><i>Acum </i></b></p><p><b><i> (%) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Exec. </i></b></p><p><b><i>Acum.  </i></b></p><p><b><i> (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>Infraestrutura </i></p></td>\t<td><p><i>112.148,71 </i></p></td>\t<td><p><i>100,00 </i></p></td>\t<td><p><i>95,83 </i></p></td>\t<td><p><i>107.476,94 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2 </i></p></td>\t<td><p><i>Blocos internos </i></p></td>\t<td><p><i>91.831,08 </i></p></td>\t<td><p><i>100,00 </i></p></td>\t<td><p><i>87,02 </i></p></td>\t<td><p><i>79.915,34 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>3 </i></p></td>\t<td><p><i>Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua </i></p></td>\t<td><p><i>28.774,65 </i></p></td>\t<td><p><i>100,00 </i></p></td>\t<td><p><i>32,58 </i></p></td>\t<td><p><i>9.374,14 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>4 </i></p></td>\t<td><p><i>Servi\u00e7os complementares </i></p></td>\t<td><p><i>122.353,69 </i></p></td>\t<td><p><i>100,00 </i></p></td>\t<td><p><i>42,44 </i></p></td>\t<td><p><i>51.926,40 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5 </i></p></td>\t<td><p><i>Adutora </i></p></td>\t<td><p><i>55.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>100,00 </i></p></td>\t<td><p><i>73,12 </i></p></td>\t<td><p><i>40.216,76 </i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Total </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>410.108,13 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>100,00 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>70,45 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>288.909,58 </i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>3.17.\t\u00c0 pe\u00e7a 138, p. 3, o ent\u00e3o Prefeito Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior requer \u00e0 Caixa, em 26/6/2017, a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo do Contrato de Repasse em apre\u00e7o, tendo em vista a necessidade de continuar com a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de conclus\u00e3o do Est\u00e1dio de Futebol.</i></p><p><i>3.18.\tMediante o Of\u00edcio 6/2017, de 14/3/2017, o Minist\u00e9rio do Esporte informou n\u00e3o haver \u00f3bice \u00e0 conclus\u00e3o do objeto pactuado, desde que n\u00e3o houvesse impedimento legal e que o valor do repasse j\u00e1 feito fosse suficiente para a conclus\u00e3o do empreendimento, e que novos aportes eventualmente necess\u00e1rios seriam de responsabilidade do Munic\u00edpio (pe\u00e7a 74, p. 57-58) .</i></p><p><i>3.19.\tDiante das tratativas entre a Caixa e a Prefeitura, foi promovida a baixa na inscri\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Curimat\u00e1, no Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es para Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias (CAUC) , visto que ocorreu a retomada da obra, bem como a suspens\u00e3o da inadimpl\u00eancia no SIAFI (pe\u00e7a 138, p. 32) , informando ainda a Caixa </i><b><i>que iria enviar of\u00edcio ao TCU para verificar a possibilidade de rever a decis\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4971/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4971/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i></b><i> (pe\u00e7a 36) , que condenou o Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho.  </i></p><p><i>3.20.\tAto cont\u00ednuo, foi autorizado o desbloqueio de valores e autoriza\u00e7\u00e3o de saque do Contrato de Repasse, conforme Of\u00edcios de 20/12/2017 \u00e0 pe\u00e7a 138, p. 41-44 (R$ 72.813,38) e de 19/12/2018, \u00e0 p. 70-72 (R$ 42.265,62) .</i></p><p><i>3.21.\tRessalte-se que em 31/5/2017, o Sr. Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior, por meio do Of\u00edcio \u00e0 pe\u00e7a 138, p. 85, j\u00e1 havia informado \u00e0 Caixa que a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e da inclus\u00e3o de novos servi\u00e7os complementares para funcionalidade do Est\u00e1dio seriam de responsabilidade do Tesouro Municipal. </i></p><p><i>3.22.\tRelat\u00f3rio de Acompanhamento de Engenharia da Caixa, de 12/12/2018 (pe\u00e7a 138, p. 93-96) , informa sobre vistoria t\u00e9cnica nas obras, e atestando a qualidade satisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os, e que o est\u00e1gio da obra em andamento \u00e9 compat\u00edvel com o avan\u00e7o f\u00edsico constante do Boletim de Medi\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>3.23.\tOs demais documentos constantes da pe\u00e7a 138, p. 97-273 e pe\u00e7a 139, p. 1-289, referem-se ao processo de solicita\u00e7\u00e3o, licita\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, de 2006 a 2013.</i></p><p><i>3.24.\tA partir da pe\u00e7a 139, p. 291-300, consta a solicita\u00e7\u00e3o do Prefeito Valdecir Rodrigues de Albuquerque J\u00fanior para retomada dos servi\u00e7os (2\u00aa Etapa das obras do Est\u00e1dio) , incluindo relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico do local, que se encontrava em estado de total abandono e deteriora\u00e7\u00e3o, bem como planilha de custos do t\u00e9rmino da obra, no valor de R$ 121.248,04 (p. 302-311) .</i></p><p><i>3.25.\t\u00c0 pe\u00e7a 140, p. 10-17, consta nova planilha de custos para constru\u00e7\u00e3o da 2\u00aa Etapa do Est\u00e1dio, agora no valor de </i><b><i>R$ 131.414,75</i></b><i>, valor R$ 15.943,49 acima do saldo de contrato existente at\u00e9 ent\u00e3o. Nova planilha de custos, datada de maio/2017, consta \u00e0 pe\u00e7a 140, p. 35-45, dando conta do valor de </i><b><i>R$ 137.141,75</i></b><i>, englobando infraestrutura, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e servi\u00e7os complementares. </i></p><p><i>3.26.\tEm 12/7/2017, a Caixa envia Of\u00edcio \u00e0 Prefeitura (pe\u00e7a 140, p. 80-82) solicitando confirma\u00e7\u00e3o do valor total a ser arcado pelo proponente, adequa\u00e7\u00e3o ao SINAPI de custos, apresenta\u00e7\u00e3o de mais duas cota\u00e7\u00f5es para o flutuante met\u00e1lico com cilindro pl\u00e1stico sobre grades de a\u00e7o, bem como adequa\u00e7\u00e3o do Boletim de Despesas Indiretas (BDI) .</i></p><p><i>3.27.\t\u00c0 pe\u00e7a 140, p. 177, consta cronograma f\u00edsico e financeiro da constru\u00e7\u00e3o da 2\u00aa etapa do est\u00e1dio de futebol, com os itens a serem realizados exclusivamente pela Prefeitura de Curimat\u00e1, no valor de R$ 299.370,85.</i></p><p><i>3.28.\tAn\u00e1lise t\u00e9cnica preliminar da Caixa, emitida em 13/9/2017, d\u00e1 conta de que (pe\u00e7a 140, p. 206) :</i></p><p><i>l .Em rela\u00e7\u00e3o ao contrato em ep\u00edgrafe, temos a comentar:</i></p><p><i>1.1. O AP, com a nova documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entregue nessa data, sana as pend\u00eancias de projeto existentes, dando condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise da licita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>1.2. Para melhor entendimento, urge salientar que, nesse processo, h\u00e1 3 or\u00e7amentos:</i></p><p><i>1) Servi\u00e7os complementares or\u00e7ados pelo AP e que ser\u00e3o por ele executados: R$ 299.370,85 (fols.656 a 675) , de total responsabilidade do Proponente;</i></p><p><i>2) Servi\u00e7os or\u00e7ados pelo AP e que foram licitados (objeto desse contrato) : R$ 137.431,26 (fls.64 7 a 651) ;</i></p><p><i>3) Servi\u00e7os licitados (Vieira Santos T. e Const. Ltda.) : R$ 137.013,46 (fls.572 a 573 e 631 a 632) .</i></p><p><i>2. Os servi\u00e7os que ser\u00e3o executados \u00e0s expensas do AP s\u00e3o servi\u00e7os complementares, necess\u00e1rios para a conclus\u00e3o da obra.</i></p><p><i>3.29.\tA documenta\u00e7\u00e3o licitat\u00f3ria para contrata\u00e7\u00e3o da Empresa Vieira Santos Transportes e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.-ME consta \u00e0 pe\u00e7a 140, p. 215-244, e engloba os Contratos 0185464-14/2005 e 0195560-83/2016 (este \u00faltimo objeto desta TCE) , ambos destinados \u00e0 2\u00aa Etapa do Est\u00e1dio Municipal de Curimat\u00e1/PI.</i></p><p><i>3.30.\tRelat\u00f3rio de vistoria da Caixa, realizada em 31/8/2017, concluiu que a obra foi retomada, que a nova empresa executora j\u00e1 havia instalado o alambrado, tubos, tela e mureta, a recupera\u00e7\u00e3o do canal de drenagem e instala\u00e7\u00e3o de grelhas de drenagem, que a obra se encontrava com muito lixo e deteriorada e que n\u00e3o foi instalada a placa (pe\u00e7a 140, p. 158-161) .</i></p><p><i>3.31.\tO \u00faltimo relat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o do resultado do processo licitat\u00f3rio feito pela Caixa, em 25/10/2017 (pe\u00e7a 140, p. 246-248) , conclui que o processo licitat\u00f3rio est\u00e1 apto, com a pend\u00eancia do envio do aditivo de contrato entre a Prefeitura e a Licitante, visto que o valor previsto para o Lote 2 foi alterado de </i><b><i>R$ 137.013,48</i></b><i> para </i><b><i>R$ 134.787,25</i></b><i>.</i></p><p><i>3.32. \tJ\u00e1 o \u00faltimo relat\u00f3rio de acompanhamento de engenharia lavrado em 12/12/2018 (pe\u00e7a 140, p. 294-299) , ap\u00f3s vistoria </i><b><i>in loco</i></b><i> realizada em 3/12/2018, conclui que a qualidade das obras est\u00e1 satisfat\u00f3ria, que os itens de investimento foram alcan\u00e7ados e que a obra apresenta funcionalidade e permite benef\u00edcio imediato \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alvo. Informa ainda que o valor executado foi de R$ 100.528,65, inferior ao previsto de R$ 134.787,25, com redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de bancos de reservas e no boletim de despesas indiretas.</i></p><p><i>3.33.\tEm 22/2/2019, a Prefeitura de Curimat\u00e1 solicita ao Minist\u00e9rio da Cidadania (antigo Minist\u00e9rio do Esporte) autoriza\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de rendimentos financeiros no \u00e2mbito do Contrato 195560-83/2006, no valor de R$ 101.631,69, informando ainda que </i><b><i>estaria remanejando recursos pr\u00f3prios</i></b><i> para conclus\u00e3o do empreendimento (pe\u00e7a 138, p. 81-82) . A justificativa do Sr. Valdecir Rodrigues, era de que quando da defini\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, alguns itens importantes deixaram de ser listados pelo teto financeiro dos contratos, e para agravar a situa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 2008 a 2012 a obra ficou paralisada face \u00e0 mudan\u00e7a de gestores, que n\u00e3o manifestaram interesse na continuidade do empreendimento.</i></p><p><i>3.33.\tA esse respeito, em 3/4/2019, memorando da Caixa/GigovTE, enviado \u00e0 Gest\u00e3o de Execu\u00e7\u00e3o, Pagamentos e PCF, d\u00e1 conta de que os contratos de repasse em quest\u00e3o est\u00e3o com obras 100% conclu\u00eddas, e que a solicita\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos oriundos de rendimentos financeiros feita pela Prefeitura, em 22/2/2019, n\u00e3o merece acolhida, por encontrar-se fora da data de vig\u00eancia contratual, finda em </i><b><i>30/12/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 138, p. 78-80) , conforme informa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Cidadania (pe\u00e7a 138, p. 83) . </i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>3.34.\tOs documentos juntados pela Caixa n\u00e3o est\u00e3o na ordem cronol\u00f3gica de apresenta\u00e7\u00e3o, motivo pelo qual se localizam em diferentes locais e pe\u00e7as ora juntadas. </i></p><p><i>3.35.\tO que se tem, ao fim e ao cabo, \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de recursos remanescentes do contrato de repasse, al\u00e9m de recursos de contrapartida municipal, para refazimento/continua\u00e7\u00e3o das obras de constru\u00e7\u00e3o do est\u00e1dio de futebol, no montante atualizado de </i><b><i>R$ 134.787,25</i></b><i>, valor esse </i><b><i>R$ 13.539,21</i></b><i> superior ao saldo ent\u00e3o remanescente do contrato, de </i><b><i>R$ 121.248,04</i></b><i>, diferen\u00e7a essa suportada a t\u00edtulo de contrapartida pela Prefeitura de Curimat\u00e1. </i></p><p><i>3.36.\tQuanto ao valor de </i><b><i>R$ 299.370,85</i></b><i>, supostamente relativo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do Tesouro Municipal para obras complementares, os quais estariam relacionados nas planilhas de servi\u00e7os realizados, segundo informa\u00e7\u00e3o da Caixa (pe\u00e7a 135) , a documenta\u00e7\u00e3o juntada \u00e0s pe\u00e7as 137-140 por aquela Empresa P\u00fablica n\u00e3o apresenta a execu\u00e7\u00e3o financeira e f\u00edsica desses valores, mas t\u00e3o somente </i><b><i>a informa\u00e7\u00e3o da Prefeitura</i></b><i> (pe\u00e7a 140, p. 201-203) de que alguns itens seriam levados para uma planilha </i><b><i>a ser futuramente suportada pelo or\u00e7amento municipal</i></b><i>, por meio de uma nova licita\u00e7\u00e3o com recursos p\u00fablicos e que contemplariam: </i></p><p><i>\"...itens de interesse em reforma por parte da Prefeitura, itens estes depreciados ao longo do per\u00edodo de obras paralisadas e os demais itens que foram retirados das planilhas or\u00e7ament\u00e1rias atrav\u00e9s destes dois contrato (sic) . A exemplo, os itens Acesso ao Est\u00e1dio, Banheiros p\u00fablicos, Vesti\u00e1rios e Cabine de R\u00e1dio. Com esta licita\u00e7\u00e3o j\u00e1 em andamento e a futura licita\u00e7\u00e3o arcada atrav\u00e9s de recursos pr\u00f3prios da Prefeitura, a obra possuir\u00e1 sua total funcionalidade\" (pe\u00e7a 140, p. 201) . </i></p><p><i>3.37.\tOs contratos em quest\u00e3o s\u00e3o os de n\u00fameros 018.5465-14/2005 e 019.5560-83/2006, este \u00faltimo objeto destes autos. Os supostos servi\u00e7os adicionais que envolvem esses contratos est\u00e3o discriminados nas planilhas \u00e0 pe\u00e7a 138, p. 176-200, no valor de R$ 299.370,85, n\u00e3o havendo discrimina\u00e7\u00e3o do montante relativo exclusivamente ao contrato 019.5560-83/2006.</i></p><p><i>3.38.\tTrata-se, portanto, de uma planilha </i><b><i>de estimativa</i></b><i> e n\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. </i></p><p><i>3.39.\tPortanto, o que se tem, de forma objetiva, \u00e9 o ateste da Caixa da conclus\u00e3o de 100%, do ponto de vista f\u00edsico, das obras previstas para o Contrato 019.5560-83/2006, objeto desta tomada de contas especial. Entretanto, a pr\u00f3pria Caixa Econ\u00f4mica Federal informa que a presta\u00e7\u00e3o de contas final da aven\u00e7a n\u00e3o foi enviada pela Prefeitura (pe\u00e7a 135) , o que impede o reconhecimento da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos pelo TCU. </i></p><p><i>3.40.\tEntretanto, como o \u00fanico respons\u00e1vel que restou arrolado nestas contas foi o Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, n\u00e3o pode ele ser responsabilizado pelo n\u00e3o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas final, visto que seu \u00faltimo ato como gestor ocorreu em </i><b><i>26/11/2011</i></b><i>, e o referido Contrato de Repasse teve sua vig\u00eancia sucessivamente prorrogada at\u00e9 </i><b><i>30/12/2018</i></b><i> (pe\u00e7a 138, p. 68, 73, 80 e 83) , j\u00e1 na nova gest\u00e3o do Sr. Valdecir Rodrigues, prefeito respons\u00e1vel pela celebra\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, em 2005.</i></p><p><i>3.41.\tAl\u00e9m disso, </i><b><i>n\u00e3o houve qualquer aplica\u00e7\u00e3o de recursos por parte do Sr. Jos\u00e9 Arlindo</i></b><i>, visto que os valores </i><b><i>permaneceram no caixa da Prefeitura e foram utilizados em 2017 </i></b><i>pelo Sr. Valdecir Rodrigues, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos rendimentos financeiros, cuja utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi autorizada pela Concedente. </i></p><p><i>3.42.\tRememore-se que ap\u00f3s o Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ainda figuraram como gestores municipais </i><b><i>o Sr. Lailson Guerra Cruz</i></b><i> e o </i><b><i>Sr. Reidan Kleber Maia de Oliveira</i></b><i>, que </i><b><i>igualmente permaneceram inertes</i></b><i> quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do contrato, e novamente o Sr. Valdecir Rodrigues de Albuquerque, que a ele deu continuidade, atraindo para si a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de contas final da aven\u00e7a.</i></p><p><i>3.43.\tDesse modo, n\u00e3o se afigura razo\u00e1vel imputar d\u00e9bito integral ao ora recorrente, de uma obra considerada, do ponto de vista f\u00edsico, como 100% conclu\u00edda pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e cuja responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o compete a esse gestor. Quando muito, seria reprov\u00e1vel a conduta do ex-alcaide ao n\u00e3o dar andamento ao ajuste, ap\u00f3s o dep\u00f3sito, pela Caixa, em </i><b><i>15/12/2009</i></b><i>, da terceira parcela no valor de </i><b><i>R$ 32.880,42</i></b><i> (pe\u00e7a 12, p. 1, item 1.2.3) , ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o </i><b><i>in loco</i></b><i> realizada em 2/6/2009 (pe\u00e7a 1, p. 121-123) que atestou a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o das duas parcelas anteriores, o que enseja a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade de multa, com base no art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica desta Corte. </i></p><p><i>3.44.\tAfigura-se desprovido de razoabilidade sustentar a manuten\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito integral ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo, diante da manifesta\u00e7\u00e3o da Caixa sobre a conclus\u00e3o do empreendimento no percentual de 100%, com plena funcionalidade, e com base em mera manifesta\u00e7\u00e3o do Sr. Valdecir Rodrigues (pe\u00e7a 138, p. 81-82) , que requeria a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de aplica\u00e7\u00e3o financeira (e n\u00e3o recursos do Tesouro Municipal) , para uma suposta complementa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os nos contratos em apre\u00e7o, solicita\u00e7\u00e3o essa negada pelo Minist\u00e9rio da Cidadania e pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. </i></p><p><i>3.45.\tEsta Corte tem jurisprud\u00eancia assente no sentido de que a execu\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e9 imprescind\u00edvel que tamb\u00e9m se demonstre a sua </i><b><i>funcionalidade em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o alvo </i></b><i> (Ac\u00f3rd\u00e3o 549/2018-TCU-1\u00aa Turma, Min. Augusto Sherman) , o que foi apontado pela Caixa nestes autos. Al\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m entendimento do TCU que quando obra executada por meio de conv\u00eanio, apesar de n\u00e3o conclu\u00edda, puder ser aproveitada ao fim a que se destinava e a comunidade usufruir da sua funcionalidade, n\u00e3o se imputa d\u00e9bito no montante j\u00e1 dispendido, de modo a evitar enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3459/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3459/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Min. Marcos Bemquerer) . No caso vertente, a obra foi conclu\u00edda do </i><b><i>ponto de vista f\u00edsico</i></b><i>.  </i></p><p><i>3.46.\tReitera-se, n\u00e3o se est\u00e1 a propor o acolhimento das contas, at\u00e9 porque n\u00e3o foi apresentada a presta\u00e7\u00e3o de contas final, mas sim </i><b><i>o afastamento do d\u00e9bito imputado ao recorrente</i></b><i>, visto que </i><b><i>n\u00e3o houve qualquer aplica\u00e7\u00e3o de recursos em sua curta gest\u00e3o</i></b><i>. Para o acolhimento das contas, \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 o reconhecimento da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mas tamb\u00e9m o estabelecimento </i><b><i>do nexo financeiro</i></b><i>, conforme ementas da jurisprud\u00eancia sistematizada do TCU:</i></p><p><i>'A comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos transferidos mediante conv\u00eanio e outros instrumentos cong\u00eaneres evidencia-se mediante a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a execu\u00e7\u00e3o financeira da aven\u00e7a, acompanhada do nexo de causalidade entre uma e outra'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/597/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 597/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Min. Marcos Bemquerer) </i></p><p><i>'A comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto deve ser acompanhada da demonstra\u00e7\u00e3o de compatibilidade entre os recursos p\u00fablicos envolvidos e os gastos efetuados. A presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que atesta os gastos \u00e9 afastada diante da aus\u00eancia do conjunto probat\u00f3rio das despesas exigido por lei'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1276/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1276/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) </i></p><p><i>'A aus\u00eancia do extrato da conta banc\u00e1ria espec\u00edfica do conv\u00eanio impede o estabelecimento do nexo de causalidade entre os recursos repassados e a execu\u00e7\u00e3o do objeto'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/774/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 774/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Min. Weder de Oliveira) </i></p><p><i>3.47.\tNesse passo, tratando-se, na hip\u00f3tese ora proposta, de </i><b><i>multa</i></b><i> e n\u00e3o </i><b><i>d\u00e9bito</i></b><i>, imperioso analisar o exame da responsabilidade subjetiva do Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho \u00e0 luz da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, em seu artigo 22:</i></p><p><i>Art. 22. Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados. (Regulamento) </i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Em decis\u00e3o sobre regularidade de conduta ou validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa, ser\u00e3o consideradas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.655, de 2018) </i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.655, de 2018) </i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba As san\u00e7\u00f5es aplicadas ao agente ser\u00e3o levadas em conta na dosimetria das demais san\u00e7\u00f5es de mesma natureza e relativas ao mesmo fato. (...) </i></p><p><i>3.48.\tAs circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas do caso que poder\u00e3o sopesar a dosimetria da multa envolvem o curto per\u00edodo de responsabilidade de gest\u00e3o do recorrente perante o contrato (15/12/2009 a 11/8/2010 e 18/8/2011 a 26/11/2011) , o pedido de altera\u00e7\u00f5es no plano de trabalho, diante da impossibilidade de conclus\u00e3o dos servi\u00e7os com os recursos dispon\u00edveis \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 104, p. 7-8) , a efetiva utiliza\u00e7\u00e3o do equipamento pela popula\u00e7\u00e3o local at\u00e9 o ano de 2013, e a continuidade da paralisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelos gestores subsequentes, com a retomada das obras somente no ano de 2017, mais de dez anos ap\u00f3s o in\u00edcio dos trabalhos. </i></p><p><i>3.49.\tDiante do exposto, propugna-se pela manuten\u00e7\u00e3o da proposta de m\u00e9rito anteriormente alvitrada (pe\u00e7a 118) , no sentido do acolhimento do presente recurso de revis\u00e3o, para dar-lhe provimento parcial e excluir o d\u00e9bito imputado ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, com a  manuten\u00e7\u00e3o </i><b><i>da multa</i></b><i>, agora com base no art. 58, III, da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o de ato de gest\u00e3o antiecon\u00f4mico, derivado da paralisa\u00e7\u00e3o, sem justificativa plaus\u00edvel, das obras objeto do Contrato de Repasse 019556083/2006 (Siafi 574273) , durante o per\u00edodo de responsabilidade de sua gest\u00e3o, de </i><b><i>15/12/2009</i></b><i> e </i><b><i>11/8/2010,</i></b><i>  e de </i><b><i>18/8/2011</i></b><i> a </i><b><i>26/11/2011</i></b><i>.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>4.\t</i></p><p><i>4.1.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>a) a Caixa atestou a realiza\u00e7\u00e3o de 100% do objeto do Contrato de Repasse 019556083/2006 (Siafi 574273) ;</i></p><p><i>b) n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que o Munic\u00edpio aportou recursos pr\u00f3prios no valor de R$ 299.370,85 na complementa\u00e7\u00e3o/refazimento de servi\u00e7os objeto do contrato de repasse, al\u00e9m dos recursos remanescentes da aven\u00e7a e da contrapartida municipal, n\u00e3o tendo havido tampouco aportes adicionais pela Uni\u00e3o;</i></p><p><i>c) a responsabilidade pela omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o pode ser imputada ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, cabendo ao Tribunal analisar a conveni\u00eancia e oportunidade do chamamento de outros respons\u00e1veis aos autos ou em processo apartado;</i></p><p><i>d) inexistem elementos que justifiquem a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral imputado ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, em virtude da exist\u00eancia de parcela \u00fatil derivada do empreendimento constru\u00eddo, da paralisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelos gestores subsequentes e da continuidade das obras no local pelo Sr. Valdecir Rodrigues, o que enseja o afastamento do d\u00e9bito imputado e a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas do recorrente, com a aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>5.\t</i></p><p><i>5.1.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2659/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2659/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, propondo-se, com fundamento no art. 35 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, para afastar o d\u00e9bito imputado ao recorrente, tornando sem efeito os itens 9.3 e 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mantendo-se o julgamento pela irregularidade das contas, e aplicando-lhe a multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU;</i></p><p><i>b) no que respeita \u00e0 omiss\u00e3o de prestar contas e da pend\u00eancia relativa ao nexo financeiro, verificar a conveni\u00eancia e oportunidade da cita\u00e7\u00e3o de outros respons\u00e1veis nestes autos ou em processo apartado;</i></p><p><i>c) dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed e demais \u00f3rg\u00e3os e interessados cientificados do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido</i>\".</p><p>2.\t       O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU divergiu parcialmente da proposta t\u00e9cnica, em parecer (pe\u00e7a 145) lavrado nos seguintes termos:</p><p><i>\"Trata-se de recurso de revis\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ex-prefeito de Curimat\u00e1/PI, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou tomada de contas especial na qual o respons\u00e1vel foi condenado pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Contrato de Repasse 195.560-83/2006 (Constru\u00e7\u00e3o de Est\u00e1dio de Futebol) , firmado com o Minist\u00e9rio do Esporte (pe\u00e7a 36) , abaixo reproduzido:</i></p><p><i>'9.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho; </i></p><p><i>9.3. julgar irregulares as contas do sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', e 19, caput, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados desde as datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida import\u00e2ncia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU (RITCU) : </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>125.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>21/12/2007 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>88.953,47 </i></p></td>\t<td><p><i>19/3/2008 </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.4. aplicar ao sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, no valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;'</i></p><p><i>Preliminarmente ao exame de m\u00e9rito do recurso de revis\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f4s a Vossa Excel\u00eancia que restitu\u00edsse os autos \u00e0 Secretaria de Recursos para dilig\u00eancia com vistas a confirmar junto a Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) se houve de fato o integral aproveitamento da parcela da obra custeada com recursos federais desbloqueados entre 2007 e 2008, no montante de R$ 213.953,47, uma vez que a obra ficou paralisada por longo per\u00edodo (pe\u00e7a 129) . Ato cont\u00ednuo ao deferimento da proposta do MP de Contas (pe\u00e7a 130) , a dilig\u00eancia foi encaminhada \u00e0 Caixa, cuja resposta foi analisada pela unidade t\u00e9cnica do TCU que concluiu e prop\u00f4s (pe\u00e7a 142, p.11-12) :</i></p><p><i>'a) a Caixa atestou a realiza\u00e7\u00e3o de 100% do objeto do Contrato de Repasse 019556083/2006 (Siafi 574273) ;</i></p><p><i>b) n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que o munic\u00edpio aportou recursos pr\u00f3prios no valor de R$ 299.370,85 na complementa\u00e7\u00e3o/refazimento de servi\u00e7os objeto do contrato de repasse, al\u00e9m dos recursos remanescentes da aven\u00e7a e da contrapartida municipal, n\u00e3o tendo havido tampouco aportes adicionais pela Uni\u00e3o;</i></p><p><i>c) a responsabilidade pela omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o pode ser imputada ao sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, cabendo ao Tribunal analisar a conveni\u00eancia e oportunidade do chamamento de outros respons\u00e1veis aos autos ou em processo apartado;</i></p><p><i>d) inexistem elementos que justifiquem a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral imputado ao sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, em virtude da exist\u00eancia de parcela \u00fatil derivada do empreendimento constru\u00eddo, da paralisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelos gestores subsequentes e da continuidade das obras no local pelo sr. Valdecir Rodrigues, o que enseja o afastamento do d\u00e9bito imputado e a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas do recorrente, com a aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>5.1.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de revis\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2659/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2659/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, propondo-se, com fundamento no art. 35 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, para afastar o d\u00e9bito imputado ao recorrente, tornando sem efeito os itens 9.3 e 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mantendo-se o julgamento pela irregularidade das contas, e aplicando-lhe a multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU;</i></p><p><i>b) no que respeita \u00e0 omiss\u00e3o de prestar contas e da pend\u00eancia relativa ao nexo financeiro, verificar a conveni\u00eancia e oportunidade da cita\u00e7\u00e3o de outros respons\u00e1veis nestes autos ou em processo apartado;</i></p><p><i>c) dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed e demais \u00f3rg\u00e3os e interessados cientificados do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.\" (grifou-se) </i></p><p><i>II</i></p><p><i>O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o concorda parcialmente com a proposta de encaminhamento apresentada pela Serur, com a exce\u00e7\u00e3o do item 'b' supracitado. A unidade t\u00e9cnica demonstrou que houve superveni\u00eancia de documentos novos com efic\u00e1cia sobre a prova produzida, nos termos do art. 35, inciso III da Lei 8.443 de 1992. Ademais, ficou comprovado, nos presentes autos, a exist\u00eancia de parcela \u00fatil da obra, ou seja, que a sociedade est\u00e1 fruindo dos recursos p\u00fablicos aplicados, apesar da falha do gestor \u00e0 \u00e9poca. </i></p><p><i>Registre-se, entre outras informa\u00e7\u00f5es colhidas da internet[footnoteRef:2], ao menos, 3 (tr\u00eas) documentos no processo que comprovam a conclus\u00e3o e a funcionalidade do empreendimento:</i> [2:  Dispon\u00edvel em <https://180graus.com/curimata/obras-do-estadio-de-futebol-chegam-a-reta-final-no-municipio-de-curimata>. Acesso em 28/1/2020.] </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tipo de documento</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Destaque / Observa\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Extrato de consulta do Contrato de Repasse</i></p></td>\t<td><p><i>'O Construtor j\u00e1 tinha deixado a obra h\u00e1 algum tempo. Conforme informa\u00e7\u00e3o da empresa de engenharia vistoriadora, a obra j\u00e1 possui funcionalidade, pois o campo pode ser utilizado no per\u00edodo diurno. Assim, o valor correspondente aos servi\u00e7os glosados devem ser devolvidos ao er\u00e1rio.'</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 140, p.30-302</i></p></td>\t<td><p><i>17/2/2018</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Autoriza\u00e7\u00e3o de Desbloqueio e Informa\u00e7\u00f5es sobre Presta\u00e7\u00e3o de Contas Parcial (Caixa) </i></p></td>\t<td><p><i>'Obra conclu\u00edda com glosa'</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 138, p.68-69</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2018</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>E-mail de gestores da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>;1. Em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o abaixo, informamos que os CR 185.465-14/2005 e 195.560-83/2006 pactuado com a prefeitura Municipal de Curimat\u00e1 est\u00e3o com obras 100% conclu\u00eddas'</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 138, p.78</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2019</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Comprovou-se que o gestor n\u00e3o pode ser responsabilizado pelo d\u00e9bito integral decorrente da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 195.560-83/2006, visto que seu \u00faltimo ato como gestor ocorreu em 26/11/2011, e o referido Contrato de Repasse teve sua vig\u00eancia sucessivamente prorrogada at\u00e9 30/12/2018 (pe\u00e7a 138, p. 68, 73, 80 e 83) , ou seja, alcan\u00e7ou gest\u00f5es municipais posteriores. A unidade t\u00e9cnica do TCU atestou que n\u00e3o houve qualquer aplica\u00e7\u00e3o de recursos por parte do ex-prefeito, e os valores permaneceram no caixa da Prefeitura at\u00e9 2017 para uso em gest\u00f5es sucessoras. </i></p><p><i>Mesmo assim, como destacou a Serur em sua instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 142, p.9) , persiste a reprovabilidade da conduta do ex-prefeito ao n\u00e3o dar andamento ao ajuste, ap\u00f3s a inspe\u00e7\u00e3o </i><b><i>in loco</i></b><i> realizada em 29/9/2009 (pe\u00e7a 1, p. 121-123) e o dep\u00f3sito, pela Caixa, em 15/12/2009, da terceira parcela no valor de R$ 32.880,42 (pe\u00e7a 12, p. 2) , que atestou a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o das duas parcelas anteriores. </i></p><p><i>Persiste, portanto, a des\u00eddia do gestor da \u00e9poca, fundamentando, assim, a reprova\u00e7\u00e3o de suas contas com base no art. 16, inciso, III, al\u00ednea \"b\" da Lei 8.443 de 1992 e a aplica\u00e7\u00e3o da multa, com fundamento no art. 58, inciso III da mesma Lei. Todavia, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel quantificar dano decorrente dessa falha, seja por conta do tempo em que ocorreram os fatos (mais de 10 anos) , seja porque a obra foi conclu\u00edda em gest\u00f5es posteriores.</i></p><p><i>Especificamente sobre a proposta de encaminhamento da Serur de se verificar a conveni\u00eancia e oportunidade da cita\u00e7\u00e3o de outros respons\u00e1veis nestes autos ou em processo apartado, o MP de Contas discorda desse encaminhamento e endossa o argumento extra\u00eddo do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio que julgou irregulares as contas do sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - pe\u00e7a 37) :</i></p><p><i>'9. J\u00e1 no que diz respeito \u00e0 possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos prefeitos antecessores e do prefeito sucessor, tamb\u00e9m acompanho a proposta da Secex/PI, endossada pelo Parquet especial, no sentido de excluir as suas responsabilidades no presente feito, n\u00e3o s\u00f3 porque o prefeito sucessor, de forma diligente, adotou as medidas administrativas e judiciais cab\u00edveis com vistas \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano por parte do sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, mas tamb\u00e9m porque n\u00e3o houve impugna\u00e7\u00e3o de quaisquer atos de gest\u00e3o praticados pelos prefeitos antecessores.'</i></p><p><i>III</i></p><p><i>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se parcialmente de acordo com a proposta de m\u00e9rito apresentada pela Serur e apresenta proposta no sentido de:</i></p><p><i>a) conhecer do recurso de revis\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, por atender aos requisitos de admissibilidade dispostos no art. 35 da Lei 8.443 de 1992 para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</i></p><p><i>b) tornar insubsistentes os subitens 9.3 e 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o 4.941/2016-TCU-2\u00aaC\u00e2mara, mantendo-se o julgamento pela irregularidade das contas e a multa ao respons\u00e1vel, alterando-se, respectivamente, o fundamento legal para o art. 16, inciso, III, al\u00ednea 'b' da Lei 8.443 de 1992 c/c o art. 58, inciso III, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;</i></p><p><i>c) autorizar, desde j\u00e1, com amparo no art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e no art. 217 do RITCU, o parcelamento das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) presta\u00e7\u00f5es mensais e sucessivas, caso requerido, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RITCU) ; </i></p><p><i>d) enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamenta, aos respons\u00e1veis do processo.\"</i></p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p>                                                       </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Francisco Nunes de Brito Filho (OAB 2975/MA, representando Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE. CONSTRUC\u00bfA\u00bfO DE UMA PRAC\u00bfA DE ESPORTES NO MUNICI\u00bfPIO DE CURIMATA\u00bf/PI. EXECUC\u00bfA\u00bfO APENAS PARCIAL DO OBJETO PREVISTO NO PLANO DE TRABALHO. IMPRESTABILIDADE DOS SERVIC\u00bfOS EXECUTADOS. DANO AO ERA\u00bfRIO. CITAC\u00bfA\u00bfO. REJEIC\u00bfA\u00bfO DAS ALEGAC\u00bfO\u00bfES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. DE\u00bfBITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO E NEGATIVA DE PROVIMENTO. RECURSO DE REVIS\u00c3O. CONHECIMENTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O DE EXECU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DO OBJETO E DE QUE O EQUIPAMENTO SE ENCONTRA DISPON\u00cdVEL PARA USO PELA MUNICIPALIDADE. DESCONSTITUI\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO. PROVIMENTO. INSUBSIST\u00caNCIA DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. CONTAS REGULARES COM RESSALVA. QUITA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR).", "VOTO": "<p>Trago ao Colegiado recurso de revis\u00e3o interposto por Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, ex-prefeito de Curimat\u00e1/PI, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4941/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4941/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, por meio do qual o Tribunal julgou irregulares as contas do respons\u00e1vel, em sede tomada de contas especial, e o condenou em d\u00e9bito e multa proporcional ao dano, em virtude da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 195.560-83/2006, firmado com o Minist\u00e9rio do Esporte, que se destinava \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da segunda etapa de uma pra\u00e7a de esportes no munic\u00edpio.</p><p>2.\tReferida delibera\u00e7\u00e3o condenat\u00f3ria foi confirmado pelo Tribunal, em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8917/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8917/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria da Ministra Ana Arraes, que conheceu do recurso do respons\u00e1vel e negou-lhe provimento.</p><p>3.\tDesta feita, o Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva alega que n\u00e3o incorreu em omiss\u00e3o e que o objeto conveniado n\u00e3o se mostrava inserv\u00edvel, essencialmente nos seguintes termos:</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\"No contexto, os fatos imputados ao Jose\u00bf Arlindo da Silva Filho, se referem aos supostos fatos omissivos, sob alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter dado continuidade as obras, apesar de que o mesmo havia requerido a modifica\u00e7\u00e3o do plano de trabalho para adequa\u00e7\u00e3o de alguns ajustes e n\u00e3o foi poss\u00edvel, em tempo h\u00e1bil, obter as devidas autoriza\u00e7\u00f5es, conforme j\u00e1 ressaltado acima. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>De plano, a condena\u00e7\u00e3o imposta ao autor da presente revis\u00e3o, demonstra uma contradi\u00e7\u00e3o na atua\u00e7\u00e3o do fiscal respons\u00e1vel pelo laudo emitido em desfavor do recorrente, uma vez que se ha\u00bf mais de 05 (cinco) anos, data do laudo, as obras ate\u00bf aquele momento, eram inserv\u00edveis, como e\u00bf poss\u00edvel depois de mais de 05 (cinco) anos dar continuidade a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, ap\u00f3s a Caixa Econ\u00f4mica Federal admitir a necessidade dos ajustes solicitados pelo ex-gestor que foi condenado a devolver todos os valores repassados pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>O cen\u00e1rio atual demonstra que o ex-gestor Jose\u00bf Arlindo da Silva Filho, NA\u00bfO PODERIA E NEM PODERA\u00bf SUPORTAR O O\u00bfNUS DE DEVOLVER MAIS DE R$ 5000.000,00 (quinhentos mil reais) , a titulo de pr\u00e1tica omissiva, ou seja, por n\u00e3o ter utilizado o valor correspondente a TERCEIRA PARCELA do repasse e conclu\u00eddo o objeto pactuado pelo Munic\u00edpio de Curimat\u00e1 com a Caixa Econ\u00f4mica Federal.\"</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"/><p class=\"normal_ (Web) \">4.\tEm uma primeira instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de m\u00e9rito (pe\u00e7a 118) a unidade t\u00e9cnica especializada concluiu, \"<i>n\u00e3o haver elementos que justifiquem a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral imputado ao Sr. Jose\u00bf Arlindo da Silva Filho, em virtude da indica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de parcela \u00fatil derivada do empreendimento constru\u00eddo com recursos do Contrato de Repasse 019556083/2006, e da continuidade das obras no local, o que enseja o afastamento do d\u00e9bito imputado e a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas do recorrente, com a aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU, concedendo-se, excepcionalmente, efeito suspensivo ao presente recurso</i>\". </p><p class=\"normal_ (Web) \">5.\tEntretanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em pronunciamento regimental (pe\u00e7a 129) , sugeriu ao Relator, preliminarmente ao exame de m\u00e9rito, a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia para verifica\u00e7\u00e3o do efetivo aproveitamento da obra objeto do contrato de repasse, <b>verbis</b>:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"<i>Preliminarmente ao exame de m\u00e9rito do recurso de revis\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas considera ser necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, para que se possa confirmar, junto a\u00bf Caixa Econ\u00f4mica Federal, se houve, de fato, o integral aproveitamento da parcela da obra custeada com os recursos federais desbloqueados em 2007 e 2008, no montante de R$ 213.953,47. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Isso porque, apesar de constar do site da Caixa Econ\u00f4mica Federal que as obras da 1a e da 2a etapas da pra\u00e7a de esportes, financiadas, respectivamente, com recursos do Contrato de Repasse 185.465- 14/2005 e do Contrato de Repasse 195.560-83/2006, est\u00e3o conclu\u00eddas, com a \u00faltima medi\u00e7\u00e3o realizada em 3/12/2018 (pe\u00e7as 125 e 128) , e\u00bf necess\u00e1rio saber quais servi\u00e7os j\u00e1\u00bf pagos tiveram que ser refeitos ou recuperados para compensar a deteriora\u00e7\u00e3o decorrente da longa paralisa\u00e7\u00e3o da obra e com quais recursos tais servi\u00e7os foram executados. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Com efeito, para que seja afastado o d\u00e9bito imputado ao respons\u00e1vel, n\u00e3o basta a comprova\u00e7\u00e3o de que a obra foi posteriormente conclu\u00edda, mas e\u00bf preciso tamb\u00e9m que fique comprovado que a parcela anteriormente executada e custeada com recursos federais foi integralmente aproveitada. Sem tal comprova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se poder\u00e1\u00bf descaracterizar, a princ\u00edpio, a ocorr\u00eancia de desperd\u00edcio de recursos federais. </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"/><p class=\"normal_ (Web) \"> 6.\tNaquela ocasi\u00e3o, acolhendo a proposta do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) , restitu\u00ed os autos \u00e0 unidade instrutiva para ado\u00e7\u00e3o da provid\u00eancia sugerida e, posteriormente, a Secretaria de Recursos (Serur) , em nova instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (pe\u00e7as 142/143) , concluiu no seguinte sentido:</p><p><i>\"a) a Caixa atestou a realiza\u00e7\u00e3o de 100% do objeto do Contrato de Repasse 019556083/2006 (Siafi 574273) ;</i></p><p><i>b) n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que o Munic\u00edpio aportou recursos pr\u00f3prios no valor de R$ 299.370,85 na complementa\u00e7\u00e3o/refazimento de servi\u00e7os objeto do contrato de repasse, al\u00e9m dos recursos remanescentes da aven\u00e7a e da contrapartida municipal, n\u00e3o tendo havido tampouco aportes adicionais pela Uni\u00e3o;</i></p><p><i>c) a responsabilidade pela omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o pode ser imputada ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, cabendo ao Tribunal analisar a conveni\u00eancia e oportunidade do chamamento de outros respons\u00e1veis aos autos ou em processo apartado;</i></p><p><i>d) inexistem elementos que justifiquem a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral imputado ao Sr. Jos\u00e9 Arlindo da Silva Filho, em virtude da exist\u00eancia de parcela \u00fatil derivada do empreendimento constru\u00eddo, da paralisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelos gestores subsequentes e da continuidade das obras no local pelo Sr. Valdecir Rodrigues, o que enseja o afastamento do d\u00e9bito imputado e a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas do recorrente, com a aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica do TCU</i></p><p>7.\tConsequentemente, aquela unidade t\u00e9cnica apresentou proposta de encaminhamento no sentido de dar provimento parcial ao recurso de revis\u00e3o, para excluir o d\u00e9bito que fora imputado ao recorrente, entretanto, mantendo a irregularidade das contas e multa imputada, apenas corrigindo a fundamenta\u00e7\u00e3o legal desta \u00faltima para o art. 58, inciso III, da Lei 8443/1992.</p><p>8.\tDesta feita, o MPTCU concordou, na ess\u00eancia com a proposta de m\u00e9rito, divergindo, entretanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria de se verificar a conveni\u00eancia e oportunidade da cita\u00e7\u00e3o de outros respons\u00e1veis nestes autos ou em processo apartado, bem como ajustando a fundamenta\u00e7\u00e3o legal para o julgamento pela irregularidade, que passaria a ser art. 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p>9.\tFeita essa breve contextualiza\u00e7\u00e3o, passo a decidir.</p><p>10.\tInicialmente, ratifico despacho de admissibilidade que proferi nos autos (pe\u00e7a 108) conhecendo do presente recurso de revis\u00e3o sem a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo, entretanto, posteriormente, em novo despacho \u00e0 pe\u00e7a 122, alterado para, excepcionalmente, conceder efeito suspensivo, ante as raz\u00f5es aduzidas pela unidade t\u00e9cnica, ao examinar requerimento do recorrente nesse sentido.</p><p>11.\tNo m\u00e9rito, acolho e incorporo como raz\u00f5es de decidir o exame da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, no seu aspecto substancial e que foram convergentes, no sentido de excluir o d\u00e9bito que fora imputado ao recorrente, entretanto, pe\u00e7o v\u00eanias para divergir da proposi\u00e7\u00e3o de  manuten\u00e7\u00e3o do julgamento das contas pela irregularidade e da multa que lhe fora imputada, alterando-se a fundamenta\u00e7\u00e3o legal do julgamento das contas para art. 16, inciso III, al\u00ednea \"b\" e da multa para art. 58, inciso III, ambos da Lei 8.443/1992, por entender que o feito comporta deslinde diverso.</p><p>12.\tCom efeito, verifico que os elementos adicionados aos autos a partir dessa fase recursal demonstram que, efetivamente, o objeto conveniado foi conclu\u00eddo e encontra-se apto ao atendimento da finalidade a que proposta, qual seja a de servir \u00e0 coletividade do munic\u00edpio, conforme deixa claro a abordagem do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU na  sua \u00faltima interven\u00e7\u00e3o nos autos:</p><p><i>\"O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o concorda parcialmente com a proposta de encaminhamento apresentada pela Serur, com a exce\u00e7\u00e3o do item 'b' supracitado. A unidade t\u00e9cnica demonstrou que houve superveni\u00eancia de documentos novos com efic\u00e1cia sobre a prova produzida, nos termos do art. 35, inciso III da Lei 8.443 de 1992. Ademais, ficou comprovado, nos presentes autos, a exist\u00eancia de parcela \u00fatil da obra, ou seja, que a sociedade est\u00e1 fruindo dos recursos p\u00fablicos aplicados, apesar da falha do gestor \u00e0 \u00e9poca. </i></p><p><i>Registre-se, entre outras informa\u00e7\u00f5es colhidas da internet, ao menos, 3 (tr\u00eas) documentos no processo que comprovam a conclus\u00e3o e a funcionalidade do empreendimento:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Tipo de documento</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Destaque / Observa\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pe\u00e7a</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Extrato de consulta do Contrato de Repasse</i></p></td>\t<td><p><i>'O Construtor j\u00e1 tinha deixado a obra h\u00e1 algum tempo. Conforme informa\u00e7\u00e3o da empresa de engenharia vistoriadora, a obra j\u00e1 possui funcionalidade, pois o campo pode ser utilizado no per\u00edodo diurno. Assim, o valor correspondente aos servi\u00e7os glosados devem ser devolvidos ao er\u00e1rio.'</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 140, p.30-302</i></p></td>\t<td><p><i>17/2/2018</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Autoriza\u00e7\u00e3o de Desbloqueio e Informa\u00e7\u00f5es sobre Presta\u00e7\u00e3o de Contas Parcial (Caixa) </i></p></td>\t<td><p><i>'Obra conclu\u00edda com glosa'</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 138, p.68-69</i></p></td>\t<td><p><i>19/12/2018</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>E-mail de gestores da Caixa</i></p></td>\t<td><p><i>1. Em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o abaixo, informamos que os CR 185.465-14/2005 e 195.560-83/2006 pactuado com a prefeitura Municipal de Curimat\u00e1 est\u00e3o com obras 100% conclu\u00eddas'</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 138, p.78</i></p></td>\t<td><p><i>3/4/2019</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Comprovou-se que o gestor n\u00e3o pode ser responsabilizado pelo d\u00e9bito integral decorrente da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Contrato de Repasse 195.560-83/2006, visto que seu \u00faltimo ato como gestor ocorreu em 26/11/2011, e o referido Contrato de Repasse teve sua vig\u00eancia sucessivamente prorrogada at\u00e9 30/12/2018 (pe\u00e7a 138, p. 68, 73, 80 e 83) , ou seja, alcan\u00e7ou gest\u00f5es municipais posteriores. A unidade t\u00e9cnica do TCU atestou que n\u00e3o houve qualquer aplica\u00e7\u00e3o de recursos por parte do ex-prefeito, e os valores permaneceram no caixa da Prefeitura at\u00e9 2017 para uso em gest\u00f5es sucessoras.\u00bf</i></p><p>13.\tE o exame da unidade instrutiva j\u00e1 havia conclu\u00eddo no mesmo sentido, conforme explicito no par\u00e1grafo 4o deste voto e que tamb\u00e9m afirma a integral execu\u00e7\u00e3o do objeto:</p><p><i>\"3.43.\tDesse modo, n\u00e3o se afigura razo\u00e1vel imputar d\u00e9bito integral ao ora recorrente, de uma obra considerada, do ponto de vista f\u00edsico, como 100% conclu\u00edda pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e cuja responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o compete a esse gestor. Quando muito, seria reprov\u00e1vel a conduta do ex-alcaide ao n\u00e3o dar andamento ao ajuste, ap\u00f3s o dep\u00f3sito, pela Caixa, em </i><b><i>15/12/2009</i></b><i>, da terceira parcela no valor de </i><b><i>R$ 32.880,42</i></b><i> (pe\u00e7a 12, p. 1, item 1.2.3) , ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o </i><b><i>in loco</i></b><i> realizada em 2/6/2009 (pe\u00e7a 1, p. 121-123) que atestou a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o das duas parcelas anteriores, o que enseja a aplica\u00e7\u00e3o de penalidade de multa, com base no art. 58, III, da Lei Org\u00e2nica desta Corte.\"</i></p><p>14. \tAdemais, ainda conforme os pareceres precedentes, considero que o recorrente foi omisso ao n\u00e3o dar continuidade \u00e0 obra objeto do conv\u00eanio durante o per\u00edodo em que esteve \u00e0 frente da Prefeitura, n\u00e3o obstante a Caixa Econ\u00f4mica tenha prorrogado o prazo e disponibilizado os recursos referentes \u00e0 terceira parcela, no per\u00edodo de sua gest\u00e3o.</p><p>15.\tEntretanto, verifico que, no contexto em que ocorreu, tal omiss\u00e3o n\u00e3o ostenta gravidade bastante para configurar substrato factual suficiente para a reprova\u00e7\u00e3o das contas do respons\u00e1vel e a manuten\u00e7\u00e3o da multa aplicada, conforme sugere a unidade t\u00e9cnica, complementada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, mas deve ser considerada como ressalva \u00e0s presentes contas, conforme argumenta\u00e7\u00e3o a seguir delineada.</p><p>16.\tConfesso que numa primeira leitura dos autos, inclinei-me pelo encaminhamento proposto nos pareceres precedentes, entretanto, ao examinar os elementos neles constantes, notadamente para considerar a dosimetria da nova multa a ser imputada (eis que o valor imputado n\u00e3o mais se adequava \u00e0 nova situa\u00e7\u00e3o de fato) , desta feita com fundamento no art. 58, inciso III, da Lei Org\u00e2nica do TCU, identifiquei elementos que considero fortes atenuantes na conduta do recorrente, bem como circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas a minimizar a gravidade de sua conduta omissiva.</p><p>17.\tEm primeiro lugar, conforme, inclusive, aponta a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas do caso, especialmente o fato de a terceira parcela ter sido disponibilizada na gest\u00e3o do recorrente, sem que tenha sido sacada, mas, ao contr\u00e1rio, mantida na conta do conv\u00eanio da prefeitura, bem como a atua\u00e7\u00e3o pontual do ent\u00e3o prefeito, com pedido de altera\u00e7\u00e3o do plano de trabalho diante da impossibilidade de conclus\u00e3o dos servi\u00e7os com os recursos dispon\u00edveis, frente ao curto per\u00edodo da gest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo do contrato de repasse, <b>verbis</b>:</p><p><i>\u00bf3.15.\tRessalte-se que, embora a terceira parcela, no valor de R$ 32.880,42, tenha sido desbloqueada durante a gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Arlindo, a mesma </i><b><i>n\u00e3o foi sacada</i></b><i>, permanecendo depositada na conta de conv\u00eanio da Prefeitura (pe\u00e7a 137, p. 190, item 1.3.1) .</i></p><p>\t(...) </p><p>\"<i>3.48 As circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas do caso que poder\u00e3o sopesar a dosimetria da multa envolvem o curto per\u00edodo de responsabilidade de gest\u00e3o do recorrente perante o contrato (15/12/2009 a 11/8/2010 e 18/8/2011 a 26/11/2011) , o pedido de altera\u00e7\u00f5es no plano de trabalho, diante da impossibilidade de conclus\u00e3o dos servi\u00e7os com os recursos dispon\u00edveis \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 104, p. 7-8) , a efetiva utiliza\u00e7\u00e3o do equipamento pela popula\u00e7\u00e3o local at\u00e9 o ano de 2013, e a continuidade da paralisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelos gestores subsequentes, com a retomada das obras somente no ano de 2017, mais de dez anos ap\u00f3s o in\u00edcio dos trabalhos\".</i></p><p>18.\tAdemais, tal circunst\u00e2ncia j\u00e1 fora textualmente afirmada pela Unidade T\u00e9cnica em sua instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito original (pe\u00e7a 32) :</p><p><i>\u00bfSaliente-se que foi na gest\u00e3o do aludido responsa\u00bfvel que houve a reformulac\u00bfa\u00bfo do plano de trabalho do contrato de repasse (pec\u00bfa 1, pp. 59/67) , aumentando-se o valor da contrapartida e o valor total da obra. Tambe\u00bfm foi nessa gesta\u00bfo que ocorreu o desbloqueio da 3a parcela dos recursos federais, a qual permaneceu, sem utilizac\u00bfa\u00bfo, na conta especi\u00bffica do ajuste\u00bf. </i></p><p>19.\tVale dizer, a omiss\u00e3o que fundamentou o julgamento foi focada na n\u00e3o continuidade das obras, entretanto, deixou de considerar as a\u00e7\u00f5es gerenciais adotadas pelo gestor para a manuten\u00e7\u00e3o e continuidade da execu\u00e7\u00e3o do contrato de repasse, como se verifica pelas provid\u00eancias relativas \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o do plano de trabalho e altera\u00e7\u00e3o do valor da contrapartida.</p><p>20.\tEm segundo lugar, ante os apontamentos da an\u00e1lise t\u00e9cnica ao indicar como atenuantes as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas  do caso, e para dar concretude  ao que determina explicitamente o art. 22 (<b>caput</b> e par\u00e1grafo primeiro) da Nova Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Brasileiro, busquei nos autos elementos que eventualmente poderiam ter limitado ou condicionado a atua\u00e7\u00e3o do recorrente, conforme alegou, bem como eventuais obst\u00e1culos e dificuldades reais enfrentadas,  e identifiquei nas alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 29) , em sede resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o,  elementos que demonstram uma situa\u00e7\u00e3o at\u00edpica no munic\u00edpio, no per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Repasse em discuss\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\"No caso em tela, durante a vig\u00eancia do conv\u00eanio no mencionado per\u00edodo deve ser atribu\u00edda responsabilidade ao respectivo ex-gestor somente nos atos praticados de execu\u00e7\u00e3o entre 07/02/2009 a 26/05/10, 12/06/10 a 19/08/10 e no \u00faltimo per\u00edodo de 28/08/11 a 31/11/11, datas nas quais, exerceu o mandado eletivo de prefeito referente a Legislatura de 01/01/2009 a 31/12/2012, </i><b><i>sendo alternados o mandato eletivo entre o Vice- Prefeito, Presidente da C\u00e2mara Municipal e pelo Prefeito eleito para o pleito suplementar</i></b><i>.\" </i> (\u00eanfase acrescida) </p><p>21.\tAinda nesse sentido, recolho dos autos informa\u00e7\u00f5es dando conta da situa\u00e7\u00e3o de excepcionalidade pol\u00edtica vivida pelo Munic\u00edpio de Curimat\u00e1, enquanto vigente o contrato de repasse em discuss\u00e3o. Informa o Sr. Valdeci (pe\u00e7a 1, fls. 1516) , um dos respons\u00e1veis que atuaram como prefeito naquela ocasi\u00e3o:</p><p><i>\"Em atenc\u00bfa\u00bfo ao Oficio n 1145/2012/CAIXA, encaminho a Vossa Senhoria co\u00bfpia de not\u00edcia do TSE, onde registra a cassac\u00bfa\u00bfo do nosso mandato em 31/03/2008, e Notificac\u00bfa\u00bfo do Excelenti\u00bfssimo Senhor Doutor RAFAEL MENDES PALLUDO, Juiz da 51a Zona Eleitoral, datado de 16 de junho de 2008, quando fomos afastados em definitivo do Poder Executivo Municipal, por decisa\u00bfo da Justic\u00bfa Eleitoral. </i></p><p><i>At\u00e9 a data de 17.06.2008, onde desempenhamos o nosso mandato, as medic\u00bfo\u00bfes de servic\u00bfos flui\u00bfram normalmente, tendo sido paralisadas nas gesto\u00bfes sucessivas da Prefeita eleita atrave\u00bfs de eleic\u00bfa\u00bfo indireta realizada pela Ca\u00bfmara Municipal de Curimat\u00e1-PI, a Senhora FLORENICE JACOBINA  BRITO, que teve o seu mandato de 18.07.2008 a 31.12.2008. </i></p><p><i>Do prefeito eleito JOSE\u00bf ARLINDO DA SILVA FILHO que teve o mandato de 01.01.2009 a 11.08.2010 do vice-prefeito Senhor LAILSON GUERRA CRUZ no peri\u00bfodo de 13.08.2010 a 17.08.2011; o senhor JOSE\u00bf ARLINDO DA SILVA FILHO, atrave\u00bfs de decisa\u00bfo judicial retorna ao cargo em 18.08.2011 e fica ate\u00bf 26.11.2011; e do Prefeito atual eleito pela Ca\u00bfmara Municipal via indireta o Sr. REIDAN KLEBERMAIA DE OLIVEIRA, mandato a partir de 27.11.2011 ate\u00bf 31.12.2012.</i></p><p>22.\tCom efeito, consta dos autos documento de Notifica\u00e7\u00e3o s/n do Tribunal Regional do Piau\u00ed, de 16/06/2008 (pe\u00e7a 1, fls. 12) :</p><p><i>\u00bfReiterando o Of\u00edcio s/n /2008, datado de 13 de junho de 2008, que determinou o imediato cumprimento do Acord\u00e3o do TSE no 27.104, NOTIFICAMOS Vossa Excel\u00eancia para tomar as medidas legais, em raz\u00e3o da vac\u00e2ncia dos cargos de prefeito e vice-prefeito desse Municipio:1 - Convocar Sessa\u00bfo, com a finalidade da Ca\u00bfmara Municipal dar posse a\u00bf presidenta desta Casa no cargo de Prefeito do Munici\u00bfpio de Curimata\u00bf;  </i></p><p><i>'Mandado de scguranc\u00bfa contra aco\u00bfrda\u00bfo de TRE e ato de juiz eleitoral. Eleic\u00bfa\u00bfo 2000. Prejudicado.' NE. Alegac\u00bfo\u00bfes de que procedente a ac\u00bfa\u00bfo de impugna\u00e7\u00e3o de mandato eletivo, cassados os mandatos do Prefeito e vice-prefeito, A CHEFIA no PODER EXECUTIVO DEVERlA SER EXERCIDA PELO PRESIDENTE DA C\u00c2MARA MUNICIPAL ATE\u00bf A REALIZACA\u00bfO DE NOVA ELEICA\u00bfO E NA\u00bfO SEREM DIPLOMADOS OS SEGUNDOS COLOCADOS. Inaplicabilidade ao caso dos arts. 81, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (Ac. N. 3168, de 19.8.2004, rel. Min. Pe\u00e7anha Martins) .</i></p><p><i>2- Ap\u00f3s tomar posse como Prefeita, Vossa Excel\u00eancia dever\u00e1 REALIZAR ELEI\u00c7\u00d5ES DE FORMA INDIRETA, para o cargo de Prefeito do Munic\u00edpio de Curimat\u00e1, nos termos do art. 81, @1\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\"</i></p><p>23.\tEm terceiro lugar, ainda sobre o m\u00e9rito do recurso, al\u00e9m dos elementos acima mencionados, verifico que o substrato factual para a condena\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o subsiste, uma vez que o mesmo teve suas contas julgadas irregulares em virtude de omiss\u00e3o que teria resultado em dano ao er\u00e1rio; entretanto, como demonstrado nos autos, tal resultado n\u00e3o ocorreu, visto que o d\u00e9bito originalmente imputado restou descaracterizado, ante a posterior conclus\u00e3o da obra, bem como ratificado o uso social do equipamento, o que refor\u00e7a meu entendimento de  que aquela omiss\u00e3o n\u00e3o ostenta gravidade suficiente para determinar a irregularidade das contas e consequente imputa\u00e7\u00e3o de multa.</p><p>24.\tCom efeito, o recorrente foi originalmente condenado pela irregularidade configurada, no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, nos seguintes termos: \"<i>n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do contrato de repasse, o que resultou em uma obra inacabada e deteriorada e sem proveito para a popula\u00e7\u00e3o, acarretando desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos</i>\", vide conte\u00fado do sum\u00e1rio:</p><p><i>\"SUMA\u00bfRIO: TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE. CONSTRUC\u00bfA\u00bfO DE UMA PRAC\u00bfA DE ESPORTES NO MUNICI\u00bfPIO DE CURIMATA\u00bf/PI. EXECUC\u00bfA\u00bfO APENAS PARCIAL DO OBJETO PREVISTO NO PLANO DE TRABALHO. IMPRESTABILIDADE DOS SERVIC\u00bfOS EXECUTADOS. DANO AO ERA\u00bfRIO. CITAC\u00bfA\u00bfO. REJEIC\u00bfA\u00bfO DAS ALEGAC\u00bfO\u00bfES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. DE\u00bfBITO. MULTA.\" </i></p><p>25.\tPortanto, considerando que o julgamento das contas teve como fundamento a omiss\u00e3o e o consequente resultado, e tendo verificado desta feita que a omiss\u00e3o foi apenas parcial, visto que o gestor atuou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o do contrato de repasse e essa a\u00e7\u00e3o mostrou-se eficaz para evitar a consuma\u00e7\u00e3o do dano, mister que a decis\u00e3o original seja reformada.</p><p>26.\tAssim, examinadas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas em que se deram a apontada omiss\u00e3o do recorrente,  demonstrada a situa\u00e7\u00e3o de instabilidade pol\u00edtica vivida pelo munic\u00edpio naquela quadra, tendo constatado que, ainda que n\u00e3o tenha dado continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da obra, o ent\u00e3o prefeito atuou para manter \u00edntegro o contrato de repasse ao fazer demanda expressa ao concedente, e, finalmente, ponderando o fato de que a omiss\u00e3o apontada n\u00e3o teve consequ\u00eancia qualquer preju\u00edzo ao er\u00e1rio, propugno pelo provimento do recurso, para que as contas do recorrente sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.</p><p>***</p><p>27.\tPor fim, conclu\u00eddo o exame de m\u00e9rito deste recurso, analiso proposi\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva de se examinar a conveni\u00eancia e oportunidade de chamar em cita\u00e7\u00e3o outros gestores, que eventualmente tenham atuado na gest\u00e3o do munic\u00edpio durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do contrato de repasse e que tenham gerido recursos da aven\u00e7a.</p><p>28.\tNesse ponto espec\u00edfico, como o exame t\u00e9cnico demonstra que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel quantificar dano decorrente dessa falha, seja por conta do tempo em que ocorreram os fatos (mais de 10 anos) , seja porque a obra foi conclu\u00edda em gest\u00f5es posteriores, concordo com o MPjTCU pela desnecessidade da medida, conforme j\u00e1 conclu\u00edra o Tribunal por ocasi\u00e3o do julgamento original do feito, colhido do voto do relator <b>a quo</b>:</p><p><i>\"8. Ja\u00bf no que diz respeito a\u00bf possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos prefeitos antecessores e do prefeito sucessor, tamb\u00e9m acompanho a proposta da Secex/PI, endossada pelo </i><b><i>Parquet</i></b><i> especial, no sentido de excluir as suas responsabilidades no presente feito, n\u00e3o s\u00f3\u00bf porque o prefeito sucessor, de forma diligente, adotou as medidas administrativas e judiciais cab\u00edveis com vistas a\u00bf repara\u00e7\u00e3o do dano por parte do Sr. Jose\u00bf Arlindo da Silva Filho, mas tamb\u00e9m porque n\u00e3o houve impugna\u00e7\u00e3o de quaisquer atos de gest\u00e3o praticados pelos prefeitos antecessores.\"</i></p><p>Ante todo o exposto, com v\u00eanias por divergir, ainda que parcialmente, da proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica com os ajustes formais propostos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU,  voto no sentido de que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de abril de 2020.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p> </p><p><b> </b></p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=698219", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=698219", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}