{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2391034", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 912/2020 ATA 12/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "912", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "12/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por CDI - Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 34, caput e \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e aos demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o que negou provimento a pedido de reexame interposto em face de delibera\u00e7\u00e3o que considerou procedente den\u00fancia sobre poss\u00edveis irregularidades ocorridas em atos de gest\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es e contratos que teve como objeto a contrata\u00e7\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas de direito privado para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade. ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/04/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992)<br>3.2. Respons\u00e1vel: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992)<br>3.3. Recorrente: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei n. 8.443/1992).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01268820150\" target=\"_blank\">012.688/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo CDI - Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"CDI - CENTRO DE DIAGNOSTICO CLINICO E POR IMAGEM LTDA, constitu\u00edda legalmente por contrato social devidamente arquivado na Junta Comercial do Estado de Pernambuco, sob NIRE n\u00ba 26201547319, com sede na Rua Tobias Barreto, n. 07, sala C, Centro, cidade de Petrolina, Estado de Pernambuco, CEP 56.304-210, vem respeitosamente perante Vossa Excel\u00eancia, atrav\u00e9s do advogado que esta subscreve, com fundamento no art. 34 da Lei n\u00ba Lei 8.443/1992 e no art. 287, do RITCU, opor EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O em face do ac\u00f3rd\u00e3o que manteve, em sede de Pedido de Reexame, a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade que lhe fora imposta por esta Corte, proibindo-a de participar de licita\u00e7\u00e3o e de contratar no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, pelo per\u00edodo de 1 (um) ano, com fundamento no artigo 46 da Lei n. 8.443/92.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - DOS FATOS</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Trata-se, em apertada s\u00edntese, de den\u00fancia a respeito de supostas irregularidades ocorridas em atos de gest\u00e3o no \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco (Univasf) , mais especificamente na habilita\u00e7\u00e3o de empresas participantes do Chamamento P\u00fablico realizado por meio do Edital 1/2015, que teve como objeto a contrata\u00e7\u00e3o, de forma complementar, de pessoas jur\u00eddicas de direito privado para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese, sob o sistema de Chamada P\u00fablica para Credenciamento.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ato cont\u00ednuo, ap\u00f3s o regular processamento do processo perante esta Corte, sob a Relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, houve a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que restou assim ementado:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>DEN\u00daNCIA. IRREGULARIDADES EM LICITA\u00c7\u00d5ES E CONTRATOS. CREDENCIAMENTO DE EMPRESAS PRESTADORAS DE SERVI\u00c7OS NA \u00c1REA DE SA\u00daDE. OCORR\u00caNCIAS NA GEST\u00c3O DE PESSOAL. DILIG\u00caNCIA. AUDI\u00caNCIA. ADO\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS SANEADORAS. SUBSIST\u00caNCIA DE PARTE DAS IRREGULARIDADES. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE DE EMPRESA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. ARQUIVAMENTO (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na parte dispositiva do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi consignado, litteris:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria Reservada do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.1. com fundamento no art. 53 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 234 e 235, do Regimento Interno do TCU, e 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, conhecer da presente den\u00fancia para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.2. acatar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas por Jorge Alberto Santana de Jesus, Julianeli Tolentino de Lima e Sileide Dias das Neves;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.3. excluir da rela\u00e7\u00e3o processual a Sra. Juliana Pedrosa Korinfsky, por restar afastada sua responsabilidade nos fatos apurados;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.4. declarar a inidoneidade da empresa Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. (12.657.631/0001-67) , para participar, pelo per\u00edodo de 01 (um) ano, de licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/92;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5. com fundamento no art. 234, \u00a7 4\u00ba, c/c o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5.1. se abstenha de prorrogar o Contrato 64/2015, firmado com a empresa Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico por Imagem Ltda. (CDI) , a qual possu\u00eda, \u00e0 \u00e9poca da contrata\u00e7\u00e3o, servidor p\u00fablico participando da ger\u00eancia ou administra\u00e7\u00e3o, em afronta ao que disp\u00f5e o inciso X, art. 117, da Lei 8.112/1990, informando a esta Corte de Contas, em at\u00e9 60 (sessenta) dias, contados da ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o, as provid\u00eancias adotadas;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5.2 apure a situa\u00e7\u00e3o dos servidores abaixo indicados, quanto \u00e0 irregularidade prevista no inciso X do art. 117 da Lei 8.112/1990, informando a esta Corte de Contas, em at\u00e9 60 (sessenta dias) , contados da ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o, as provid\u00eancias adotadas:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5.2.1. Jos\u00e9 Carlos de Moura (CPF XXX.594.404-XX) , professor permanente da Univasf, com jornada de 40 (quarenta) horas semanais, visto ter figurado como s\u00f3cio administrador de diversas sociedades empresariais, consoante informado nos autos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5.2.2. Eliv\u00e2nia de Amorim Marques Gomes (CPF XXX.545.794-XX) , professora permanente da Univasf, com jornada de vinte horas semanais, visto ter figurado como s\u00f3cia administradora da empresa Ciamed Ltda.;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5.3. verifique, informando a esta Corte de Contas em at\u00e9 60 (sessenta) dias, contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, as provid\u00eancias adotadas, relativamente \u00e0 regularidade da acumula\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos e eventual incompatibilidade de hor\u00e1rios entre as diversas fun\u00e7\u00f5es ocupadas pelo servidor Jos\u00e9 Carlos de Moura, em poss\u00edvel afronta ao disposto na Lei 8.112/1990, art. 118, \u00a7 2\u00ba, considerando a ocupa\u00e7\u00e3o de cargo federal de professor de medicina da Univasf (carga de quarenta horas semanais) ; cargo estadual de m\u00e9dico da Secretaria de Sa\u00fade do estado de Pernambuco, com lota\u00e7\u00e3o no Hospital Universit\u00e1rio (carga de oito horas semanais) ; e ainda o fato de eventualmente figurar como s\u00f3cio administrador/dirigente nas empresas identificadas nos autos da den\u00fancia;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao denunciante; \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade do Vale do S\u00e3o Francisco; aos Srs. Jorge Alberto Santana de Jesus, Julianeli Tolentino de Lima, Juliana Pedrosa Korinfsky e Sileide Dias das Neves; e ao Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. (CDI) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.7. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do TCU. (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em face desta decis\u00e3o acima destacada, foi manejado Pedido de Reexame, desprovido por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse contexto, vejamos a Ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>DEN\u00daNCIA. IRREGULARIDADES EM LICITA\u00c7\u00d5ES E CONTRATOS. CREDENCIAMENTO DE EMPRESAS PRESTADORAS DE SERVI\u00c7OS NA \u00c1REA DE SA\u00daDE. OCORR\u00caNCIAS NA GEST\u00c3O DE PESSOAL. DILIG\u00caNCIA. AUDI\u00caNCIA. ADO\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS SANEADORAS. SUBSIST\u00caNCIA DE PARTE DAS IRREGULARIDADES. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE DE EMPRESA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. ARQUIVAMENTO. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO. CI\u00caNCIA (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em decorr\u00eancia de omiss\u00e3o verificada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e9 que se op\u00f5e os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II.DA TEMPESTIVIDADE</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>D\u00favida n\u00e3o h\u00e1 da tempestividade do presente recurso, porquanto a Empresa Embargante ainda n\u00e3o foi intimada da decis\u00e3o que ora se recorre por este Egr\u00e9gio Tribunal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - DO M\u00c9RITO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>DA OMISS\u00c3O QUANTO \u00c0 AN\u00c1LISE DO PEDIDO DE MINORA\u00c7\u00c3O DA PENALIDADE APLICADA</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>A an\u00e1lise do Pedido de Reexame manejado em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> demonstra que foi formulado pedido subsidi\u00e1rio de minora\u00e7\u00e3o da pena aplicada ao Embargante atrav\u00e9s do referido decisum, sen\u00e3o vejamos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ante o exposto, Requer Preliminarmente:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1) o recebimento do presente recurso, dada a sua manifesta tempestividade, e o seu encaminhamento ao \u00f3rg\u00e3o competente, juntamente com os autos do processo administrativo, para o competente julgamento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2) que seja atribu\u00eddo efeito suspensivo ao presente recurso, dado o risco iminente de les\u00e3o grave e de dif\u00edcil repara\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No m\u00e9rito, Requer o provimento do Recurso aviado para, reformando o acord\u00e3o recorrido, reconhecer a ilegalidade da penalidade aplicada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ou acaso assim, n\u00e3o entenda, a minora\u00e7\u00e3o da pena aplicada, dada a sua manifesta desproporcionalidade com a conduta praticada, ou ainda, a substitui\u00e7\u00e3o por outra de esp\u00e9cie diversa e menos gravosa. (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Sucede, no entanto, que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em sede de Pedido de Reexame, n\u00e3o se manifestou acerca do pleito de minora\u00e7\u00e3o da pena aplicada. Confira-se:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>26. Assim, em linha com os pareceres precedentes, entendo que as raz\u00f5es recursais n\u00e3o se mostram aptas a modificar a decis\u00e3o recorrida.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Ante o exposto, em linha com os pareceres precedentes, voto por que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado (...) (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Dessa forma, resta incontroverso o cabimento do presente recurso para o suprimento da omiss\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, consistente na n\u00e3o an\u00e1lise do pedido subsidi\u00e1rio de minora\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o da pena, de forma a atrair a incid\u00eancia do art. 34 da Lei 8.443/1992 e do art. 287 do RITCU, respectivamente:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 34. Cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o para corrigir obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o recorrida.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 287. Cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Sobre o tema, assim lecionam Luiz Guilherme Marinoni e S\u00e9rgio Cruz Arenhart2 verbis:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Finalmente, quanto \u00e0 omiss\u00e3o, representa ela a falta de manifesta\u00e7\u00e3o expressa sobre algum 'ponto' (fundamento de fato ou de direito) ventilado na causa e, sobre o qual deveria</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>manifestar-se o juiz ou o tribunal. Essa atitude passiva do juiz, em cumprir seu of\u00edcio resolvendo sobre as afirma\u00e7\u00f5es de fato ou de direito da causa, inibe o prosseguimento adequado da solu\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia, e, em caso de senten\u00e7a (ou ac\u00f3rd\u00e3o sobre o m\u00e9rito) , praticamente nega tutela jurisdicional \u00e0 parte, na medida em que tolhe a esta o direito de ver seus argumentos examinados pelo Estado\" (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesse sentido, j\u00e1 decidiu o TJDFT, sen\u00e3o vejamos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>DIREITO PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. OMISS\u00c3O. CORRE\u00c7\u00c3O MONET\u00c1RIA. DATA DO DESEMBOLSO DAS PARCELAS. OCORR\u00caNCIA AC\u00d3RD\u00c3O INTEGRADO.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1 - Deve ser integrado o ac\u00f3rd\u00e3o em que n\u00e3o consta expressamente, an\u00e1lise do pedido referente \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do termo inicial de incid\u00eancia da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2 - A incid\u00eancia de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria n\u00e3o encerra qualquer car\u00e1ter punitivo, limitando-se a preservar a obriga\u00e7\u00e3o na forma em que foi institu\u00edda, assegurando sua express\u00e3o econ\u00f4mica. Assim, para cumprir tal prop\u00f3sito, deve a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria incidir desde o desembolso, devendo ser suplantado o comando contido em senten\u00e7a no sentido de sua contagem desde o desembolso.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Embargos de Declara\u00e7\u00e3o acolhidos. (Ac\u00f3rd\u00e3o n.1038165, 20140110043483APC, Relator: ANGELO PASSARELI 5\u00aa TURMA C\u00cdVEL, Data de Julgamento: 09/08/2017, Publicado no DJE: 18/08/2017. P\u00e1g.: 261/264) (grifamos) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>No mesmo sentido, \u00e9 o entendimento do STJ, confira-se:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>PROCESSUAL CIVIL. ADMINISTRATIVO. CONSELHO DE FISCALIZA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL. AUS\u00caNCIA DE PREPARO. DESER\u00c7\u00c3O. OMISS\u00c3O DE AN\u00c1LISE DE PEDIDO ALTERNATIVO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O ACOLHIDOS SEM EFEITOS INFRINGENTES.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1. Houve omiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise do pedido alternativo de aplica\u00e7\u00e3o do art. 27 do CPC, trazido na peti\u00e7\u00e3o de agravo regimental.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2. Registre-se que referido pedido n\u00e3o foi objeto do agravo em recurso especial, constando somente da peti\u00e7\u00e3o de agravo regimental no agravo em recurso especial (fl. 261e) e representa inova\u00e7\u00e3o, vedada no \u00e2mbito do agravo regimental.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Embargos de declara\u00e7\u00e3o acolhidos, sem efeitos infringentes, t\u00e3o somente para sanar a omiss\u00e3o apontada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (EDcl no AgRg no AREsp 43.763/RS, Rel. Ministro HUMBERTO MARTINS, SEGUNDA TURMA, julgado em 16/02/2012, DJe 27/02/2012) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Por fim, o Magistrado ao julgar o presente recurso deve ter em mente que \"Os embargos declarat\u00f3rios n\u00e3o consubstanciam cr\u00edtica ao of\u00edcio judicante, mas servem-lhe ao aprimoramento. Ao apreci\u00e1-los, o \u00f3rg\u00e3o deve faz\u00ea-lo com esp\u00edrito de compreens\u00e3o, atentando para o fato de consubstanciarem verdadeira contribui\u00e7\u00e3o da parte em prol do devido processo legal\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>IV - DA CONCLUS\u00c3O E REQUERIMENTOS</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>FACE AO EXPOSTO, requer o conhecimento e ulterior provimento dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, para o fim de se analisar o pedido de minora\u00e7\u00e3o da pena aplicada e/ou de substitui\u00e7\u00e3o por outra de esp\u00e9cie diversa e menos gravosa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Nesses termos, pede deferimento.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Marcos Cristiano Carinhanha Castro (33953/OAB-DF) e outros, representando CDI - Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "DEN\u00daNCIA. IRREGULARIDADES EM LICITA\u00c7\u00d5ES E CONTRATOS. CREDENCIAMENTO DE EMPRESAS PRESTADORAS DE SERVI\u00c7OS NA \u00c1REA DE SA\u00daDE. OCORR\u00caNCIAS NA GEST\u00c3O DE PESSOAL. DILIG\u00caNCIA. AUDI\u00caNCIA. ADO\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS SANEADORAS. SUBSIST\u00caNCIA DE PARTE DAS IRREGULARIDADES. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE DE EMPRESA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DA OMISS\u00c3O SUSCITADA. REJEI\u00c7\u00c3O. CI\u00caNCIA", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de den\u00fancia acerca de poss\u00edveis irregularidades no \u00e2mbito do Chamamento P\u00fablico realizado pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco - Univasf (Edital 1/2015) , para contrata\u00e7\u00e3o, de forma complementar, de pessoas jur\u00eddicas de direito privado para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade, em conformidade com a Constitui\u00e7\u00e3o, artigo 199, \u00a7 1\u00b0, combinado com o art. 24 da Lei 8.080/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal, dentre outras medidas, declarou a inidoneidade da mencionada empresa para participar, pelo per\u00edodo de 01 (um) ano, de licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tConforme registrado no voto condutor da mencionada delibera\u00e7\u00e3o, identificou-se afronta ao disposto no art. 9\u00ba da Lei 8.666/1993 na contrata\u00e7\u00e3o do CDI - Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda., uma vez que essa empresa possu\u00eda em seu quadro societ\u00e1rio servidor da universidade integrante da Comiss\u00e3o de Apoio ao Planejamento de Compras P\u00fablicas de 2015, nomeado conforme a Portaria 449/2015.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAdemais, o eminente relator consignou como agravante o fato de a empresa CDI ter, deliberadamente, alterado seu documento social com data retroativa, <i>\"qui\u00e7\u00e1 para afastar a veda\u00e7\u00e3o constante do art. 9\u00ba, inciso III, da Lei 8.666/1993, at\u00e9 porque a contratada CDI somente apresentou a altera\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria ap\u00f3s o oferecimento da den\u00fancia, podendo caracterizar, no limite, inten\u00e7\u00e3o inicial de fraudar o credenciamento, como explicado alhures na instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tInconformada com a delibera\u00e7\u00e3o, a CDI - Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. interp\u00f4s pedido de reexame contra o citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Ao apreciar o apelo da empresa, este Tribunal conheceu do recurso para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2915/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2915/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tNesta oportunidade aprecio embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa CDI - Centro de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico e por Imagem Ltda. a esta \u00faltima decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tEm s\u00edntese, alega a embargante que a delibera\u00e7\u00e3o teria incorrido em omiss\u00e3o, dado que seu <i>\"pedido subsidi\u00e1rio de minora\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o da pena\"</i> n\u00e3o teria sido examinado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tAssim, requer o conhecimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para que seja sanada a omiss\u00e3o suscitada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tPreliminarmente, conhe\u00e7o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, uma vez que preenchem os requisitos inerentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tQuanto ao m\u00e9rito, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tComo \u00e9 cedi\u00e7o, os pedidos que trazem os recorrentes em seus apelos s\u00e3o decididos a partir do exame das raz\u00f5es recursais que s\u00e3o apresentadas. Nesse sentido, tem-se como decorr\u00eancia l\u00f3gica que, se as alega\u00e7\u00f5es trazidas n\u00e3o s\u00e3o acolhidas, os pedidos n\u00e3o podem ser acatados. Adotar outro entendimento seria admitir que raz\u00f5es recursais refutadas pelo \u00f3rg\u00e3o julgador pudessem alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, o que n\u00e3o encontra amparo no nosso ordenamento jur\u00eddico, dado que seria uma decis\u00e3o sem a observ\u00e2ncia da devida fundamenta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tDessa forma, a aus\u00eancia de expresso indeferimento do pedido subsidi\u00e1rio n\u00e3o caracteriza omiss\u00e3o na decis\u00e3o embargada, uma vez que o seu n\u00e3o atendimento \u00e9 decorr\u00eancia l\u00f3gica da rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais apresentadas pelo recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 15 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=704212", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=704212", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}