{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2354589", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 925/2020 ATA 12/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "925", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "12/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Hideraldo Luiz Caron, Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto e pela Construtora Queiroz Garcia Ltda., contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1561/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos da relatoria do E. Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou as contas dos recorrentes irregulares, condenou-os ao pagamento de d\u00e9bito e de multa, bem como inabilitou alguns dos agentes p\u00fablicos ao exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, em raz\u00e3o de pr\u00e1tica de condutas il\u00edcitas identificadas na celebra\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o de contrato cujo objeto \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os continuados de engenharia de manuten\u00e7\u00e3o predial, el\u00e9trica e hidr\u00e1ulica, incluindo a conserva\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e a opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e sistemas que integram as instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura de postos de pesagem de ve\u00edculos.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/04/2020", "ENTIDADE": " Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Construtora Queiroz Garcia Ltda. (02.895.841/0001-30); Hideraldo Luiz Caron (XXX.497.930-XX); Jo\u00e3o Batista Berretta Neto (XXX.981.859-XX); Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o (XXX.106.407-XX).<br>3.2. Recorrentes: Construtora Queiroz Garcia Ltda. (02.895.841/0001-30); Hideraldo Luiz Caron (XXX.497.930-XX); Jo\u00e3o Batista Berretta Neto (XXX.981.859-XX); Luiz Claudio dos Santos Varej\u00e3o (XXX.106.407-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Augusto Nardes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02150320133\" target=\"_blank\">021.503/2013-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Augusto Nardes.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2416643", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1687", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2412903", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1414", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2416643", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1687/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1687", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2412903", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1414", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1006429-14.2022.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CONSTRUTORA QUEIROZ GARCIA LTDA"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo instru\u00e7\u00e3o, cuja instru\u00e7\u00e3o foi acolhida pelo escal\u00e3o dirigente da Secretaria de Recursos (Serur) :</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Construtora Queiroz Garcia Ltda. (pe\u00e7a 199) , Hideraldo Luiz Caron (pe\u00e7a 215) , Jo\u00e3o Batista Berretta Neto (pe\u00e7a 216) e Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o (pe\u00e7a 220) </i><b><i> </i></b><i>contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 183) .</i></p><p><i>1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida, mantida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1561/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>lan\u00e1rio (pe\u00e7a 206) , proferido por for\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o, apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>9.1 excluir Marcelino Augusto Santos Rosa da rela\u00e7\u00e3o processual;</i></p><p><i>9.2 com base no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto e Hideraldo Luiz Caron;</i></p><p><i>9.3 com base no art. 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas da Construtora Queiroz Garcia Ltda.;</i></p><p><i>9.4 condenar Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto, Hideraldo Luiz Caron e a Construtora Queiroz Garcia Ltda., solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (Dnit) , atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora a partir das datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21/12/2009</i></p></td>\t<td><p><i>4.522.672,45</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>14/10/2010</i></p></td>\t<td><p><i>2.227.501,05</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>01/02/2011</i></p></td>\t<td><p><i>990.423,45</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.5 aplicar, individualmente, a Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto, Hideraldo Luiz Caron e \u00e0 Construtora Queiroz Garcia Ltda. a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento das quantias aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.6 aplicar, individualmente, a Hideraldo Luiz Caron, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto e Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento das quantias aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.7 autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.8 considerar graves as infra\u00e7\u00f5es cometidas por Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o e Jo\u00e3o Batista Berretta Neto;</i></p><p><i>9.9 inabilitar Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o e Jo\u00e3o Batista Berretta Neto para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, respectivamente, pelo prazo de 8 (oito) e 5 (cinco) anos, comunicando a Secretaria de Gest\u00e3o P\u00fablica do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado desta delibera\u00e7\u00e3o, da ado\u00e7\u00e3o dessa medida;</i></p><p><i>9.10 remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tA presente tomada de contas especial foi instaurada por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1961/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1961/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 42) , a partir de representa\u00e7\u00e3o formulada por unidade t\u00e9cnica deste Tribunal (pe\u00e7a 5) acerca de poss\u00edveis irregularidades observadas na contrata\u00e7\u00e3o, pelo Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes-Dnit, da empresa Queiroz Garcia Ltda. para a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em postos de pesagem veicular da autarquia.</i></p><p><i>2.1.\tO contrato analisado na representa\u00e7\u00e3o, TT-115/2009-00, decorreu de ades\u00e3o do Dnit \u00e0 ata de registro de pre\u00e7os do preg\u00e3o eletr\u00f4nico 12/2008 (pe\u00e7a 1, p. 3-62) , conduzido pelo Centro Integrado de Telem\u00e1tica do Ex\u00e9rcito (Citex) e tinha como objeto a execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 160) : 'de servi\u00e7os de engenharia, continuados, de manuten\u00e7\u00e3o predial, el\u00e9trica e hidr\u00e1ulica, incluindo a conserva\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e a opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e sistemas que integram as instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura, a ser executado em postos de pesagem de ve\u00edculos de propriedade do Dnit.'</i></p><p><i>2.2.\tA representa\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o 1\u00aa Secretaria de Controle Externo deste Tribunal (pe\u00e7a 5) indicava tr\u00eas ind\u00edcios de irregularidades, a saber: a) contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os distintos dos previstos na ata de registro de pre\u00e7os; b) pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados; e c) celebra\u00e7\u00e3o de aditivos irregulares. </i></p><p><i>2.3.\tTal representa\u00e7\u00e3o foi conhecida pelo Ministro Relator, que autorizou a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o proposta pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 8) . Os elementos colhidos no curso da inspe\u00e7\u00e3o refor\u00e7aram os ind\u00edcios de irregularidade que ensejaram a representa\u00e7\u00e3o inicial e permitiram identificar outros dois, relativos a pesquisa de pre\u00e7os que justificou a ades\u00e3o \u00e0 ata do Ex\u00e9rcito (pe\u00e7a 39, p. 2) e demoli\u00e7\u00e3o dos postos de pesagem existentes (pe\u00e7a 39, p. 18) .</i></p><p><i>2.4.\tDa an\u00e1lise dos elementos constantes dos autos, esta Corte prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1961/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1961/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinando a constitui\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial e autorizando a realiza\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancias propostas pela unidade t\u00e9cnica.</i></p><p><i>2.5.\tRealizadas as cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancias dos respons\u00e1veis, foram juntadas aos autos as respectivas defesas (pe\u00e7as 96, 107, 110-112, 116-120 e 131-140) , analisadas pela Unidade T\u00e9cnica respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o inicial destes autos (pe\u00e7a 155) , al\u00e9m de memoriais (pe\u00e7as 170, 171, 173 e 175-179) , que n\u00e3o lograram afastar por inteiro, segundo a Unidade T\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU, as irregularidades apuradas pelo Tribunal.</i></p><p><i>2.6.\tO Tribunal, acatando os pareceres constantes dos autos, proferiu o ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido.</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReiteram-se os exames preliminares de admissibilidade (pe\u00e7as 222-225) , ratificados \u00e0 pe\u00e7a 228 pelo Exmo. Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues, que concluiu pelo conhecimento do recurso, eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.3, 9.4, 9.5, 9.6, 9.7, 9.8 e 9.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></b></p><p><i>4.1.\tConstitui objeto dos recursos examinar as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p><i>a) se h\u00e1 necessidade de novas dilig\u00eancias para a apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito; </i></p><p><i>b) se houve superfaturamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra;</i></p><p><i>c) se esta Corte teria desconsiderado fatores regionais de pre\u00e7os;</i></p><p><i>d) se a glosa relativa aos servi\u00e7os de paisagismo est\u00e1 de acordo com os manuais t\u00e9cnicos aplic\u00e1veis;</i></p><p><i>e) se houve equ\u00edvocos nos c\u00e1lculos de superfaturamento;</i></p><p><i>f) se deve ser responsabilizado autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o na \u00e1rea rodovi\u00e1ria;</i></p><p><i>g) se deve ser deferido o pedido de produ\u00e7\u00e3o de provas testemunhal e pericial.</i></p><p><b><i>5.\tNovas dilig\u00eancias.</i></b></p><p><i>5.1.\tQuestiona a Construtora Queiroz Garcia Ltda. a insufici\u00eancia de documentos aptos a comprovar a correta execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados, afirmando que os documentos das medi\u00e7\u00f5es realizadas pelo Dnit e entregues a esta Corte n\u00e3o contemplam a totalidade dos servi\u00e7os por ela executados, o que teria causado a ado\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es inconsistentes por parte do Tribunal, al\u00e9m de ter prejudicado seu direito \u00e0 defesa.</i></p><p><i>5.2.\tPor esse motivo, roga pela aceita\u00e7\u00e3o dos documentos por ela trazidos na fase processual anterior, nos quais est\u00e1 demonstrada a totalidade dos servi\u00e7os executados, mas que teriam sido desconsiderados por esta Corte em virtude de falhas meramente formais, como a aus\u00eancia de assinatura do fiscal do contrato, o que afrontaria o princ\u00edpio da verdade real.</i></p><p><i>5.3.\tAlternativamente, caso n\u00e3o aceitos os documentos, requer a recorrente que se promova fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco para que reste comprovada a realiza\u00e7\u00e3o de todos os servi\u00e7os pagos.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>5.4.\tN\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para se acatar o pleito recursal. Ocorre que a recusa desta Corte em aceitar a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela recorrente n\u00e3o decorreu apenas de quest\u00f5es meramente formais, como alega, mas de inconsist\u00eancias e ind\u00edcios de que tais documentos n\u00e3o refletem a verdade dos fatos apurados pelo Tribunal.</i></p><p><i>5.5.\tSobre a quest\u00e3o, tendo suas conclus\u00f5es sido incorporadas pelo Relator a quo em suas raz\u00f5es de decidir, assim se manifestou a Unidade T\u00e9cnica respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito na fase processual anterior:</i></p><p><i>338. Primeiramente, h\u00e1 que se recobrar que foram glosadas as duas \u00faltimas medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o nulas do contrato TT-115/2009-00: a 16\u00aa medi\u00e7\u00e3o (ref. jul/10) , no valor de R$ 2.227.501,05 e a 20\u00aa medi\u00e7\u00e3o (ref. nov/10) , no valor de R$ 990.423,45. A documenta\u00e7\u00e3o apresentada cuida apenas da \u00faltima.</i></p><p><i>339. A listagem de materiais e de m\u00e3o de obra apresentada pela contratada n\u00e3o revela em quais postos de pesagem foram aplicados os insumos, tampouco em quais servi\u00e7os (pe\u00e7a 140, p. 25- 40) .</i></p><p><i>340. Cumpre lembrar, ainda, que n\u00e3o foram cumpridos os requisitos do termo de refer\u00eancia do preg\u00e3o eletr\u00f4nico 12/2008, que exigia, nos itens 10.1.7 e 11.11, que a contratada apresentasse nota fiscal/fatura dos materiais adquiridos, junto dos respectivos valores, sendo que tais gastos deveriam ser autorizados pelo fiscal do contrato.</i></p><p><i>341. Vale destacar, ainda, que a medi\u00e7\u00e3o ora apresentada n\u00e3o constava dos autos do processo administrativo original e n\u00e3o cont\u00e9m qualquer ateste do fiscal do contrato ou de qualquer outro servidor do Dnit. Trata-se de um documento que n\u00e3o foi recebido pela autarquia \u00e0 \u00e9poca.</i></p><p><i>342. Al\u00e9m da 20\u00aa medi\u00e7\u00e3o, a contratada apresenta um demonstrativo consolidado que indicaria todos os servi\u00e7os realizados nos v\u00e1rios postos de pesagem ao longo da vig\u00eancia do contrato TT-115/2009-00, documento que tamb\u00e9m n\u00e3o constava dos autos e que n\u00e3o foi referendado pela autarquia (pe\u00e7a 140, p. 41-90, pe\u00e7as 139-136, pe\u00e7a 135, p. 1-9) .</i></p><p><i>343. Esse demonstrativo, al\u00e9m de acrescentar interven\u00e7\u00f5es em grande n\u00famero de postos de pesagem que, segundo o Edital 594/2007, j\u00e1 teriam sido reformados, promove altera\u00e7\u00f5es de quantidades em praticamente todos os postos de pesagem que j\u00e1 tinham sido medidos at\u00e9 a sexta medi\u00e7\u00e3o (ref. set/09) .</i></p><p><i>344. No caso dos barrac\u00f5es de obras (tabela-15 - pe\u00e7as 135-140) , o novo demonstrativo suprime o servi\u00e7o de contrapiso de argamassa 3 cm, medido em m\u00b2, cuja \u00e1rea foi utilizada para estimar a \u00e1rea das instala\u00e7\u00f5es e calcular o superfaturamento e acrescenta servi\u00e7os de escava\u00e7\u00e3o, t\u00e1buas, pontaletes. Tamb\u00e9m cria um item destinado a remunerar a vigil\u00e2ncia que n\u00e3o existia at\u00e9 a sexta medi\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>345. Os servi\u00e7os de limpeza geral da obra (tabela-01 - pe\u00e7as 135-140) , que foram pagos com pre\u00e7os quase sete vezes maiores que os referenciais, foram reduzidos \u00e0 quinta parte, ao passo que outros que n\u00e3o foram avaliados por ocasi\u00e3o do c\u00e1lculo do superfaturamento, foram acrescidos, tais como limpeza de vala de drenagem, limpeza de bueiros, limpeza e desobstru\u00e7\u00e3o de dutos, limpeza de caixas de passagem.</i></p><p><i>346. Ocorr\u00eancias peculiares apontadas na cita\u00e7\u00e3o como a utiliza\u00e7\u00e3o de 104 postes no PPV 04.53 em confronto com apenas 10 no PPV 04.52 (pe\u00e7a 38, p. 6) , foram objeto de ajustes nesse demonstrativo consolidado (pe\u00e7a 140, p. 41-90, pe\u00e7as 139-136, pe\u00e7a 135, p. 1-9) . Todas essas corre\u00e7\u00f5es n\u00e3o parecem ter ocorrido ao acaso; pelo contr\u00e1rio, revelam um pr\u00e9vio conhecimento do relat\u00f3rio produzido pela unidade t\u00e9cnica deste Tribunal.</i></p><p><i>347. H\u00e1 que se considerar, ainda, o lapso temporal entre a sexta medi\u00e7\u00e3o, ocorrida em setembro de 2009 e a vig\u00e9sima medi\u00e7\u00e3o, ocorrida somente em novembro de 2010, mais de um ano depois. N\u00e3o \u00e9 veross\u00edmil que a empresa tivesse executado os servi\u00e7os e somente demandasse a complementa\u00e7\u00e3o de seu pagamento quatorze meses depois.</i></p><p><i>348. Por todo o exposto, entende-se que deva ser mantida a glosa \u00e0s duas \u00faltimas medi\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>5.6.\tDessa forma, n\u00e3o tendo a recorrente comprovado a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os constantes da 16\u00aa e da 20\u00aa medi\u00e7\u00f5es, tampouco apontado qualquer erro na an\u00e1lise desta Corte, deve ser mantido o d\u00e9bito questionado.</i></p><p><b><i>6.\tSuperfaturamento em m\u00e3o de obra.</i></b></p><p><i>6.1.\tSustenta a recorrente, ent\u00e3o contratada, que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em superfaturamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra empregada na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, ponderando que n\u00e3o \u00e9 correta a utiliza\u00e7\u00e3o do valor de 220 horas mensais por trabalhador, pois foi adotada pelo Dnit a quantidade de horas efetivamente trabalhada, n\u00e3o sendo os trabalhadores tratados como mensalistas como definido na Ata de Registro de Pre\u00e7os. Assim defende o c\u00e1lculo de 168 horas por m\u00eas por trabalhador, o que se mostra mais adequado e representa uma jornada di\u00e1ria de 8 horas, exclu\u00eddos feriados e finais de semana;</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>6.2.\tNovamente a recorrente n\u00e3o traz aos autos argumentos novos, assim como n\u00e3o aponta inconsist\u00eancias na an\u00e1lise empreendida pelo Tribunal que motivou a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o vergastado.</i></p><p><i>6.3.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra, assim consta do Relat\u00f3rio que fundamenta a delibera\u00e7\u00e3o recorrida:</i></p><p><i>223. Diferentemente do alegado pela empresa, a ata de registro de pre\u00e7os indicava carga hor\u00e1ria mensal de 220 horas (pe\u00e7a 1, p. 36-57) . Assim, para se obter o valor hor\u00e1rio da m\u00e3o de obra, basta dividir o valor do sal\u00e1rio mensal por 220, como foi feito no c\u00e1lculo do superfaturamento.</i></p><p><i>224. H\u00e1 que se destacar que o sistema de custos rodovi\u00e1rios do Dnit (Sicro) trabalha da mesma forma. Os custos hor\u00e1rios de m\u00e3o de obra s\u00e3o obtidos a partir da divis\u00e3o do valor mensal acrescido dos encargos por 220.</i></p><p><i>225. O n\u00famero de 220 horas adv\u00e9m das 44 horas semanais de trabalho (oito horas de segunda a sexta e quatro horas no s\u00e1bado) divididas pelos seis dias trabalhados (44/6 = 7,333) e distribu\u00eddas pelos trinta dias mensais (30 * 7,333 = 220 horas) .</i></p><p><i>226. Portanto, se as composi\u00e7\u00f5es apresentadas resultaram, por exemplo, em 52.674 horas de ajudante e o valor mensal desse profissional \u00e9 de R$ 1.208,50, isso deveria resultar no pagamento de R$ 289.347,86 (52.674h * R$ 1.208,50/220h) . A empresa, ao receber por 336 profissionais auferiu ganhos de R$ 406.056,00, o que justifica a glosa de R$ 116.708,14, o que equivale ao trabalho mensal de 96 ajudantes (pe\u00e7a 37, p. 31) . As alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o devem ser acolhidas.</i></p><p><i>6.4.\tAdemais, afirmar que os aspectos relativos \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o imput\u00e1veis \u00e0 recorrente tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser aceito. Apesar de haver irregularidades na ades\u00e3o \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os n\u00e3o imput\u00e1veis \u00e0 contratada, h\u00e1 de se esclarecer que os pre\u00e7os, quantitativos e metodologias nela constantes, inclusive a ado\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo de 220 horas mensais por trabalhador, foram aceitos por ela e serviram de base para a defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os por ela apresentados ao participar do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008, conduzido pelo Centro Integrado de Telem\u00e1tica do Ex\u00e9rcito Brasileiro.</i></p><p><b><i>7.\tFatores regionais de pre\u00e7os.</i></b></p><p><i>7.1.\tA contratada destaca que a unidade t\u00e9cnica adotou como par\u00e2metros de pre\u00e7os apenas as composi\u00e7\u00f5es do Sicro e do Sinapi de Goi\u00e1s e do Distrito Federal, em que pese os servi\u00e7os de reforma dos postos de pesagem terem sido realizados principalmente nos estados de Minas Gerais e Amazonas.</i></p><p><i>7.2.\tO par\u00e2metro de pre\u00e7o de um servi\u00e7o no centro do pa\u00eds n\u00e3o poderia ser comparado com o pre\u00e7o desse mesmo servi\u00e7o no interior do norte do pa\u00eds. Conclui que 'mesmo que se admita poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o do Sicro e do Sinapi como par\u00e2metros de pre\u00e7os, faz-se necess\u00e1ria uma adequa\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias adotadas'.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>7.3.\tDe fato, normalmente os trabalhos instru\u00eddos pelas unidades t\u00e9cnicas desta Corte de Contas consideram o fator regional para a aferi\u00e7\u00e3o de sobrepre\u00e7o e/ou de superfaturamento em contratos de obras quando confrontados com os sistemas referenciais, tais como o Sicro e o Sinapi.</i></p><p><i>7.4.\tOcorre que a ata de registro de pre\u00e7os a que o Dnit aderiu destinava-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em Bras\u00edlia (pe\u00e7a 2, p. 60) e os pre\u00e7os ofertados pela contratada eram v\u00e1lidos em tal localidade, de sorte que n\u00e3o se poderia ter extrapolado sua utiliza\u00e7\u00e3o para outros estados, como foi indevidamente feito.</i></p><p><i>7.5.\tAssim, concluiu este Tribunal que se os pre\u00e7os praticados no \u00e2mbito do contrato TT-115/2009-00 eram v\u00e1lidos para Bras\u00edlia, foi necess\u00e1rio utilizar-se de pre\u00e7os referenciais relativos \u00e0 mesma pra\u00e7a, para n\u00e3o se gerar distor\u00e7\u00f5es ainda maiores, tal como se comparar o pre\u00e7o contratado em Bras\u00edlia com o pre\u00e7o referencial de Minas Gerais.</i></p><p><i>7.6.\tAdemais, n\u00e3o traz a recorrente qualquer elemento concreto para demonstrar serem superiores os pre\u00e7os praticados nas outras regi\u00f5es em que os servi\u00e7os foram executados em rela\u00e7\u00e3o aos praticados no Distrito Federal.</i></p><p><b><i>8.\tServi\u00e7os de paisagismo.</i></b></p><p><i>8.1.\tSustenta a ex contratada que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito relativo aos servi\u00e7os de plantio de grama, pois foi desconsiderado pelo Tribunal a utiliza\u00e7\u00e3o de adubo, al\u00e9m de n\u00e3o ter sido observado que a composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os constante do Sinapi para tal servi\u00e7o n\u00e3o inclui a m\u00e3o de obra necess\u00e1ria para a execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>8.2.\tAo contr\u00e1rio do que afirma a recorrente, os valores correspondentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do adubo foram computados para a forma\u00e7\u00e3o dos valores pagos \u00e0 empresa pelo servi\u00e7o. Consta da planilha a observa\u00e7\u00e3o de que o 'adubo n\u00e3o foi aplicado em toda \u00e1rea plantada - ficou restrito a 20.913 m\u00b2 (20.913 m\u00b2 * 0,15 kg/m\u00b2 = 3.136,95 kg) em fun\u00e7\u00e3o das composi\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria contratada que em alguns postos indicava a utiliza\u00e7\u00e3o do insumo e em outros n\u00e3o (pe\u00e7a 38, p. 2) .</i></p><p><i>8.3.\tO Sinapi, refer\u00eancia de pre\u00e7o utilizada, n\u00e3o indica especificamente a utiliza\u00e7\u00e3o do adubo, por\u00e9m, remunera outros itens tais como terra vegetal R$ 0,77/m\u00b2, n\u00e3o utilizados pela contratada e, em valor superior ao do adubo (R$ 0,15 kg/m\u00b2 * R$ 1,10/kg = R$ 0,17/m\u00b2) .</i></p><p><i>8.4.\tAdemais, quando se compara um pre\u00e7o pago no contrato com o valor referencial, \u00e9 normal que haja alguma diverg\u00eancia entre insumos ou produtividades, o que n\u00e3o deve ser utilizado, via de regra, para acrescer insumos \u00e0 refer\u00eancia (como no caso do adubo) ou retirar outros (terra vegetal) , muito menos para alterar as produtividades m\u00e9dias.</i></p><p><i>8.5.\tEsclare\u00e7a-se, ainda, que diferentemente do que alega a recorrente, a m\u00e3o de obra tamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e1 prevista na composi\u00e7\u00e3o adotada (pe\u00e7a 148, p. 1939-1940) . Do valor de refer\u00eancia utilizado R$ 5,36/m\u00b2, uma parte \u00e9 relativa ao material (R$ 3,95/m\u00b2) e uma outra \u00e0 m\u00e3o de obra (R$ 1,41/m\u00b2) .</i></p><p><b><i>9.\tC\u00e1lculos de superfaturamento.</i></b></p><p><i>9.1.\tAfirma a recorrente que esta Corte teria cometido diversos equ\u00edvocos nos c\u00e1lculos relativos ao superfaturamento, apontando que:</i></p><p><i>a) em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de demoli\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de paredes:</i></p><p><i>1.\tReconhece que tais servi\u00e7os n\u00e3o foram executados no posto de Ituiutaba; por\u00e9m, a quantidade medida teria sido ajustada na 20\u00aa medi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o analisada pela Unidade T\u00e9cnica, com a aloca\u00e7\u00e3o das quantidades a outro posto de pesagem que teria recebido o servi\u00e7o, o que afastaria a necessidade de glosa dos servi\u00e7os.</i></p><p><i>2.\tA composi\u00e7\u00e3o de custo unit\u00e1rio utilizada pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o seria aplic\u00e1vel de forma satisfat\u00f3ria, por n\u00e3o considerar o bota-fora do material demolido. Exemplifica que a composi\u00e7\u00e3o Sinapi 77208 (carga mecanizada e remo\u00e7\u00e3o de entulho com transporte at\u00e9 1 km) tem valor unit\u00e1rio de R$ 2,57 x km, o que conduziria ao valor de R$ 128,50 por carga transportada a uma dist\u00e2ncia m\u00e9dia de 50 km e, num total de sessenta cargas, seria necess\u00e1rio adicionar aos servi\u00e7os de demoli\u00e7\u00e3o o valor de R$ 7.710,00 a t\u00edtulo de bota-fora de material.</i></p><p><i>3.\tQuanto aos servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o de parede, embora n\u00e3o tenham sido realizados diretamente nos postos de pesagem, teriam sido necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o dos arm\u00e1rios de alvenaria e torres para caixas d'\u00e1gua. Indica, ainda, que teriam sido realizados servi\u00e7os de chapisco, embo\u00e7o e reboco nas bases dos m\u00f3dulos met\u00e1licos dos postos, que n\u00e3o podem ser aplicados diretamente no solo sem uma prepara\u00e7\u00e3o de nivelamento e veda\u00e7\u00e3o, de modo que a glosa efetuada seria indevida.</i></p><p><i>b) em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00f3dulos met\u00e1licos:</i></p><p><i>1.\tAfirma a recorrente que a Unidade T\u00e9cnica respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o inicial do feito teria utilizado valores de insumos do Sinapi para cont\u00eaineres de 220 x 620 cm, com o dimensionamento de m\u00e3o de obra de apenas um oficial e tr\u00eas ajudantes para a montagem de cada m\u00f3dulo, com a glosa dos servi\u00e7os de demoli\u00e7\u00e3o manual de pavimento que teriam sido pagos em outra composi\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.\tA refer\u00eancia do Sinapi utilizada, referente a m\u00f3dulos para canteiros de obras simples, sem divis\u00f3rias, n\u00e3o se aplicaria aos m\u00f3dulos utilizados, mais complexos, planejados, com banheiros, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, l\u00f3gica e telef\u00f4nica, prote\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e diversos itens que n\u00e3o constam da especifica\u00e7\u00e3o do Sinapi.</i></p><p><i>3.\tPor se tratar de unidades modulares planejadas, inexistiria composi\u00e7\u00e3o de custo para esse tipo de servi\u00e7o no Sinapi ou no Sicro. Como prova da idoneidade dos pre\u00e7os praticados pelo defendente, teria apresentado planilha das notas fiscais referentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte, fornecimento dos m\u00f3dulos met\u00e1licos e fornecimento dos telhados met\u00e1licos, pela qual se poderia comprovar que n\u00e3o ocorreu sobrepre\u00e7o.</i></p><p><i>4.\tQuanto \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o de pavimento, o defendente alega que o servi\u00e7o seria referente \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o do pavimento/piso dos pr\u00e9dios antigos n\u00e3o se confundindo com a demoli\u00e7\u00e3o de paredes ou de concreto armado.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>9.2.\tPrimeiramente, \u00e9 importante destacar que alvenaria para a constru\u00e7\u00e3o de arm\u00e1rios foi remunerada pela 'tabela 14 - balan\u00e7a' (pe\u00e7a 36) , que a alvenaria para a base dos cont\u00eaineres foi remunerada pela 'tabela 7 - m\u00f3dulos met\u00e1licos' (pe\u00e7a 36) e que n\u00e3o foi necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de torres para caixas d'\u00e1gua, que j\u00e1 existiam (pe\u00e7as 32, 146 e 147) .</i></p><p><i>9.3.\tQuanto ao transporte de material demolido, as planilhas de medi\u00e7\u00e3o apresentadas pela empresa n\u00e3o indicam a execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o (pe\u00e7as 24-25) e n\u00e3o h\u00e1 qualquer projeto que indique o local em que o material deveria ser depositado, de modo que a compara\u00e7\u00e3o feita, entre servi\u00e7os de demoli\u00e7\u00e3o, ambos sem transporte, \u00e9 v\u00e1lida.</i></p><p><i>9.4.\tOs m\u00f3dulos met\u00e1licos instalados nos canteiros apresentam, de fato, uma maior complexidade em rela\u00e7\u00e3o ao valor referencial utilizado. Entretanto, h\u00e1 que se sopesar que a empresa faturou os m\u00f3dulos de forma difusa.</i></p><p><i>9.5.\tA estrutura met\u00e1lica, propriamente dita, que foi comparada com a refer\u00eancia do Sinapi, foi medida em termos de quilogramas de chapa met\u00e1lica (pe\u00e7a 36) , o que faz com que a compara\u00e7\u00e3o seja v\u00e1lida.</i></p><p><i>9.6.\tPor outro lado, banheiros e instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, que foram relacionadas como diferenciais dos cont\u00eaineres utilizados, foram pagos em outros itens de servi\u00e7os, tais como 'instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas - edifica\u00e7\u00f5es' e 'instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas - \u00e1gua' (pe\u00e7a 36) .</i></p><p><i>9.7.\tAdemais, a planilha trazida aos autos, que supostamente traria os valores que foram desembolsados pela empresa com os cont\u00eaineres, pouco acrescenta como elemento probat\u00f3rio, uma vez que desacompanhada das respectivas notas fiscais que, como visto, eram documentos obrigat\u00f3rios e que deveriam estar devidamente atestados pelo fiscal do contrato (pe\u00e7a 131, p. 158-159) .</i></p><p><i>9.8.\tQuanto \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o de pavimento, existe uma tabela espec\u00edfica que remunera a demoli\u00e7\u00e3o de piso de taco, de piso cer\u00e2mico e de piso cimentado e cal\u00e7adas (tabela 4, \u00e0 pe\u00e7a 36) , servi\u00e7os correspondentes \u00e0queles realizados no local onde foram instalados os m\u00f3dulos met\u00e1licos, de sorte que n\u00e3o se justifica pagamento adicional por demoli\u00e7\u00e3o de pavimento para os m\u00f3dulos met\u00e1licos.</i></p><p><i>9.9.\tEm linhas gerais, foram apresentados, na via recursal, os mesmos argumentos j\u00e1 acostados aos autos na fase de alega\u00e7\u00f5es de defesa, que os servi\u00e7os medidos e pagos foram efetivamente prestados.</i></p><p><i>9.10.\tA mat\u00e9ria foi enfrentada por esta Corte de Contas, conforme consta do Relat\u00f3rio e Voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o guerreada.</i></p><p><i>9.11.\tO recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, por sua natureza e por for\u00e7a dos princ\u00edpios constitucionais do duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, do devido processo legal e da ampla defesa, possui efeito devolutivo pleno, o que pressup\u00f5e nova aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de toda mat\u00e9ria impugnada.</i></p><p><i>9.12.\tAp\u00f3s o reexame dos autos, verificou-se, todavia, que n\u00e3o foram apresentados argumentos, documentos ou informa\u00e7\u00f5es que possibilitem a forma\u00e7\u00e3o de novo ju\u00edzo acerca da mat\u00e9ria. Com efeito, conforme evidenciado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, restou clara a mensura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imputado.</i></p><p><i>9.13.\tApesar de o recorrente repetir os mesmos argumentos aos examinados pela delibera\u00e7\u00e3o combatida, esses foram novamente examinados, em raz\u00e3o do pedido de nova decis\u00e3o. Entretanto, verificou-se, conforme anteriormente registrado, que os argumentos novamente trazidos aos autos pelo recorrente n\u00e3o s\u00e3o capazes de modificar o entendimento firmado pelo Tribunal no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>9.14.\tDessa forma, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para se dar provimento ao recurso da Construtora Queiroz Garcia Ltda.</i></p><p><b><i>10.\tResponsabilidade de autoridade m\u00e1xima.</i></b></p><p><i>10.1.\tSustenta o recorrente Hideraldo Luiz Caron, ent\u00e3o Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para que seja responsabilizado pelas irregularidades constantes dos autos, argumentando que:</i></p><p><i>a) a teor de diversos precedentes desta Corte de Contas, n\u00e3o pode ser responsabilizada a autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o, sob pena de se inviabilizar a segrega\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es e a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia. Assim, sendo ele a autoridade m\u00e1xima na \u00e1rea rodovi\u00e1ria, e tendo agido com base em pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para que questionasse a veracidade das informa\u00e7\u00f5es que lhe foram repassadas por seus subordinados e pela Procuradoria Especializada;</i></p><p><i>b) acrescenta, tamb\u00e9m com base em precedentes do Tribunal, que os pareceres que fundamentaram seus atos eram livres de v\u00edcios de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o, afastando, conforme entendimento jurisprudencial, a possibilidade de ser responsabilizado;</i></p><p><i>c) tamb\u00e9m afirma militar em seu favor o que decidiu esta Corte ao prolatar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2098/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2098/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no qual, ante a baixa materialidade da contrata\u00e7\u00e3o, entendeu o Tribunal que n\u00e3o seria razo\u00e1vel esperar da autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o uma especial aten\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>d) n\u00e3o restando demonstrada pelo Tribunal qualquer conduta dolosa ou culposa do recorrente h\u00e1 de se afastar sua responsabilidade pelas irregularidades apuradas nos presentes autos;</i></p><p><i>e) ademais, sustenta que n\u00e3o era de sua compet\u00eancia aprovar a ades\u00e3o \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os, autorizar a assinatura de aditivos contratuais, realizar a medi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou efetuar pagamentos, n\u00e3o havendo ato irregular que possa ser atribu\u00eddo a si, argumentando, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ades\u00e3o que (pe\u00e7a 215, p. 17) :</i></p><p><i>a Diretoria de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, chefiada pelo Recorrente, tinha a obriga\u00e7\u00e3o legal de providenciar a tramita\u00e7\u00e3o do pedido, uma vez que n\u00e3o detinha poder decis\u00f3rio, o que fez por meio do Relato \u00e0 Diretoria colegiada n\u00ba 1027/2008.</i></p><p><i>f) conclui o recorrente afirmando que n\u00e3o possu\u00eda, portanto, poder decis\u00f3rio e, por isso, n\u00e3o proferiu qualquer decis\u00e3o monocr\u00e1tica em qualquer um dos fatos que lhe s\u00e3o atribu\u00eddos por este Tribunal de Contas (pe\u00e7a 215, p. 21) .</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>10.2.\tSem raz\u00e3o o recorrente. Inicialmente cabe esclarecer n\u00e3o ser correta a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o possu\u00eda poder decis\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o aos atos tratados nos presentes autos.</i></p><p><i>10.3.\tTodos os atos inquinados passaram pelo crivo do recorrente que, ao dar andamento \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es advindas de unidades subalternas, a eles anuiu formalmente. Aceitar que a Diretoria de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, \u00e0 qual estava subordinada a Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Opera\u00e7\u00f5es Rodovi\u00e1rias, tinha obriga\u00e7\u00e3o legal de dar seguimento \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es advindas dessa Coordena\u00e7\u00e3o-Geral \u00e9 distorcer a verdade dos fatos.</i></p><p><i>10.4.\tAdemais, a efetiva atua\u00e7\u00e3o do recorrente nas irregularidades verificadas nos autos \u00e9 fartamente demonstrada no Voto que fundamenta a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, inclusive quanto \u00e0 sua responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio, assim se manifestando, no que foi acompanhado pelos demais membros desta Corte, o Relator a quo:</i></p><p><i>22. No que tange ao ent\u00e3o Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, Hideraldo Luiz Caron, pe\u00e7o v\u00eanias para discordar do Minist\u00e9rio P\u00fablico, pois, assim como a unidade t\u00e9cnica, creio haver elementos bastantes nos autos para concluir que sua conduta contribuiu para a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio. Considero tamb\u00e9m que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o foram suficientes para afastar as irregularidades que foram objeto de audi\u00eancia.</i></p><p><i>23. Da an\u00e1lise da secretaria especializada, destaco os documentos subscritos pelo ex-diretor, que foram apontados para demonstrar que ele n\u00e3o apenas tinha conhecimento das irregularidades, mas contribuiu para que acontecessem. O primeiro (pe\u00e7a 1, pp. 151/154) e segundo (pe\u00e7a 3, pp. 28/29) consistem em Relatos \u00e0 Diretoria Colegiada, em que ele prop\u00f5e, respectivamente, a ades\u00e3o \u00e0 ata de registro de pre\u00e7os (no qual chega a mencionar expressamente a necessidade de reforma de postos de pesagem) e a aprova\u00e7\u00e3o do termo aditivo que alterou expressivamente os quantitativos originais da ata. H\u00e1 ainda as propostas das prorroga\u00e7\u00f5es indevidas, como \u00e9 o caso do documento de pe\u00e7a 3, p. 26. E, finalmente, os diversos of\u00edcios de pagamento (a exemplo do expediente de pe\u00e7a 22, p. 26) , que autorizaram os disp\u00eandios baseados em medi\u00e7\u00f5es deficientes.</i></p><p><i>10.5.\tQuanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es e da delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, que, adotados legalmente, a autoridade m\u00e1xima n\u00e3o poderia ser responsabilizada por atos praticados por seus subordinados, mormente quando poss\u00edveis erros constantes de tais atos fossem de dif\u00edcil detec\u00e7\u00e3o, informe-se que o recorrente tinha pleno conhecimento da incompatibilidade dos servi\u00e7os a serem contratados pelo Dnit com aqueles constantes da Ata de Registro de Pre\u00e7os oriunda do Ex\u00e9rcito Brasileiro.</i></p><p><i>10.6.\tNesse sentido, cita-se o seguinte trecho da instru\u00e7\u00e3o da Unidade T\u00e9cnica transcrita no Relat\u00f3rio que fundamenta o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:</i></p><p><i>73. Diversamente do alegado pelo respons\u00e1vel, a 'reforma' n\u00e3o era somente um voc\u00e1bulo empregado de forma fortuita nos autos e que s\u00f3 poderia ser efetivamente detectada por meio de inspe\u00e7\u00e3o ou de an\u00e1lise detalhada das medi\u00e7\u00f5es que se seguiram. A reforma dos postos de pesagem era a ess\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o que se seguiu.</i></p><p><i>74. Em seu relato \u00e0 diretoria colegiada, o titular da DIR manifesta plena compreens\u00e3o da natureza da contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 152) : 'O Dnit, em dezembro de 2007, lan\u00e7ou ao mercado o Edital 594/2007 que tinha como objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresas ou cons\u00f3rcios de empresas para a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os inerentes \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da integridade da infraestrutura e a seguran\u00e7a de tr\u00e2nsito nas rodovias federais pavimentadas sob jurisdi\u00e7\u00e3o do Dnit, mediante o uso de sistemas fixos e port\u00e1teis (m\u00f3veis de pesagem din\u00e2mica e de sistemas complementares associados) , subdividida em 16 lotes. Segundo aquele Edital, a responsabilidade pela reforma e manuten\u00e7\u00e3o predial e de infraestrutura necess\u00e1rias \u00e0 opera\u00e7\u00e3o dos postos de pesagem \u00e9 do Dnit. \u00c9 de conhecimento dessa Diretoria que os contratos referentes aos 16 lotes de licita\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram assinados e que, gradativamente, esses postos est\u00e3o sendo colocados novamente em opera\u00e7\u00e3o. Entretanto, alguns daqueles postos possu\u00edam ainda condi\u00e7\u00f5es, mesmo que prec\u00e1rias, para a efetiva\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o, o que na realidade ocorreu. Entretanto, outros postos foram depredados e necessitam de reformas para que possam voltar a operar normalmente. \u00c9 relevante e oportuno lembrar a import\u00e2ncia da pesagem de ve\u00edculos de carga e \u00f4nibus para a manuten\u00e7\u00e3o da vida \u00fatil dos pavimentos. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o o tempo despendido em processos licitat\u00f3rios dentro do Dnit, por motivos alheios \u00e0 sua vontade, principalmente aqueles que envolvem recursos administrativos, impugna\u00e7\u00f5es, mandados de seguran\u00e7a, e que foi licitado pelo Ex\u00e9rcito Brasileiro, sob registro de pre\u00e7os, objeto que visa servi\u00e7os correlatos, esta Coordena\u00e7\u00e3o Geral vislumbrou a possibilidade de aderir \u00e0 ata de registro, assumindo os pre\u00e7os contidos naquele certame licitat\u00f3rio.'</i></p><p><i>75. N\u00e3o h\u00e1 como cogitar, portanto, que a natureza de reforma dos postos de pesagem n\u00e3o fosse de seu conhecimento. O relato transcrito deixa clara sua inten\u00e7\u00e3o de aderir \u00e0 ata para reformar os postos de pesagem.</i></p><p><i>76. Como diretor de infraestrutura rodovi\u00e1ria \u00e0 \u00e9poca, o respons\u00e1vel aprovou a ades\u00e3o \u00e0 ata de manuten\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es como forma de atingir o fim pretendido, qual seja, a reforma dos postos de pesagem.</i></p><p><i>77. N\u00e3o o socorre, sen\u00e3o causa estranheza, a manifesta\u00e7\u00e3o do ordenador de despesas do Citex nos autos (pe\u00e7a 2, p. 3) afirmando que os servi\u00e7os contratados pelo Dnit seriam comuns aos solicitados pelo ex\u00e9rcito.</i></p><p><i>78. Ora, incumbe ao \u00f3rg\u00e3o contratante conhecer a natureza dos servi\u00e7os que pretende realizar e n\u00e3o \u00e0quele que realizou o preg\u00e3o para registro de pre\u00e7os.</i></p><p><i>10.7.\tDessa forma, atuou decisivamente para a ades\u00e3o irregular, haja vista a incompatibilidade entre os servi\u00e7os a serem contratados e aqueles constantes da Ata de Registro de Pre\u00e7os, mormente por se verificar que n\u00e3o havia erros de dif\u00edcil detec\u00e7\u00e3o nos atos a ele submetidos, pois constava claramente, assim como do Relat\u00f3rio por ele subscrito e endere\u00e7ado \u00e0 Diretoria Colegiada da autarquia, a natureza distinta dos servi\u00e7os.</i></p><p><i>10.8.\tQuanto \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o nos termos aditivos ao contrato, constam dos autos os atos por ele praticados para dar aprova\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas (pe\u00e7a 3, p. 29, 76, 85 e 125) , sem os quais os aditivos n\u00e3o seriam assinados. Assim sua atua\u00e7\u00e3o foi decisiva tamb\u00e9m para essa irregularidade.</i></p><p><i>10.9.\tAssim, resta cabalmente demonstrada a responsabilidade do recorrente pelas irregularidades apuradas pelo Tribunal.</i></p><p><b><i>11.\tProvas testemunhal e pericial.</i></b></p><p><i>11.1.\tAp\u00f3s tecer extensa descri\u00e7\u00e3o dos fatos que motivaram as reformas dos postos de pesagem nas rodovias nacionais, os recorrentes Jo\u00e3o Batista Berretta Neto e Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o requerem que Tribunal que defira pedidos constantes das alega\u00e7\u00f5es de defesa e dos embargos por eles opostos de produ\u00e7\u00e3o de provas testemunhal e pericial a fim de esclarecer os fatos constantes dos autos.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>11.2.\tA quest\u00e3o foi corretamente enfrentada pelo Tribunal nas fases processuais anteriores, nas quais foi esclarecido aos recorrentes que as provas admitidas no \u00e2mbito desta Corte devem ser documentais.</i></p><p><i>11.3.\tAssim, os relatos de eventuais testemunhas s\u00e3o aceitos, mas devem ser reduzidos a termo e juntados aos autos, o que n\u00e3o lograram os recorrentes fazer mesmo quando da interposi\u00e7\u00e3o dos recursos que ora se instrui, demonstrando que o intuito dos recorrentes, conhecedores do procedimento interno, de n\u00e3o produzir tais provas, mas apenas suspender os efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio com a juntada de recurso desprovido de provas.</i></p><p><i>11.4.\tAdemais, tamb\u00e9m a quest\u00e3o da prova pericial foi esclarecida aos recorrentes. Registrou-se no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1561/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio, que cuidou da aprecia\u00e7\u00e3o dos embargos, que n\u00e3o seria demais registrar que cabe a quem utilize recursos p\u00fablicos federais o \u00f4nus de demonstrar seu bom e regular emprego, nos termos dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, e 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>11.5.\tOcorre que, assim como a prova testemunhal, os recorrentes n\u00e3o trouxeram aos presentes autos qualquer prova pericial, motivo pelo qual os argumentos recursais n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de alterar a delibera\u00e7\u00e3o vergastada.</i></p><p><i>11.6.\tPor fim, quanto ao pedido de que esta Corte requisite ao Dnit documentos relativos aos fatos tratados nestes autos, observa-se que tal pedido foi realizado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2894520123\" target=\"_blank\">Processo 028.945/2012-3</a>, que trata de representa\u00e7\u00e3o que deu origem aos presentes autos, e foi devidamente atendido pela Autarquia, cujas c\u00f3pias constam dos presentes autos, motivo pelo qual n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para esta Corte reiterar a solicita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>11.7.\tOutrossim, caso entendam os recorrentes que houve sonega\u00e7\u00e3o de documentos e/ou informa\u00e7\u00f5es por parte do Dnit, cabe aos mesmos, via inst\u00e2ncias competentes, pedir o acesso a tais documentos e encaminh\u00e1-los a esta Corte.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>12.\tDa an\u00e1lise anterior conclui-se que:</i></p><p><i>a) n\u00e3o h\u00e1 necessidade de novas dilig\u00eancias para a apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito; </i></p><p><i>b) o superfaturamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra resta devidamente comprovado;</i></p><p><i>c) eventuais diferen\u00e7as regionais de pre\u00e7os n\u00e3o podem ser alegadas pelos recorrentes, haja vista que os pre\u00e7os foram cotados pela contratada na licita\u00e7\u00e3o promovida pelo Ex\u00e9rcito Brasileiro para a pra\u00e7a de Bras\u00edlia, devendo ser respeitado pelas partes;</i></p><p><i>d) a glosa relativa aos servi\u00e7os de paisagismo est\u00e1 de acordo com os manuais t\u00e9cnicos aplic\u00e1veis;</i></p><p><i>e) o superfaturamento foi corretamente calculado;</i></p><p><i>f) a autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o na \u00e1rea rodovi\u00e1ria, tendo sido constatado pelo Tribunal que tinha pleno conhecimento das irregularidades perpetradas no \u00e2mbito do Dnit, deve ser responsabilizada;</i></p><p><i>g) a produ\u00e7\u00e3o de provas testemunhal e pericial \u00e9 facultada ao gestor p\u00fablico, que deve providenci\u00e1-las e junt\u00e1-las \u00e0 sua defesa, o que n\u00e3o ocorreu.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>13.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Construtora Queiroz Garcia Ltda., Hideraldo Luiz Caron, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto e Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>a) conhecer dos recursos e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</i></p><p><i>b)  comunicar o teor da decis\u00e3o que vier a ser proferida aos recorrentes e aos demais interessados.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas divergiu, parcialmente, da proposta da Unidade T\u00e9cnica, consoante parecer abaixo transcrito:</p><p><i>Trata-se, nesta oportunidade, do exame de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pela Construtora Queiroz Garcia Ltda. e pelos Senhores Hideraldo Luiz Caron, Jo\u00e3o Batista Berretta Neto e Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-lhes, ainda, ao pagamento solid\u00e1rio do d\u00e9bito apurado em sede de Tomada de Contas Especial, em decorr\u00eancia de irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o daquela empresa para a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em postos de pesagem veicular no \u00e2mbito do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (Dnit) . A delibera\u00e7\u00e3o ora recorrida j\u00e1 havia sido mantida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1561/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em raz\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.\tAs quest\u00f5es associadas aos presentes recursos podem ser assim resumidas: i) necessidade de novas dilig\u00eancias para apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito; ii) suposta inexist\u00eancia de superfaturamento quanto \u00e0 m\u00e3o de obra; iii) devida incid\u00eancia dos fatores regionais para forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os referenciais; iv) glosa relativa aos servi\u00e7os de paisagismo em desacordo com os manuais t\u00e9cnicos aplic\u00e1veis; v) equ\u00edvocos no c\u00e1lculo do superfaturamento quanto aos servi\u00e7os de demoli\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de paredes e aquisi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos met\u00e1licos; vi) pedido de produ\u00e7\u00e3o de provas testemunhal e pericial; e, vii) indevida responsabiliza\u00e7\u00e3o da autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o na \u00e1rea rodovi\u00e1ria.</i></p><p><i>3.\t\u00c0 exce\u00e7\u00e3o da \u00faltima quest\u00e3o, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico acompanha na \u00edntegra as an\u00e1lises constantes do parecer da Serur (pe\u00e7a 234) . De modo geral, os argumentos trazidos nas pe\u00e7as recursais n\u00e3o possuem elementos aptos a reformar o m\u00e9rito da delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</i></p><p><i>4.\tEntendemos pertinente apenas uma ressalva no conte\u00fado produzido por aquela Unidade T\u00e9cnica, relativamente \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de que \"quando se compara um pre\u00e7o pago no contrato com o valor referencial, \u00e9 normal que haja alguma diverg\u00eancia entre insumos ou produtividades, o que n\u00e3o deve ser utilizado, via de regra, para acrescer insumos \u00e0 refer\u00eancia (como no caso do adubo) ou retirar outros (terra vegetal) , muito menos para alterar as produtividades m\u00e9dias\" (pe\u00e7a 234, p. 6) . Sobre isso, conv\u00e9m registrar que, sim, as composi\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o elaboradas em processos de obras do Tribunal costumam ser adaptadas \u00e0 realidade do servi\u00e7o que se deseja comparar. Altera-se, para isso, justamente os insumos e as produtividades necess\u00e1rias a tal adequa\u00e7\u00e3o. No caso em tela, a despeito de n\u00e3o se ter seguido essa linha metodol\u00f3gica para estabelecer o respectivo par\u00e2metro no servi\u00e7o de paisagismo - n\u00e3o foi efetuada a troca de \"terra vegetal\" (mais caro) por \"adubo\" (mais barato) -, consideramos n\u00e3o haver necessidade de reformar o c\u00e1lculo, j\u00e1 que o resultado representou uma redu\u00e7\u00e3o no valor do dano, em benef\u00edcio dos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>5.\tNo tocante ao \u00faltimo ponto antes relacionado - indevida responsabiliza\u00e7\u00e3o da autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o na \u00e1rea rodovi\u00e1ria -, no que interessa ao presente est\u00e1gio do processo, conv\u00e9m ressaltar que esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, em parecer anterior (pe\u00e7a 172) , divergiu da Unidade T\u00e9cnica sobre esse aspecto, afastando a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito relativamente ao Senhor Hideraldo Luiz Caron, Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, ainda que mantido o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a aplica\u00e7\u00e3o de multa, fundamentada no art. 58, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.443/92.</i></p><p><i>6.\tContudo, o Plen\u00e1rio, ao examinar os autos, optou por manter a responsabilidade solid\u00e1ria deste gestor em rela\u00e7\u00e3o ao dano identificado, conforme as seguintes justificativas que constam do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 184) :</i></p><p><i>22. No que tange ao ent\u00e3o Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, Hideraldo Luiz Caron, pe\u00e7o v\u00eanias para discordar do Minist\u00e9rio P\u00fablico, pois, assim como a unidade t\u00e9cnica, creio haver elementos bastantes nos autos para concluir que sua conduta contribuiu para a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio. Considero tamb\u00e9m que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas n\u00e3o foram suficientes para afastar as irregularidades que foram objeto de audi\u00eancia.</i></p><p><i>23. Da an\u00e1lise da secretaria especializada, destaco os documentos subscritos pelo ex-diretor, que foram apontados para demonstrar que ele n\u00e3o apenas tinha conhecimento das irregularidades, mas contribuiu para que acontecessem. O primeiro (pe\u00e7a 1, pp. 151/154) e segundo (pe\u00e7a 3, pp. 28/29) consistem em Relatos \u00e0 Diretoria Colegiada, em que ele prop\u00f5e, respectivamente, a ades\u00e3o \u00e0 ata de registro de pre\u00e7os (no qual chega a mencionar expressamente a necessidade de reforma de postos de pesagem) e a aprova\u00e7\u00e3o do termo aditivo que alterou expressivamente os quantitativos originais da ata. H\u00e1 ainda as propostas das prorroga\u00e7\u00f5es indevidas, como \u00e9 o caso do documento de pe\u00e7a 3, p. 26. E, finalmente, os diversos of\u00edcios de pagamento (a exemplo do expediente de pe\u00e7a 22, p. 26) , que autorizaram os disp\u00eandios baseados em medi\u00e7\u00f5es deficientes.</i></p><p><i>7.\tEm linhas gerais, nesta fase recursal, o respons\u00e1vel sustenta que, dada a sua condi\u00e7\u00e3o, \u00e0 \u00e9poca, de autoridade m\u00e1xima na \u00e1rea rodovi\u00e1ria do \u00f3rg\u00e3o, n\u00e3o poderia ser responsabilizado, tendo em vista a segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia. Acrescenta que agiu amparado em pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos livres de v\u00edcios de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o e que, devido \u00e0 baixa materialidade do ajuste, n\u00e3o se poderia esperar sua especial aten\u00e7\u00e3o aos procedimentos correspondentes. Alega, ainda, que n\u00e3o detinha poder decis\u00f3rio sobre os fatos irregulares, de modo que n\u00e3o restou demonstrada conduta culposa ou dolosa que possa ser a ele atribu\u00edda.</i></p><p><i>8.\tOs argumentos trazidos pelo Senhor Hideraldo Luiz Caron nesta oportunidade carecem de novos elementos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles j\u00e1 aduzidos em suas raz\u00f5es de justificativa e alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 96) . </i></p><p><i>10. Considerando a aus\u00eancia de novidades na pe\u00e7a recursal e, em que pese o entendimento adotado na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, no que diz respeito \u00e0 solidariedade daquele Diretor de Infraestrutura pelo presente dano, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico mant\u00e9m o posicionamento assumido em sua primeira manifesta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 172) , qual seja, a de afastar-lhe a responsabilidade pelo ressarcimento do d\u00e9bito apurado.</i></p><p><i>11.\tNesse sentido, reitera-se que os dirigentes m\u00e1ximos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica devem responder por suas atribui\u00e7\u00f5es de cunho gerencial, cuja natureza \u00e9 compat\u00edvel com o cargo de dire\u00e7\u00e3o que ocupam. Assim, via de regra, irregularidades ocorridas no plano executivo n\u00e3o alcan\u00e7am gestores em postos de decis\u00e3o superior, cujas compet\u00eancias e obriga\u00e7\u00f5es n\u00e3o se confundem com procedimentos de car\u00e1ter meramente operacional, a exemplo da fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos e do processamento de pagamentos. </i></p><p><i>12.\tAs particularidades do caso em an\u00e1lise, que eventualmente poderiam abrir alguma exce\u00e7\u00e3o ao emprego de tal preceito, foram consideradas na primeira manifesta\u00e7\u00e3o e, a nosso ver, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para alterar o encaminhamento ent\u00e3o adotado. Por oportuno, conv\u00e9m registrar novamente trechos do parecer deste Parquet que tratou especificamente da quest\u00e3o em tela (pe\u00e7a 172, p. 4-5) :</i></p><p><i>21. As presentes considera\u00e7\u00f5es resultam, tamb\u00e9m, em acolher parcialmente as raz\u00f5es de justificativa e as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Senhor Hideraldo Luiz Caron, pela condi\u00e7\u00e3o de dirigente situado em cargo de hierarquia superior, de cunho notadamente gerencial, e pelas especificidades do caso concreto. De fato, tudo indica que a demoli\u00e7\u00e3o das estruturas de alvenaria para substitui\u00e7\u00e3o por cont\u00eaineres met\u00e1licos tenha decorrido de avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas efetuadas na etapa de elabora\u00e7\u00e3o dos projetos b\u00e1sicos de engenharia, n\u00e3o se tendo not\u00edcias ou elementos nos autos para indicar a participa\u00e7\u00e3o do dirigente naquela fase ou durante a execu\u00e7\u00e3o contratual.</i></p><p><i>22. Al\u00e9m disso, o dano ao er\u00e1rio, segundo os crit\u00e9rios de quantifica\u00e7\u00e3o adotados pela Unidade T\u00e9cnica, decorreu de falhas nos procedimentos executivos - basicamente centraliza\u00e7\u00e3o ou excesso de atribui\u00e7\u00f5es ao fiscal do contrato; fiscaliza\u00e7\u00e3o deficiente ou omissa na execu\u00e7\u00e3o contratual; medi\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas, sem indica\u00e7\u00e3o de quantitativos de servi\u00e7os espec\u00edficos, de instala\u00e7\u00f5es e de locais -, os quais somente seriam pass\u00edveis de detec\u00e7\u00e3o mediante vistorias frequentes nas obras ou investiga\u00e7\u00e3o mais pormenorizada dos documentos relacionados com a execu\u00e7\u00e3o do contrato e a liquida\u00e7\u00e3o das despesas. Ainda que sob as vertentes jur\u00eddicas da culpa in eligendo ou in vigilando, seria de extremo rigor atribuir responsabilidade solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito ao ex-Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria, haja vista que as referidas a\u00e7\u00f5es irregulares ocorreram na inst\u00e2ncia espec\u00edfica de controle da execu\u00e7\u00e3o contratual, representada no caso pela Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Opera\u00e7\u00f5es Rodovi\u00e1rias.</i></p><p><i>12.\tAnte o exposto, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico acompanha o encaminhamento alvitrado pela Serur em instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 234, exceto quanto \u00e0 responsabilidade do Senhor Hideraldo Luiz Caron pelo d\u00e9bito apurado, a quem opina-se, contudo, manter o julgamento de suas contas irregulares e a aplica\u00e7\u00e3o de multa fundamentada no art. 58, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.443/92, nos termos j\u00e1 defendidos no parecer \u00e0 pe\u00e7a 172 dos autos.</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Renata Arnaut Ara\u00fajo Lepsch (18.641/OAB-DF) e outros; Pablo Alves Prado (43164/OAB-DF) e outros; Ted Carrijo Costa (23.671/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS EM POSTOS DE PESAGEM EM RODOVIAS. ADES\u00c3O INDEVIDA A ATA DE REGISTRO DE PRE\u00c7OS. IRREGULARIDADES EM PESQUISAS DE PRE\u00c7OS. ALTERA\u00c7\u00d5ES SUBSTANCIAIS DE QUANTITATIVOS E PRORROGA\u00c7\u00d5ES CONTRATUAIS ILEG\u00cdTIMAS. DEMOLI\u00c7\u00c3O DE ESTRUTURA DE FORMA ANTIECON\u00d4MICA. PAGAMENTOS POR SERVI\u00c7OS N\u00c3O- REALIZADOS OU SUPERFATURADOS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. INABILITA\u00c7\u00c3O PARA O EXERC\u00cdCIO DE CARGO EM COMISS\u00c3O OU FUN\u00c7\u00c3O DE CONFIAN\u00c7A NO \u00c2MBITO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA FEDERAL. RECURSOS DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Hideraldo Luiz Caron (pe\u00e7a 215) , Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o (pe\u00e7a 220) , Jo\u00e3o Batista Berretta Neto (pe\u00e7a 216) e pela Construtora Queiroz Garcia Ltda. (pe\u00e7a 199) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1060/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1060/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mantido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1561/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1561/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos da relatoria do E. Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consoante transcrito no relat\u00f3rio, a decis\u00e3o original julgou irregulares as contas especiais dos respons\u00e1veis, condenou-os solidariamente ao ressarcimento de dano, aplicou-lhes san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria individual, bem como inabilitou alguns dos agentes p\u00fablicos ao exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal em raz\u00e3o de pr\u00e1tica de condutas il\u00edcitas identificadas na celebra\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o do Contrato TT 115/2009-00, firmado entre o Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (Dnit) e a Construtora Queiroz Garcia Ltda., cujo objeto \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os continuados de engenharia de manuten\u00e7\u00e3o predial, el\u00e9trica e hidr\u00e1ulica, incluindo a conserva\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e a opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e sistemas que integram as instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura de postos de pesagem de ve\u00edculos sob responsabilidade do Dnit.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Contrato TT 115/2009-00 originou-se de ades\u00e3o do Dnit \u00e0 Ata do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008, promovido pelo Centro Integrado de Telem\u00e1tica do Ex\u00e9rcito (Citex) . As ocorr\u00eancias que motivaram a irregularidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foram as seguintes:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) ades\u00e3o indevida \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os oriunda do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008, conduzido pelo Centro Integrado de Telem\u00e1tica do Ex\u00e9rcito (Citex) , cujo objeto \u00e9 diverso do escopo de servi\u00e7os almejado pelo Dnit. O Ata de Registro promovida pelo Citex destinava-se \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o predial em unidades do Ex\u00e9rcito em Bras\u00edlia, ao passo que servi\u00e7os a serem contratados pelo Dnit tinham por finalidade reformas das instala\u00e7\u00f5es de postos de pesagem de ve\u00edculos localizadas em diversas rodovias federais, as quais foram contratadas sem projeto b\u00e1sico, \u00e0 revelia do disposto nos artigos 3\u00ba, 7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso I, da Lei 8.666/1993, e dos princ\u00edpios constitucionais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com destaque para a moralidade;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa de pre\u00e7os que n\u00e3o permitiu atestar a economicidade da ades\u00e3o do Dnit \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008 - Citex, a exemplo da solicita\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento junto a empresa que atua em ramo estranho \u00e0 engenharia e a entidade empresarial de pequeno capital social, em afronta ao artigo 3\u00ba, \u00a7 4\u00ba, inciso II, do ent\u00e3o vigente Decreto 3.931/2001, ao artigo 3\u00ba da Lei 8.666/1993 e aos princ\u00edpios constitucionais da moralidade e efici\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c)  celebra\u00e7\u00e3o de 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato TT 115/2009-00 com extrapola\u00e7\u00e3o do limite m\u00e1ximo de 100% de altera\u00e7\u00e3o dos quantitativos constantes da Ata de Registro de Pre\u00e7os, em desacordo com o artigo 8\u00ba, \u00a7 3\u00ba, do ent\u00e3o vigente Decreto 4.342/2002, em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, previsto no artigo 3\u00ba, da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da moralidade, inscrito no artigo 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) celebra\u00e7\u00e3o de 2\u00ba e 3\u00ba Termos Aditivos ao Contrato TT 115/2009-00 para prorroga\u00e7\u00e3o de prazo de vig\u00eancia da aven\u00e7a, com fundamento no artigo 57, inciso II, da Lei 8.666/1993, sem que os servi\u00e7os de reforma predial tivessem natureza continuada, em afronta aos artigos 3\u00ba, 57, <i>caput</i>, 66, 78, incisos I e III, da Lei 8.666/1993 e aos princ\u00edpios constitucionais da moralidade, efici\u00eancia e impessoalidade; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">e) demoli\u00e7\u00e3o de parte das estruturas em alvenaria onde funcionavam os antigos centros de controle operacionais dos postos de pesagem, com a posterior instala\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos met\u00e1licos (cont\u00eaineres) , sem apresenta\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise detalhada de custos das alternativas, a exemplo da reforma das instala\u00e7\u00f5es existentes, em afronta aos princ\u00edpios constitucionais da moralidade e da efici\u00eancia e ao princ\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">f) superfaturamento na execu\u00e7\u00e3o do Contrato TT 115/2009-00, decorrente de medi\u00e7\u00e3o e pagamento de materiais, m\u00e3o de obra e servi\u00e7os cuja aplica\u00e7\u00e3o nos postos de pesagem de ve\u00edculos do Dnit n\u00e3o fora comprovada, ou nos quais tenha havido excesso de quantitativos e de pre\u00e7os dos servi\u00e7os e materiais aplicados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em seu apelo, Hideraldo Luiz Caron argui ilegitimidade para figurar no polo passivo da rela\u00e7\u00e3o processual por ter agido, na condi\u00e7\u00e3o de Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria do Dnit, com base em pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos das unidades que lhes eram vinculadas, observados os princ\u00edpios da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. Alega n\u00e3o ter compet\u00eancia e poder decis\u00f3rio para pr\u00e1tica dos atos impugnados, em rela\u00e7\u00e3o aos quais n\u00e3o teria laborado com dolo ou culpa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Luiz Cl\u00e1udio dos Santos Varej\u00e3o e Jo\u00e3o Batista Berretta Neto, \u00e0 \u00e9poca, respectivamente, Coordenador Geral de Opera\u00e7\u00f5es Rodovi\u00e1rias e Coordenadora de Opera\u00e7\u00f5es/fiscal do contrato pelo Dnit, ap\u00f3s historiarem os fatos, defendem a necessidade e a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o da reforma dos postos de pesagem de ve\u00edculos. Protestam pela produ\u00e7\u00e3o de prova testemunhal e pericial a fim de esclarecer as quest\u00f5es constantes dos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Construtora Queiroz Garcia Ltda., contratada pelo Dnit para presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os superfaturados, roga por que o Tribunal acolha os documentos que demonstram a realiza\u00e7\u00e3o da integralidade dos trabalhos aven\u00e7ados. Alega que nem todos os elementos probat\u00f3rios haviam sido entregues pela autarquia \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU, o que teria ensejado o d\u00e9bito em quest\u00e3o. Prop\u00f5e serem desconsideradas eventuais falhas formais, como a aus\u00eancia de aposi\u00e7\u00e3o de assinatura do fiscal do contrato nos documentos de despesa. Sugere, ainda, seja realizada fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> para comprovar a execu\u00e7\u00e3o de todos os trabalhos contratados, caso n\u00e3o sejam acolhidos os elementos probat\u00f3rios trazidos pela defesa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sustenta a revis\u00e3o do crit\u00e9rio adotado pela equipe de auditoria para c\u00e1lculo da remunera\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia da m\u00e3o de obra, devendo ser consideradas as horas efetivamente trabalhadas e n\u00e3o quantidade de horas mensais definidas na Ata de Registro de Pre\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Defende a utiliza\u00e7\u00e3o das composi\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos sistemas Sicro e Sinapi referentes \u00e0s regi\u00f5es em que foram efetuados os servi\u00e7os de reforma dos postos de pesagem, e n\u00e3o das localidades definidas na Ata de Registro de Pre\u00e7os (Goi\u00e1s e DF) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Questiona alguns custos de servi\u00e7os e insumos que n\u00e3o foram considerados na composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de itens de trabalho como paisagismo, demoli\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de paredes, aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos met\u00e1licos (cont\u00eaineres) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s analisar os apelos dos respons\u00e1veis, a Secretaria de Recursos prop\u00f5e conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge, em parte, da proposta da Unidade T\u00e9cnica ao defender o afastamento da condena\u00e7\u00e3o imposta a Hideraldo Luiz Caron para ressarcimento do dano. Todavia, opina por que seja mantida a irregularidade das contas e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, fundamentando-a no artigo 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feita essa apresenta\u00e7\u00e3o, <b>passo a decidir</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Preliminarmente, conhe\u00e7o dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade estabelecidos nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, acompanho a proposta da Secretaria de Recursos, cujas raz\u00f5es, desde logo, incorporo ao meu voto, sem embargo de acrescer algumas considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Desde sua origem, a contrata\u00e7\u00e3o, pelo Dnit, dos servi\u00e7os de engenharia de manuten\u00e7\u00e3o predial, el\u00e9trica e hidr\u00e1ulica, incluindo a conserva\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e a opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e sistemas que integram as instala\u00e7\u00f5es de infraestrutura de postos de pesagem de ve\u00edculos sob responsabilidade da autarquia, foi permeada por uma s\u00e9rie de irregularidades.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A come\u00e7ar pelo n\u00e3o-cumprimento de pressupostos normativos estabelecidos nos Decretos 3.931/2001 e 4.342/2002, \u00e0 \u00e9poca vigentes, para ades\u00e3o do Dnit \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008, conduzido pelo Centro Integrado de Telem\u00e1tica do Ex\u00e9rcito (Citex) . Nesse ponto, foi verificada incongru\u00eancia entre os objetos, haja vista que o escopo da referida Ata - servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de unidades do Ex\u00e9rcito em Bras\u00edlia - era nitidamente distinto do pretendido pelo Dnit ao visar a reforma das instala\u00e7\u00f5es dos postos de pesagem de ve\u00edculos em diversas rodovias federais. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A pr\u00f3pria aferi\u00e7\u00e3o da economicidade da ades\u00e3o restou comprometida, pois o Dnit realizou pesquisa de pre\u00e7os junto a duas empresas - Conectnet e a Labor Construtora Ltda. - as quais n\u00e3o ostentavam condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4mico-financeiras para realiza\u00e7\u00e3o do objeto abrangido pela ata, muito menos para execu\u00e7\u00e3o das reformas pretendidas pela autarquia. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consoante apurado nos autos (pe\u00e7a 19, p\u00e1g. 5) , a primeira empresa atuava no segmento de manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas de escrever e calcular, al\u00e9m de outros equipamentos n\u00e3o-eletr\u00f4nicos para escrit\u00f3rio. Demais disso, h\u00e1 ind\u00edcios de que a empresa Conectnet era de fachada pois estava cadastrada no mesmo endere\u00e7o em que se encontravam outras sete empresas, tr\u00eas de inform\u00e1tica e quatro de publicidade. A segunda entidade empresarial (Labor) , controlada pela pessoa jur\u00eddica Data Traffic S.A., possu\u00eda capital social de apenas R$ 150.000,00, incompat\u00edvel com a magnitude do registro de pre\u00e7os que a autarquia pretendia aderir (pe\u00e7a 19, p. 12) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os tr\u00eas termos aditivos irregulares ao Contrato TT-115/2009-0, firmado entre o Dnit e a Construtora Queiroz Garcia Ltda., mais uma vez corroboram a indevida ades\u00e3o \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008 do Citex. O primeiro termo aditivo violou as disposi\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o Decreto 4.342/2002 ao exceder, em muito, o limite de 100% de acr\u00e9scimo de quantitativos de servi\u00e7os e insumos registrados na Ata, evidenciando, ainda mais, a natureza de reforma das instala\u00e7\u00f5es dos postos de pesagem, e n\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o predial. Tomo como exemplo os seguintes percentuais de altera\u00e7\u00e3o do quantitativo de itens de insumos, em rela\u00e7\u00e3o aos definidos na Ata de Registro de Pre\u00e7os: cimento (15.247%) , areia (3.633%) , brita (8.205%) , conforme planilhas \u00e0 pe\u00e7a 2, p\u00e1gs. 180/213.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os outros dois termos aditivos prorrogaram indevidamente os prazos do contrato, distorcendo a natureza dos servi\u00e7os de reforma, os quais n\u00e3o poderiam ser qualificados como servi\u00e7os continuados, e sim como projetos a serem executados a termo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No curso da execu\u00e7\u00e3o contratual, foi identificada pr\u00e1tica de ato antiecon\u00f4mico consistente de demoli\u00e7\u00e3o injustificada de parte estrutura de alvenaria de postos existentes e sua substitui\u00e7\u00e3o por m\u00f3dulos met\u00e1licos. Tamb\u00e9m foram verificados pagamentos indevidos por servi\u00e7os com excesso de quantitativos de insumos, com sobrepre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas referenciais de custos ou cuja aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi comprovada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O d\u00e9bito resultante de pagamentos indevidos, em valores originais, perfaz o montante de R$ 7.740.596,95, o que equivale \u00e0 expressiva parcela de 63% do valor global despendido no contrato, R$ 12.334.531,18, a pre\u00e7os iniciais.  A quantia indevidamente gasta pode ser resumida no seguinte quadro:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As alega\u00e7\u00f5es trazidas por Hideraldo Luiz Caron n\u00e3o se sustentam diante das evid\u00eancias coligidas nos autos. Na condi\u00e7\u00e3o de Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria do Dnit, o respons\u00e1vel n\u00e3o teve um papel figurativo ou de mero intermedi\u00e1rio na tramita\u00e7\u00e3o dos processos de contrata\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os aven\u00e7ados no Contrato TT-115/2009-0 pois, nos termos do artigo 126 do Regimento Interno do Dnit, \u00e0 \u00e9poca vigente, tinha por incumb\u00eancia envidar as gest\u00f5es administrativas no sentido de supervisionar e revisar as a\u00e7\u00f5es encetadas pela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Opera\u00e7\u00f5es Rodovi\u00e1rias (CGPERT) no planejamento da despesa, a evitar a contrata\u00e7\u00e3o por incongru\u00eancia de objeto, n\u00e3o-comprova\u00e7\u00e3o da economicidade e da ader\u00eancia legal da ades\u00e3o \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008 do Citex. Tinha tamb\u00e9m, por obriga\u00e7\u00e3o, verificar a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios m\u00ednimos de medi\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o dos gastos, mediante correta fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os a serem executados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O ent\u00e3o gestor tomou conhecimento da deficiente pesquisa de pre\u00e7o, tinha pr\u00e9via ci\u00eancia da real natureza do objeto da ades\u00e3o \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os (reforma dos postos de pesagem) e das inconsist\u00eancias das propostas de celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivos, celebradas \u00e0 revelia dos normativos de reg\u00eancia, apesar dos alertas da Procuradoria Federal junto ao Dnit. Mesmo assim, submeteu, sem qualquer ressalva, relato de todos esses atos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da diretoria colegiada da autarquia (pe\u00e7a 1, p\u00e1gs. 151 a 154; pe\u00e7a 2, p\u00e1gs. 224/225; pe\u00e7a 3, p. 29, 76, 85 e 125) . O respons\u00e1vel aquiesceu, ainda, \u00e0 proposta de demoli\u00e7\u00e3o de estruturas de alvenaria de parte dos postos de pesagem existentes, com vistas a substitui\u00e7\u00e3o por estrutura tempor\u00e1rias, sem exigir efetiva e completa avalia\u00e7\u00e3o da sua economicidade frente a outras alternativas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que tange \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, o ent\u00e3o Diretor de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria permitiu que a fiscaliza\u00e7\u00e3o do Contrato TT-115/2009-00 n\u00e3o obedecesse ao rito ordin\u00e1rio estabelecido pelo Dnit, conforme Resolu\u00e7\u00e3o 10, de 31/1/2007 e Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o/DG 1, de 23/2/2010, no sentido de que o acompanhamento e a medi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os contratados deveriam ser atribui\u00e7\u00e3o de unidades locais vinculadas \u00e0s respectivas superintend\u00eancias regionais. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Dessa forma, teve plena ci\u00eancia e aderiu a que a fiscaliza\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do contrato ficasse concentrada nas m\u00e3os de \u00fanico respons\u00e1vel. No caso, de coordenador de opera\u00e7\u00f5es da CGPERT, mesmo sabendo tratar-se de fiscal de contrato lotado na sede em Bras\u00edlia, subordinado a sua diretoria, e contrariamente aos normativos indicados, sem quaisquer condi\u00e7\u00f5es de efetivamente fiscalizar a reforma de postos de pesagem em diversas rodovias federais. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m n\u00e3o seria necess\u00e1rio exame ami\u00fade e revis\u00e3o de in\u00fameros processos de trabalho de inst\u00e2ncias inferiores para que o respons\u00e1vel Hideraldo Luiz Caron pudesse perceber tais inconsist\u00eancias graves na orienta\u00e7\u00e3o geral da fiscaliza\u00e7\u00e3o e na medi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Trata-se de erro grosseiro e culpa grave que n\u00e3o escaparia ao gestor mediano.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De igual forma, Luiz Carlos dos Santos Varej\u00e3o, ent\u00e3o titular da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Opera\u00e7\u00f5es Rodovi\u00e1rias do Dnit (CGPERT) , n\u00e3o logrou afastar imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade pela elabora\u00e7\u00e3o de pesquisa de pre\u00e7os irregular, indevida ades\u00e3o \u00e0 ata, celebra\u00e7\u00e3o de aditivos irregulares e demoli\u00e7\u00e3o injustificada de edifica\u00e7\u00f5es em alvenaria, como se comprova dos documentos \u00e0s pe\u00e7as 19, 39, p\u00e1g. 2/3. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m desconsiderou os normativos internos do Dnit ao n\u00e3o consentir com a participa\u00e7\u00e3o das unidades locais, vinculadas \u00e0s Superintend\u00eancias Regionais, na fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do contrato, relegando a subordinado lotado em Bras\u00edlia, o Coordenador de Opera\u00e7\u00f5es, a tarefa herc\u00falea e temer\u00e1ria de realizar o acompanhamento da aven\u00e7a simultaneamente em v\u00e1rias localidades do Brasil. Como corol\u00e1rio dessa defici\u00eancia, atestou medi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os que n\u00e3o foram amparadas por documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, ao arrepio das exig\u00eancias do contrato. Permitiu, tamb\u00e9m, a demoli\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidas edifica\u00e7\u00f5es em alvenaria em prol de solu\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de duvidosa qualidade e durabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O respons\u00e1vel Jo\u00e3o Batista Berretta Neto n\u00e3o afastou as irregularidades a ele atribu\u00eddas.  Na qualidade de fiscal de contrato e coordenador de opera\u00e7\u00f5es da CGPERT, atuou decisivamente na elabora\u00e7\u00e3o de planilhas que subsidiaram a celebra\u00e7\u00e3o do primeiro termo aditivo ao contrato, alterando substancialmente as quantidades estabelecidas na ata de registro de pre\u00e7os objeto da ades\u00e3o e desvirtuando sua configura\u00e7\u00e3o inicial voltada aos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial, \u00e0 revelia da norma de reg\u00eancia. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m atestou medi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o foram suportadas por documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria exigida contratualmente, muitas das quais n\u00e3o apresentavam qualquer detalhamento, a ensejar a ocorr\u00eancia de pagamentos indevidos por servi\u00e7os n\u00e3o-executados que resultaram em significativo preju\u00edzo ao Dnit.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, as raz\u00f5es aduzidas pela Construtora Queiroz Garcia Ltda. foram adequadamente refutadas pela Secretaria de Recursos. Os c\u00e1lculos de superfaturamento obedeceram a crit\u00e9rios e metodologias de composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de servi\u00e7os e insumos definidos na Ata de Registro de Pre\u00e7os definidos no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2008, conduzido pelo Centro Integrado de Telem\u00e1tica do Ex\u00e9rcito Brasileiro (Citex) , \u00e0 qual aderiu o Dnit e consentiu a contratada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse sentido, os par\u00e2metros de pre\u00e7o de refer\u00eancia, derivados das composi\u00e7\u00f5es dos sistemas Sicro e Sinapi, n\u00e3o poderia considerar base regional diversa da utilizada na aludida Ata de Registro de Pre\u00e7os (Goi\u00e1s e Distrito Federal) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Foi, tamb\u00e9m, afastado o argumento da defesa quanto \u00e0 exist\u00eancia de outros itens de despesa que n\u00e3o haviam sido considerados pela unidade t\u00e9cnica de origem na apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, tais como demoli\u00e7\u00e3o de pavimento, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e hidr\u00e1ulicas em m\u00f3dulos met\u00e1licos (cont\u00eaineres) . Como bem assinalou a unidade instrutiva, tais despesas j\u00e1 foram remuneradas em outras tabelas da proposta or\u00e7ament\u00e1ria. Outros itens, como bota-fora de material demolido, sequer constavam da previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria o que afasta o seu acr\u00e9scimo na despesa. Tamb\u00e9m, no item de paisagismo, mesmo sem considerar o insumo adubo, o valor de refer\u00eancia adotado pela unidade t\u00e9cnica foi conservadoramente superior ao pre\u00e7o paradigma defendido pela recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Demais disso, a construtora n\u00e3o logrou justificar o excesso de insumo de m\u00e3o de obra, verificado na 1\u00aa medi\u00e7\u00e3o, e o superfaturamento decorrente do valor pago a maior para insumos e servi\u00e7os apurados at\u00e9 a 6 medi\u00e7\u00e3o, a serem comparados aos sistemas de refer\u00eancias oficiais do Sicro e Sinapi. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas \u00faltimas medi\u00e7\u00f5es (16\u00aa e 20\u00aa) , a defesa n\u00e3o demonstrou a aplica\u00e7\u00e3o da despesa na realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, uma vez que a documenta\u00e7\u00e3o por ela trazida n\u00e3o foi acompanhada das respectivas notas fiscais e faturas dos materiais adquiridos, devidamente atestadas pelo fiscal do contrato, conforme exigia a Ata de Registro de Pre\u00e7o e a respectiva aven\u00e7a. Tamb\u00e9m n\u00e3o identifica a localidade em que foram empregados os materiais e servi\u00e7os.<i> </i>Trata-se, em verdade, de documentos que sequer haviam sido recebidos pela autarquia \u00e0 \u00e9poca.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No novo demonstrativo consolidado de servi\u00e7os trazidos \u00e0 cola\u00e7\u00e3o pela contratada, foram identificadas pela unidade t\u00e9cnica de origem diversas inconsist\u00eancias, tais como inclus\u00e3o de novos servi\u00e7os de reforma em postos de pesagem que j\u00e1 haviam sido anteriormente reformados, altera\u00e7\u00e3o de quantitativos em praticamente todos os postos de pesagem que j\u00e1 tinham sido medidos at\u00e9 a 6\u00aa medi\u00e7\u00e3o, bem como remo\u00e7\u00e3o de itens de servi\u00e7o utilizados no c\u00e1lculo de superfaturamento. Todas essas incongru\u00eancias, aliado<i> </i>ao lapso temporal entre a sexta medi\u00e7\u00e3o, ocorrida em setembro de 2009 e a vig\u00e9sima medi\u00e7\u00e3o, realizada em novembro de 2010, torna pouco veross\u00edmil a lista consolidada de servi\u00e7os enfeixada pela construtora.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, nego provimento aos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o e voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 15 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702447", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=702447", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}