{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370560", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1011/2020 ATA 14/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1011", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "14/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1011/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1011/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando o entendimento firmado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/108/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 108/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, segundo o qual n\u00e3o se conhece de embargos de declara\u00e7\u00e3o que n\u00e3o indicam a omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o, obscuridade ou erro material existente na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, nos termos do art. 1.023 do C\u00f3digo de Processo Civil;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">considerando que o recorrente tenta, pela via impr\u00f3pria, rediscutir os fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1898/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1898/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fulcro no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"f\" e \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Orlando Cordeiro Oliveira, por ausentes os pressupostos de admissibilidade; receber o documento inserto \u00e0 pe\u00e7a 43 como mera peti\u00e7\u00e3o e dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2306120154\" target=\"_blank\">Processo 023.061/2015-4</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Orlando Cordeiro Oliveira (XXX.033.176-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrente: Orlando Cordeiro Oliveira (XXX.033.176-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Munic\u00edpio de Aricanduva/MG</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Alexandre L\u00facio da Costa (59.821/OAB-MG) e outros. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/04/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Aricanduva/MG", "INTERESSADOS": " Orlando Cordeiro Oliveira (XXX.033.176-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02306120154\" target=\"_blank\">023.061/2015-4</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues", "ADVOGADO": " Alexandre L\u00facio da Costa (59.821/OAB-MG) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19807015", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19807015", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}