{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2396585", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1025/2020 ATA 14/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1025", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "14/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1025/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1025/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o pedido de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar pleiteado pela representante restou prejudicado ante da comprova\u00e7\u00e3o de que Contrato PE-046/2019, celebrado com a empresa Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli, em 19/8/2019, no valor de R$ 2.355.124,72, foi totalmente executado, liquidado e pago;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, igualmente, a prejudicialidade do pedido de \"nulidade do ato que adjudicou o objeto contratual a Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli\", ante a perda de seu objeto em raz\u00e3o do encerramento contratual;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o efetiva de preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos e a aus\u00eancia de gravidade dos atos avaliados para ensejar aplica\u00e7\u00e3o de multa ou determina\u00e7\u00e3o, e que a gestora municipal competente informou que n\u00e3o adotar\u00e1 em futuros certames a exig\u00eancia objeto de debate nestes autos, relativa \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o de Certid\u00e3o Negativa de Improbidade Administrativa da empresa e de seus s\u00f3cios, n\u00e3o prevista no rol taxativo do art. 28 da Lei 8.666/1993, sendo desnecess\u00e1rio expedir ci\u00eancia, nos termos da Portaria-Segecex 13, de 27 de abril de 2011;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, arts. 143, inciso III, 235 e art. 237, inc. VII, e par\u00e1grafo \u00fanico, todos do Regimento Interno/TCU, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, expedir as medidas abaixo indicadas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2781220197\" target=\"_blank\">Processo 027.812/2019-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli (08.409.080/0001-45) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de Porto Seguro - BA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Marcone Sodr\u00e9 Mac\u00eado (15060/OAB-BA) , representando Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli; Sara Nogueira Lima Argollo (30.034/OAB-BA) e outros, representando J Ferreira Cerqueira. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal c/c o art. 113, \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993 e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. considerar prejudicado o pedido de suspens\u00e3o cautelar do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico-SRP 046/2019 (Processo Administrativo 9187/2019) da Prefeitura Municipal de Porto Seguro/BA, formulado pela empresa J Ferreira Cerqueira (23.992.012/0001-45) , por perda do objeto, uma vez que o contrato decorrente, Contrato PE-046/2019, celebrado com a empresa Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli (CNPJ 08.409.080/0001-45) , em 19/8/2019, foi totalmente executado, liquidado e pago; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 45, \u00e0 representante J Ferreira Cerqueira (23.992.012/0001-45) , \u00e0 Prefeitura Municipal de Porto Seguro/BA e \u00e0 empresa Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli (08.409.080/0001-45) ; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.4. arquivar os autos, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/04/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Porto Seguro - BA.", "INTERESSADOS": " Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli (08.409.080/0001-45);", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02781220197\" target=\"_blank\">027.812/2019-7</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " Marcone Sodr\u00e9 Mac\u00eado (15060/OAB-BA), representando Alian\u00e7a Consultoria e Assessoria Eireli; Sara Nogueira Lima Argollo (30.034/OAB-BA) e outros, representando J Ferreira Cerqueira. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19791834", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19791834", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62373881"}