{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2395641", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1106/2020 ATA 15/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1106", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "15/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, que tratam de atos de admiss\u00e3o oriundos da Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo/interior.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, 259, inciso I, e 260, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegais e negar registro aos atos de admiss\u00e3o tratados neste processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo Interior que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. acompanhe os desdobramentos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035-92-2013-5-10-0015, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Trabalhista, e adote as medidas pertinentes em caso de desconstitui\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a que estendeu por prazo indeterminado a validade do concurso p\u00fablico regido pelo Edital 11/2011;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados.</p>", "ASSUNTO": "Atos de admiss\u00e3o em que se discute a contrata\u00e7\u00e3o de empregados ap\u00f3s expirada a validade de concurso p\u00fablico, em face de decis\u00e3o judicial que a prorrogou.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "06/05/2020", "ENTIDADE": " Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo/interior - DR/SPI.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Patr\u00edcia Vanessa Massa Oliveira (CPF XXX.981.828-XX), Paulo Hatori de Andrade (CPF XXX.568.668-XX), Paulo Vin\u00edcius Soares de Lima (CPF XXX.574.928-XX), Rafael Gon\u00e7alves de Oliveira (CPF XXX.576.158-XX), Rafael Vin\u00edcius Pires dos Santos (CPF XXX.999.858-XX), Regiane Piacente Alves (CPF XXX.859.408-XX), Renan Meirelles Coelho (CPF XXX.845.478-XX), Renata Cristina Ireno Guerreiro (CPF XXX.600.478-XX), Rosa de F\u00e1tima Santos de Carvalho (CPF XXX.729.448-XX) e Saulo Lu\u00eds Rossini (CPF XXX.503.538-XX).", "MINISTROREVISOR": " ministro Benjamin Zymler.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00090920181\" target=\"_blank\">000.909/2018-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Revisor), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes (Relatora) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio as manifesta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 16) e da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip (pe\u00e7a 14) , que discorrem acerca dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 an\u00e1lise do feito, embora com conclus\u00f5es divergentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tPrimeiramente, reproduzo o parecer da representante do MPTCU:</p><p>\t\t\"Trata-se de admiss\u00f5es efetuadas pela Empresa de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT. Considerando que as referidas admiss\u00f5es teriam ocorrido ap\u00f3s o prazo de validade inicial previsto no edital do concurso (edital de 2011) , e a despeito de o respectivo prazo de validade ter sido prorrogado por meio de decis\u00e3o judicial proferida na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 1035-92-2013-5-10-0015, tramitada no TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o, a Sefip prop\u00f5e negar registro aos atos em quest\u00e3o, com base no entendi\tmento firmado nos Ac\u00f3rd\u00e3o 3.503/2016 e Ac\u00f3rd\u00e3o 6.327/2016, prolatados pela 1\u00aa C\u00e2mara desse Tribunal. </p><p>\tAo propor a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 0001035-92.2013.5.10.0015, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho - MPT da 10\u00aa Regi\u00e3o teria constatado que a ECT vinha contratando empregados p\u00fablicos tempor\u00e1rios para a sua atividade-fim, mesmo com concurso p\u00fablico aberto, hip\u00f3tese que configuraria '<i>preteri\u00e7\u00e3o dos candidatos aprovados, ainda que em cadastro de reserva</i>'. Diante disso, o MPT ajuizou a referida a\u00e7\u00e3o, requerendo, preliminarmente, a prorroga\u00e7\u00e3o do concurso regido pelo edital n\u00ba 11/2011, que estava em imin\u00eancia de perder a vig\u00eancia. </p><p>\tO Juiz ponderou que a limita\u00e7\u00e3o temporal estabelecida no art. 37, inciso III da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, embora aplic\u00e1vel a toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, n\u00e3o impediria, excepcionalmente no caso concreto, o acolhimento da preliminar requerida, tendo em vista que a prorroga\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, feita espontaneamente pela R\u00e9, n\u00e3o teria surtido os efeitos legais desejados. Isso porque, mesmo tendo prazo de validade estendido por mais um ano, teria havido inequ\u00edvoca afronta ao artigo 37, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o em virtude da preteri\u00e7\u00e3o dos candidatos aprovados. Nesse sentido, o magistrado acolheu a preliminar e deferiu a prorroga\u00e7\u00e3o imediata do prazo de validade do concurso p\u00fablico do Edital de Se\u00e7\u00e3o Externa - Edital n.\u00ba 011/2011 at\u00e9 o t\u00e9rmino da referida a\u00e7\u00e3o judicial. </p><p>\tMais tarde, em julho/2014, o magistrado esclareceu que a decis\u00e3o teria apenas postergado o prazo de validade do concurso regido pelo edital n\u00ba 11/2011, o que a priori n\u00e3o impediria novo concurso p\u00fablico, desde que respeitadas as vagas dos aprovados no concurso anterior. A ECT, por sua vez, iniciou a admiss\u00e3o dos candidatos aprovados, tendo em vista a necessidade de m\u00e3o-de-obra e a vig\u00eancia do concurso, a qual ainda se encontrava prorrogada pelo provimento jurisdicional. </p><p>\t\tA liminar exarada nos autos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 0001035-92.2013.5.10.0015 teve sua tutela confirmada pela senten\u00e7a publicada em 19/11/2014, com resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito julgando procedente os pedidos formulados pelo MPT no sentido de '<i>confirmar a posterga\u00e7\u00e3o de validade do concurso p\u00fablico de edital de sele\u00e7\u00e3o externa 11/2011 da reclamada, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado desta decis\u00e3o'. </i></p><p>\tPosteriormente, em 12/6/2015, foi publicada ainda mais uma decis\u00e3o, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o julgou os embargos interpostos pela R\u00e9 parcialmente procedentes, sem efeitos modificativos, apenas para prestar alguns esclarecimentos sobre a decis\u00e3o anterior, mais precisamente de que a senten\u00e7a n\u00e3o estaria impedindo a realiza\u00e7\u00e3o de novo concurso para localidades cujo cadastro de reserva j\u00e1 havia se esgotado, bem como para esclarecer que n\u00e3o havia nulidade na prorroga\u00e7\u00e3o da validade do concurso, conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo:</p><p class=\"western\"><i>Para que n\u00e3o paire qualquer d\u00favida, \u00e9 oportuno destacar que o prazo constitucional de validade do concurso p\u00fablico, de 2 (dois) anos, pode ser suspenso ou prorrogado, quando demonstrado que sua utiliza\u00e7\u00e3o foi maliciosa por parte do empregador/ente p\u00fablico.</i></p><p class=\"western\"><i>No momento em que a reclamada n\u00e3o convocou os candidatos aprovados no concurso de 2011, e contratou trabalhadores tempor\u00e1rios para o lugar deles, ela tolheu a expectativa dos candidatos aprovados, e maliciosamente levou ao implemento de condi\u00e7\u00e3o resolutiva relativa ao prazo de validade do concurso p\u00fablico, atraindo, assim, a aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, artigo 129:</i></p><p class=\"western\"><i>'Reputa-se verificada, quanto aos efeitos jur\u00eddicos, a condi\u00e7\u00e3o cujo implemento for maliciosamente obstado pela parte a quem desfavorecer, </i><b><i>considerando-se, ao contr\u00e1rio, n\u00e3o verificada a condi\u00e7\u00e3o maliciosamente levada a efeito por aquele a quem aproveita o seu implemento</i></b><i>'.</i></p><p class=\"western\"><i>A norma constitucional referente \u00e0 validade do concurso p\u00fablico, por sua pr\u00f3pria natureza relacionada a direito fundamental e assim, de reda\u00e7\u00e3o mais ampla e gen\u00e9rica, n\u00e3o especifica quest\u00f5es como a interrup\u00e7\u00e3o ou a suspens\u00e3o do decurso do prazo. Situa\u00e7\u00e3o semelhante ocorre, por exemplo, com o prazo prescricional do artigo 7, XXIX, da CF, cujo prazo tem a interrup\u00e7\u00e3o e a suspens\u00e3o disciplinados por norma infraconstitucional.</i></p><p class=\"western\"><i>N\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer nulidade na declara\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o da validade do concurso p\u00fablico.</i></p><p class=\"western\"/><p><i> </i>Entendimento da mat\u00e9ria no \u00e2mbito do TCU </p><p>\tAo enfrentar a quest\u00e3o, a 1\u00aa C\u00e2mara desse Tribunal vinha se manifestando desfavor\u00e1vel \u00e0 legalidade dos atos de admiss\u00e3o alcan\u00e7ados pelos efeitos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 0001035-92.2013.5.10.0015. Primeiramente, o referido colegiado vinha apreciando pela ilegalidade tais atos, expedindo determina\u00e7\u00e3o \u00e0 ECT para que acompanhasse o deslinde da referida A\u00e7\u00e3o e, caso viesse a ser desfavor\u00e1vel aos interessados, que tornasse sem efeito os respectivos atos de admiss\u00e3o nos quadros da entidade (Ac\u00f3rd\u00e3os 7135/2014, 7136/2014, 7464/2014, 7465/2014, 7882/2014, 7875/2014, 671/2015 e 1140/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara) . </p><p>\tOs fundamentos da 1\u00aa C\u00e2mara do TCU para arguir a ilegalidade dos atos cingiram-se, em suma, aos seguintes argumentos:</p><p>A expira\u00e7\u00e3o do prazo de validade do concurso regido pelo Edital 11/2011 constituiria \u00f3bice inafast\u00e1vel ao registro dos atos;</p><p>\u00c0 luz do Princ\u00edpio da independ\u00eancia das instancias, seria no m\u00ednimo temer\u00e1rio emitir ju\u00edzo de legalidade, ordenando o registro de admiss\u00f5es, e, condicionando sua subsist\u00eancia \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da ordem judicial. Isso porque, uma vez registrados os atos, estes teriam sua legitimidade definitivamente assentada no plano administrativo, independentemente do posicionamento final do Poder Judici\u00e1rio sobre a mat\u00e9ria, o que, a rigor, impediria \u00e0 origem, mesmo em face de eventual reforma da liminar, desconstitu\u00ed-los.</p><p>\tPosteriormente, ao se debru\u00e7ar mais acuradamente sobre a situa\u00e7\u00e3o, e constatando a impossibilidade de considerar ilegais as referidas admiss\u00f5es, uma vez que nenhum dispositivo legal ou constitucional havia sido infringido, a 1\u00aa C\u00e2mara do TCU passou a adotar novo encaminhamento, por interm\u00e9dio dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3.503/2016 e Ac\u00f3rd\u00e3o 6327/2016, que, embora tenha mantido no essencial os mesmos fundamentos das decis\u00f5es anteriores, se limitou a apenas 'negar registro' aos respectivos atos, deixando de se manifestar sobre a legalidade ou ilegalidades das admiss\u00f5es. Esse \u00e9 precisamente o encaminhamento proposto nos autos pela Unidade T\u00e9cnica.</p><p>***</p><p>\tConforme esclarecido, o ponto fulcral da negativa de registro aos atos em an\u00e1lise repousa sobre o pressuposto de que as admiss\u00f5es estariam ocorrendo fora do prazo de validade do concurso. Entretanto, esse argumento n\u00e3o prospera frente ao fato de que h\u00e1 decis\u00e3o judicial expressamente prorrogando a validade do certame. Ou seja, embora as nomea\u00e7\u00f5es que originaram os atos de admiss\u00e3o tenham sido editadas fora da vig\u00eancia regulamentar do concurso regido pelo Edital 11/2011, foram praticadas dentro da sua vig\u00eancia prorrogada por meio de provimento jurisdicional. Assim, enquanto subsistirem os efeitos da senten\u00e7a, o concurso encontra-se plenamente vigente, n\u00e3o devendo o TCU alegar \u00f3bice no que se refere \u00e0 expira\u00e7\u00e3o da sua validade.</p><p>\tDesse modo, apreciar os atos em tela pela ilegalidade significaria entrar no m\u00e9rito de uma decis\u00e3o judicial para consider\u00e1-la ilegal. Tal situa\u00e7\u00e3o seria inusitada, at\u00e9 porque n\u00e3o h\u00e1 necessariamente nenhum dispositivo de lei sendo infringido. Ali\u00e1s, o texto constitucional estabelece um limite de at\u00e9 quatro anos de validade de um concurso p\u00fablico, e, a prop\u00f3sito, esse limite n\u00e3o vem sendo atingido pelas admiss\u00f5es efetuadas at\u00e9 ent\u00e3o pela ECT. E ainda que tivesse sido extrapolado, haveria de se ponderar sobre a poss\u00edvel suspens\u00e3o do mencionado prazo.</p><p>\tSobre essa quest\u00e3o, vale lembrar que embora a mat\u00e9ria n\u00e3o seja pacificada, n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o raros os casos em que um candidato batalha na justi\u00e7a durante anos para obter enfim o direito \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o para um cargo p\u00fablico que estava sendo negado pela Administra\u00e7\u00e3o. Nesses casos, n\u00e3o importa o fato de o prazo de validade do concurso prestado pelo interessado ter vencido, pois pressup\u00f5e-se uma suspens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o resolutiva da validade do concurso, no caso, o prazo previsto em edital. Tal presun\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria para se garantir o direito pleiteado, e dar efetividade \u00e0 senten\u00e7a judicial proferida.</p><p>\tAli\u00e1s, sobre a quest\u00e3o de admiss\u00f5es com lastro em decis\u00e3o judicial, tamb\u00e9m \u00e9 oportuno salientar que a situa\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise diverge daquela encontrada com razo\u00e1vel frequ\u00eancia nesse Tribunal em que um interessado obt\u00e9m decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel (normalmente em car\u00e1ter liminar) para obter benef\u00edcio que n\u00e3o tem direito, conforme alguma jurisprud\u00eancia pacificada nos tribunais superiores. Nesses casos, o TCU alega independ\u00eancia das inst\u00e2ncias para negar registro ao ato e determina aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis o acompanhamento da a\u00e7\u00e3o judicial.\t</p><p>\tPor\u00e9m, na situa\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise nos autos, ocorreu apenas a interven\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio sobre um dos elementos da admiss\u00e3o no servi\u00e7o p\u00fablico, qual seja, o prazo de validade do respectivo certame. Embora se pudesse argumentar que a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo indefinidamente iria de contra o texto constitucional, fato \u00e9 que a prorroga\u00e7\u00e3o dentro do prazo admitido na Carta Magna, como vem sendo realizado pela ECT, n\u00e3o comporta a interpreta\u00e7\u00e3o de que uma inconstitucionalidade estaria sendo cometida.  </p><p>\tJ\u00e1 quanto ao argumento invocado para n\u00e3o se apreciar pela legalidade os atos de admiss\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o similar, no sentido de que o registro do ato pelo TCU assentaria a definitividade de tais atos plano administrativo, impossibilitando \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o desfaz\u00ea-los, mesmo na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o judicial que prorrogava a vig\u00eancia do concurso, tamb\u00e9m entendemos n\u00e3o haver fundamento para tal receio. </p><p>\tO ato de admiss\u00e3o, por sua natureza de ato complexo, encontra seu aperfei\u00e7oamento no \u00e2mbito administrativo com o registro efetuado pelo TCU. Entretanto, este aperfei\u00e7oamento consiste no reconhecimento da exist\u00eancia de um fato pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. O registro n\u00e3o produz efeito de 'coisa julgada administrativa', mas t\u00e3o somente reconhece determinado fato, que passa a ter definitividade dentro do mesmo panorama f\u00e1tico e normativo no qual foi concebido.</p><p>\tAssim, por \u00f3bvio, se um servidor admitido em determinado \u00f3rg\u00e3o tiver seu ato registrado pelo TCU, e futuramente pedir exonera\u00e7\u00e3o do cargo, o ato de admiss\u00e3o deixa de produzir seus efeitos, por que o panorama f\u00e1tico mudou, devendo o \u00f3rg\u00e3o emitir no SISAC o correspondente ato de desligamento. Da mesma forma, o servidor que, no desenvolvimento de um processo administrativo disciplinar, for demitido do servi\u00e7o p\u00fablico, o registro do seu ato de admiss\u00e3o pelo TCU n\u00e3o preservar\u00e1 seu direito ao cargo ou emprego.</p><p>\tO mesmo ocorre quando tratamos de uma decis\u00e3o judicial prec\u00e1ria que permitiu a admiss\u00e3o no servi\u00e7o p\u00fablico. No caso da decis\u00e3o que prorrogou a vig\u00eancia do concurso em tela ser revogada, tal revoga\u00e7\u00e3o operar\u00e1 automaticamente com efeitos <i>ex tunc</i>, havendo o retorno das partes ao <i>status quo ante</i>. Com efeito, um dos elementos que comp\u00f5e o ato, no caso em an\u00e1lise, a vig\u00eancia do respectivo concurso, tornar-se-ia irregular e o ato de admiss\u00e3o, s\u00f3 a partir de ent\u00e3o, passaria a conter v\u00edcio, devendo a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica desfaz\u00ea-lo, promovendo o respectivo desligamento do interessado do emprego p\u00fablico.</p><p>\tNeste ponto, com a mora da decis\u00e3o final de m\u00e9rito a ser tomada, poderia se alegar que a teoria do fato consumado efetivaria os interessados nos empregos p\u00fablicos em que foram investidos, de forma que, neste sentido, n\u00e3o seria poss\u00edvel \u00e0 origem promover os desligamentos dos empregados. A este respeito, o STF tem jurisprud\u00eancia firme no sentido da inaplicabilidade da teoria do fato consumado sobre estes casos, de modo que o transcurso do tempo n\u00e3o poderia, por si s\u00f3, convalidar a posse de interessados em um emprego p\u00fablico. </p><p>\tA esse respeito, \u00e9 did\u00e1tico citar a decis\u00e3o proferida no Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 608.482 para reformar ac\u00f3rd\u00e3o que garantiu a perman\u00eancia no cargo a uma agente de pol\u00edcia civil investida no cargo por for\u00e7a de medida judicial liminar, mesmo n\u00e3o tendo sido aprovada em todas as fases do concurso p\u00fablico a que se submeteu. Transcrevemos a respectiva ementa abaixo:</p><p>CONSTITUCIONAL. ADMINISTRATIVO. CONCURSO P\u00daBLICO. CANDIDATO REPROVADO QUE ASSUMIU O CARGO POR FOR\u00c7A DE LIMINAR. SUPERVENIENTE REVOGA\u00c7\u00c3O DA MEDIDA. RETORNO AO STATUS QUO ANTE. TEORIA DO FATO CONSUMADO, DA PROTE\u00c7\u00c3O DA CONFIAN\u00c7A LEG\u00cdTIMA E DA SEGURAN\u00c7A JUR\u00cdDICA. INAPLICABILIDADE. RECURSO PROVIDO. </p><p>1. <b>N\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com o regime constitucional de acesso aos cargos p\u00fablicos a manuten\u00e7\u00e3o no cargo, sob fundamento de fato consumado, de candidato n\u00e3o aprovado que nele tomou posse em decorr\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de medida liminar ou outro provimento judicial de natureza prec\u00e1ria, supervenientemente revogado ou modificado</b>. </p><p>2. Igualmente incab\u00edvel, em casos tais, invocar o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou o da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a leg\u00edtima. \u00c9 que, por imposi\u00e7\u00e3o do sistema normativo, a execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria das decis\u00f5es judiciais, fundadas que s\u00e3o em t\u00edtulos de natureza prec\u00e1ria e revog\u00e1vel, se d\u00e1, invariavelmente, sob a inteira responsabilidade de quem a requer, sendo certo que a sua revoga\u00e7\u00e3o acarreta efeito ex tunc, circunst\u00e2ncias que evidenciam sua inaptid\u00e3o para conferir seguran\u00e7a ou estabilidade \u00e0 situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a que se refere. </p><p>3. Recurso extraordin\u00e1rio provido. (grifos nossos) </p><p>\tPortanto, sempre que houver uma mudan\u00e7a que implique em ilegalidade do ato perfeito e acabado dentro da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, este sucumbir\u00e1 ao novo panorama formado, devendo a Administra\u00e7\u00e3o tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para desfaz\u00ea-lo. Desse modo, entendemos que n\u00e3o prospera o argumento de que uma vez apreciado pela legalidade no \u00e2mbito do TCU, o ato estaria definitivamente assentado no plano administrativo.</p><p>\tOutra quest\u00e3o tamb\u00e9m merece alguma considera\u00e7\u00e3o no encaminhamento apresentado pela Sefip, que se trata da proposta inusitada de se negar registro ao ato, sem apreci\u00e1-lo quanto \u00e0 legalidade ou ilegalidade.</p><p>\tSobre o assunto, entendemos que a solu\u00e7\u00e3o que vem sendo adotada no sentido de se negar registro aos atos de admiss\u00e3o sem apontar necessariamente uma ilegalidade no ato, encontra \u00f3bice na teoria dos motivos determinantes. Segundo o STF, o TCU n\u00e3o possui compet\u00eancia para proceder a qualquer inova\u00e7\u00e3o no ato de pessoal sujeito a registro, cabendo-lhe registr\u00e1-lo ou n\u00e3o em face do exame de legalidade que realiza, conforme excerto a seguir apresentado:</p><p>No exerc\u00edcio da sua fun\u00e7\u00e3o constitucional de controle, o TCU procede, dentre outras atribui\u00e7\u00f5es, a verifica\u00e7\u00e3o da legalidade da aposentadoria e determina, tal seja a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica emergente do respectivo ato concessivo, a efetiva\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de seu registro. O TCU, no desempenho dessa espec\u00edfica atribui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o disp\u00f5e de compet\u00eancia para proceder a qualquer inova\u00e7\u00e3o no t\u00edtulo jur\u00eddico de aposenta\u00e7\u00e3o submetido a seu exame. Constatada a ocorr\u00eancia de v\u00edcio de legalidade no ato concessivo de aposentadoria, torna-se l\u00edcito ao TCU, especialmente ante a amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o institucional de sua atua\u00e7\u00e3o fiscalizadora, recomendar ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade competente que adote as medidas necess\u00e1rias ao exato cumprimento da lei, evitando, desse modo, a medida radical da recusa de registro. Se o \u00f3rg\u00e3o de que proveio o ato juridicamente viciado, agindo nos limites de sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, recusar-se a dar execu\u00e7\u00e3o \u00e0 dilig\u00eancia recomendada pelo TCU - reafirmando, assim, o seu entendimento quanto \u00e0 plena legalidade da concess\u00e3o da aposentadoria -, caber\u00e1 a Corte de Contas, ent\u00e3o, pronunciar-se, definitivamente, sobre a efetiva\u00e7\u00e3o do registro.' (<b>MS 21.466</b>, rel. min. <b>Celso de Mello</b>, julgamento em 19-5-1993, Plen\u00e1rio, <i>DJ </i>de 6-5-1994.) .</p><p>\tN\u00e3o se pode perder de vista tamb\u00e9m que, em se tratando da pr\u00e1tica de atos administrativos, o motivo declarado deve ser respeitado. Acerca disso, conv\u00e9m trazer \u00e0 baila as seguintes ementas de julgado:</p><p>ADMINISTRATIVO. ATO ADMINISTRATIVO. VINCULA\u00c7\u00c3O AOS MOTIVOS DETERMINANTES. INCONGRU\u00caNCIA. AN\u00c1LISE PELO JUDICI\u00c1RIO. POSSIBILIDADE. DANO MORAL. S\u00daMULA 7/STJ. </p><p>1. Os atos discricion\u00e1rios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica est\u00e3o sujeitos ao controle pelo Judici\u00e1rio quanto \u00e0 legalidade formal e substancial, cabendo observar que os motivos embasadores dos atos administrativos vinculam a Administra\u00e7\u00e3o, conferindo-lhes legitimidade e validade. </p><p>2. '<b>Consoante a teoria dos motivos determinantes</b>, o administrador vincula-se aos motivos elencados para a pr\u00e1tica do ato administrativo. Nesse contexto, h\u00e1 v\u00edcio de legalidade n\u00e3o apenas quando inexistentes ou inver\u00eddicos os motivos suscitados pela administra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m quando verificada a falta de congru\u00eancia entre as raz\u00f5es explicitadas no ato e o resultado nele contido' (MS 15.290/DF, Rel. Min. Castro Meira, Primeira Se\u00e7\u00e3o, julgado em 26.10.2011, DJe 14.11.2011) . </p><p> (...) Agravo regimental improvido. (STJ, AgRg no REsp 1280729/RJ, 2\u00aa Turma, Rel. Min. Humberto Martins, j. 10/04/2012, p. DJe 19/04/2012. destacamos) </p><p>\tDesse modo, n\u00e3o cabe \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ju\u00edzo de conveni\u00eancia ou oportunidade sobre o direito a aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, ou ainda sobre a admiss\u00e3o. Uma vez implementados os requisitos legais para se conceder o direito, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o gestor p\u00fablico neg\u00e1-lo, a n\u00e3o ser em caso de irregularidade capaz de contradizer o direito do segurado ou dependente. Nesse sentido, a irregularidade precisa ser explicitada de maneira clara, objetiva e ter coer\u00eancia l\u00f3gica com o resultado da aprecia\u00e7\u00e3o. No caso em debate, o TCU estaria negando registro a um ato sem sequer precisar as irregularidades que fundamentam essa negativa. </p><p>\t\tEntretanto, ao negar um direito l\u00edquido e certo ao interessado, sem apontar qualquer irregularidade, consiste em atentar n\u00e3o apenas ao princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o, \u00e0 teoria dos motivos determinantes, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, pois submete os interessados sujeitos a um ju\u00edzo arbitr\u00e1rio, sem fundamenta\u00e7\u00e3o ou motiva\u00e7\u00e3o que possa ser recorrida ou contraditada.</p><p>***</p><p>\tPelos motivos acima descritos, considerando a aus\u00eancia de irregularidade que fundamente a negativa de registro aos atos ora analisados; considerando que a concess\u00e3o de registro pelo TCU aos referidos atos n\u00e3o traz nenhum impedimento para que, no futuro, caso o Poder Judici\u00e1rio reforme a decis\u00e3o acerca da prorroga\u00e7\u00e3o de validade do certame regido pelo Edital n\u00ba 11/2011, as admiss\u00f5es sustentadas pela mencionada a\u00e7\u00e3o judicial possam ser desfeitas; considerando inclusive que tal procedimento est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia predominante da Suprema Corte; pedimos v\u00eanias para propor a aprecia\u00e7\u00e3o dos atos pela legalidade.\"</p><p>3.\tTranscrevo, a seguir, trecho do relat\u00f3rio produzido pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, que trata da an\u00e1lise das admiss\u00f5es:</p><p>\"<b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Admiss\u00f5es ap\u00f3s a validade - Justificativa do Gestor de Pessoal</b></p><p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise das admiss\u00f5es em tela, cabe tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>As admiss\u00f5es em tela ocorreram ap\u00f3s a validade do concurso a que se submeteram. </p><p>Nesse sentido, o Gestor de Pessoal informa o seguinte:</p><p>'o cadastro de candidatos homologados no Concurso P\u00fablico Edital 011/2011 foi prorrogado judicialmente por liminar no Processo n.\u00ba 0001035-92.2013.5.10.0015. A vig\u00eancia se estender\u00e1 at\u00e9 a decis\u00e3o final do processo'.</p><p>Importa mencionar que o presente processo trata de admiss\u00f5es efetuadas pela Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos cujo concurso foi prorrogado por meio de decis\u00e3o judicial proferida na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 1035-92-2013-5-10-0015 - Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o.</p><p>Atualmente, a referida a\u00e7\u00e3o encontra-se no TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o, para aprecia\u00e7\u00e3o de recurso ordin\u00e1rio interposto pela ECT (<b>pe\u00e7a 2</b>) .</p><p>Cabe destacar que, em situa\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s tratadas no presente processo, ou seja, admiss\u00f5es cujo certame p\u00fablico est\u00e1 regido pelo edital da ECT de 2011, ocorridas ap\u00f3s a validade inicial do concurso, o Tribunal tem se manifestado pela negativa do registro dos atos, a exemplo do TC- <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2376020141\" target=\"_blank\">Processo 023.760/2014-1</a>, que culminou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3503/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3503/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>Para melhor elucida\u00e7\u00e3o, trazemos \u00e0 cola\u00e7\u00e3o trechos do Voto condutor do citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3503/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3503/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, cuja sess\u00e3o ocorreu em 31/05/2016:   </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'10. Afora a inusitada indefini\u00e7\u00e3o quanto ao termo final do prazo de validade do concurso de 2011, chama especial aten\u00e7\u00e3o, no caso, a generalidade e a abrang\u00eancia da senten\u00e7a, que n\u00e3o especificou o quantitativo de empregos p\u00fablicos ocupados de forma supostamente irregular e tampouco delimitou as depend\u00eancias da ECT em que a falha teria ocorrido. Assim, mesmo unidades sem nenhum contrato tempor\u00e1rio em vigor est\u00e3o, pelo menos at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o, impedidas de selecionar empregados efetivos por meio de um novo certame, apenas podendo admitir os candidatos integrantes do chamado cadastro de reserva, aprovados, como dito, no concurso j\u00e1 h\u00e1 muito expirado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\t Em tais circunst\u00e2ncias, considero de todo impr\u00f3pria a emiss\u00e3o de ju\u00edzo de legalidade relativamente a essas contrata\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\t Ali\u00e1s, seria incongruente emitir um tal ju\u00edzo de legalidade, ordenando o registro das admiss\u00f5es, e, em paralelo, orientar a estatal a promover '<i>automaticamente</i>' o desligamento dos empregados, '<i>com efeitos </i><b><i>ex tunc</i></b>', na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial, como ora sugere o Minist\u00e9rio P\u00fablico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. De fato, uma vez registrados os atos, seria defeso \u00e0 origem, mesmo na hip\u00f3tese de reforma da senten\u00e7a trabalhista, desconstitu\u00ed-los unilateralmente. \u00c9 que, tratando-se de atos complexos, tamb\u00e9m o TCU teria de participar do eventual desfazimento das admiss\u00f5es, consoante pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , talhada em sua s\u00famula n\u00ba 6:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'<i>A revoga\u00e7\u00e3o ou anula\u00e7\u00e3o, pelo Poder Executivo, de aposentadoria, ou qualquer outro ato aprovado pelo Tribunal de Contas, n\u00e3o produz efeitos antes de aprovada por aquele Tribunal, ressalvada a compet\u00eancia revisora do Judici\u00e1rio.</i> '</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tEntendimento semelhante, vale dizer, encontra-se na s\u00famula 199 desta Corte: </p><p>'<i>Salvo por sua determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser cancelados pela autoridade administrativa concedente os atos origin\u00e1rios ou de altera\u00e7\u00f5es, relativos a aposentadoria, reformas e pens\u00f5es, j\u00e1 registrados pelo Tribunal de Contas, ao apreciar-lhes a legalidade, no uso da sua compet\u00eancia constitucional.</i> '</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\t Sem embargo, n\u00e3o tendo sido identificado nenhum excesso no cumprimento da decis\u00e3o judicial pelos gestores da ECT, e nem sendo poss\u00edvel deles exigir comportamento diverso, \u00e0 vista do princ\u00edpio da continuidade do servi\u00e7o p\u00fablico, tenho por asseguradas as admiss\u00f5es enquanto subsistir a prorroga\u00e7\u00e3o estabelecida pela Justi\u00e7a.</p><p>16. Por fim, lembro que a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial na g\u00eanese de ato administrativo n\u00e3o imp\u00f5e, necessariamente, seu registro pelo TCU. O ponto, inclusive, j\u00e1 foi abordado pelo STF, como na aprecia\u00e7\u00e3o do MS 23.665-DF, quando o Ministro Maur\u00edcio Corr\u00eaa, em voto acolhido \u00e0 unanimidade pelo plen\u00e1rio da Corte Constitucional, anotou:</p><p> '<i> (...) o Tribunal de Contas pode negar o registro de atos de aposentadoria, ainda quando objeto de decis\u00f5es origin\u00e1rias de ju\u00edzes ou tribunais, salvo aquelas em que for parte e que tenham como finalidade espec\u00edfica o registro respectivo.</i> '</p><p>Cumpre ainda registrar trechos do voto do Ministro Bruno Dantas, condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6327/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6327/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em que deixa de apreciar situa\u00e7\u00f5es semelhantes pelo sobrestamento para acompanhar a jurisprud\u00eancia do Tribunal no sentido de negar registro, <b>in verbis</b>:</p><p>5.\tNa primeira oportunidade em que o presente feito foi submetido a meu gabinete, determinei o seu sobrestamento por considerar que seria mais apropriado aguardar o desfecho da referida A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035-92.2013-5-10-0015 antes da aprecia\u00e7\u00e3o de admiss\u00f5es que nela encontram amparo. Contudo, ao reavaliar as circunst\u00e2ncias singulares do caso, permito-me reavaliar meu posicionamento original para acompanhar a linha jurisprudencial j\u00e1 constru\u00edda pelo TCU em torno do tema, no sentido de negar registro \u00e0s admiss\u00f5es desse g\u00eanero, sem preju\u00edzo de ressaltar que elas est\u00e3o com seus efeitos assegurados enquanto subsistir a prorroga\u00e7\u00e3o estabelecida pela Justi\u00e7a.</p><p>6.\tAl\u00e9m disso, esse posicionamento vai ao encontro da preocupa\u00e7\u00e3o que tenho por vezes externado a meus pares acerca da necessidade de resguardo da unidade jurisprudencial desta Corte de Contas, pressuposto inexor\u00e1vel que tem orientado a forma\u00e7\u00e3o de minha convic\u00e7\u00e3o no mister de julgador. </p><p>7.\tPor fim, cumpre informar que o sobrestamento por mim anteriormente determinado tem contribu\u00eddo para o indesej\u00e1vel aumento na quantidade de concess\u00f5es pendentes de exame pelo TCU, com consequente sobrecarga dos trabalhos levados a efeito pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, sendo este mais um motivo que me leva a acompanhar, em sua ess\u00eancia, o encaminhamento alvitrado nos pareceres precedentes.</p><p>\u00c9 oportuno salientar o entendimento da Ministra Ana Arraes, na oportunidade em que, ao analisar situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 tratada no presente processo, por meio do TC- <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1961420179\" target=\"_blank\">Processo 019.614/2017-9</a>, entendeu que deveria aplicar-se a negativa de registro \u00e0s admiss\u00f5es da ECT regidas pelo edital de 2011 ocorridas ap\u00f3s a primeira validade. \u00c9 o que se verifica pelos trechos do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8929/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8929/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a seguir transcritos:</p><p>4. A proposta encontra amparo em diversas decis\u00f5es deste Tribunal acerca da mat\u00e9ria, dentre elas os ac\u00f3rd\u00e3os 2.463/2015, 2.464/2015, 2.595/2015, 3.091/2015, 3.251/2015, 3.252/2015, 3.617/2015, 3.618/2015, 3.503/2016 e 6.327/2016, todos da 1\u00aa C\u00e2mara. </p><p>5. Nas mencionadas delibera\u00e7\u00f5es, este Tribunal entendeu que seria impr\u00f3pria a emiss\u00e3o de ju\u00edzo de legalidade relativamente a tais contrata\u00e7\u00f5es haja vista a indefini\u00e7\u00e3o do prazo de validade do concurso de 2011 e a generalidade e a abrang\u00eancia da senten\u00e7a. </p><p>6. Nesse diapas\u00e3o, deve-se negar registro aos referidos atos de admiss\u00e3o e determinar \u00e0 Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo - Interior que acompanhe os desdobramentos da citada a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. </p><p>O posicionamento acima mencionado foi reiterado pela Ministra Ana Arraes ao apreciar situa\u00e7\u00e3o semelhante tratada no TC- <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1960620176\" target=\"_blank\">Processo 019.606/2017-6</a>, o qual culminou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8928/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8928/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Esta Unidade T\u00e9cnica considera que aos atos constantes do processo em tela deve ser negado o registro, considerando a jurisprud\u00eancia do Tribunal sobre a mat\u00e9ria consoante Ac\u00f3rd\u00e3os 3503/2006, 3618/2015, 3617/2015, 3252/2015, 3251/2015, 3091/2015, 2595/2015, 2464/2015, 2463/2015, todos da 1\u00aa C\u00e2mara, bem assim pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 8929/2017 e 8928/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>Ex positis</i></b>, de conformidade com o preceituado no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1.988; c/c os artigos. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII, 260, \u00a7\u00a7 1 e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, e tomando por base as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno e as verifica\u00e7\u00f5es feitas pela unidade t\u00e9cnica, na forma prevista no artigo 260, <b>caput</b>, do Regimento Interno-TCU, proponho:</p><p class=\"list_Paragraph\"> negar registro aos atos de admiss\u00e3o tratados neste processo;</p><p class=\"list_Paragraph\"> determinar \u00e0 Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo - Interior que:</p><p class=\"list_Paragraph\">b.1) acompanhe os desdobramentos da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035-92.2013-5-10-0015, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Trabalhista da 10\u00aa Regi\u00e3o, e, caso venha a ser desconstitu\u00edda a senten\u00e7a ora favor\u00e1vel aos interessados, torne sem efeito seus atos de admiss\u00e3o nos quadros da entidade, bem como providencie o cadastramento dos respectivos desligamentos no sistema Sisac:</p><p class=\"list_Paragraph\">b.2) d\u00ea ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada aos interessados.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O. CONTRATA\u00c7\u00d5ES AP\u00d3S EXPIRAR A VALIDADE DE CONCURSO. PRORROGA\u00c7\u00c3O DE VALIDADE DE CONCURSO P\u00daBLICO ESTABELECIDA JUDICIALMENTE. CONTINUIDADE DA RELA\u00c7\u00c3O CONTRATUAL ENQUANTO AMPARADA POR DECIS\u00c3O JUDICIAL. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA ACOMPANHAR OS DESDOBRAMENTOS DA A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA.", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Est\u00e3o em exame atos de admiss\u00e3o oriundos da Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo/interior.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip opinou pela negativa de registro do ato porque a admiss\u00e3o ocorreu ap\u00f3s esgotada a validade do respectivo concurso p\u00fablico, cujo prazo fora prorrogado por decis\u00e3o judicial proferida na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035.92-2013.5.10.0015 - Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, em diverg\u00eancia, defendeu que, apesar de reconhecer estar a proposta da unidade instrutiva alinhada \u00e0 jurisprud\u00eancia que se consolida neste Tribunal, s\u00e3o indissoci\u00e1veis o ju\u00edzo sobre o registro do ato e sua efetiva an\u00e1lise de m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\t\tQuanto ao m\u00e9rito, o representante do <i>Parquet</i> prop\u00f5e o julgamento pela legalidade, fundamentado na concep\u00e7\u00e3o de que, \"embora as nomea\u00e7\u00f5es que originaram os atos de admiss\u00e3o tenham sido editadas fora da vig\u00eancia regulamentar do concurso regido pelo Edital 11/2011, foram praticadas dentro da sua vig\u00eancia prorrogada por meio de provimento jurisdicional\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tAntes de passar \u00e0 minha proposta, apresentarei breve hist\u00f3rico sobre a mat\u00e9ria, para contextualizar os elementos necess\u00e1rios \u00e0 an\u00e1lise do feito. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tA ECT realizou concurso para o cargo de Agente de Correios, regido pelo Edital 011/2011, publicado em 23/3/2011. A sele\u00e7\u00e3o se subdividiu em tr\u00eas diferentes atividades: atendente comercial, carteiro e operador de triagem e transbordo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tAs duas \u00faltimas atividades inclu\u00edam como requisito para aprova\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o de capacidade f\u00edsica e laboral. Em raz\u00e3o dessa diferen\u00e7a nas etapas da sele\u00e7\u00e3o, os editais de homologa\u00e7\u00e3o das aprova\u00e7\u00f5es foram divulgados em diferentes datas. As primeiras homologa\u00e7\u00f5es ocorreram em julho de 2011. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tO edital previu a validade do concurso pelo prazo de um ano, prorrog\u00e1vel por mais um. As informa\u00e7\u00f5es acerca do concurso s\u00e3o mantidas no portal da ECT e cont\u00eam os editais das diversas fases (http://www.buscacep.correios.com.br/institucional/concursos/correios/lst_concurso.cfm?con_nu=391) , incluindo a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados, homologa\u00e7\u00f5es e prorroga\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tO m\u00eas de julho de 2013 foi o per\u00edodo em que come\u00e7ou a expirar a validade das primeiras homologa\u00e7\u00f5es. Antes de expiradas, em junho de 2013, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho moveu a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica arguindo que, ainda durante a validade do concurso, teriam sido realizadas diversas contrata\u00e7\u00f5es de empregados tempor\u00e1rios para realizar as atividades do cargo objeto do concurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\tEm 24/7/2013, no bojo da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035.92-2013.5.10.0015 - Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o, foi prolatada decis\u00e3o com o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Melhor analisando a situa\u00e7\u00e3o, penso que a limita\u00e7\u00e3o temporal estabelecida no artigo 37, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, embora aplic\u00e1vel a todos os \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, n\u00e3o impede, excepcionalmente neste caso concreto, o acolhimento da liminar requerida, pois, na presente hip\u00f3tese, as prorroga\u00e7\u00f5es feitas espontaneamente pela R\u00e9 n\u00e3o surtiram os efeitos legais desejados, pois aparentemente, mesmo tendo o prazo de validade estendido por mais um ano, houve, em inequ\u00edvoca afronta ao artigo 37, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, a contrata\u00e7\u00e3o de empregados tempor\u00e1rios terceirizados sem concurso p\u00fablico em detrimento dos candidatos que, por m\u00e9rito, encontravam-se no cadastro de reserva. Assim, <b>o acolhimento da liminar \u00e9 medida necess\u00e1ria para a preserva\u00e7\u00e3o do artigo 37, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e de salvaguarda do direito dos candidatos que, aprovados ao cadastro de reserva, viram-se injustificadamente preteridos pela contrata\u00e7\u00e3o irregular pela R\u00e9 de centenas de empregados terceirizados</b>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse contexto, defiro a prorroga\u00e7\u00e3o imediata do prazo de validade do concurso p\u00fablico do Edital de Se\u00e7\u00e3o Externa - Edital n\u00ba 011/2011 at\u00e9 o t\u00e9rmino do presente processo.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tPosteriormente, no \u00e2mbito da mesma a\u00e7\u00e3o, em de 19/11/2014, foi decidido:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"ISSO POSTO, na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n. 1035-92-2013-5-10-0015 proposta pelo MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO TRABALHO em face de EMPRESA BRASILEIRA DE CORREIOS E TEL\u00c9GRAFOS, e no qual figuram como assistentes do autor a FENTECT - FEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS TRABALHADORES EM EMPRESAS DE CORREIOS, TEL\u00c9GRAFOS E SIMILARES, SINTECT - SINDICATO DOS TRABALHADOS EM EMPRESAS DE CORREIOS, TEL\u00c9GRAFOS E SIMILARES e DEFENSORIA P\u00daBLICA DA UNI\u00c3O, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o supra, que integra este dispositivo para todos os fins, resolvo extinguir o feito com resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (art. 269, I, CPC) , e julgo PROCEDENTES os pedidos para: 1) confirmar a posterga\u00e7\u00e3o de validade do concurso p\u00fablico de edital de sele\u00e7\u00e3o externa 11/2011 da reclamada, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado desta decis\u00e3o; 2) <b>condenar a reclamada a apresentar, no prazo de 3 (tr\u00eas) meses, um estudo de dimensionamento do seu quadro de pessoal, de forma a reduzir as contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \u00e0s situa\u00e7\u00f5es efetivamente emergenciais e de dura\u00e7\u00e3o reduzida;</b> 3) condenar a reclamada a convocar para fins de admiss\u00e3o todos os trabalhadores aprovados no concurso p\u00fablico de edital de sele\u00e7\u00e3o externa 11/2011 da reclamada - ou se insuficientes, os dos concursos posteriores - <b>at\u00e9 que se alcance o n\u00famero de contrata\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, informadas no item 2 deste dispositivo</b>.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\tNo dia 26/11/2014, publicou-se corre\u00e7\u00e3o, alterando o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de estudo de dimensionamento do quadro de pessoal de tr\u00eas para seis meses.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13.\tEm decis\u00e3o de recurso ordin\u00e1rio interposto pela ECT, em 27/6/2017, assim foi proferido despacho que denegou seguimento ao pedido:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> \"Recorre a ECT, argumentando que a decis\u00e3o proferida pelo Colegiado contraria diversos dispositivos constitucionais, ao elastecer a vig\u00eancia do concurso p\u00fablico regido pelo Edital n.\u00ba 11/2011. Ao rev\u00e9s do que entende a demandada, o ac\u00f3rd\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria, pois houve modula\u00e7\u00e3o dos comandos da senten\u00e7a, de maneira a observar as restri\u00e7\u00f5es contidas na Carta Magna: \"A empresa, com a devida v\u00eania, empreendeu desvio de finalidade do certamente ao contratar pessoal tempor\u00e1rio em detrimento da admiss\u00e3o de pessoal efetivo aprovado em concurso p\u00fablico para iguais vagas, n\u00e3o se percebendo, inclusive, do v\u00edcio de sustenta\u00e7\u00e3o de seu ato na premissa de implemento de demanda, porque a contrata\u00e7\u00e3o excepcional n\u00e3o pode ser invocada como rotina de demanda regular. Ou seja, a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal tempor\u00e1rio poderia ser admitida em raz\u00e3o de demanda sazonal e apenas para o per\u00edodo declinado, ou ainda para suprir as necessidades da empresa enquanto em andamento concurso p\u00fablico para provimento de vagas essenciais, mas n\u00e3o poderia, depois, a contrata\u00e7\u00e3o nesse talante inibir, exatamente, a contrata\u00e7\u00e3o daqueles aprovados no certame que supriria a necessidade emergencial detectada. Percebe-se, nesse sentido, como devidamente relatado na senten\u00e7a e pelo eminente Relator, haver prova suficiente de que a empresa contratou pessoal sob a \u00e9gide de tempor\u00e1rios, sem definir o marco sazonal ou a necessidade espec\u00edfica temporal a suprir e que, mormente pela aprova\u00e7\u00e3o de candidatos em concurso p\u00fablico destinado a suprir as vagas existentes na empresa, manifestamente perderam o sentido na presta\u00e7\u00e3o excepcional de servi\u00e7os, porque as necessidades da empresa deveriam, ent\u00e3o, passar a ser supridas por pessoal efetivo e n\u00e3o mais por pessoal em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Ao contr\u00e1rio, contudo, a empresa preferiu precarizar o certame que realizara, ao n\u00e3o prover as vagas ocupadas excepcionalmente por trabalhadores tempor\u00e1rios, enquanto os candidatos aprovados em concurso p\u00fablico aguardavam a vez sem defini\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o. O primeiro e segundo argumentos recursais, portanto, n\u00e3o prosperam. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o judicial de que empreenda a empresa estatal estudos para dimensionar o pessoal efetivo necess\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 inger\u00eancia do Poder Judici\u00e1rio na atua\u00e7\u00e3o administrativa, porque, <b>cabe notar, o comando \u00e9 para que a pr\u00f3pria empresa delimite os seus quantitativos de pessoal, pela observa\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca de que a ECT tem deturpado o uso de pessoal tempor\u00e1rio sem justificativa real em sazonalidade ou em invers\u00e3o na oferta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda enquanto se ajusta o provimento de vagas por concurso.</b> Nessa perspectiva, n\u00e3o h\u00e1 afronta alguma ao artigo 2\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, porque o comando judicial apenas busca a observ\u00e2ncia do artigo 37, II, da Constitui\u00e7\u00e3o, no que o quadro efetivo da empresa deve ser devidamente delimitado para a apura\u00e7\u00e3o e provimento dos quantitativos necess\u00e1rios de pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">...</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Observo que, nessa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se h\u00e1 que falar em viola\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 conveni\u00eancia administrativa, porque a discuss\u00e3o envolve, em verdade, a perturba\u00e7\u00e3o empresarial do comando constitucional, para cuja observ\u00e2ncia n\u00e3o pode invocar discricionariedade no sentido de eleger o que e quando cumprir. O quarto argumento recursal, portanto, prospera em parte, apenas na perspectiva de <b>afastar a suposta prorroga\u00e7\u00e3o do certame referido at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado para no lugar definir o efeito devido em rela\u00e7\u00e3o aos sujeitos atingidos pelo ato empresarial esp\u00fario,</b> ainda que o provimento da vaga se perfa\u00e7a depois da validade, por j\u00e1 declarado o devido restabelecimento da situa\u00e7\u00e3o ao que deveria ter sido em prol da observ\u00e2ncia dos par\u00e2metros constitucionais, muito citados pela empresa, mas igualmente pouco cumpridos. Dou provimento parcial ao apelo empresarial\". \"De todo modo<b>, destaco que o objeto da presente a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica se limitou aos requerimentos de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de validade do concurso empresarial de Edital n\u00ba 11/2011 e de condena\u00e7\u00e3o da demandada a promover, no prazo de 6 meses, estudo de dimensionamento do quantitativo de seu pessoal, conforme sua efetiva necessidade de servi\u00e7o, e, ap\u00f3s isso, a convocar e admitir os candidatos aprovados em tal concurso e em eventuais certames subsequentes, tantos quantos forem compat\u00edveis com sua necessidade de demanda</b> (fl. 17) . Pontuo, ainda, que, a teor do julgado embargado, esta Turma concluiu por manter a senten\u00e7a na parcela em que se condenou a reclamada a apresentar, no prazo de 6 meses, um estudo de dimensionamento do seu quadro de pessoal, de forma <b>a reduzir as contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \u00e0s situa\u00e7\u00f5es efetivamente emergenciais e de dura\u00e7\u00e3o reduzida e,</b> ap\u00f3s tal estudo, convocar, para fins de admiss\u00e3o, todos os trabalhadores aprovados no concurso p\u00fablico de edital n\u00ba 11/2011 - ou se insuficientes, os dos concursos posteriores - at\u00e9 que se alcance o n\u00famero de contrata\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias informadas no referido estudo de dimensionamento. Registro, ainda, que esta Turma deu parcial provimento ao apelo patronal para \"afastar a prorroga\u00e7\u00e3o do concurso questionado at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a\", mas \"sem afastar os efeitos decorrentes e devidos em rela\u00e7\u00e3o a todos os candidatos aprovados, no limite do quantitativo perturbado de pessoal irregularmente contratado sob premissa de tempor\u00e1rios sem vincula\u00e7\u00e3o sazonal\"\". Patente, pois, a inexist\u00eancia de afronta ao contido no texto constitucional, raz\u00e3o pela qual o recurso de revista n\u00e3o merece seguimento. CONCLUS\u00c3O. Ante o exposto, DENEGO seguimento ao recurso de revista.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14.\tNo \u00e2mbito do TST, em 29/6/2018, foi negado seguimento a agravo de instrumento interposto contra decis\u00e3o da Presid\u00eancia do Tribunal Regional que denegou sequ\u00eancia ao recurso de revista da parte, seguido de n\u00e3o provimento de agravo contra a decis\u00e3o anterior, em 2/10/2019, manifesta nos seguintes termos:</p><p> \"AGRAVO EM AGRAVO DE INSTRUMENTO EM RECURSO DE REVISTA REGIDO PELA LEI 13.015/2014. INCOMPET\u00caNCIA DA JUSTI\u00c7A DO TRABALHO. A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA. ECT. CONCURSO P\u00daBLICO PARA PROVIMENTO DE VAGAS E FORMA\u00c7\u00c3O DE CADASTRO DE RESERVA. TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS CORRESPONDENTES AO CARGO DE AGENTE DE CORREIOS. PRETERI\u00c7\u00c3O DOS CANDIDATOS APROVADOS (VIOLA\u00c7\u00d5ES N\u00c3O CONFIGURADAS) .</p><p>1. Conforme jurisprud\u00eancia desta Corte Superior, compete \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho processar e julgar a\u00e7\u00e3o referente ao per\u00edodo pr\u00e9-contratual, em que se discute suposta preteri\u00e7\u00e3o na nomea\u00e7\u00e3o de candidato aprovado no concurso p\u00fablico para provimento de vagas e forma\u00e7\u00e3o de cadastro de reserva de entidade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica indireta.</p><p>2. <b>No caso dos autos, restou demonstrado que a ECT contratou empregados terceirizados, em car\u00e1ter tempor\u00e1rio, para exercerem atribui\u00e7\u00f5es correspondentes ao cargo de Agente de Correios, ligadas a sua atividade-fim.</b> No entanto, n\u00e3o houve defini\u00e7\u00e3o do marco temporal ou da necessidade provis\u00f3ria de excepcional interesse p\u00fablico para justificar a presta\u00e7\u00e3o at\u00edpica dos servi\u00e7os. <b>Mesmo com a aprova\u00e7\u00e3o de candidatos em concurso p\u00fablico, a reclamada optou por manter as vagas preenchidas pelos trabalhadores tempor\u00e1rios, perdurando a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria da contrata\u00e7\u00e3o.</b></p><p>3. A conduta da reclamada inquina o ato administrativo de irregularidade, raz\u00e3o pela qual se afigura correta a decis\u00e3o recorrida que <b>determinou a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos para que os candidatos aprovados sejam admitidos no emprego p\u00fablico, no limite do quantitativo de trabalhadores tempor\u00e1rios contratados irregularmente, em prest\u00edgio ao instituto do concurso p\u00fablico,</b> insculpido no art. 37, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Agravo n\u00e3o provido.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15.\tAtualmente o processo aguarda decis\u00e3o em sede de embargos declarat\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">DOS CASOS ANALISADOS NESTES AUTOS</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16.\tDado o panorama hist\u00f3rico da origem dos atos de admiss\u00e3o ora examinados, passo \u00e0 an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17.\tTrata-se de dez atos de admiss\u00e3o de empregados para o cargo de Agente de Correios, todos relativos \u00e0 atividade comercial. A validade original das homologa\u00e7\u00f5es expirou em 29/07/2013, e as contrata\u00e7\u00f5es ocorreram entre janeiro e setembro de 2014, conforme resumido no quadro a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Nome</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Data validade original do concurso</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Data da admiss\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><b>Cargo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Patr\u00edcia Vanessa Massa Alves</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">03/10/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Paulo Hatori de Andrade</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22/09/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Paulo Vin\u00edcius Soares de Lima</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22/09/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Rafael Gon\u00e7alves de Oliveira</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">06/01/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Rafael Vin\u00edcius Pires dos Santos</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14/04/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Regiane Piacente Alves</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">06/01/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Renan Meirelles Coelho</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">06/01/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Renata Cristina Ireno Guerreiro</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18/03/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Rosa de F\u00e1tima Santos de Carvalho</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18/03/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Saulo Lu\u00eds Rossini</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29/07/2013</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14/04/2014</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">231991- atividade comercial</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18.\tA jurisprud\u00eancia do Tribunal em casos exatamente iguais a estes, de forma predominante, \u00e9 no sentido de negar registro aos atos de admiss\u00e3o, sem manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 legalidade. Inclusive, nos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.928/2017 e 8.929/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, meu posicionamento seguiu essa linha jurisprudencial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.\tNestes autos, todavia, ap\u00f3s detida leitura dos fundamentos postos pelo eminente representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, percebi que a via at\u00e9 ent\u00e3o adotada pelo TCU apresenta lacuna l\u00f3gica essencial. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20.\tQuando o TCU nega registro, essa decis\u00e3o clama por fundamento jur\u00eddico necessariamente vinculado \u00e0 sua ilegalidade.  Nesse contexto, ao decidir o m\u00e9rito da mat\u00e9ria, h\u00e1 apenas duas vias poss\u00edveis: legalidade ou ilegalidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.\tA Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, ao estabelecer procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro dos atos de pessoal, define como o Tribunal conduzir\u00e1 as delibera\u00e7\u00f5es desses atos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Art. 6\u00ba Ao apreciar os atos sujeitos a registro, o Tribunal: </p><p class=\"normal_ (Web) \">I - considerar\u00e1 legais e ordenar\u00e1 o registro dos atos nos quais n\u00e3o tenham sido identificadas falhas ou inconsist\u00eancias; </p><p class=\"normal_ (Web) \">II - considerar\u00e1 ilegais e negar\u00e1 o registro dos atos editados em desconformidade com a legisla\u00e7\u00e3o pertinente. </p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 1\u00ba Os atos que, a despeito de apresentarem algum tipo de inconsist\u00eancia ou irregularidade em sua vers\u00e3o submetida ao exame do Tribunal, n\u00e3o estiverem dando ensejo, no momento de sua aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, a pagamentos irregulares, ser\u00e3o considerados legais, para fins de registro, com determina\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"normal_ (Web) \">I - ao \u00f3rg\u00e3o ou \u00e0 entidade de origem para efetiva\u00e7\u00e3o das devidas anota\u00e7\u00f5es nos assentamentos funcionais dos servidores;\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22.\tO texto acima transcrito teve sua reda\u00e7\u00e3o inclu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU 237/2010. Destaco que constam entre os \"considerandos\" dessa resolu\u00e7\u00e3o importantes fundamentos para que o texto da Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007 tenha se estabelecido nos atuais moldes:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Considerando a necessidade de dar maior celeridade ao processamento e julgamento de atos sujeitos a registro;</p><p class=\"normal_ (Web) \">Considerando os recentes julgados do Supremo Tribunal Federal, que privilegiam a incid\u00eancia do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, face ao princ\u00edpio da legalidade, em atos sujeitos a registro com elevado tempo de constitui\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"normal_ (Web) \">...\"\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">23.\tAssim, para examinar a legalidade do ato, a interpreta\u00e7\u00e3o da lei frente ao mundo concreto, com as circunst\u00e2ncias que o integram, \u00e9 parte essencial da sua aplica\u00e7\u00e3o efetiva.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24.\tNo caso em tela, a validade expressamente definida originalmente para o concurso expirou a partir de julho de 2013, logo, caso seja observado apenas este fato, os atos estariam eivados de ilegalidade. Entretanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica mencionada, demonstrou ter sido afrontada a regra constitucional de pr\u00e9vio concurso p\u00fablico em diversas contrata\u00e7\u00f5es para os cargos para os quais havia candidatos aprovados que aguardavam convoca\u00e7\u00e3o, legitimamente, e ainda dentro do prazo de validade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25.\tConvencido da tese, o Judici\u00e1rio ent\u00e3o determinou que o administrador reparasse a ilegalidade com a contrata\u00e7\u00e3o das pessoas aprovadas at\u00e9 o limite das vagas que haviam sido ocupadas de forma ilegal. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">26.\tN\u00e3o tenho a pretens\u00e3o de convalidar a decis\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio no sentido de afirmar que a melhor solu\u00e7\u00e3o seria a que foi determinada. O ponto de an\u00e1lise aqui \u00e9 cada ato de admiss\u00e3o e os fundamentos tomados pelo gestor p\u00fablico para emiti-los. Ao contratar os agentes de correios, o administrador o fez respaldado nos requisitos necess\u00e1rios: necessidade de contrata\u00e7\u00e3o e candidatos aprovados em concurso p\u00fablico v\u00e1lido - ainda que essa validade tenha sido estabelecida judicialmente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">27.\tAnte o contexto em que o administrador operava, avaliou aquele poder que contratar agentes tempor\u00e1rios para realizar atividades previstas para cargos efetivos afrontaria a regra constitucional imposta no art. 37, inciso II. Sob tal pressuposto, o Judici\u00e1rio determinou a contrata\u00e7\u00e3o de candidatos preteridos durante a validade do concurso e, para tal, fixou novo prazo de validade do certame.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">28.\tPortanto, as admiss\u00f5es foram feitas valendo-se de fundamentos dentro da ordem jur\u00eddica: foi realizado concurso p\u00fablico, os candidatos foram aprovados, havia vagas e o prazo do concurso estava vigente, ainda que por provoca\u00e7\u00e3o do MPT acolhida por via judicial. Logo, pode-se afirmar que os requisitos legais estavam cumpridos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29.\tJulgo relevante tamb\u00e9m trazer \u00e0 discuss\u00e3o as consequ\u00eancias de eventual julgamento do TCU pela legalidade de atos que, em sua origem, padeceram de controv\u00e9rsias jur\u00eddicas, como \u00e9 o caso em tela.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">30.\tNo que importa a eventual ju\u00edzo pela definitividade de registro de ato de admiss\u00e3o pelo TCU, no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3503/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3503/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o relator ministro Benjamin Zymler assinala que \"uma vez registrados os atos, seria defeso \u00e0 origem, mesmo na hip\u00f3tese de reforma da senten\u00e7a trabalhista, desconstitu\u00ed-los unilateralmente. \u00c9 que, tratando-se de atos complexos, tamb\u00e9m o TCU teria de participar do eventual desfazimento das admiss\u00f5es...\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">31.\tDivirjo da conclus\u00e3o do eminente ministro no quesito relacionado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do TCU no desfazimento das admiss\u00f5es. No mesmo sentido defendido pelo <i>Parquet</i>, noto que \"o registro n\u00e3o produz efeito de \"coisa julgada administrativa\", mas t\u00e3o somente reconhece determinado fato, que passa a ter definitividade dentro do mesmo panorama f\u00e1tico e normativo no qual foi concebido.\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">32.\tTamb\u00e9m \u00e9 fundamental destacar que, nestes autos, se trata de atos de admiss\u00e3o realizados por empresa p\u00fablica, para contrata\u00e7\u00e3o de empregados celetistas. Assim, diferente dos servidores estatut\u00e1rios, os empregados de empresas p\u00fablicas n\u00e3o est\u00e3o resguardados pelo atributo da estabilidade. Caso seja necess\u00e1rio ou conveniente aos Correios demitir funcion\u00e1rios, poder\u00e1 faz\u00ea-lo sem condicionar o ato \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">33.\t\u00c9 certo que em qualquer caso o registro do ato de admiss\u00e3o no TCU n\u00e3o garante imutabilidade da situa\u00e7\u00e3o da pessoa admitida, nem mesmo para os servidores que t\u00eam estabilidade assegurada, afinal, o ato de admiss\u00e3o poder\u00e1 perder seus efeitos por diversas raz\u00f5es, como, por exemplo, mediante simples demiss\u00e3o ou pedido de exonera\u00e7\u00e3o. Portanto, no caso das admiss\u00f5es, a aplica\u00e7\u00e3o do previsto na S\u00famula 6 do STF n\u00e3o pode ser vista como empecilho ao dever deste Tribunal de decidir no m\u00e9rito sobre atos sobre os quais pairem controv\u00e9rsias jur\u00eddicas, sob pena de, por essa via, condicionar sua atua\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deixar de registrar que tais concep\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas se amoldam ao entendimento vigente na Suprema Corte antes do recente julgamento do tema 445, de repercuss\u00e3o geral, no \u00e2mbito do RE 636.553.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">34. \tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 199 deste Tribunal, o texto expresso se restringe aos casos de \"aposentadoria, reformas e pens\u00f5es\". As admiss\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o contempladas entre as situa\u00e7\u00f5es albergadas pela salvaguarda do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">35.\tDeduzo do teor da S\u00famula 199 que, no caso de aposentadorias, reformas e pens\u00f5es, se aplica a garantia, porque se tratam de direitos dos servidores sobre os quais o administrador n\u00e3o tem discricionariedade; j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a admiss\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 como deduzir a mesma rigidez. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">36.\tDito de outro modo, as admiss\u00f5es ora apreciadas se referem a empregos p\u00fablicos. A ECT pode, desde que formalmente motivados os atos, demitir seus empregados, sem se requer a atua\u00e7\u00e3o do TCU para que produza efeitos. O mesmo ocorre no caso de eventual desfazimento da decis\u00e3o judicial que prorrogou o concurso. Caso aconte\u00e7a, a ECT poder\u00e1 motivar o ato de demiss\u00e3o com base na desconstitui\u00e7\u00e3o do <i>decisum</i>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">37.\tNo julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio RE 589.998, com reconhecida repercuss\u00e3o geral, em 5/12/2018, o STF assim decidiu:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o para fixar a seguinte tese: 'A Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos - ECT tem o dever jur\u00eddico de motivar, em ato formal, a demiss\u00e3o de seus empregados'\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">38.\tNo voto do relator, que conduziu \u00e0 decis\u00e3o, \u00e9 expressamente admitido que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"A ECT n\u00e3o precisa enquadrar seus motivos em alguma das hip\u00f3teses previstas na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista como justa causa para dispensa de empregados. Ela permanece, tal como os agentes privados, em condi\u00e7\u00f5es de dispensar seus funcion\u00e1rios sem justa causa, assumindo as consequ\u00eancias trabalhistas atreladas a tanto. O que dela se exige \u00e9 apenas a indica\u00e7\u00e3o por escrito dos motivos da dispensa, sem pr\u00e9vio processo administrativo ou contradit\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">...</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Admitir, portanto, a possibilidade de dispensa desses empregados sem justa causa foi o primeiro passo para que a quest\u00e3o posta no RE 589998 fosse, de fato, analisada pelo Tribunal.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">39.\tAssim, entendo que a premissa de que empregados de empresas p\u00fablicas n\u00e3o det\u00eam estabilidade \u00e9, por si s\u00f3, raz\u00e3o para inferir que, nestes casos, a autoridade administrativa t\u00eam autoridade para decidir sobre dispensar o empregado sem que isso passe pelo crivo do TCU. Isto \u00e9, caso a ECT, por quaisquer raz\u00f5es formalmente motivadas, dispense empregados, estes n\u00e3o poder\u00e3o arguir a seu favor o fato de o TCU ter registrado o seu ato de admiss\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">40.\tConcluo, portanto, que apreciar os atos pela legalidade n\u00e3o cria nem obriga\u00e7\u00f5es para o administrador nem direitos para os empregados. Por outro lado, deixar de apreciar esses atos mant\u00e9m esta Corte em falta quanto ao seu dever legal. Apenas negar registro, sem avaliar a legalidade, mant\u00e9m o ato em estado de espera e, na pr\u00e1tica, corresponde a sobrestar o julgamento, uma vez que, em n\u00e3o fazendo quando provocado, precisar\u00e1 faz\u00ea-lo em algum momento futuro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">41.\tRetomando os principais pontos que discorri neste voto, relembro que a jurisprud\u00eancia corrente neste Tribunal sobre os atos de admiss\u00e3o da ECT tem se pronunciado somente em rela\u00e7\u00e3o a n\u00e3o registrar os atos, sem manifestar-se expressamente quanto \u00e0 legalidade dos atos de admiss\u00e3o como os que s\u00e3o objeto destes autos, relativos ao concurso regido pelo Edital 011/2011, cuja validade foi prorrogada por decis\u00e3o judicial, no \u00e2mbito da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035.92-2013.5.10.0015 - Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">42.\tConsidero que h\u00e1 elementos suficientes para que o Tribunal passe a adotar solu\u00e7\u00e3o divergente, uma vez que n\u00e3o julgar equivale a postergar o cumprimento do dever legal imposto pelo art. 1\u00ba, inciso V, da Lei 8.443/92 e a n\u00e3o observar as orienta\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">43.\tQuanto ao m\u00e9rito dos atos, observo que, a despeito de a validade original do concurso ao qual se vinculam ter expirado antes das contrata\u00e7\u00f5es, na ocasi\u00e3o do ato de admiss\u00e3o os requisitos formais estavam presentes, posto que havia decis\u00e3o judicial que delimitava a atua\u00e7\u00e3o do administrador p\u00fablico, no sentido de que reparasse o direito dos aprovados no concurso preteridos por profissionais tempor\u00e1rios para realizar as atribui\u00e7\u00f5es do cargo para o qual concorreram. De modo que, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, est\u00e3o presentes os atributos necess\u00e1rios \u00e0 legalidade dos atos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">44.\tAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do TCU, no cumprimento da compet\u00eancia de apreciar os atos de admiss\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 risco de que ao faz\u00ea-lo venha a cercear a atua\u00e7\u00e3o futura do administrador. Ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o, caso o gestor seja impelido a alterar o ato e dispensar os empregados contratados, o registro concedido pelo TCU n\u00e3o poder\u00e1 interferir no ato motivado da ECT. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">45.\tEm vista dessas considera\u00e7\u00f5es, com as devidas v\u00eanias \u00e0 unidade instrutiva, altero meu posicionamento manifestado em julgados anteriores, e adoto nestes autos os fundamentos ent\u00e3o delineados pelo representante do MPTCU e as raz\u00f5es por mim aduzidas, para considerar legais os atos de admiss\u00e3o e conceder-lhes registro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOCOMPLEMENTAR": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tNa sess\u00e3o de 11 de mar\u00e7o de 2020, o e. Min. Benjamin Zymler pediu vista do presente processo, oportunidade em que foi adiada a discuss\u00e3o da mat\u00e9ria objeto dos autos. Em seu voto revisor dissentiu da proposta por mim apresentada, por considerar impr\u00f3pria a emiss\u00e3o de ju\u00edzo de legalidade relativamente \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es realizadas posteriormente \u00e0 expira\u00e7\u00e3o do prazo improrrog\u00e1vel do concurso p\u00fablico. Como conclus\u00e3o, prop\u00f4s considerar os atos ilegais e negar-lhes registro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tAp\u00f3s analisar as quest\u00f5es trazidas por Sua Excel\u00eancia, observo que a despeito de as propostas terem encaminhamentos opostos, no caso em exame h\u00e1 poucas diferen\u00e7as pr\u00e1ticas, tendo em vista que o posicionamento pela ilegalidade dos atos n\u00e3o implicar\u00e1 em desfazimento das contrata\u00e7\u00f5es, haja vista o provimento jurisdicional que lhes garante a continuidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tTamb\u00e9m agrade\u00e7o ao ministro revisor pela altera\u00e7\u00e3o em sua proposta para que o Tribunal em vez de apenas \"negar registro ao ato\", explicite efetivamente a decis\u00e3o sobre o m\u00e9rito do ato de admiss\u00e3o, julgando-lhe ilegal para, ent\u00e3o, negar o registro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tPortanto, a despeito de considerar v\u00e1lidas as avalia\u00e7\u00f5es por mim delineadas no voto inicial, acompanho a solu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do revisor para considerar ilegais os atos, em raz\u00e3o da pouca distin\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da aplica\u00e7\u00e3o entre as duas propostas e do acolhimento, pelo revisor, da indica\u00e7\u00e3o expressa na parte dispositiva do ac\u00f3rd\u00e3o do ju\u00edzo de m\u00e9rito sobre os atos em apre\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, acompanho a proposta apresentada por Sua Excel\u00eancia, e voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o ora submetida a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, em tagDataSessao.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "VOTOMINISTROREVISOR": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm exame, dez admiss\u00f5es de pessoal promovidas pela Diretoria Regional da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) em S\u00e3o Paulo Interior (DR/SPI) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTodas as contrata\u00e7\u00f5es foram realizadas quando j\u00e1 expirado o prazo regulamentar de validade do respectivo concurso p\u00fablico, regido pelo Edital 11/2011. A prorroga\u00e7\u00e3o excepcional se deu por for\u00e7a de ordem judicial, ent\u00e3o proferida em car\u00e1ter liminar, na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ACP) 0001035-92-2013-5-10-0015, em curso na Justi\u00e7a do Trabalho.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tInstruindo o feito, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , na linha de in\u00fameros precedentes de ambas as C\u00e2maras desta Corte, sugere a negativa de registro das admiss\u00f5es, sem preju\u00edzo de deixar assente que seus efeitos permanecem resguardados enquanto subsistente a senten\u00e7a judicial que estendeu o prazo de validade do certame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, em parecer subscrito pelo Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico, diverge da unidade t\u00e9cnica, posicionando-se favoravelmente ao registro dos atos. Para o <b>parquet</b>,</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) ao limitar-se a \"negar registro\", o Tribunal deixa de se manifestar sobre a legalidade ou ilegalidade das admiss\u00f5es, o que implica em \"<i>atentar n\u00e3o apenas ao princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o, \u00e0 teoria dos motivos determinantes, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, pois submete os interessados sujeitos a um ju\u00edzo arbitr\u00e1rio, sem fundamenta\u00e7\u00e3o ou motiva\u00e7\u00e3o que possa ser recorrida ou contraditada</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) a hip\u00f3tese dos autos n\u00e3o encerra inconstitucionalidade, uma vez que as admiss\u00f5es foram realizadas dentro do prazo m\u00e1ximo de validade dos concursos admitido pela Carta (quatro anos) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \"<i>n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o raros os casos em que um candidato batalha na justi\u00e7a durante anos para obter enfim o direito \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o para um cargo p\u00fablico que estava sendo negado pela Administra\u00e7\u00e3o. Nesses casos, n\u00e3o importa o fato de o prazo de validade do concurso prestado pelo interessado ter vencido, pois pressup\u00f5e-se uma suspens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o resolutiva da validade do concurso, no caso, o prazo previsto em edital. Tal presun\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria para se garantir o direito pleiteado, e dar efetividade \u00e0 senten\u00e7a judicial proferida</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) o registro do ato pelo TCU n\u00e3o produz efeito de \"coisa julgada administrativa\", n\u00e3o impedindo, por exemplo, ulterior pedido de exonera\u00e7\u00e3o ou demiss\u00e3o decorrente de processo administrativo disciplinar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tNa sess\u00e3o de 11/3/2020, a eminente Ministra Ana Arraes, relatora do feito, apresentou voto acompanhando as conclus\u00f5es do <b>parquet</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tCom as v\u00eanias de estilo, permito-me dissentir de Sua Excel\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tDe plano, observo que a proposta oferecida pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9 imotivada ou arbitr\u00e1ria. Na realidade, os fundamentos da negativa de registro est\u00e3o expressa e inequivocamente indicados na instru\u00e7\u00e3o, o que se faz mediante transcri\u00e7\u00e3o do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3503/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3503/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, apontado como precedente. Reproduzo o trecho (pe\u00e7a 14, item 10; destaques acrescentados) :</p><p><i>\"10. Para melhor elucida\u00e7\u00e3o, trazemos \u00e0 cola\u00e7\u00e3o trechos do Voto condutor do citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3503/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3503/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, cuja sess\u00e3o ocorreu em 31/05/2016:   </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'10. Afora a inusitada indefini\u00e7\u00e3o quanto ao termo final do prazo de validade do concurso de 2011, chama especial aten\u00e7\u00e3o, no caso, a generalidade e a abrang\u00eancia da senten\u00e7a, que n\u00e3o especificou o quantitativo de empregos p\u00fablicos ocupados de forma supostamente irregular e tampouco delimitou as depend\u00eancias da ECT em que a falha teria ocorrido. Assim, mesmo unidades sem nenhum contrato tempor\u00e1rio em vigor est\u00e3o, pelo menos at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o, impedidas de selecionar empregados efetivos por meio de um novo certame, apenas podendo admitir os candidatos integrantes do chamado cadastro de reserva, aprovados, como dito, no concurso j\u00e1 h\u00e1 muito expirado.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>11. Em tais circunst\u00e2ncias, considero de todo impr\u00f3pria a emiss\u00e3o de ju\u00edzo de legalidade relativamente a essas contrata\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>12. Ali\u00e1s, seria incongruente emitir um tal ju\u00edzo de legalidade, ordenando o registro das admiss\u00f5es, e, em paralelo, orientar a estatal a promover 'automaticamente' o desligamento dos empregados, 'com efeitos </i><b><i>ex tunc</i></b><i>', na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial, como ora sugere o Minist\u00e9rio P\u00fablico. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>13. De fato, uma vez registrados os atos, seria defeso \u00e0 origem, mesmo na hip\u00f3tese de reforma da senten\u00e7a trabalhista, desconstitu\u00ed-los unilateralmente. \u00c9 que, tratando-se de atos complexos, tamb\u00e9m o TCU teria de participar do eventual desfazimento das admiss\u00f5es, consoante pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , talhada em sua s\u00famula n\u00ba 6:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'A revoga\u00e7\u00e3o ou anula\u00e7\u00e3o, pelo Poder Executivo, de aposentadoria, ou qualquer outro ato aprovado pelo Tribunal de Contas, n\u00e3o produz efeitos antes de aprovada por aquele Tribunal, ressalvada a compet\u00eancia revisora do Judici\u00e1rio.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14. Entendimento semelhante, vale dizer, encontra-se na s\u00famula 199 desta Corte: </i></p><p><i>'Salvo por sua determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser cancelados pela autoridade administrativa concedente os atos origin\u00e1rios ou de altera\u00e7\u00f5es, relativos a aposentadoria, reformas e pens\u00f5es, j\u00e1 registrados pelo Tribunal de Contas, ao apreciar-lhes a legalidade, no uso da sua compet\u00eancia constitucional.'</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEis a\u00ed a precisa declina\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es para a negativa de registro propugnada pela Sefip, bem assim para as delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal proferidas no mesmo sentido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tAli\u00e1s, nesse ponto, creio n\u00e3o ser demasiado esclarecer que as f\u00f3rmulas dispositivas \"considerar ilegal e negar registro\" e \"negar registro\" - a exemplo do que se d\u00e1, noutro sentido, com \"considerar legal e deferir o registro\" e \"deferir o registro\" - s\u00e3o absolutamente equivalentes em seu significado e em seus efeitos. \u00c9 que a finalidade \u00faltima da aprecia\u00e7\u00e3o dos atos complexos de pessoal pelas Cortes de Contas \u00e9 o aperfei\u00e7oamento (hip\u00f3tese de registro) ou o desfazimento desses atos (hip\u00f3tese de negativa de registro) , de modo que o elemento essencial da parte dispositiva das delibera\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie \u00e9 a prescri\u00e7\u00e3o - ou o ju\u00edzo - quanto ao registro propriamente dito. A mera omiss\u00e3o do pre\u00e2mbulo \"considerar ilegal\" n\u00e3o torna a segunda f\u00f3rmula imotivada, assim como sua presen\u00e7a, por si s\u00f3, n\u00e3o torna a primeira motivada. Em ambos os casos, a exist\u00eancia ou n\u00e3o de fundamenta\u00e7\u00e3o deve ser aferida no trecho dedicado \u00e0 an\u00e1lise da mat\u00e9ria, e n\u00e3o na parte dispositiva da decis\u00e3o.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tRelativamente \u00e0 ila\u00e7\u00e3o de que qualquer concurso p\u00fablico pode ser estendido por at\u00e9 quatro anos, n\u00e3o a tenho como a melhor exegese do texto constitucional:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"<i>Art. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao seguinte: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>............................................................................................................................................</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - o prazo de validade do concurso p\u00fablico ser\u00e1 de at\u00e9 dois anos, prorrog\u00e1vel uma vez, por igual per\u00edodo;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>IV - durante o prazo improrrog\u00e1vel previsto no edital de convoca\u00e7\u00e3o, aquele aprovado em concurso p\u00fablico de provas ou de provas e t\u00edtulos ser\u00e1 convocado com prioridade sobre novos concursados para assumir cargo ou emprego, na carreira</i>\" (grifei) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tA meu ver, parece certo que a express\u00e3o \"igual per\u00edodo\", presente no inciso III, refere-se ao prazo inicial de validade do concurso, que poder\u00e1 ser de \"at\u00e9 dois anos\". Destarte, se o prazo original for de seis meses, por exemplo, este ser\u00e1, na exata dic\u00e7\u00e3o da Carta, \"<i>prorrog\u00e1vel uma vez, por igual per\u00edodo</i>\", a saber, outros seis meses, totalizando doze meses. Tal compreens\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pela disposi\u00e7\u00e3o do inciso IV, onde se alude ao \"<i>prazo improrrog\u00e1vel previsto no edital de convoca\u00e7\u00e3o</i>\". Logo, no mesmo exemplo, qualquer convoca\u00e7\u00e3o efetuada ap\u00f3s o decurso do prazo de doze meses contado a partir da homologa\u00e7\u00e3o do certame - \"prazo improrrog\u00e1vel\" - ser\u00e1 ofensiva \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tO concurso realizado pela ECT em 2011 teve seu prazo inicial de validade expirado em 29/7/2012; com a prorroga\u00e7\u00e3o, estendeu-se at\u00e9 29/7/2013. Como todas as admiss\u00f5es aqui tratadas ocorreram em 2014, todas se deram, nesse particular, em desconformidade com o preceito constitucional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAinda nesse quesito, tamb\u00e9m se faz pertinente consignar que a senten\u00e7a proferida na ACP 0001035-92-2013-5-10-0015, ora discutida, \u00e9 substancialmente distinta daquelas outras decis\u00f5es judiciais referidas pelo ilustre Procurador, as quais por vezes implicam - em car\u00e1ter incidental - a suspens\u00e3o casu\u00edstica da validade de concursos p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tDe fato, na ACP em tela, a Justi\u00e7a do Trabalho n\u00e3o determinou objetivamente a contrata\u00e7\u00e3o de nenhum candidato em espec\u00edfico, tampouco indicou o quantitativo de vagas reservadas no certame e muito menos as qualificou: antes, simplesmente estendeu o prazo de validade \"<i>at\u00e9 que se alcance o n\u00famero de contrata\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, de forma a reduzir as contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \u00e0s situa\u00e7\u00f5es efetivamente emergenciais e de dura\u00e7\u00e3o reduzida</i>\" (cf. senten\u00e7a de primeiro grau proferida em 19/11/2014) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tIsso se deu porque o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, autor da a\u00e7\u00e3o, deixou de indicar os empregos p\u00fablicos ocupados de forma supostamente irregular e at\u00e9 mesmo de discriminar as depend\u00eancias dos Correios em que a falha teria se verificado. De acordo com a senten\u00e7a, a pr\u00f3pria estatal deveria se incumbir de realizar um \"<i>estudo de dimensionamento do seu quadro de pessoal</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tOcorre, todavia, que a ECT n\u00e3o reconhece a exist\u00eancia em seus quadros de contrata\u00e7\u00f5es de pessoal efetuadas em desconformidade com a legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia. Antes, tem reiteradamente argumentado em ju\u00edzo (cf. voto que sustenta a senten\u00e7a de segundo grau proferida em 1/6/2016) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>que n\u00e3o h\u00e1 prova da exist\u00eancia de vagas efetivas sendo ocupadas por trabalhadores tempor\u00e1rios, at\u00e9 porque inexistentes postos efetivos vagos; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>que se utiliza da contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra tempor\u00e1ria conforme os requisitos legais, considerando as diversas situa\u00e7\u00f5es sazonais de acr\u00e9scimo extraordin\u00e1rio de servi\u00e7os que enfrenta; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>que, levando-se em conta o seu atual quadro efetivo - de aproximadamente 120 mil trabalhadores -, as f\u00e9rias e afastamentos destes j\u00e1 seria suficiente para justificar a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra tempor\u00e1ria, a fim de manter cont\u00ednua e eficiente a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da demandada; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>que a coexist\u00eancia de contratos de m\u00e3o de obra tempor\u00e1ria e de concursos vigentes n\u00e3o revela, por si s\u00f3, a preteri\u00e7\u00e3o alegada pelo autor; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>que o processo de concretiza\u00e7\u00e3o de vagas efetivas no \u00e2mbito da ECT \u00e9 complexo e demorado, pois dependente da anu\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os externos \u00e0 demandada; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>que a condena\u00e7\u00e3o quanto a efetuar estudo de dimensionamento de pessoal e, a partir deste, proceder a convoca\u00e7\u00e3o de aprovados em concurso p\u00fablico, tem car\u00e1ter subjetivo e abstrato e adentra na gest\u00e3o da ECT, ultrapassando a fun\u00e7\u00e3o jurisdicional, que se restringiria ao exame da legalidade dos atos administrativos no caso concreto</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tPortanto, o que se tem, concretamente, \u00e9 um concurso p\u00fablico cuja vig\u00eancia, em sua plenitude, j\u00e1 se estende por nove anos, sem nenhum sinal de solu\u00e7\u00e3o no horizonte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tNessas circunst\u00e2ncias, como afirmei no precedente reproduzido na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, considero de todo impr\u00f3pria a emiss\u00e3o de ju\u00edzo de legalidade relativamente \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es realizadas posteriormente \u00e0 expira\u00e7\u00e3o do prazo improrrog\u00e1vel do concurso p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tTal compreens\u00e3o, cumpre anotar, encontra respaldo inclusive na jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , como ilustra a decis\u00e3o proferida no RMS 39236:</p><pre>Ementa</pre><pre>\"<i>RECURSO EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ADMINISTRATIVO. CONCURSO P\u00daBLICO. N\u00c3O NOMEA\u00c7\u00c3O DE CANDIDATOS APROVADOS. DECAD\u00caNCIA. TERMO INICIAL. T\u00c9RMINO DO PRAZO DE VALIDADE DO CONCURSO. PRORROGA\u00c7\u00c3O DO PRAZO DE VALIDADE. PREVIS\u00c3O EDITAL\u00cdCIA. ATO DISCRICION\u00c1RIO.</i></pre><pre><i>1. Cuida-se, na origem, de mandado de seguran\u00e7a impetrado contra ato do Governador do Estado de Goi\u00e1s consubstanciado na omiss\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em proceder as nomea\u00e7\u00f5es dos impetrantes, regularmente aprovados no cadastro de reserva do concurso p\u00fablico realizado pela AGANP - Ag\u00eancia Goiana de Administra\u00e7\u00e3o e Neg\u00f3cios P\u00fablicos para provimento dos cargos de Assistente de Gestor Administrativo - \u00c1rea Geral, em detrimento da exist\u00eancia de vagas, para as quais, foram contratados servidores comissionados e tempor\u00e1rios e ainda por preteri\u00e7\u00e3o da ordem classificat\u00f3ria.</i></pre><pre><i>2. A jurisprud\u00eancia esta Corte Superior \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que o termo inicial para a contagem do prazo decadencial do mandado de seguran\u00e7a contra a aus\u00eancia de nomea\u00e7\u00e3o de candidato aprovado em concurso p\u00fablico \u00e9 a data do t\u00e9rmino do prazo de validade do certame. </i></pre><pre><i>3. No presente caso, a publica\u00e7\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o do certame ocorreu em 24.4.2006. O edital (item 103) que normatizou o concurso p\u00fablico para o referido cargo disp\u00f4s que o prazo de validade seria de um ano, a contar da data da publica\u00e7\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o do resultado final, podendo ser prorrogado por igual per\u00edodo. O prazo de validade foi prorrogado at\u00e9 24.4.2008. A presente a\u00e7\u00e3o mandamental s\u00f3 foi impetrada em 15.4.2011 (fl. 2, e-STJ) , ou seja, ap\u00f3s o prazo de 120 dias.</i></pre><pre><i>4. O argumento de que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em decad\u00eancia pois o concurso estaria v\u00e1lido at\u00e9 os dias de hoje, em raz\u00e3o de decis\u00e3o judicial que prorrogou indefinidamente a validade do concurso, n\u00e3o prospera.</i></pre><pre><i>5. A prorroga\u00e7\u00e3o, por prazo indefinido, da validade do concurso, \u00e9 vedada pela regra do art. 37, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Dessa forma, a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de validade do concurso p\u00fablico n\u00e3o poderia ser fixada fora da previs\u00e3o do edital que determinou que o prazo de validade seria de um ano, prorrog\u00e1vel por igual per\u00edodo. At\u00e9 porque 'a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de validade do concurso p\u00fablico \u00e9 faculdade outorgada \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, exercida segundo crit\u00e9rios de conveni\u00eancia e oportunidade, os quais n\u00e3o est\u00e3o suscet\u00edveis de exame pelo Poder Judici\u00e1rio' (AgRg no RMS 30.641/MT, Rel. Ministro GILSON DIPP, QUINTA TURMA, julgado em 07/02/2012, DJe 14/02/2012) .</i></pre><pre><i>6. Recurso ordin\u00e1rio n\u00e3o provido</i>\" (, Rel. Ministro Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, julgado em 13/11/2012, DJe 21/11/2012) .</pre><pre>20.\tDo voto condutor desse ac\u00f3rd\u00e3o, colhe-se a informa\u00e7\u00e3o de que o imbr\u00f3glio teve in\u00edcio com uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Goi\u00e1s denunciando, no \u00e2mbito da AGANP, \"<i>preteri\u00e7\u00e3o na ordem classificat\u00f3ria durante o interregno de efic\u00e1cia do concurso, materializada pela contrata\u00e7\u00e3o de pessoal em car\u00e1ter prec\u00e1rio (comissionados e tempor\u00e1rios) para o desempenho de servi\u00e7os afetos \u00e0s fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao cargo p\u00fablico de provimento efetivo</i>\". Na sequ\u00eancia, foi exarada decis\u00e3o judicial estendendo o prazo de validade do certame por tempo indefinido, situa\u00e7\u00e3o, como se v\u00ea, notavelmente parecida com a verificada no presente processo.</pre><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tSem embargo, quanto \u00e0s consequ\u00eancias de um eventual registro dos atos pelo Tribunal, jamais cogitei, como sugere o <b>parquet</b>, de \"coisa julgada administrativa\" ou de impedimento para a ulterior exonera\u00e7\u00e3o ou demiss\u00e3o dos empregados. O que efetivamente afirmei \u00e9 aquilo que a unidade t\u00e9cnica transcreveu na instru\u00e7\u00e3o, reproduzido no item 7 deste voto revisor. Repito (grifos acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>12. Ali\u00e1s, seria incongruente emitir um tal ju\u00edzo de legalidade, ordenando o registro das admiss\u00f5es, e, em paralelo, orientar a estatal a promover 'automaticamente' o desligamento dos empregados, 'com efeitos </i><b><i>ex tunc</i></b><i>', na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial, como ora sugere o Minist\u00e9rio P\u00fablico. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>13. De fato, uma vez registrados os atos, seria defeso \u00e0 origem, mesmo na hip\u00f3tese de reforma da senten\u00e7a trabalhista, desconstitu\u00ed-los unilateralmente. \u00c9 que, tratando-se de atos complexos, tamb\u00e9m o TCU teria de participar do eventual desfazimento das admiss\u00f5es, consoante pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , talhada em sua s\u00famula n\u00ba 6:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>'A revoga\u00e7\u00e3o ou anula\u00e7\u00e3o, pelo Poder Executivo, de aposentadoria, ou qualquer outro ato aprovado pelo Tribunal de Contas, n\u00e3o produz efeitos antes de aprovada por aquele Tribunal, ressalvada a compet\u00eancia revisora do Judici\u00e1rio.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>14. Entendimento semelhante, vale dizer, encontra-se na s\u00famula 199 desta Corte: </i></p><p><i>'Salvo por sua determina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser cancelados pela autoridade administrativa concedente os atos origin\u00e1rios ou de altera\u00e7\u00f5es, relativos a aposentadoria, reformas e pens\u00f5es, j\u00e1 registrados pelo Tribunal de Contas, ao apreciar-lhes a legalidade, no uso da sua compet\u00eancia constitucional.'\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tOra, se o ato \u00e9 complexo, requerendo para sua forma\u00e7\u00e3o o concurso do \u00f3rg\u00e3o de origem e desta Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 como conceber que, para sua desconstitui\u00e7\u00e3o administrativa, com efeitos <b>ex tunc</b>, a participa\u00e7\u00e3o do TCU seja prescind\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tLogo, a se deferir o registro dos atos com base na inquinada decis\u00e3o judicial, sua eventual desconstitui\u00e7\u00e3o igualmente requerer\u00e1 a pr\u00e9via retirada do registro, sob pena de se assentar, ainda que tacitamente, a absoluta inocuidade do instituto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tO indeferimento do registro, por outro lado, a par de n\u00e3o criar nenhum embara\u00e7o \u00e0 plena efic\u00e1cia do provimento jurisdicional, previne - na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o desse provimento - embara\u00e7os desnecess\u00e1rios no plano administrativo para o restabelecimento do <b>status quo ante</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tRecentemente, este Colegiado se deparou com uma situa\u00e7\u00e3o que bem ilustra os percal\u00e7os por vezes associados ao registro de atos de admiss\u00e3o vinculados a decis\u00f5es judiciais. No caso, o Senado Federal admitiu uma servidora com base em provimento judicial mais tarde tornado sem efeito. A apela\u00e7\u00e3o da interessada ainda n\u00e3o foi apreciada pelo Judici\u00e1rio. Ocorre que o TCU efetuou o registro do ato, num primeiro momento. Interpelado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal sobre a manuten\u00e7\u00e3o da servidora em seus quadros, a despeito da desconstitui\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a que de in\u00edcio lhe fora favor\u00e1vel, o Senado argumentou que, em face do registro pelo TCU, n\u00e3o poderia afastar a interessada. Diante da iminente expira\u00e7\u00e3o do prazo para a revis\u00e3o de of\u00edcio da admiss\u00e3o, o Tribunal se viu compelido a cancelar o registro inicial e determinar o sobrestamento do feito at\u00e9 o advento de decis\u00e3o judicial definitiva sobre a quest\u00e3o (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2079/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2079/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tPor fim, fa\u00e7o breve men\u00e7\u00e3o a duas recentes decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal que, segundo entendo, corroboram a solu\u00e7\u00e3o sugerida pela Sefip.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tA primeira \u00e9 a tese de repercuss\u00e3o geral fixada no RE 636.653:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</i>\" (rel. Ministro Gilmar Mendes; julgado em 19/2/2020) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tCom isso, tem-se que, se \u00e9 temer\u00e1rio, de um lado, registrar atos de pessoal com respaldo em decis\u00f5es judiciais pass\u00edveis de modifica\u00e7\u00e3o, de outro, doravante, aguardar o respectivo tr\u00e2nsito em julgado pode mesmo inviabilizar a manifesta\u00e7\u00e3o tempestiva do Tribunal sobre o assunto. No caso destes autos, por exemplo, o processo judicial j\u00e1 se arrasta h\u00e1 sete anos sem decis\u00e3o definitiva, prazo j\u00e1 bem superior \u00e0quele estipulado pelo STF para o pronunciamento desta Casa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tA segunda men\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e0 tese fixada, tamb\u00e9m em regime de repercuss\u00e3o geral, no RE 960.429:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Compete \u00e0 Justi\u00e7a comum processar e julgar controv\u00e9rsias relacionadas \u00e0 fase pr\u00e9-contratual de sele\u00e7\u00e3o e de admiss\u00e3o de pessoal e eventual nulidade do certame em face da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, direta e indireta, nas hip\u00f3teses em que adotado o regime celetista de contrata\u00e7\u00e3o de pessoal</i>\" (rel. Ministro Gilmar Mendes; julgado em 5/3/2020) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tFixada, pois, a compet\u00eancia exclusiva da Justi\u00e7a Federal nas causas envolvendo concursos p\u00fablicos para contrata\u00e7\u00e3o de pessoal pelas empresas estatais, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que a senten\u00e7a trabalhista proferida na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica 0001035-92-2013-5-10-0015 - como dito, ainda n\u00e3o transitada em julgado - em algum momento venha a ser desconstitu\u00edda, o que implicar\u00e1 a necessidade de o TCU, caso proceda ao registro dos atos tratados neste processo, ter de revisitar o tema para retirar o registro.</p><p>31.\tLembro, de passagem, que a exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial na g\u00eanese de ato administrativo n\u00e3o imp\u00f5e, necessariamente, seu registro pelo TCU. O ponto, inclusive, j\u00e1 foi abordado pelo STF, como na aprecia\u00e7\u00e3o do MS 23.665-DF, quando o Ministro Maur\u00edcio Corr\u00eaa, em voto acolhido \u00e0 unanimidade pelo plen\u00e1rio da Corte Constitucional, anotou:</p><p>\"<i> (...) o Tribunal de Contas pode negar o registro de atos de aposentadoria, ainda quando objeto de decis\u00f5es origin\u00e1rias de ju\u00edzes ou tribunais, salvo aquelas em que for parte e que tenham como finalidade espec\u00edfica o registro respectivo.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tEm tempo, tendo a eminente Ministra Ana Arraes manifestado sua concord\u00e2ncia, no caso concreto, com a ess\u00eancia do encaminhamenho aqui defendido, nada tenho a objetar quanto \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula \"considerar ilegais e negar registro aos atos\", ora sugerida por Sua Excel\u00eancia.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de maio de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=700303", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=700303", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58680592"}