{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2409932", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1146/2020 ATA 16/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1146", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "16/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1146/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1146/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">Cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o com pedido de cautelar formulada pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, para apurar a regularidade dos atos administrativos da Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Anatel) e da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) no sentido de se exigir, das empresas prestadoras dos servi\u00e7os de telefonia fixo e m\u00f3vel, o compartilhamento de dados dos usu\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o estat\u00edstica oficial durante a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia decorrente do novo coronav\u00edrus (Covid-19) , de que trata a Lei 13.979/2020.</p><p class=\"body_Text_2\">considerando que as a\u00e7\u00f5es questionadas nos autos est\u00e3o relacionadas \u00e0 MP 954/2020 e seus efeitos;</p><p class=\"body_Text_2\">considerando que, por decis\u00e3o em car\u00e1ter liminar do Supremo Tribunal Federal (ADI 6.387) , est\u00e3o suspensas tanto a efic\u00e1cia da MP 954/2020 quanto as a\u00e7\u00f5es administrativas dela decorrentes por parte do IBGE, bem como pedidos de dados dos usu\u00e1rios de telecomunica\u00e7\u00f5es e sua obten\u00e7\u00e3o junto as operadoras, est\u00e1 caracterizada a aus\u00eancia de perigo da demora;</p><p class=\"body_Text_2\">considerando que a an\u00e1lise preliminar dos processos administrativos da Anatel que tratam de trocas de informa\u00e7\u00f5es com o IGBE e dos ind\u00edcios de irregularidades apontados nos autos indica a presen\u00e7a de poss\u00edveis desrespeitos a direitos e princ\u00edpios constitucionais, como prote\u00e7\u00e3o do sigilo de dados telef\u00f4nicos, privacidade, finalidade e legalidade, tanto na atua\u00e7\u00e3o da Anatel quanto do IBGE, carecendo de an\u00e1lise mais aprofundada por parte desta Corte.</p><p class=\"body_Text_2\"/><p class=\"body_Text_2\">ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 17, \u00a7 1\u00ba, 143, inciso III, do Regimento Interno, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso I, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1717620204\" target=\"_blank\">Processo 017.176/2020-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Anatel) e Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: N\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. indeferir o requerimento de medida cautelar tendo em vista a inexist\u00eancia dos pressupostos necess\u00e1rios para a sua ado\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. encaminhar os autos \u00e0 SeinfraCOM, para avalia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.3. comunicar o representante da presente decis\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "13/05/2020", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Anatel) e Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01717620204\" target=\"_blank\">017.176/2020-4</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2440499", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 351/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "351", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " N\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM).", "DTATUALIZACAO": "20220917", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19922488", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19922488", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}