{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411035", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1217/2020 ATA 17/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1217", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "17/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1217/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1217/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tConsiderando trata-se de monitoramento para verificar o grau de implementa\u00e7\u00e3o das in\u00fameras recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es proferidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1147/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1147/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <processo_tcu numero=\"1870120049\" >018.701/20049</processo_tcu>) , modificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3287/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3287/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2754/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2754/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1207520140\" target=\"_blank\">Processo 012.075/2014-0</a>) ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) , ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (MPOG) , ao Minist\u00e9rio da Fazenda (MF) e \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", e 169, inciso I, art.243, todos do Regimento Interno, em declarar como se segue o cumprimento dos ac\u00f3rd\u00e3os, e determinar o apensamento do processo aos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1870120049\" target=\"_blank\">Processo 018.701/2004-9</a>, sem preju\u00edzo de que seja dada ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p>\tI - Relativamente ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1147/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1147/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>: </p><p>Considerar n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.5.1;</p><p>Considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.5.2; </p><p>Considerar n\u00e3o mais aplic\u00e1veis as recomenda\u00e7\u00f5es dos subitens 9.6.1, 9.6.3, e 9.8.1;</p><p>Considerar n\u00e3o implementadas as recomenda\u00e7\u00f5es dos subitens: 9.6.2, 9.6.5, 9.8.2;</p><p>Considerar parcialmente implementada a recomenda\u00e7\u00e3o do subitem 9.6.6;</p><p>Considerar implementadas as recomenda\u00e7\u00f5es dos subitens: 9.6.4, 9.6.7, 9.7;</p><p>\t</p><p>\tII - Relativamente ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2754/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2754/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>Considerar n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.2;</p><p>Considerar n\u00e3o mais aplic\u00e1vel a determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.2.1;</p><p>Considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o do subitem 9.2.3; </p><p>Considerar n\u00e3o implementadas as recomenda\u00e7\u00f5es dos subitens 9.3.2 e 9.3.3;</p><p>Considerar implementada a recomenda\u00e7\u00e3o do subitem 9.3.1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1046120175\" target=\"_blank\">Processo 010.461/2017-5</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.6.1. Encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, pe\u00e7a 18, que a fundamentou, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) ; ao Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) ; ao Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) ; \u00e0 Secretaria de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica e Participativa (SGEP/MS) ; ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (MPOG) ; ao Minist\u00e9rio da Fazenda (MF) ; e \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (SFC/CGU) .</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/05/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01046120175\" target=\"_blank\">010.461/2017-5</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19992634", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19992634", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57340325"}