{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2406614", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1246/2020 ATA 17/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1246", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "17/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o dando conta de irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o 35/2017, a cargo da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer das presentes representa\u00e7\u00f5es para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-las parcialmente procedentes, com fulcro no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. declarar, com fulcro no art. 46 da Lei 8.443/1992, que a san\u00e7\u00e3o de inidoneidade aplicada \u00e0 sociedade empres\u00e1ria MPE - Montagens e Projetos Especiais S.A. (CNPJ 31.876.709/0001-89) , mediante os Ac\u00f3rd\u00e3os Plen\u00e1rio 300/2018 e 825/2018, estende-se \u00e0 sociedade empres\u00e1ria MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal que se abstenha de efetuar a prorroga\u00e7\u00e3o do contrato 5/2018, firmado com a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o para efetuar os registros pertinentes no Cadastro Nacional de Empresas Inid\u00f4neas e Suspensas (CEIS) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. \u00e0s representantes, \u00e0 representada e \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. \u00e0 Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas para que avalie a pertin\u00eancia de efetuar representa\u00e7\u00e3o acerca da participa\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. em licita\u00e7\u00f5es promovidas pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal ap\u00f3s a data de 17/5/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) , a fim de que seja avaliada eventual fraude praticada pela  MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. na cess\u00e3o de parte de seu patrim\u00f4nio e acervo t\u00e9cnico em favor da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar \u00e0 SeinfraUrbana c\u00f3pia dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de eventual descumprimento das medidas cautelares expedidas por esta Corte no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/746320146\" target=\"_blank\">Processo 007.463/2014-6</a> e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2755320175\" target=\"_blank\">Processo 027.553/2017-5</a>, que cuidam da indisponibilidade de bens da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., a fim de que seja avaliada poss\u00edvel fraude sucess\u00f3ria praticada pela  MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. na incorpora\u00e7\u00e3o de parte de seu patrim\u00f4nio pela MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, III, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico cujo objeto consistia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva das instala\u00e7\u00f5es e equipamentos de sistemas prediais.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "20/05/2020", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Representantes: O2S Automa\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00f5es Eireli - EPP (07.146.786/0001-07) e Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es Engenharia S.A. (01.011.976/0001-22)<br>3.2. Representada: MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. (04.743.858/0001-05)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00552020193\" target=\"_blank\">005.520/2019-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2435051", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 309/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "309", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2414685", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1624/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1624", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2435051", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 309/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "309", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2414685", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1624/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1624", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1034927-91.2020.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MPE Montagens e Projetos Especiais s/a"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p>Trata-se de representa\u00e7\u00f5es efetuadas pelas empresas O2S Automa\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00f5es Eireli - EPP e Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es Engenharia S.A., dando conta de irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o 35/2017, a cargo da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO preg\u00e3o teve por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para a <i>\"presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva das instala\u00e7\u00f5es e equipamentos dos sistemas prediais, bem como de servi\u00e7os eventuais por demanda, nos Edif\u00edcios do Minist\u00e9rio da Fazenda, em Bras\u00edlia/DF</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tComo resultado da licita\u00e7\u00e3o, foi assinado o Contrato 5/2018 com a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., no valor mensal de R$ 1.969.166,66 e global de R$ 23.630.000,00, com vig\u00eancia de 19/2/2018 a 18/2/2019, podendo ser prorrogado at\u00e9 o limite de 60 meses (pe\u00e7a 30, p. 20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO contrato foi alterado por meio de cinco aditivos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 1/2018 -  alterou quantitativo de postos de trabalho e reduziu o valor do contrato para R$ 23.608.220,92 (pe\u00e7a 30, p. 26-27) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 2/2018 - alterou CNPJ da contratada e endere\u00e7o da matriz para filial (pe\u00e7a 30, p. 61) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 3/2018 - prorrogou o contrato por mais doze meses, at\u00e9 18/2/2020 (pe\u00e7a 30, p. 66) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 4/2019 - ampliou os edif\u00edcios atendidos e alterou os valores contratados, com redu\u00e7\u00e3o de 5,33% do valor global atual do contrato; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 5/2020 - prorrogou o contrato por mais doze meses, at\u00e9 18/2/2021 (pe\u00e7a 116) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAduzem as representantes que: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) houve fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o por estes motivos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta.1) \"<i>a sociedade empres\u00e1ria (MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.) possui o mesmo endere\u00e7o, objeto social similar, e, at\u00e9 passado recente, quadro societ\u00e1rio, e de diretores, correlatos ao da sociedade empres\u00e1ria MPE Montagens e Projetos Especiais S/A, declarada inid\u00f4nea por este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, transitado em julgado, em 17/5/2018, al\u00e9m de, possivelmente, integrar o mesmo grupo empresarial dessa \u00faltima empresa;\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta.2) \"<i>cess\u00e3o de direitos e obriga\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito do Contrato 5/2018, pela matriz da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, sediada no Rio de Janeiro, e cadastrada sob o CNPJ 04.743.858/0001-05, com a qual o contrato foi originalmente firmado, para a filial dessa sociedade empres\u00e1ria no Distrito Federal, cadastrada sob o CNPJ 04.743.858/0005-20, ato que pode caracterizar ofensa ao art. 78, VI, da Lei 8.666/1993\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta.3) <i> \"execu\u00e7\u00e3o e faturamento dos servi\u00e7os contratados pela filial da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, no Distrito Federal embora o contrato tenha sido firmado com a matriz dessa sociedade empres\u00e1ria, sediada no Rio de Janeiro e antes da modifica\u00e7\u00e3o contratual nesse sentido, ato que pode caracterizar ofensa ao art. 78, VI, da Lei 8.666/1993\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) houve falhas na execu\u00e7\u00e3o contratual em raz\u00e3o de:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb.1) <i>\"aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o, bem como riscos \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os contratados, tanto em decorr\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o judicial sofrida pela MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, como dos demais processo de execu\u00e7\u00e3o, constantes da exordial desta representa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o do estabelecimento respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e faturamento dos servi\u00e7os contratados, o que pode caracterizar ofensa ao art. 55, XIII, da Lei 8.666/1993</i>\"; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) houve indevido aditamento do contrato (termo aditivo 4/2019) para ampliar o seu escopo, o que provocou abandono de outra licita\u00e7\u00e3o em andamento no extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Comercio Exterior - MDIC;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) houve a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sem cobertura contratual no per\u00edodo de mar\u00e7o a novembro de 2019.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tDepois de promovidas as oitivas da contratada e da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal, tanto a unidade t\u00e9cnica, quanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entenderam, incialmente, que as falhas apontadas n\u00e3o foram confirmadas e que a representa\u00e7\u00e3o deveria ser considerada improcedente.</p><p class=\"list_Paragraph\">7.\tContudo, entendi, em despacho \u00e0 pe\u00e7a 38, ser pertinente promover nova oitiva da representada para se manifestar sobre os elementos adicionais anexados pela representante, que apontavam ser procedente a alega\u00e7\u00e3o de que a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. se utilizaram de artif\u00edcios para que a primeira substitu\u00edsse a segunda, declarada inid\u00f4nea, em licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"list_Paragraph\">8.\tOutros elementos foram juntados, desta feita pela empresa Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es, Engenharia S.A., noticiando supostas irregularidades no abandono do PE 18/2018 do extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Comercio Exterior - MDIC e outras relacionadas ao Contrato 5/2018 da SAMF/DF, ora em exame (pe\u00e7a 41) , e pela MPE Engenharia, que apresentou contrarraz\u00f5es para contestar os argumentos da primeira (pe\u00e7a 44) .</p><p class=\"list_Paragraph\">9.\tTais pe\u00e7as passaram a constituir nova representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820195\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-5</a>) que, ap\u00f3s an\u00e1lise inicial (pe\u00e7a 13 daqueles autos) , foi apensada ao presente processo para exame em conjunto, consoante despacho do Ministro Augusto Sherman (pe\u00e7a 15 daqueles autos) .</p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tAp\u00f3s novo exame t\u00e9cnico (pe\u00e7as 61-62) , manifestei-me de acordo com a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de oitivas do Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Economia e da sociedade empres\u00e1ria MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. (pe\u00e7a 68) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tPromovidas as referidas oitivas, a unidade t\u00e9cnica assim se manifestou em rela\u00e7\u00e3o aos diferentes t\u00f3picos da representa\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"T\u00f3pico I - Suposta fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No que diz respeito \u00e0 possibilidade de a MPE Engenharia pertencer ao mesmo grupo econ\u00f4mico da MPE Montagens e estar sendo utilizada como sua sucessora nas contrata\u00e7\u00f5es com o poder p\u00fablico, esta Unidade T\u00e9cnica efetuou as seguintes considera\u00e7\u00f5es iniciais (pe\u00e7a 61, p. 3) :</i></p><p><i> (...) h\u00e1 ind\u00edcios robustos da rela\u00e7\u00e3o entre essas empresas, que seriam ou teriam sido integrantes do denominado Grupo MPE, como: a pr\u00f3pria nomenclatura, a localiza\u00e7\u00e3o no mesmo edif\u00edcio apesar de andares diferentes, o mesmo contador, o mesmo dom\u00ednio do endere\u00e7o de e-mail dos s\u00f3cios (@grupompe.com.br) , al\u00e9m de s\u00f3cios em comum em determinados momentos, conforme consulta \u00e0s bases de dados da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (pe\u00e7a 4, por exemplo) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>25.\tEmbora a representada tenha defendido que, na \u00e9poca da penaliza\u00e7\u00e3o, os s\u00f3cios em comum j\u00e1 n\u00e3o faziam parte do quadro societ\u00e1rio da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. quando transitado em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Ministro Relator Benjamin Zymler, em 17/5/2018, que declarou a inidoneidade da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. (o que de fato ocorreu, restando apenas um integrante em comum, no caso, o diretor Marcelo de Castro Faria Ferreira - pe\u00e7a 55, p. 1) , o exame das altera\u00e7\u00f5es no quadro societ\u00e1rio da empresa penalizada foi expandido para o per\u00edodo de dezembro/2014 (momento em que a MPE Montagens foi identificada como envolvida na opera\u00e7\u00e3o lava-jato) at\u00e9 2018 (ano da celebra\u00e7\u00e3o do Contrato 5/2018) , para verificar se houvera movimenta\u00e7\u00f5es de seus dirigentes para a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., o que poderiam caracterizar tentativa de esvaziar sua diretoria e transferi-la para a MPE Engenharia que substituiria a primeira para continuar atuando em licita\u00e7\u00f5es junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Quanto a isso, esta Unidade T\u00e9cnica observou que (pe\u00e7a 61, p. 3-4) :</i></p><p><i>9.2\ttr\u00eas diretores foram exclu\u00eddos do quadro, Srs. Segismar Pagotto, Angel de Sousa Gomez e Marco Aur\u00e9lio Vargas Danemberg, todos em 24/11/2017;</i></p><p><i>9.3\tos Srs. Segismar Pagotto e Angel de Sousa Gomez, cerca de dez meses depois, (setembro/2018) foram inclu\u00eddos no quadro societ\u00e1rio da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. O primeiro no cargo de Presidente e o segundo como Diretor;</i></p><p><i>9.4\tnesse intervalo, o Sr. Angel de Sousa Gomez se manteve como administrador de outras empresas do grupo MPE (MPE Engenharia e Servi\u00e7os SCP Civil, MPE Engenharia e Servi\u00e7os SCP Itatinga e MPE Engenharia e Servi\u00e7os SCP Paralelos, todas sociedades em conta de participa\u00e7\u00e3o) e continua at\u00e9 a presente data e o Sr. Segismar Pagotto permanece como diretor de outra empresa, tamb\u00e9m do grupo, a Gemon Geral de Engenharia e Montagens S.A. (CNPJ 28.579.175/0001-14) ;</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>9.6\tno final, somente dois de seus dirigentes sa\u00edram da sociedade penalizada para, ap\u00f3s a assinatura do Contrato 5/2018, integrarem os quadros da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., n\u00e3o se confirmando revezamento expressivo entre os dirigentes das empresas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>26.\tNa instru\u00e7\u00e3o anterior, esta Unidade T\u00e9cnica ainda demonstrou que a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. tamb\u00e9m integra o grupo MPE, sendo, na verdade, a principal acionista da MPE Montagens Especiais S.A., tendo em vista que (pe\u00e7a 61, p. 4) :</i></p><p><i>a)\tas listas de acionistas presentes nas assembleias gerais da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. dos anos de 2003 e 2012 registram a sociedade empresarial MPE Participa\u00e7\u00f5es em Engenharia e Servi\u00e7os S.A. como sua principal acionista, com cerca de 89,24% do capital da primeira empresa (pe\u00e7a 23, p. 8 e pe\u00e7a 30, p. 95) , o que se pensou, no in\u00edcio, se tratar de uma terceira empresa do grupo, conforme coment\u00e1rio do Relator \u00e0 pe\u00e7a 38:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>35....Essa afirma\u00e7\u00e3o, entretanto, merece maior aprofundamento. Consoante a lista de acionistas presentes nas assembleias gerais da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., no per\u00edodo de 2003 a 2017, uma terceira empresa do grupo - MPE Participa\u00e7\u00f5es em Engenharia e Servi\u00e7os - detinha cerca de 89,24% do capital dessa primeira empresa (pe\u00e7as 23, p. 8; e 30, p. 88 e 95) .</i></p><p><i>b)\tno entanto, na lista de acionistas presentes na assembleia geral de 2017 (pe\u00e7a 30, p. 88) aparece como maior acionista da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. (representada) . Consulta na Internet revelou que a MPE Participa\u00e7\u00f5es em Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. s\u00e3o a mesma empresa, que alterou seu nome empresarial, conforme Ata da Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria publicada no DOERJ de 3/4/2014, quando tamb\u00e9m foi alterado o objeto social da empresa, passando de sociedade de participa\u00e7\u00e3o para incluir o desenvolvimento de atividades ligadas a engenharia e a presta\u00e7\u00e3o servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial (nas \u00e1reas de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, hidr\u00e1ulicas, civil, de telecomunica\u00e7\u00f5es, etc.) - pe\u00e7a 55, p. 12-13.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>27.\tPonderou-se que, como a maior acionista da MPE Montagens Especiais S.A., n\u00e3o havia como negar o v\u00ednculo econ\u00f4mico entre as empresas, destacando o seguinte coment\u00e1rio do Ministro Relator acerca da caracteriza\u00e7\u00e3o de um grupo econ\u00f4mico (pe\u00e7a 38, p. 2-3) (pe\u00e7a 61, p. 5) :</i></p><p><i>10. Embora n\u00e3o haja uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica no ordenamento jur\u00eddico do que venha a ser grupo econ\u00f4mico, h\u00e1 um certo consenso que ele se constitui quando: </i></p><p><i>a) uma empresa estiver sob a dire\u00e7\u00e3o, controle ou administra\u00e7\u00e3o de outra (controladora e controlada) (v.g. art. 2\u00ba, \u00a7 2\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Trabalhista - CLT e art. 256 da Lei 6.404/1976) ;</i></p><p><i>b) as empresas forem integrantes de grupos societ\u00e1rios (v.g. art. 28 do CDC) ;</i></p><p><i>c) as sociedades forem coligadas - assim entendido quando uma sociedade participa de forma significativa do capital de outra (v.g. art. 1.099 do C\u00f3digo Civil) ; e </i></p><p><i>d) as sociedades empres\u00e1rias possu\u00edrem interesse integrado, com efetiva comunh\u00e3o de interesse e atua\u00e7\u00e3o conjunta (art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da CLT) .</i></p><p><i> (grifo ausente no original) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>28.\tQuanto \u00e0 possibilidade do envolvimento de uma quarta empresa no grupo MPE, no caso a MPE Participa\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o S.A. (CNPJ 40.318.354/0001-01) , citada no despacho do Relator como sendo a principal acionista da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., com cerca de 88% do seu capital social, verificou-se que, aparentemente, ela \u00e9 a controladora do grupo MPE e n\u00e3o s\u00f3 controla a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. como tamb\u00e9m a MPE - Participa\u00e7\u00f5es em Agroneg\u00f3cios S.A. (pe\u00e7a 55, p. 11) e a Gemon Geral de Engenharia e Montagens S.A. (pe\u00e7a 58, p. 1-2 e 5-6) , sendo que sua atividade econ\u00f4mica registrada no sistema CNPJ \u00e9 \"holding de institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-financeiras\" (pe\u00e7a 55, p. 13, e pe\u00e7a 61, p. 5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>29.\tDiante disso, esta Unidade T\u00e9cnica ponderou que, n\u00e3o obstante a exist\u00eancia de apenas um membro do quadro societ\u00e1rio em comum com a MPE Montagens, na \u00e9poca da celebra\u00e7\u00e3o do Contrato 5/2018 (19/2/2018) , a MPE Engenharia era a principal acionista da primeira e, portanto, do mesmo grupo econ\u00f4mico, n\u00e3o se excluindo, ainda, a possibilidade de que a altera\u00e7\u00e3o do seu quadro societ\u00e1rio, com dois de seus membros passando a integrar o quadro societ\u00e1rio da representada ap\u00f3s um lapso de tempo, revezando-se tamb\u00e9m na composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria de outras empresas do grupo controlado pela MPE Engenharia e pela MPE Participa\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o S.A., tenha sido artif\u00edcio utilizado para que seus principais dirigentes depois voltassem a gerenciar a MPE Engenharia, que continuaria a participar das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (pe\u00e7a 61, p. 5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>30.\tEsta Unidade T\u00e9cnica destacou, no entanto, que, para firmar conclus\u00e3o sobre a mat\u00e9ria, seria necess\u00e1rio aguardar a nova oitiva da representada, conforme determinado pelo Ministro Relator em despacho \u00e0 pe\u00e7a 38, pois, em princ\u00edpio, a movimenta\u00e7\u00e3o de somente dois de seus dirigentes de uma sociedade para a outra, ap\u00f3s a assinatura do Contrato 5/2018, n\u00e3o configuraria forte indica\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o de fraudar a licita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se descartando a suposi\u00e7\u00e3o de que, no \u00e2mbito do mesmo grupo econ\u00f4mico, seja pr\u00e1tica normal que os dirigentes se revezem ou assumam concomitantemente cargos nas diversas empresas, especialmente quando as acionistas s\u00e3o empresas de participa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 61, p. 5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>31.\tTranscreveram-se, ainda, coment\u00e1rios do Ministro Relator que revelam que o ano de 2015 marcou in\u00edcio de diversos atos da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. que convergem para o entendimento de que ela, temer\u00e1ria da possibilidade de ser sancionada, estava se preparando para que sua principal acionista viesse a suced\u00ea-la em suas atividades econ\u00f4micas, mediante transfer\u00eancia de boa parte do acervo t\u00e9cnico (curr\u00edculos e experi\u00eancia adquirida, constantes dos atestados de execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os emitidos pelos contratantes) , documentos utilizados pela representada fins de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica no PE 35/2017, podendo vir a caracterizar fraude com objetivo de burlar a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o administrativa, que teria sua efetividade inutilizada (pe\u00e7a 61, p. 5-7) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>38. Compulsando os elementos do Preg\u00e3o 35/2017 no Comprasnet, verifico que, em 3/3/2015, a empresa MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. sofreu um processo de cis\u00e3o e parte de seu patrim\u00f4nio foi incorporado \u00e0 empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., a qual passou a contar com parte do acervo t\u00e9cnico da primeira. Consoante a ata da assembleia geral ordin\u00e1ria e o protocolo de cis\u00e3o da MPE Montagens, o acervo t\u00e9cnico transferido constituiu em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"A MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. somente suceder\u00e1 a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. nos direitos e obriga\u00e7\u00f5es transferidos em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o do acervo cindido ...\" (pe\u00e7a 37, p. 3) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Este acervo t\u00e9cnico \u00e9 constitu\u00eddo pelo curr\u00edculo, expertise e experi\u00eancias, representado pelos atestados de execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os emitidos por contratantes de servi\u00e7os p\u00fablicos ou privados, constantes da rela\u00e7\u00e3o anexa...\" (pe\u00e7a 37, p. 22) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>39.Em 27/8/2015, ocorreu a segunda cis\u00e3o nos mesmos termos da primeira, ou seja, transfer\u00eancia de parte do acervo t\u00e9cnico da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. para a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A [sic - MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.]. Em 25/2/2016, 10/5/2017 e 11/8/2017 ocorreram as terceira, quinta e s\u00e9tima cis\u00f5es da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., nos mesmos moldes das anteriores. (pe\u00e7a 37) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>40.Desses documentos cabe a constata\u00e7\u00e3o de que a empresa MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. transferiu parcela significativa de seu acervo t\u00e9cnico para a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. Esta, por sua vez, utilizou desse acervo para fins de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na licita\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>41.Ou seja, h\u00e1 fundados elementos indicativos de que a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. est\u00e1 atuando como sucessora da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>42Essa sucess\u00e3o come\u00e7ou a partir de 27/8/2015 (data da primeira transfer\u00eancia de acervo t\u00e9cnico) . Em data pr\u00f3xima a essa, como observou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU a empresa passou a apresentar quadro de empregados e a celebrar contratos com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica desde 2016.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>43.Est\u00e1 permitida a conclus\u00e3o preliminar, portanto, de que, apesar de ter sido criada em 2001, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. somente passou a atuar operacionalmente, ao menos em atividades similares ao objeto da licita\u00e7\u00e3o aqui tratada, a partir da primeira cis\u00e3o da MPE Montagens e Projetos Especiais. Por outro lado, constata-se um esvaziamento operacional desta \u00faltima, o que faz com que a san\u00e7\u00e3o aplicada pelo TCU tenha sua efetividade mitigada ou anulada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>44.Chama a aten\u00e7\u00e3o que todas as transfer\u00eancias de acervo t\u00e9cnico ocorreram a t\u00edtulo gratuito, demonstrando que as duas empresas estavam sob um comando coordenado, pois n\u00e3o h\u00e1 porque uma empresa transferir sem \u00f4nus para outra seu acervo t\u00e9cnico sem que haja uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre ambas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>VI</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>45.Como visto, a jurisprud\u00eancia desta Corte sinaliza que s\u00e3o considerados fraudulentos os atos praticados depois da aplica\u00e7\u00e3o da penalidade restritiva de direito, os quais indicam o intento de objetivo de burlar a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o administrativa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>46.Nada impede, contudo, que a fraude ocorra antes da aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, quando os s\u00f3cios/administradores, cientes dos il\u00edcitos cometidos e das consequ\u00eancias potencialmente da\u00ed advindas, procurem se resguardar esvaziando a empresa utilizada para o cometimento dos il\u00edcitos e operacionalizando uma outra sem as m\u00e1culas da anterior.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>47.Entendimento diverso estimularia sobremaneira a impunidade e a pr\u00e1tica de il\u00edcitos, pois bastaria determinada pessoa jur\u00eddica cometer uma s\u00e9rie de fraudes em licita\u00e7\u00f5es e, na sequ\u00eancia, antes mesmo de qualquer in\u00edcio de apura\u00e7\u00e3o dos fatos, transferir suas atividades para uma sucessora, a qual estaria imune \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o estatal. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>48.Dito isso, cabe analisar a cronologia dos acontecimentos que levaram \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- em 2009, cartel, o qual era integrado por essa sociedade empres\u00e1ria, frauda diversas licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras, relacionadas a obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Pernambuco;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- em 17/3/2014, foi deflagrada a \"Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato\" que revelou a exist\u00eancia de um esquema criminoso na Petrobras que envolvia a pr\u00e1tica de crimes contra a ordem p\u00fablica, corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, com a forma\u00e7\u00e3o de um poderoso cartel, incluindo a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- em 2/6/2016, foi efetuada representa\u00e7\u00e3o por unidade t\u00e9cnica deste Tribunal acerca de fraudes na Rnest, incluindo a participa\u00e7\u00e3o da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. (pe\u00e7a 42, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- em 22/6/2016, foi determinada a oitiva da empresa para que se manifestasse sobre os elementos indicativos de fraude em licita\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o da Rnest (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1583/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1583/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>- em 21/2/2018, a empresa foi declarada inid\u00f4nea pelo TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>49.Dessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se depreender que, ao iniciar o procedimento sucess\u00f3rio entre as empresas do Grupo MPE em 27/8/2015, os dirigentes do grupo tinham conhecimento que o esquema criminoso do qual participaram havia sido descoberto, de forma que seria iminente a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades \u00e0 empresa utilizada para as fraudes - MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>50.Nessa linha de racioc\u00ednio, n\u00e3o \u00e9 desarrazoado supor que os dirigentes do conjunto de empresas tenham buscado preservar as atividades econ\u00f4micas do Grupo MPE, ent\u00e3o exercidas pela MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., mediante um processo de sucess\u00e3o para outra sociedade empres\u00e1ria do conglomerado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>32.\tA mesma instru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m destacou que, apesar de criada em 2001, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. n\u00e3o tinha atua\u00e7\u00e3o operacional, sendo empresa de participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, e somente a partir de mar\u00e7o/2014, quando ocorreram as altera\u00e7\u00f5es do nome empresarial e do objeto social foi que, possivelmente, a empresa deu in\u00edcio a sua reestrutura\u00e7\u00e3o, com exist\u00eancia de quadro de empregados a partir de julho/2014 (RAIS) , e depois a primeira incorpora\u00e7\u00e3o de acervo t\u00e9cnico transferido da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., em mar\u00e7o/2015, visando expandir suas atividades na \u00e1rea de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (pe\u00e7a 61, p. 7) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>33.\tNa rela\u00e7\u00e3o de contratos da empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., extra\u00edda do Siasg, verificou-se que sua primeira contrata\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Governo Federal ocorreu em junho/2015 e, no final do ano, a empresa j\u00e1 havia celebrado outros cinco contratos, alguns ainda vigentes (pe\u00e7a 56) , de modo que, quando realizado o Preg\u00e3o 35/2017, a sociedade empresaria j\u00e1 havia adquirido razo\u00e1vel capacidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 61, p. 7) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>34.\tDiante dessas novas considera\u00e7\u00f5es, foram solicitados novos esclarecimentos \u00e0 representada para an\u00e1lise conclusiva sobre as transfer\u00eancias de acervo t\u00e9cnico e movimenta\u00e7\u00e3o de seus dirigentes do quadro societ\u00e1rio da MPE Montagens para a MPE Engenharia e Servi\u00e7os, e se estes foram realizados como artif\u00edcio para burlar a san\u00e7\u00e3o administrativa ou se se trata de restrutura\u00e7\u00e3o da sociedade empresarial para expandir sua \u00e1rea atua\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 61, p. 7) .</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade empresarial:</i></p><p><i>a)\tconforme consta da instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 61, p. 5, \"a movimenta\u00e7\u00e3o de somente dois de seus dirigentes de uma sociedade para a outra, ap\u00f3s a assinatura do Contrato 5/2018, n\u00e3o configura forte indica\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o de fraudar a licita\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7a 104, p. 3) ;</i></p><p><i>b)\tt\u00e9cnica e legalmente, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. n\u00e3o faz parte de qualquer grupo econ\u00f4mico, nem mesmo de algum tipo de conjunto ou conglomerado que abranja a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. O que motivou a reestrutura\u00e7\u00e3o dessas empresas, no segundo semestre de 2013, foram as muitas dificuldades que a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. passou a enfrentar nas contrata\u00e7\u00f5es feitas com a Petrobras S.A. em raz\u00e3o, especialmente, da falta de fluxo financeiro da Petrobras S.A., acarretando consider\u00e1veis desequil\u00edbrios contratuais que passaram a impactar, em efeito \"domin\u00f3\", todos os outros contratos nos mais variados segmentos em que tinha relevante atua\u00e7\u00e3o, tais como aeroportos, energia, manuten\u00e7\u00e3o, etc. (pe\u00e7a 104, p. 2-4) ;</i></p><p><i>c)\tcomo a demanda da Petrobras S.A. sempre se deu de maneira ininterrupta - e muitas vezes demandas extracontratuais (mas que tinham potencial de implicar na ruptura dos contratos, caso n\u00e3o fossem atendidas) - tais desequil\u00edbrios financeiros se tornaram uma constante, obrigando a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. a canalizar os resultados positivos obtidos nas outras obras ou segmentos para compensar os preju\u00edzos derivados dos contratos firmados \u00e0 \u00e9poca nessa \u00e1rea de \u00f3leo e g\u00e1s. A contrata\u00e7\u00e3o com a Petrobras S.A., a partir de um dado momento, gerou um problema de caixa t\u00e3o relevante para a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. que, a partir de dezembro de 2013, esta decidiu ceder todos os contratos firmados com a primeira e reduzir drasticamente a sua participa\u00e7\u00e3o nos cons\u00f3rcios formados para atua\u00e7\u00e3o nessa mesma \u00e1rea (o defendente anexou mat\u00e9rias jornal\u00edsticas a esse respeito, publicadas no portal Valor Econ\u00f4mico em 25/7/2014 e 17/5/2016 - pe\u00e7a 104, p. 4, e pe\u00e7as 105 e 106) ;</i></p><p><i>d)\ta MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., de fato, cedeu os seguintes contratos que detinha junto a Petrobras S.A. a partir de dezembro de 2013: Comperj, Cons\u00f3rcio Alusa - MPE e Cons\u00f3rcio SE-Rnest. Nessa mesma esteira, optou-se por fazer nova reestrutura\u00e7\u00e3o das empresas que atuavam no segmento de engenharia, transformando-se a holding MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. em uma empresa operacional, a qual poderia concentrar as opera\u00e7\u00f5es focadas em outras \u00e1reas e/ou setores que n\u00e3o \u00f3leo e g\u00e1s (pe\u00e7a 104, p. 5) ;</i></p><p><i>e)\tessa reestrutura\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve qualquer rela\u00e7\u00e3o de temor com a \"Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato\", mas, sim, se fez necess\u00e1ria em raz\u00e3o da crise do setor de \u00f3leo e g\u00e1s e da constante press\u00e3o que a Petrobras S.A. exercia sobre a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., causando-lhe enorme desgaste operacional e severos preju\u00edzos financeiros. Tratou-se de uma estrat\u00e9gia empresarial absolutamente leg\u00edtima, que sempre teve como \u00fanico e principal objetivo diminuir os investimentos e o foco de atua\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea ou setor que passava por um momento de turbul\u00eancia que aumentava significativamente o risco financeiro do neg\u00f3cio (pe\u00e7a 104, p. 5-6) ;</i></p><p><i>f)\tn\u00e3o existe qualquer fato concreto ou ind\u00edcio de que as altera\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias concernentes \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o tenham sido realizadas com o objetivo de se driblar eventual e iminente san\u00e7\u00e3o, ou burlar a lei de licita\u00e7\u00f5es. Demonstra\u00e7\u00e3o dessa aus\u00eancia de ato fraudulento consiste no fato de que a \u00fanica altera\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria realizada em per\u00edodo pr\u00f3ximo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o daquela san\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se deu em data anterior a esta, em novembro de 2018, e ficou restrita \u00e0 mudan\u00e7a dos s\u00f3cios da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., ocorrida t\u00e3o somente em raz\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o de management buyout, por meio da qual todas as a\u00e7\u00f5es da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. foram alienadas aos seus empregados (pe\u00e7a 104, p. 2, 6-7) ;</i></p><p><i>g)\tse a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. antecede a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade administrativa \u00e0 MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., fica exclu\u00edda qualquer possibilidade de essa constitui\u00e7\u00e3o ter-se dado com eventual prop\u00f3sito de se burlar a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade e, consequentemente, de se poder licitar e contratar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (pe\u00e7a 104, p. 7) ;</i></p><p><i>h)\tas empresas em tela n\u00e3o comp\u00f5em o mesmo grupo econ\u00f4mico. A MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., com sede na Rua S\u00e3o Francisco Xavier, n\u00ba 603 - 4\u00ba andar, foi constitu\u00edda em 2001 sob a denomina\u00e7\u00e3o de \"MPE Participa\u00e7\u00f5es em Engenharia e Servi\u00e7os S.A.\" como holding, vindo, posteriormente, em raz\u00e3o de reestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, pelas raz\u00f5es acima explicitadas, a ser transformada em uma empresa operacional, alterando-se seu objeto social (pe\u00e7a 104, p. 8-9) . J\u00e1 a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., que tem sede na Rua S\u00e3o Francisco Xavier, n\u00ba 603 - 1\u00ba andar, foi constitu\u00edda em 19/12/1987, tendo o objeto social definido na pe\u00e7a 104, p. 9;</i></p><p><i>i)\tmuito embora ainda n\u00e3o exista na legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria uma defini\u00e7\u00e3o fechada acerca do conceito jur\u00eddico de \"grupo econ\u00f4mico\", sabe-se que este varia de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao caso concreto e a \u00f3tica do ramo do direito sob a qual se faz essa an\u00e1lise, sendo poss\u00edvel citar, por exemplo (pe\u00e7a 104, p. 9) :</i></p><p><i>Instru\u00e7\u00e3o Normativa - RFB 971, de 13/11/2009 - Disp\u00f5e sobre normas gerais de tributa\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e de arrecada\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es sociais destinadas \u00e0 Previd\u00eancia Social e as destinadas a outras entidades ou fundos, administradas pela Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) </i></p><p><i>art. 494. Caracteriza-se grupo econ\u00f4mico quando 2 (duas) ou mais empresas estiverem sob a dire\u00e7\u00e3o, o controle ou a administra\u00e7\u00e3o de uma delas, compondo grupo industrial, comercial ou de qualquer outra atividade econ\u00f4mica.</i></p><p><i>Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho</i></p><p><i>art. 2\u00ba</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba - Sempre que uma ou mais empresas, tendo, embora, cada uma delas, personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, estiverem sob a dire\u00e7\u00e3o, controle ou administra\u00e7\u00e3o de outra, constituindo grupo industrial, comercial ou de qualquer outra atividade econ\u00f4mica, ser\u00e3o, para os efeitos da rela\u00e7\u00e3o de emprego, solidariamente respons\u00e1veis a empresa principal e cada uma das subordinadas.</i></p><p><i>j)\ta MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens n\u00e3o comp\u00f5em grupo econ\u00f4mico de direito, uma vez que inexiste conven\u00e7\u00e3o formal firmada por ambas com o prop\u00f3sito de combinarem recursos ou esfor\u00e7os para a realiza\u00e7\u00e3o dos respectivos objetos sociais, ou ainda, empreendimentos em comum. A jurisprud\u00eancia firmada na justi\u00e7a c\u00edvel \u00e9 no sentido de que a exist\u00eancia do grupo empresarial se d\u00e1 quando as empresas (i) exercem a mesma atividade, (ii) possuem os mesmos s\u00f3cios e (iii) est\u00e3o estabelecidas no mesmo local (pe\u00e7a 104, p. 10-11) ;</i></p><p><i>k)\ttamb\u00e9m n\u00e3o se est\u00e1 diante de uma sociedade controladora e de suas controladas. As defini\u00e7\u00f5es de grupo econ\u00f4mico se encontram pautadas na subordina\u00e7\u00e3o de uma ou algumas sociedades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra (controladora) ou da exist\u00eancia de uma sociedade que exer\u00e7a influ\u00eancia significativa em outras, seja pela participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria que possui nestas sociedades, seja por meio de outro tipo de rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que lhe assegure esse poder (juntou o entendimento do STJ no RMS 12872/SP) - pe\u00e7a 104, p. 10, 12;</i></p><p><i>l)\ta MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. possuem personalidades jur\u00eddicas pr\u00f3prias e imparciais, com completa atua\u00e7\u00e3o de suas diretorias de forma independente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es financeiras e operacionais de cada uma. Al\u00e9m da aus\u00eancia de qualquer conven\u00e7\u00e3o formalizada entre a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., elas n\u00e3o comungam dos mesmos s\u00f3cios ou mesmo objeto social, inexistindo qualquer confus\u00e3o patrimonial a justificar eventual configura\u00e7\u00e3o de grupo. Afirmou que as atas notariais juntadas \u00e0s pe\u00e7as 114 e 115 atestam n\u00e3o haver qualquer v\u00ednculo entre ditas empresas, dadas, em especial, suas diferentes composi\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias (pe\u00e7a 104, p. 12-13) ;</i></p><p><i>m)\teste Tribunal decidiu que a extens\u00e3o dos efeitos da pena de inidoneidade demandaria uma desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, que, na esfera administrativa, somente pode ser operada quando h\u00e1 n\u00edtidos e fortes tra\u00e7os de abuso na constitui\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/928/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 928/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, o que n\u00e3o \u00e9 comprovado no caso concreto (pe\u00e7a 104, p. 13) ; e</i></p><p><i>n)\tpara a extens\u00e3o dos efeitos da san\u00e7\u00e3o administrativa \u00e0 outra empresa, seria cogente que a nova sociedade constitu\u00edda, al\u00e9m de possuir o mesmo objeto social, os mesmos s\u00f3cios e o mesmo endere\u00e7o, tivesse sido constitu\u00edda em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0quela outra declarada inid\u00f4nea e, mesmo assim, para licitar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. Al\u00e9m disso, deveria restar devidamente demonstrado que a transfer\u00eancia do acervo t\u00e9cnico e a movimenta\u00e7\u00e3o de dirigentes, ao inv\u00e9s de simples ind\u00edcio, corresponderia a ato efetivamente praticado com abuso de forma e direcionado \u00e0 burla de processo licitat\u00f3rio, requisitos estes ausentes no caso em tela - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2304/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2304/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge (pe\u00e7a 104, p. 14-15) .</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No tocante \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o administrativa empresarial e \u00e0 falta de rela\u00e7\u00e3o dessa com a Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>35.\tN\u00e3o obstante a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. argumente que o in\u00edcio de sua atua\u00e7\u00e3o operacional e o acervo t\u00e9cnico recebido da MPE Montagens e Projetos Especiais Inicialmente, cumpre registrar que a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. estruturou sua resposta com base nos itens \"a\" a \"f\" da proposta de encaminhamento da instru\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 61, p. 15, destes autos, e n\u00e3o com base nos itens \"7.4.a\" a \"7.4.c\" do encaminhamento do Despacho constante da pe\u00e7a 62, que tiveram anu\u00eancia do Ministro Relator (pe\u00e7a 68) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>36.\tA despeito disso, considera-se que as informa\u00e7\u00f5es fornecidas suprem os questionamentos referentes aos itens \"7.4.a\" a \"7.4.c\" da oitiva, tornando-se desnecess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias com vistas a obter informa\u00e7\u00f5es adicionais.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>37.\tEntende-se que a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., em sua resposta, n\u00e3o consegue refutar os elementos que fortemente apontam para a ocorr\u00eancia de fraude, conforme se exp\u00f5e a seguir.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>38.\tN\u00e3o obstante a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. argumente que o in\u00edcio de sua atua\u00e7\u00e3o operacional e o acervo t\u00e9cnico recebido da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. tenham sido parte de uma reestrutura\u00e7\u00e3o administrativa decorrente de supostas demandas abusivas por parte da Petrobras que resultaram em desequil\u00edbrios financeiros, n\u00e3o foram apresentados quaisquer documentos comprobat\u00f3rios desses alegados abusos - a exemplo de comunica\u00e7\u00f5es formais entre as duas empresas, negociando metas ou prazos, por exemplo, que pudessem indicar excessos por parte da Petrobras em suas demandas, ou quaisquer outros documentos internos correlatos que justificassem a op\u00e7\u00e3o da empresa em realizar uma mudan\u00e7a dr\u00e1stica em seus setores de atua\u00e7\u00e3o, deixando o setor de \u00f3leo e g\u00e1s e buscando direcionar sua atua\u00e7\u00e3o a outros setores.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>39.\tAl\u00e9m disso, em princ\u00edpio, vislumbra-se que essa mudan\u00e7a nos setores de atua\u00e7\u00e3o poderia ter sido feita no \u00e2mbito da pr\u00f3pria MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., sem a necessidade de se transferir o acervo t\u00e9cnico, a t\u00edtulo gratuito, a outra empresa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>40.\tNo Relat\u00f3rio que deu origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>, decorrente da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, em que se comprovaram diversos atos fraudulentos e criminosos praticados pela MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. em licita\u00e7\u00f5es relacionadas a obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Ipojuca/PE, tamb\u00e9m denominada de Refinaria do Nordeste - Rnest, e em que foi declarada a inidoneidade da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.) , ressalta-se a informa\u00e7\u00e3o de que \"a atua\u00e7\u00e3o do cartel na PETROBRAS j\u00e1 se dava h\u00e1 muito tempo, mas foi facilitada a partir de 2006 at\u00e9 2011\" e, ainda, de que \"j\u00e1 nos anos de 2008/2009, ocorreram as primeiras fiscaliza\u00e7\u00f5es do TCU sobre o contrato da terraplenagem da Rnest, onde j\u00e1 eram apontados elevados superfaturamentos, com fortes ind\u00edcios de significativos danos ao er\u00e1rio\" (pe\u00e7a 118, p. 10; 18) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>41.\tDiante disso, a despeito do argumento da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. de que ficaria exclu\u00edda a possibilidade de burla \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade em fun\u00e7\u00e3o de a transfer\u00eancia de acervo t\u00e9cnico e de o in\u00edcio de sua atua\u00e7\u00e3o operacional ter antecedido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da penalidade imposta pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (al\u00ednea \"g\" da manifesta\u00e7\u00e3o da empresa retro) \u00e9 significativa a probabilidade de que, muitos anos antes da deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, que ocorreu em 2014, a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. j\u00e1 estivesse buscando meios de mitigar os efeitos de futuras san\u00e7\u00f5es ou ressarcimentos ao er\u00e1rio que porventura lhe pudessem ser imputados, uma vez que essa empresa j\u00e1 praticava fraudes anteriormente ao ano de 2006 e, desde os anos de 2008/2009, este Tribunal j\u00e1 vinha detectando essas irregularidades.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>42.\tDiante do exposto, n\u00e3o se considera plaus\u00edvel a justificativa de que o in\u00edcio da atua\u00e7\u00e3o operacional da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e o acervo t\u00e9cnico recebido da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. tenham sido meramente parte de uma reestrutura\u00e7\u00e3o empresarial, sem o intuito de burlar os efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No tocante \u00e0 inexist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico e \u00e0 jurisprud\u00eancia correlata</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>43.\tAo expor julgados acerca de \"grupo econ\u00f4mico\", a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. afirma que n\u00e3o comp\u00f5e um grupo econ\u00f4mico com a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., justificando que essas duas empresas n\u00e3o se enquadram nos requisitos definidos nesses julgados (al\u00edneas \"j\" a \"n\" da manifesta\u00e7\u00e3o retro) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>44.\tConsidera-se equivocado esse entendimento, pois tais julgados apresentam alguns elementos que seriam demonstrativos de grupos econ\u00f4micos naqueles casos concretos e que podem ser par\u00e2metros \u00fateis na identifica\u00e7\u00e3o de outros grupos econ\u00f4micos. Entretanto, n\u00e3o consistem em requisitos que devem ser obrigat\u00f3ria e cumulativamente observados em todos os grupos econ\u00f4micos, devendo a quest\u00e3o ser examinada em cada caso concreto.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>45.\tNesse sentido, conv\u00e9m rememorar o seguinte coment\u00e1rio do Ministro Relator acerca da caracteriza\u00e7\u00e3o de um grupo econ\u00f4mico (pe\u00e7a 38, p. 2-3) :</i></p><p><i>10. Embora n\u00e3o haja uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica no ordenamento jur\u00eddico do que venha a ser grupo econ\u00f4mico, h\u00e1 um certo consenso que ele se constitui quando: </i></p><p><i>a) uma empresa estiver sob a dire\u00e7\u00e3o, controle ou administra\u00e7\u00e3o de outra (controladora e controlada) (v.g. art. 2\u00ba, \u00a7 2\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Trabalhista - CLT e art. 256 da Lei 6.404/1976) ;</i></p><p><i>b) as empresas forem integrantes de grupos societ\u00e1rios (v.g. art. 28 do CDC) ;</i></p><p><i>c) as sociedades forem coligadas - assim entendido quando uma sociedade participa de forma significativa do capital de outra (v.g. art. 1.099 do C\u00f3digo Civil) ; e </i></p><p><i>d) as sociedades empres\u00e1rias possu\u00edrem interesse integrado, com efetiva comunh\u00e3o de interesse e atua\u00e7\u00e3o conjunta (art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da CLT) .</i></p><p><i> (grifo ausente no original) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>46.\tNa desconsidera\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica para fins de extens\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, a quest\u00e3o central consiste em evidenciar que a cria\u00e7\u00e3o de nova pessoa jur\u00eddica (ou, como no presente caso, a reestrutura\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica j\u00e1 existente) teve o prop\u00f3sito de dar continuidade \u00e0s atividades da empresa considerada inid\u00f4nea, sob nova denomina\u00e7\u00e3o, burlando a penalidade aplicada em decorr\u00eancia da lei de licita\u00e7\u00f5es. E, no presente caso, h\u00e1 indicativos robustos nesse sentido, conforme se exp\u00f5e a seguir.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>47.\tEmbora a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. afirme n\u00e3o fazer parte de qualquer grupo econ\u00f4mico ou conglomerado que abranja a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., verifica-se, na ata notarial juntada \u00e0 pe\u00e7a 115, que desde 29/11/2018 a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. possui a seguinte composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>- MPE Participa\u00e7\u00f5es em Infraestrutura S.A. - 94,30%; e </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>- Luiz Claudio A.S. Santoro - 5,70%</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>48.\tConsultas extra\u00eddas do Sistema CNPJ comprovam que a MPE Participa\u00e7\u00f5es em Infraestrutura S.A. (maior acionista da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. desde 29/11/2018) possui endere\u00e7o na Rua S\u00e3o Francisco Xavier, 603, 4\u00ba andar. Esse endere\u00e7o, por sua vez, \u00e9 id\u00eantico ao endere\u00e7o da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. informado pela pr\u00f3pria empresa no item \"h\" de sua manifesta\u00e7\u00e3o retro e cadastrado no Sistema CNPJ. A MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. tamb\u00e9m \u00e9 sediada no mesmo edif\u00edcio, apenas se distinguindo o andar (pe\u00e7a 117) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>49.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos objetos sociais da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., entende-se desnecess\u00e1rio realizar qualquer an\u00e1lise minuciosa comparativa entre os mesmos, pois o fato de a segunda empresa ter transferido contratos e acervo t\u00e9cnico para a primeira, tendo esta se utilizado desse acervo para fins de comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (itens 32-33 desta instru\u00e7\u00e3o) , j\u00e1 comprova a similaridade dos objetos sociais entre essas duas empresas em magnitude suficiente para se praticar fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>50.\tComplementam o conjunto probat\u00f3rio da exist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico abarcando a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.: i) a exist\u00eancia de um s\u00f3cio comum entre as duas empresas (Sr. Marcelo de Castro Faria Ferreira) \u00e0 \u00e9poca do tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em 17/5/2018; e ii) a sa\u00edda dos diretores Srs. Segismar Pagotto e Angel Gomes da MPE Montagens em 24/11/2017, com ida para o quadro societ\u00e1rio da MPE Engenharia em setembro/2018, como Presidente e Diretor, respectivamente (conforme exposto item 25 desta instru\u00e7\u00e3o) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conclus\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>51.\tEntende-se que as an\u00e1lises anteriores apresentam robusto conjunto comprobat\u00f3rio da ocorr\u00eancia de fraude, enquadrando-se na descri\u00e7\u00e3o do excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2218/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2218/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3. Presume-se fraude quando a sociedade que procura participar de certame licitat\u00f3rio possui objeto social similar e, cumulativamente, ao menos um s\u00f3cio-controlador e/ou s\u00f3cio-gerente em comum com a entidade apenada com as san\u00e7\u00f5es de suspens\u00e3o tempor\u00e1ria ou declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, previstas no inciso III e IV do art. 87 da Lei 8.666/93.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>52.\tA jurisprud\u00eancia do TCU entende que a conflu\u00eancia de ind\u00edcios que apontem no sentido de ter havido fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o justifica a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade das empresas que a praticaram (a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2596/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2596/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Relatora Ministra Ana Arraes, 1.986/2013-TCU-Plen\u00e1rio - Relator Ministro Raimundo Carreiro, e 823/2019-TCU-Plen\u00e1rio - Relator Ministro Bruno Dantas) , podendo ser aplicado esse entendimento tamb\u00e9m ao caso concreto em que se apura burla de aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>53.\tDiante disso, e considerando, principalmente, o esvaziamento operacional da MPE Montagens, fazendo com que a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta a essa empresa por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> tenha tido seus efeitos significativamente reduzidos (se n\u00e3o anulados) , e tendo em vista que a burla \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta pelo TCU da forma como vista nestes autos se caracteriza uma nova fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, entende-se cab\u00edvel a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>54.\tDessa forma, considera-se a alega\u00e7\u00e3o dos representantes (nestes autos e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820195\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-5</a>) quanto a este ponto </i><b><i>procedente</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>T\u00f3pico II - Impacto de eventual extens\u00e3o dos efeitos da san\u00e7\u00e3o administrativa aplicada pelo TCU </i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade (pe\u00e7a 90, p. 5) :</i></p><p><i>a)\ttrata-se de servi\u00e7o essencial para que o Minist\u00e9rio da Economia desempenhe sua fun\u00e7\u00e3o institucional, que visa garantir conforto e seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios, assim como seguir as recomenda\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT, do Corpo de Bombeiros Militar do Distrito Federal - CBMDF, e demais normas gerais acerca de conserva\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios p\u00fablicos, como a Portaria - MARE 2.296, de 23/7/1997;</i></p><p><i>b)\tconsiderando a cria\u00e7\u00e3o do ME, foi iniciado o planejamento da contrata\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva, corretiva e servi\u00e7os eventuais para todos os edif\u00edcios do Minist\u00e9rio (processo administrativo 12600.127634/2019-47) . Com essa nova contrata\u00e7\u00e3o, pretende-se adequar os servi\u00e7os prestados, prezando pela conserva\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e conforto das instala\u00e7\u00f5es prediais do Minist\u00e9rio. No entanto, trata-se de uma contrata\u00e7\u00e3o complexa que envolver\u00e1 27 im\u00f3veis e, portanto, demandar\u00e1 bastante tempo e esfor\u00e7o para ser concretizada; e</i></p><p><i>c)\tassim, caso a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. seja declarada inid\u00f4nea ou fique impossibilitada de contratar com a administra\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio n\u00e3o ter\u00e1 outra alternativa que n\u00e3o a contrata\u00e7\u00e3o emergencial fundada no inciso IV do art. 24 da Lei 8.666/1993, ante a essencialidade do servi\u00e7o objeto do Contrato 5/2018 e a inviabilidade de sua descontinuidade sem preju\u00edzo ao interesse p\u00fablico.</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade empresarial:</i></p><p><i>a)\to contrato objeto desta Representa\u00e7\u00e3o foi firmado entre a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a SAMF/DF em 19/2/2018, portanto, em momento anterior \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira (que ocorreu em 17/5/2018) . Assim, essa san\u00e7\u00e3o n\u00e3o produz nem h\u00e1 de produzir qualquer efeito sobre esse mesmo contrato, porquanto seus efeitos s\u00e3o ex-nunc - Mandado de Seguran\u00e7a - MS 14002/DF do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ, de 28/10/2009, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3002/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3002/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge (pe\u00e7a 104, p. 14-15) ;</i></p><p><i>b)\ta MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. depende dos receb\u00edveis decorrentes dos contratos firmados com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para se manter operante, proporcionando, com isso, a manuten\u00e7\u00e3o de in\u00fameros empregos diretos e indiretos, de uma boa fonte de receitas para o er\u00e1rio em virtude do recolhimento de impostos e contribui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da oxigena\u00e7\u00e3o do mercado em que opera, j\u00e1 que isso mant\u00e9m a competitividade entre as empresas que atuam no mesmo ramo de atividades (pe\u00e7a 104, p. 16) ; e</i></p><p><i>c)\tda extens\u00e3o da pena de inidoneidade \u00e0 MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. emerge dano irrepar\u00e1vel que acarretaria, al\u00e9m da rescis\u00e3o do Contrato 5/2018, o impedimento de participar de certames futuros e a fal\u00eancia da empresa, constituindo flagrante viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da preserva\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o da empresa, hoje considerado por muitos doutrinadores princ\u00edpio constitucional n\u00e3o inscrito em benef\u00edcio daqueles que exercem atividade economicamente organizada, e tamb\u00e9m em prol de toda a coletividade (pe\u00e7a 104, p. 17) .</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>55.\tA respeito das decis\u00f5es citadas na al\u00ednea \"a\" da manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade empresarial retro, cabe salientar que elas, ao afirmarem que n\u00e3o deve ocorrer a rescis\u00e3o autom\u00e1tica desses contratos, ressalvam que essa aus\u00eancia de efeito rescis\u00f3rio autom\u00e1tico n\u00e3o compromete nem restringe a faculdade que t\u00eam as entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de promover medidas administrativas para rescis\u00e3o dos contratos, conforme se exp\u00f5e a seguir (realces apostos nas transcri\u00e7\u00f5es) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>MANDADO DE SEGURAN\u00c7A N\u00ba 14.002 - DF (2008/0267371-4) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>RELATOR: MINISTRO TEORI ALBINO ZAVASCKI</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>...</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>EMENTA: ADMINISTRATIVO. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE PARA LICITAR E CONTRATAR COM A ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA. EFEITOS EX NUNC DA DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE: SIGNIFICADO. PRECEDENTE DA 1\u00aa SE\u00c7\u00c3O (MS 13.964/DF, DJe DE 25/05/2009) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>1. Segundo precedentes da 1\u00aa Se\u00e7\u00e3o, a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade \"s\u00f3 produz efeito para o futuro (efeito ex nunc) , sem interferir nos contratos j\u00e1 existentes e em andamento\" (MS 13.101/DF, Min. Eliana Calmon, DJe de 09.12.2008) . Afirma-se, com isso, que o efeito da san\u00e7\u00e3o inibe a empresa de \"licitar ou contratar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\" (Lei 8666/93, art. 87) , sem, no entanto, acarretar, automaticamente, a rescis\u00e3o de contratos administrativos j\u00e1 aperfei\u00e7oados juridicamente e em curso de execu\u00e7\u00e3o, notadamente os celebrados perante outros \u00f3rg\u00e3os administrativos n\u00e3o vinculados \u00e0 autoridade impetrada ou integrantes de outros entes da Federa\u00e7\u00e3o (Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios) . </i><b><i>Todavia, a aus\u00eancia do efeito rescis\u00f3rio autom\u00e1tico n\u00e3o compromete nem restringe a faculdade que t\u00eam as entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de, no \u00e2mbito da sua esfera aut\u00f4noma de atua\u00e7\u00e3o, promover medidas administrativas espec\u00edficas para rescindir os contratos, nos casos autorizados e observadas as formalidades estabelecidas nos artigos 77 a 80 da Lei 8.666/93</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2. No caso, est\u00e1 reconhecido que o ato atacado n\u00e3o operou automaticamente a rescis\u00e3o dos contratos em curso, firmados pelas impetrantes.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3. Mandado de seguran\u00e7a denegado, prejudicado o agravo regimental.</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3002/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3002/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></p><p><i>A declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade apenas produz efeitos ex-nunc. </i><b><i>A aus\u00eancia do efeito rescis\u00f3rio autom\u00e1tico n\u00e3o compromete nem restringe a faculdade que t\u00eam as entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de, no \u00e2mbito da sua esfera aut\u00f4noma de atua\u00e7\u00e3o, promover medidas administrativas espec\u00edficas para rescindir os contratos.</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>56.\tCabe ressaltar, ainda, o entendimento deste Tribunal de que, no caso do certame que levou \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias com vistas \u00e0 pronta rescis\u00e3o do contrato decorrente, de modo que a rescis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 facultativa nesse caso (realces apostos nas transcri\u00e7\u00f5es) :</i></p><p><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1340/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1340/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Revisor Weder de Oliveira) </i></p><p><i>A declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade possui efeito 'ex-nunc', cabendo \u00e0s entidades administrativas medidas com vistas \u00e0 rescis\u00e3o de contrato que possuam com a empresa julgada inid\u00f4nea, caso entendam necess\u00e1rio. </i><b><i>Contudo, no caso do certame que levou \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias, com vistas \u00e0 pronta rescis\u00e3o do contrato decorrente.</i></b></p><p><i>Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3002/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3002/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></p><p><i> (...) 8. </i><b><i>Contudo, no que concerne aos contratos decorrentes de certames impugnados</i></b><i>, nos quais se verificam condutas que autorizam a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade das empresas participantes, </i><b><i>entendo que devem ser prontamente rescindidos</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>57.\tSeguindo o entendimento dos ac\u00f3rd\u00e3os acima, caberia a imediata rescis\u00e3o do Contrato 5/2018. N\u00e3o obstante, \u00e9 preciso avaliar que, no presente caso, os riscos de uma contrata\u00e7\u00e3o emergencial seriam ainda maiores que o risco mais notadamente conhecido, que \u00e9 o de a contrata\u00e7\u00e3o emergencial resultar em pre\u00e7o mais elevado do que o que seria obtido mediante a realiza\u00e7\u00e3o de procedimento licitat\u00f3rio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>58.\tIsso porque, conforme exposto pelo ME (item \"b\" de sua manifesta\u00e7\u00e3o retro) , o Minist\u00e9rio passou por uma grande reestrutura\u00e7\u00e3o recentemente, e est\u00e1 em fase de planejamento para a adequa\u00e7\u00e3o de seu contrato para contemplar os atuais 27 im\u00f3veis por ele administrados. Com isso, considera-se que uma contrata\u00e7\u00e3o emergencial, no atual momento, implicaria riscos significativos decorrentes da aus\u00eancia de planejamento adequado \u00e0s reais necessidades do Minist\u00e9rio no momento.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>59.\tConsiderando o exposto, e, ainda, a aus\u00eancia de ind\u00edcios de que a contrata\u00e7\u00e3o atual seja antiecon\u00f4mica (tendo sido, ao contr\u00e1rio, constatada a economicidade do Contrato 5/2018 em compara\u00e7\u00e3o com outra alternativa - itens 9 e 16-19 desta instru\u00e7\u00e3o) , entende-se mais razo\u00e1vel, como medida de exce\u00e7\u00e3o e prud\u00eancia, determinar ao ME que, caso n\u00e3o entenda conveniente a imediata rescis\u00e3o do Contrato 5/2018, n\u00e3o o prorrogue quando do encerramento de sua vig\u00eancia, em 18/2/2021 (pe\u00e7a 116) , de modo que o Minist\u00e9rio, atualmente, d\u00ea continuidade ao processo de planejamento em andamento para a nova contrata\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>60.\tPor fim, cumpre salientar que os poss\u00edveis efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade sobre a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. (citados na al\u00ednea \"c\" de sua manifesta\u00e7\u00e3o) n\u00e3o podem servir de argumento para que o TCU deixe de cumprir suas compet\u00eancias constitucionais e legais, e exima a empresa do dever de arcar com as consequ\u00eancias de suas condutas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>T\u00f3pico III - Amplia\u00e7\u00e3o do escopo do contrato abrangendo o objeto de outra licita\u00e7\u00e3o em andamento</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es, Engenharia S.A., representante no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820193\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-3</a>, apensado a estes autos, alegou que se sagrou vencedora do PE 18/2018, realizado pelo extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior - MDIC (que teve por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de natureza continuada de opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o preventiva, corretiva e preditiva etc., a serem prestados nas depend\u00eancias do MDIC) , ofertando valor bem inferior ao estimado, por\u00e9m, sem qualquer motiva\u00e7\u00e3o ou justificativa, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o do MDIC pelo Minist\u00e9rio da Economia, o preg\u00e3o foi abandonado, em afronta ao princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o dos atos administrativos e ao disposto nos arts. 20 e 21 da LINDB (pe\u00e7a 61, p. 8) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>8.\tAcrescentou que existia negocia\u00e7\u00e3o para, mediante aditivo ao Contrato 5/2018, celebrado com o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda (incorporado ao Minist\u00e9rio da Economia) , incluir a manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es do antigo MDIC (pe\u00e7a 61, p. 8) .</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></p><p><i>a)\tantes da reforma administrativa promovida pela Medida Provis\u00f3ria 870, de 1\u00ba/1/2019, o bloco J da Esplanada dos Minist\u00e9rios era ocupado pelo MDIC, o qual celebrou o Contrato 1/2018 com a empresa Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es Engenharia S.A. para manuten\u00e7\u00e3o predial preventiva, preditiva e corretiva. Durante a execu\u00e7\u00e3o contratual, o instrumento se mostrou aqu\u00e9m da necessidade da Administra\u00e7\u00e3o, resultando em novo planejamento e no lan\u00e7amento do PE MDIC 18/2018. O resultante termo de adjudica\u00e7\u00e3o foi dado em 11/1/2019, quando j\u00e1 era de conhecimento a extin\u00e7\u00e3o do MDIC (pe\u00e7a 90, p. 2) ;</i></p><p><i>b)\ttendo em vista que o Contrato 1/2018 se encerraria em 22/1/2019, que na citada data ainda n\u00e3o havia sido homologado o PE MDIC 18/2018, e que a empresa contratada era a mesma que havia vencido o preg\u00e3o, o instrumento contratual foi prorrogado por dois meses, para avalia\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o pelo novo Minist\u00e9rio da Economia (pe\u00e7a 90, p. 2) ;</i></p><p><i>c)\tap\u00f3s an\u00e1lises acerca da melhor estrat\u00e9gia para atendimento dos pr\u00e9dios do Minist\u00e9rio rec\u00e9m-criado, concluiu-se pela viabilidade t\u00e9cnica de atendimento dos pr\u00e9dios do extinto MDIC pelo Contrato 5/2018 (da SAMF) , havendo necessidade de readequa\u00e7\u00e3o dos postos contratados e do incremento das despesas fixas, sugerindo-se a celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo (pe\u00e7a 90, p. 2) ;</i></p><p><i>d)\to 4\u00ba Termo Aditivo (TA) ao Contrato 5/2018 foi celebrado em 27/11/2019, contemplando: (i) a sub-roga\u00e7\u00e3o do contrato \u00e0 Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica (DAL) do Minist\u00e9rio da Economia; (ii) a amplia\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios atendidos; e (iii) a redu\u00e7\u00e3o de 5,33% no valor global do contrato, em decorr\u00eancia de supress\u00e3o da m\u00e3o de obra e do acr\u00e9scimo das despesas fixas (pe\u00e7a 90, p. 1, e pe\u00e7a 92) ;</i></p><p><i>e)\tmesmo tendo formalmente adequado o atendimento pleno dos sistemas prediais do Bloco J (o Edif\u00edcio INPI n\u00e3o foi contemplado, uma vez que houve devolu\u00e7\u00e3o desse im\u00f3vel em junho de 2019) , o 4\u00ba TA gerou uma economia de R$ 1.260.305,23 anuais (pe\u00e7a 90 p. 1-2, e pe\u00e7a 92) ; e</i></p><p><i>f)\to 4\u00ba TA assinado difere daquele originalmente pleiteado pela Nota T\u00e9cnica SEI 22/2019/COENG/DAL/SGC/SE-ME, de 14/03/2019 (citada na instru\u00e7\u00e3o da Selog \u00e0 pe\u00e7a 61, p. 10) , sobre o qual a PGFN emitiu o Parecer SEI 29/2019/NCG1R/PRFN1/PGFN-ME (pe\u00e7a 91) . Isso porque, em raz\u00e3o de pedidos posteriores de altera\u00e7\u00e3o nos postos a serem acrescidos e suprimidos (Nota T\u00e9cnica SEI 56/2019/COMAN/CGENG/DAL/SGC/SE-ME - pe\u00e7a 98) , de atualiza\u00e7\u00e3o dos quantitativos e do valor da despesa fixa (Nota T\u00e9cnica SEI 58/2019/COMAN/CGENG/DAL/SGC/SE-ME - pe\u00e7a 95) , e da necessidade de se verificar a exatid\u00e3o dos entendimentos at\u00e9 ent\u00e3o assumidos no processo do Contrato SAMF 5/2018 sobre a absor\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os no bloco J, o processo foi novamente avaliado pelo \u00f3rg\u00e3o jur\u00eddico, conforme Parecer SEI 3368/2019/ME (juntado \u00e0 pe\u00e7a 96) - pe\u00e7a 90, p. 2.</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade empresarial (MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A) :</i></p><p><i>a)\tem raz\u00e3o da reforma ministerial institu\u00edda em 1\u00ba/1/2019, as sedes dos \u00f3rg\u00e3os extintos com a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia ficaram sob a gest\u00e3o da Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica desse Minist\u00e9rio, a qual decidiu, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do contrato firmado com a Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es, Engenharia S.A. e quase simultaneamente \u00e0 reforma, n\u00e3o homologar o Preg\u00e3o MDIC 18/2018 e remanejar os postos de trabalho do Contrato 5/2018, firmando o 4\u00ba TA com fundamento na cl\u00e1usula contratual disposta no seguinte item do termo de refer\u00eancia: \"19.23. Aceitar nas mesmas condi\u00e7\u00f5es contratuais os acr\u00e9scimos ou supress\u00f5es que se fizerem necess\u00e1rias aos servi\u00e7os, at\u00e9 o limite previsto no \u00a7 1\u00ba, do art. 65, da Lei n\u00b0 8.666/93\" (pe\u00e7a 104, p. 17-20) :</i></p><p><i>Lei n\u00b0 8.666/1993</i></p><p><i>Art. 65 Os contratos regidos por esta Lei poder\u00e3o ser alterados, com as devidas justificativas, nos seguintes casos:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O contratado fica obrigado a aceitar, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es contratuais, os acr\u00e9scimos ou supress\u00f5es que se fizerem nas obras, servi\u00e7os ou compras, at\u00e9 25% (vinte e cinco por cento) do valor inicial atualizado do contrato, e, no caso particular de reforma de edif\u00edcio ou de equipamento, at\u00e9 o limite de 50% (cinquenta por cento) para os seus acr\u00e9scimos.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>9.\tN\u00e3o obstante a Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es, Engenharia S.A. alegue que o Minist\u00e9rio da Economia tenha abandonado o PE MDIC 18/2018 sem qualquer motiva\u00e7\u00e3o ou justificativa, entende-se que o ato foi devidamente justificado, considerando que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a)\tfoi demonstrado que, em decorr\u00eancia da reforma administrativa promovida pela MP 870/2019, se mostrou mais econ\u00f4mico \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o adequar o Contrato 5/2018 (celebrado pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda) , a fim de contemplar o Bloco J da Esplanada dos Minist\u00e9rios, em vez de homologar o PE MDIC 18/2018;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b)\to 4\u00ba TA (que formalizou essa readequa\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho no Contrato 5/2018) gerou uma economia de R$ 1.260.305,23 anuais, com base no c\u00e1lculo resultante dessa readequa\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho (pe\u00e7a 92, p. 2-4) ; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c)\ta Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional - PGFN aprovou o 4\u00ba TA apenas com algumas poucas recomenda\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 96) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>10.\tEm face disso, considera-se a alega\u00e7\u00e3o do representante </i><b><i>improcedente</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>T\u00f3pico III.1 - Justificativa econ\u00f4mica do aditivo</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es, Engenharia S.A., representante no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820195\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-5</a>, apensado a estes autos, alegou que a an\u00e1lise promovida pelo Minist\u00e9rio da Economia para justificar uma suposta vantagem econ\u00f4mica de aditamento do Contrato 5/2018, em detrimento \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dessa representante, foi parcial, ignorando os reajustes devidos e as diferentes datas-bases das planilhas or\u00e7ament\u00e1rias (pe\u00e7a 61, p. 8) .</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></p><p><i>a)\ttendo em vista que a data-base do Contrato 5/2018 era o ano de 2017, e que a proposta do Preg\u00e3o MDIC 18/2018 (apresentada pela empresa Orion) considerava a Conven\u00e7\u00e3o de 2018/2019 para a maior parte das categorias, h\u00e1, de fato, um desequil\u00edbrio na compara\u00e7\u00e3o, pois os pre\u00e7os advindos do preg\u00e3o estariam, em tese, mais altos do que os contratados. Entretanto, considerando que a repactua\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser concedida pela Administra\u00e7\u00e3o depois de solicitada pela contratada, n\u00e3o havia outro par\u00e2metro a ser considerado no momento do estudo de viabilidade de atendimento dos pr\u00e9dios do extinto MDIC pelo contrato existente (pe\u00e7a 90, p. 3-4) ;</i></p><p><i>b)\tem que pese a inviabilidade da compara\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica, realizou-se, para atender ao questionamento da oitiva, a atualiza\u00e7\u00e3o dos valores de cada um dos postos contratados, utilizando-se as Conven\u00e7\u00f5es Coletivas de Trabalho - CCTs 2018. Ent\u00e3o, comparou-se, novamente, a proposta da Orion com o acr\u00e9scimo mensal da MPE examinado na Nota T\u00e9cnica SEI 22/2019/COENG/DAL/SGC/SE-ME, agora atualizado para R$ 252.418,19 (quadros \u00e0 pe\u00e7a 90, p. 4) ;</i></p><p><i>c)\tmesmo com a atualiza\u00e7\u00e3o do valor da m\u00e3o de obra conforme as CCTs de 2018, o valor referente ao acr\u00e9scimo ao Contrato 5/2018, proposto pela Nota T\u00e9cnica SEI 22/2019/COENG/DAL/SGC/SE-ME (R$ 252.418,19 mensais) ainda seria mais vantajoso economicamente, quando comparado com a proposta da Orion no Preg\u00e3o MDIC 18/2018 (pre\u00e7o mensal de R$ 270.719,51) . Tal vantajosidade se d\u00e1 pelo fato de o acr\u00e9scimo ao Contrato 5/2018 permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de postos de forma mais racional (j\u00e1 que n\u00e3o havia necessidade de contratar mais um posto de engenheiro - que representa o maior custo na planilha de m\u00e3o de obra - para supervisionar os edif\u00edcios pertencentes ao antigo MDIC, podendo a supervis\u00e3o ser feita pelo mesmo profissional que j\u00e1 atendia os pr\u00e9dios no Contrato 5/2018 (pe\u00e7a 90, p. 4-5) ; e</i></p><p><i>d)\to 4\u00ba TA assinado difere daquele originalmente pleiteado pela Nota T\u00e9cnica SEI 22/2019/COENG/DAL/SGC/SE-ME, de 14/03/2019, em raz\u00e3o de pedidos posteriores de altera\u00e7\u00e3o nos postos a serem acrescidos e suprimidos (Nota T\u00e9cnica SEI 56/2019/COMAN/CGENG/DAL/SGC/SE-ME - pe\u00e7a 98) e da atualiza\u00e7\u00e3o dos quantitativos e do valor da despesa fixa (Nota T\u00e9cnica SEI 58/2019/COMAN/CGENG/DAL/SGC/SE-ME - pe\u00e7a 95) , - pe\u00e7a 90, p. 2.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>16.\tA economicidade em se optar pela celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo ao Contrato 5/2018 a fim de abarcar o Bloco J da Esplanada dos Minist\u00e9rios prov\u00e9m, essencialmente, da realoca\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho contratados, de modo a distribu\u00ed-los de forma mais racional e reduzir o n\u00famero de postos, a exemplo do de engenheiro.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.\tConforme informado no item 8.d desta instru\u00e7\u00e3o, a celebra\u00e7\u00e3o do 4\u00ba TA, apesar de ter ampliado quantitativo de edif\u00edcios atendidos, resultou em redu\u00e7\u00e3o de 5,33% no valor global do contrato, em decorr\u00eancia de supress\u00e3o de m\u00e3o de obra e acr\u00e9scimo das despesas fixas e de um cargo de encarregado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>18.\tDestaca-se, ainda, que, embora a NT SEI 22/2019/COENG/DAL/SGC/SE-ME tenha utilizado datas-bases diferentes das constantes da proposta da Orion no Preg\u00e3o MDIC 18/2018 para a maior parte das categorias (o que foi justificado pelo fato de a contratada n\u00e3o ter apresentado pedido de repactua\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca do estudo) , o ME, em sua resposta \u00e0 oitiva, atualizou o valor da m\u00e3o de obra conforme as CCTs de 2018 e demonstrou que a op\u00e7\u00e3o pela celebra\u00e7\u00e3o do 4\u00ba TA ao Contrato 5/2018 ainda assim se mostrou mais vantajosa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>19.\tEm face do exposto, por ter restado demonstrada a vantajosidade em se optar pela celebra\u00e7\u00e3o do 4\u00ba TA ao Contrato 5/2018, em vez da celebra\u00e7\u00e3o de contrato com a empresa vencedora do Preg\u00e3o MDIC 18/2018, considera-se a alega\u00e7\u00e3o do representante </i><b><i>improcedente</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>T\u00f3pico IV - Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sem cobertura contratual</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es, Engenharia S.A., representante no TC apensado a estes autos, alegou que os servi\u00e7os objeto do PE MDIC 18/2018, est\u00e3o sendo realizados desde mar\u00e7o de 2019 sem cobertura contratual, pela empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., se aproveitando do Contrato 5/2018, celebrado com o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda (tamb\u00e9m incorporado ao Minist\u00e9rio da Economia) para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o em seus edif\u00edcios no Distrito Federal (pe\u00e7a 61, p. 8) .</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></p><p><i>a)\tpor quest\u00f5es administrativas, o 4\u00ba TA ao Contrato 5/2018, de 27/11/2019, n\u00e3o foi celebrado antes do encerramento do contrato espec\u00edfico do Bloco J, que ocorreu em mar\u00e7o/2019. O Contrato 5/2018 passou a atender servi\u00e7os b\u00e1sicos no pr\u00e9dio, mas apenas por meio de remanejamento de postos j\u00e1 contratados, sem demandar postos al\u00e9m dos contratados, nem aumentar as despesas fixas (pe\u00e7a 90, p. 2) ;</i></p><p><i>b)\to atendimento do Bloco J pelo Contrato 5/2018 se deu apoiado na transfer\u00eancia de responsabilidade pelos contratos dos minist\u00e9rios extintos ao rec\u00e9m-criado Minist\u00e9rio da Economia, conforme se transcreve abaixo (realces no original) - pe\u00e7a 90, p. 3:</i></p><p><i>a) A Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 870/2019, convertida na Lei 13.844/2019, criou o Minist\u00e9rio da Economia, resultado da fus\u00e3o de outros quatro minist\u00e9rios, com consequente extin\u00e7\u00e3o das pastas do MDIC, Trabalho, Fazenda e Planejamento.</i></p><p><i>b) Consoante art. 77 da citada Lei, \u00e0 Pasta rec\u00e9m-criada foram transferidos e incorporados os direitos, os cr\u00e9ditos e as obriga\u00e7\u00f5es decorrentes de lei os atos administrativos ou os contratos, inclusive as receitas e as despesas, e o acervo documental e patrimonial dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades extintos ou transformados.</i></p><p><i>c) No bojo da competente regulamenta\u00e7\u00e3o, o Decreto 9.745 - que aprovou a estrutura do Minist\u00e9rio da Economia - assim estabeleceu em seu art. 10:</i></p><p><i>Art. 10. O Minist\u00e9rio da Economia ser\u00e1 respons\u00e1vel pelas seguintes medidas em rela\u00e7\u00e3o aos extintos Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, Minist\u00e9rio da Fazenda, Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os e Minist\u00e9rio do Trabalho:</i></p><p><i>III - atos decorrentes de contratos, conv\u00eanios e instrumentos cong\u00eaneres.</i></p><p><i>d) Considerando a transfer\u00eancia das responsabilidades referentes \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es, todas as instala\u00e7\u00f5es ocupadas pelo Minist\u00e9rio da Economia passaram a ser pass\u00edveis de atendimento por qualquer contrato advindo de quaisquer dos quatro minist\u00e9rios extintos.</i></p><p><i>e) Dessa forma, coube \u00e0 equipe do Minist\u00e9rio da Economia, a avalia\u00e7\u00e3o de todos os contratos e otimiza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. No caso espec\u00edfico dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o predial, esta an\u00e1lise \u00e9 de responsabilidade da Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica.</i></p><p><i>c)\tfirme nos ditames das citadas normas acerca da transfer\u00eancia de responsabilidade, a primeira vers\u00e3o de 4\u00ba TA n\u00e3o tratou de incluir o Bloco J na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, mas, sim, de adequar os quantitativos para a plena presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ao Minist\u00e9rio da Economia. A necessidade de termo aditivo sequer foi apontada na an\u00e1lise jur\u00eddica emitida no Parecer SEI 29/2019/NCG1R/PRFN1/PGFN-ME, de 11/4/2019 (pe\u00e7a 91) . Ap\u00f3s nova consulta \u00e0 PGFN, em 3/9/2019, a Procuradoria se manifestou no sentido de haver necessidade de celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo para que o Contrato 5/2018 pudesse atender novos edif\u00edcios. Ap\u00f3s essa nova manifesta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, foi elaborada nova minuta de TA, que resultou na celebra\u00e7\u00e3o do 4\u00ba TA (pe\u00e7a 90, p. 3) .</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>12.\tConforme exposto, o ME n\u00e3o celebrou, desde o in\u00edcio, termo aditivo a fim de contemplar o Bloco J no objeto do Contrato 5/2018, por estar amparado no entendimento equivocado de que essa formalidade seria desnecess\u00e1ria, tendo em vista a transfer\u00eancia de responsabilidades prevista no art. 10, inciso III, do Decreto 9.745/2019.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>13.\tEm que pese a alegada transfer\u00eancia de responsabilidade, para o Minist\u00e9rio da Economia, acerca dos contratos at\u00e9 ent\u00e3o vigentes nas pastas por ele incorporadas, a quest\u00e3o tratada aqui refere-se n\u00e3o \u00e0 responsabilidade, mas sim ao objeto do Contrato 5/2018, que fora, durante o per\u00edodo compreendido entre mar\u00e7o e novembro de 2019, alterado sem o devido respaldo contratual. Entende-se, portanto, que a alega\u00e7\u00e3o do representante \u00e9 </i><b><i>procedente</i></b><i> nesse sentido.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>14.\tContudo, uma vez que n\u00e3o houve aumento do valor contratual nesse per\u00edodo, tendo sido mantidas as mesmas quantidades originais de postos de trabalho e as mesmas despesas fixas, e que, quando devidamente alertada pela PGFN a respeito da referida falha formal, essa foi prontamente sanada mediante a celebra\u00e7\u00e3o do 4\u00ba TA, em 27/11/2019, entende-se desnecess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias por este Tribunal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conclus\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>a)\t</i><b><i>conhecer</i></b><i> das </i><b><i>representa\u00e7\u00f5es</i></b><i> de que tratam estes autos e o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820193\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-3</a> (apenso) </i><b><i>,</i></b><i> por estarem satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p><i>b)\tno m\u00e9rito, com fundamento no art. 276, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o apensa</i><b><i> </i></b><i>parcialmente procedentes;</i></p><p><i>c)\t</i><b><i>indeferir</i></b><i> o pedido de concess\u00e3o de </i><b><i>medida</i></b><i> </i><b><i>cautelar</i></b><i> formulado pelo representante do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820193\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-3</a>, apenso;</i></p><p><i>d)\t</i><b><i>declarar</i></b><i>, com fundamento no art. 46 da Lei 8.443/1992, a </i><b><i>inidoneidade</i></b><i> da empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. (CNPJ: 04.743.858/0001-05) para participar de licita\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, tendo em vista ter restado comprovado que essa empresa burlou os efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e0 MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. (CNPJ: 31.876.709/0001-89) , por meio de transfer\u00eancia de acervo t\u00e9cnico desta \u00faltima \u00e0 primeira, o que culminou com a fraude no PE 35/2017, promovido pela Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda MF no Distrito Federal, por ter restado comprovado que ambas as empresas constitu\u00edam o mesmo grupo econ\u00f4mico;</i></p><p><i>e)\t</i><b><i>determinar</i></b><i> \u00e0 Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Economia, com fundamento no art. 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, que adote provid\u00eancias quanto aos itens abaixo, e informe ao TCU, no prazo de 180 dias, os encaminhamentos realizados:</i></p><p><i>e.1)\tcaso n\u00e3o entenda conveniente a imediata rescis\u00e3o do Contrato 5/2018, n\u00e3o o prorrogue quando do encerramento de sua vig\u00eancia, em 18/2/2021, tendo em vista a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta \u00e0 MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;</i></p><p><i>f)\t</i><b><i>informar </i></b><i>\u00e0 Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., ao representante destes autos e ao da representa\u00e7\u00e3o apensa que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>g)\t</i><b><i>arquivar</i></b><i> os presentes autos, nos termos do art. 169, III, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de que a Selog monitore a determina\u00e7\u00e3o supra.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\"> </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Carolina Kazue Gabarron Umeta (54.933/OAB-DF) e Monique Rafaella Rocha Furtado (OAB/DF 34.131), representando O2S Automa\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00f5es Eireli - EPP;<br>8.2. Jo\u00e3o Victor Barbosa Ferreira (OAB/DF 62.799), Fabiano Silveira (OAB/DF 31.440), Sergio Freitas De Almeida (OAB/DF 22.075), Tarley Max da Silva (OAB/DF 19.960), Gilberto da Silva Costa Filho (OAB/RJ 88.682), Maria Abreu do Valle (OAB/RJ 145.508), Mauro Roberto Gomes de Mattos (OAB-RJ 57.739) e Alberto Alves Barbosa dos Santos (OAB/RJ 150.320), representando MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;<br>8.3. Luis Fellipe Magalhaes Pereira (OAB-DF60.839), representando Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es Engenharia S.A.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PREG\u00c3O. SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O PREVENTIVA, PREDITIVA E CORRETIVA DAS INSTALA\u00c7\u00d5ES E EQUIPAMENTOS DE SISTEMAS PREDIAIS. EMPRESA DECLARADA INID\u00d4NEA. TRANSFER\u00caNCIA DO ACERVO T\u00c9CNICO PARA OUTRA EMPRESA DO MESMO GRUPO ECON\u00d4MICO. EXTENS\u00c3O DOS EFEITOS DA SAN\u00c7\u00c3O \u00c0 EMPRESA SUCESSORA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Trata-se de representa\u00e7\u00f5es efetuadas pelas empresas O2S Automa\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00f5es Eireli - EPP e Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es Engenharia S.A., dando conta de irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do Preg\u00e3o 35/2017, a cargo da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Distrito Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO preg\u00e3o teve por objeto a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para a <i>\"presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva das instala\u00e7\u00f5es e equipamentos dos sistemas prediais, bem como de servi\u00e7os eventuais por demanda, nos Edif\u00edcios do Minist\u00e9rio da Fazenda, em Bras\u00edlia/DF</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tComo resultado da licita\u00e7\u00e3o, foi assinado o Contrato 5/2018 com a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., no valor mensal de R$ 1.969.166,66 e global de R$ 23.630.000,00, com vig\u00eancia de 19/2/2018 a 18/2/2019, podendo ser prorrogado at\u00e9 o limite de 60 meses (pe\u00e7a 30, p. 20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO contrato foi alterado por meio de cinco aditivos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 1/2018 - alterou quantitativo de postos de trabalho e reduziu o valor do contrato para R$ 23.608.220,92 (pe\u00e7a 30, p. 26-27) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 2/2018 - alterou CNPJ da contratada e endere\u00e7o da matriz para filial (pe\u00e7a 30, p. 61) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 3/2018 - prorrogou o contrato por mais doze meses, at\u00e9 18/2/2020 (pe\u00e7a 30, p. 66) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 4/2019 - ampliou os edif\u00edcios atendidos e alterou os valores contratados, com redu\u00e7\u00e3o de 5,33% do valor global atual do contrato; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- termo aditivo 5/2020 - prorrogou o contrato por mais doze meses, at\u00e9 18/2/2021 (pe\u00e7a 116) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAduzem as representantes que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) houve fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o por estes motivos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta.1) \"<i>a sociedade empres\u00e1ria (MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.) possui o mesmo endere\u00e7o, objeto social similar, e, at\u00e9 passado recente, quadro societ\u00e1rio, e de diretores, correlatos ao da sociedade empres\u00e1ria MPE Montagens e Projetos Especiais S/A, declarada inid\u00f4nea por este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, transitado em julgado, em 17/5/2018, al\u00e9m de, possivelmente, integrar o mesmo grupo empresarial dessa \u00faltima empresa</i>\";<i> </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta.2) \"<i>cess\u00e3o de direitos e obriga\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito do Contrato 5/2018, pela matriz da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, sediada no Rio de Janeiro, e cadastrada sob o CNPJ 04.743.858/0001-05, com a qual o contrato foi originalmente firmado, para a filial dessa sociedade empres\u00e1ria no Distrito Federal, cadastrada sob o CNPJ 04.743.858/0005-20, ato que pode caracterizar ofensa ao art. 78, VI, da Lei 8.666/1993\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta.3) <i> \"execu\u00e7\u00e3o e faturamento dos servi\u00e7os contratados pela filial da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, no Distrito Federal embora o contrato tenha sido firmado com a matriz dessa sociedade empres\u00e1ria, sediada no Rio de Janeiro e antes da modifica\u00e7\u00e3o contratual nesse sentido, ato que pode caracterizar ofensa ao art. 78, VI, da Lei 8.666/1993\";</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) houve falhas na execu\u00e7\u00e3o contratual em raz\u00e3o de:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb.1) <i>\"aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o, bem como riscos \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os contratados, tanto em decorr\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o judicial sofrida pela MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, como dos demais processo de execu\u00e7\u00e3o, constantes da exordial desta representa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o do estabelecimento respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e faturamento dos servi\u00e7os contratados, o que pode caracterizar ofensa ao art. 55, XIII, da Lei 8.666/1993</i>\"; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) houve indevido aditamento do contrato (termo aditivo 4/2019) para ampliar o seu escopo, o que provocou abandono de outra licita\u00e7\u00e3o em andamento no extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Comercio Exterior - MDIC; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) houve a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sem cobertura contratual no per\u00edodo de mar\u00e7o a novembro de 2019.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tDepois de promovidas as oitivas da contratada e da Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Economia, tanto a unidade t\u00e9cnica, quanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU entenderam, incialmente, que as falhas apontadas n\u00e3o foram confirmadas e que a representa\u00e7\u00e3o deveria ser considerada improcedente.</p><p class=\"list_Paragraph\">7.\tContudo, em despacho \u00e0 pe\u00e7a 38, entendi ser pertinente promover nova oitiva da representada para se manifestar sobre os elementos adicionais anexados pela representante, que apontavam ser procedente a alega\u00e7\u00e3o de que a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. se utilizaram de artif\u00edcios para que a primeira substitu\u00edsse a segunda, declarada inid\u00f4nea, em licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. </p><p class=\"list_Paragraph\">8.\tTal entendimento preliminar decorreu da constata\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias do acervo t\u00e9cnico da MPE Montagens para a MPE Servi\u00e7os em cronograma similar ao desenrolar Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, cuja apura\u00e7\u00e3o redundou na declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. </p><p class=\"list_Paragraph\">9.\tOutros elementos foram juntados aos autos, desta feita pela empresa Orion Telecomunica\u00e7\u00f5es e Engenharia S.A., noticiando supostas irregularidades no abandono do PE 18/2018 do extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Comercio Exterior - MDIC e outras relacionadas ao Contrato 5/2018 da SAMF/DF, ora em exame (pe\u00e7a 41) , e pela MPE Engenharia, que apresentou contrarraz\u00f5es para contestar os argumentos da primeira (pe\u00e7a 44) . Tais pe\u00e7as passaram a constituir nova representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3602820195\" target=\"_blank\">Processo 036.028/2019-5</a>) que, ap\u00f3s an\u00e1lise inicial (pe\u00e7a 13 daqueles autos) , foi apensada ao presente processo para exame em conjunto, consoante despacho do Ministro Augusto Sherman (pe\u00e7a 15 daqueles autos) .</p><p class=\"list_Paragraph\">10.\tAp\u00f3s novo exame t\u00e9cnico (pe\u00e7as 61-62) , manifestei-me de acordo com a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de oitivas da Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Economia e da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. (pe\u00e7a 68) .</p><p class=\"list_Paragraph\">11.\tEm sua nova manifesta\u00e7\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica entendeu que as representa\u00e7\u00f5es deveriam ser consideradas parcialmente procedentes e a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. declarada inid\u00f4nea para participar de licita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal. </p><p class=\"list_Paragraph\">12.\tComo a mat\u00e9ria controvertida j\u00e1 se encontrava bem debatida, com uma adequada defini\u00e7\u00e3o dos aspectos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos e, portanto, madura para ser objeto de julgamento por esta Corte, entendi, naquele momento processual, que n\u00e3o seria necess\u00e1ria a oitiva previa do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU. Assim, as sempre valorosas contribui\u00e7\u00f5es do Parquet poderiam ocorrer durante a sess\u00e3o de julgamento do feito.</p><p class=\"list_Paragraph\">II</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tA MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. argumentou, em ess\u00eancia, que (pe\u00e7a 104) :</p><p>a) t\u00e9cnica e legalmente, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. n\u00e3o faz parte de qualquer grupo econ\u00f4mico, nem mesmo de algum tipo de conjunto ou conglomerado que abranja a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.;</p><p>a.1) a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e a MPE Montagens n\u00e3o comp\u00f5em grupo econ\u00f4mico de direito, vez que inexiste conven\u00e7\u00e3o formal firmada por ambas com o prop\u00f3sito de combinarem recursos ou esfor\u00e7os para a realiza\u00e7\u00e3o dos respectivos objetos sociais ou empreendimentos em comum;</p><p>a.2) n\u00e3o h\u00e1 que se falar que elas componham qualquer tipo de grupo econ\u00f4mico, porque n\u00e3o se est\u00e1 diante de uma sociedade controladora e de suas controladas;</p><p>b) a rela\u00e7\u00e3o comercial das empresas pode ser assim sintetizada:</p><p>b.1) a partir de dezembro de 2013, a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. enfrentou dificuldades financeiras e decidiu reduzir significativamente sua participa\u00e7\u00e3o no setor de \u00f3leo e g\u00e1s;</p><p>b.2) optou-se, ent\u00e3o, por fazer reestrutura\u00e7\u00e3o das empresas que integravam a <b>holding</b>,<b> </b>transformando a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. em uma empresa operacional, que, por sua vez, poderia concentrar as a\u00e7\u00f5es em outras \u00e1reas e/ou setores que n\u00e3o a de \u00f3leo e g\u00e1s;</p><p>b.3) essa reestrutura\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deu em raz\u00e3o do (suspeitado) temor de que uma iminente san\u00e7\u00e3o pudesse vir a ser aplicada \u00e0 MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., mas, como explicitado, em raz\u00e3o de uma estrat\u00e9gia empresarial absolutamente leg\u00edtima;</p><p>b.4) a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. antecede a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., tendo sido constitu\u00edda muito antes da aplica\u00e7\u00e3o da penalidade administrativa \u00e0 segunda, de forma que fica exclu\u00edda qualquer possibilidade de essa constitui\u00e7\u00e3o ter-se dado com eventual prop\u00f3sito de se burlar a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade;</p><p>c) este Tribunal decidiu que a extens\u00e3o dos efeitos da pena de inidoneidade demandaria uma desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, que, na esfera administrativa, somente pode ser operada quando h\u00e1 n\u00edtidos e fortes tra\u00e7os de abuso na constitui\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/928/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 928/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o que n\u00e3o \u00e9 comprovado no caso concreto (pe\u00e7a 104, p. 13) ; </p><p>c.1) para a extens\u00e3o dos efeitos da san\u00e7\u00e3o administrativa \u00e0 outra empresa, seria cogente que a nova sociedade constitu\u00edda, al\u00e9m de possuir o mesmo objeto social, os mesmos s\u00f3cios e o mesmo endere\u00e7o, tivesse sido constitu\u00edda em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0quela outra declarada inid\u00f4nea e, mesmo assim, somente para licitar com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal;</p><p>c.2) deveria restar devidamente demonstrado que a transfer\u00eancia do acervo t\u00e9cnico e a movimenta\u00e7\u00e3o de dirigentes, ao inv\u00e9s de simples ind\u00edcio, corresponderia a ato efetivamente praticado com abuso de forma e direcionado \u00e0 burla de processo licitat\u00f3rio, requisitos estes ausentes no caso em tela (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2304/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2304/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>) (pe\u00e7a 104, p. 14-15) ; e</p><p>d) a extens\u00e3o dos efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade afetaria a exist\u00eancia da empresa (pe\u00e7a 104, p. 17) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tPasso a tratar dos fatos pelos quais a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. foi instada a se manifestar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tA representante, como visto, afirma que a sociedade empres\u00e1ria contratada (MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.) \u00e9 integrante do mesmo grupo econ\u00f4mico da sociedade empres\u00e1ria MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., a qual foi declarada inid\u00f4nea por este Tribunal para participar, por tr\u00eas anos, de licita\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal em raz\u00e3o de fraudes em licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras, relacionadas a certames para obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Ipojuca/PE - Rnest (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, transitado em julgado em 17/5/2018, ap\u00f3s ser prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/825/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 825/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em pedido de reexame - pe\u00e7a 104 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tAssim, segundo a representante, a san\u00e7\u00e3o aplicada a essa \u00faltima deveria ser estendida \u00e0 primeira, a qual, portanto, n\u00e3o poderia contratar com a administra\u00e7\u00e3o federal pelo per\u00edodo de abrang\u00eancia da san\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IV</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tAntes de adentrar o caso concreto, cabe analisar se h\u00e1 fundamentos jur\u00eddicos para que uma empresa de um grupo econ\u00f4mico responda pelas san\u00e7\u00f5es estatais aplicadas a outra sociedade empresarial desse grupo. Para tanto recupero algumas considera\u00e7\u00f5es constantes do despacho por mim proferido \u00e0 pe\u00e7a 38.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tEmbora n\u00e3o haja uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica no ordenamento jur\u00eddico do que venha a ser grupo econ\u00f4mico, h\u00e1 um certo consenso de que ele se constitui quando: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) uma empresa estiver sob a dire\u00e7\u00e3o, controle ou administra\u00e7\u00e3o de outra (controladora e controlada) (<b>v.g.</b> art. 2\u00ba, \u00a7 2\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Trabalhista - CLT e art. 256 da Lei 6.404/1976) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) as empresas forem integrantes de grupos societ\u00e1rios (<b>v.g.</b> art. 28 do CDC) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) as sociedades forem coligadas - assim entendido quando uma sociedade participa de forma significativa do capital de outra (<b>v.g.</b> art. 1.099 do C\u00f3digo Civil) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) as sociedades empres\u00e1rias possu\u00edrem interesse integrado, com efetiva comunh\u00e3o de interesse e atua\u00e7\u00e3o conjunta (art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da CLT) ; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) fa\u00e7am parte de um mesmo grupo ou estejam sob controle comum (art. 248 da Lei 6.404/1976) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tEm regra, diante da preserva\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, as obriga\u00e7\u00f5es contra\u00eddas por determinada sociedade empres\u00e1ria somente a ela vinculam. Ou seja, a pessoa jur\u00eddica existe como um ser sujeito a direitos e obriga\u00e7\u00f5es com capacidade e patrim\u00f4nio pr\u00f3prios. Essas obriga\u00e7\u00f5es somente podem ser imputadas a terceiros na hip\u00f3tese de desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, de acordo com as hip\u00f3teses legais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tO C\u00f3digo Civil (com a reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei da Liberdade Econ\u00f4mica) assim disciplina a mat\u00e9ria:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Art. 50. Em caso de abuso da personalidade jur\u00eddica, caracterizado pelo desvio de finalidade ou pela confus\u00e3o patrimonial, pode o juiz, a requerimento da parte, ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico quando lhe couber intervir no processo, desconsider\u00e1-la para que os efeitos de certas e determinadas rela\u00e7\u00f5es de obriga\u00e7\u00f5es sejam estendidos aos bens particulares de administradores ou de s\u00f3cios da pessoa jur\u00eddica beneficiados direta ou indiretamente pelo abuso. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 1\u00ba Para fins do disposto neste artigo, desvio de finalidade \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dolosa da pessoa jur\u00eddica com o prop\u00f3sito de lesar credores e para a pr\u00e1tica de atos il\u00edcitos de qualquer natureza. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 2\u00ba Entende-se por confus\u00e3o patrimonial a aus\u00eancia de separa\u00e7\u00e3o de fato entre os patrim\u00f4nios, caracterizada por: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - cumprimento repetitivo pela sociedade de obriga\u00e7\u00f5es do s\u00f3cio ou do administrador ou vice-versa; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - transfer\u00eancia de ativos ou de passivos sem efetivas contrapresta\u00e7\u00f5es, exceto o de valor proporcionalmente insignificante; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>III - outros atos de descumprimento da autonomia patrimonial. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 3\u00ba O disposto no caput e nos \u00a7 1\u00ba e \u00a7 2\u00ba tamb\u00e9m se aplica \u00e0 extens\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es de s\u00f3cios ou de administradores \u00e0 pessoa jur\u00eddica. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 4\u00ba A mera exist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico sem a presen\u00e7a dos requisitos de que trata o </i><b><i>caput</i></b><i> n\u00e3o autoriza a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade da pessoa jur\u00eddica. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\u00a7 5\u00ba N\u00e3o constitui desvio de finalidade a mera expans\u00e3o ou a altera\u00e7\u00e3o da finalidade original da atividade econ\u00f4mica espec\u00edfica da pessoa jur\u00eddica.</i>\" (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tO principal ponto a ser ressaltado \u00e9 que, em princ\u00edpio, a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica limita-se \u00e0 extens\u00e3o dos efeitos de obriga\u00e7\u00f5es aos bens de terceiros vinculados \u00e0 pessoa jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tOra, rela\u00e7\u00e3o obrigacional, de acordo com o C\u00f3digo Civil, refere-se a quest\u00f5es de cunho econ\u00f4mico em que o credor se compromete perante o devedor a cumprir determinada presta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o cumprida a obriga\u00e7\u00e3o, responde o devedor por perdas e danos (art. 389 do C\u00f3digo Civil) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tDiversa \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica caracterizada por uma san\u00e7\u00e3o aplicada pelo Estado em raz\u00e3o da pr\u00e1tica de determinado ato il\u00edcito pelo particular. Aqui, h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es constitucionais, conforme o art. 5\u00ba, inciso XLV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o qual, de acordo com o postulado da intranscend\u00eancia da pena, impede, ao menos sem expressa previs\u00e3o legal a respeito, que san\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de ordem jur\u00eddica superem a dimens\u00e3o pessoal do infrator.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tOutrossim, ainda de acordo com o \u00a7 4\u00ba do art. 50 do C\u00f3digo Civil, a mera exist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico n\u00e3o autoriza a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tNessa linha, registro que, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1706/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1706/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, analisou-se a conduta da empresa Toyo Setal Empreendimentos Ltda. em raz\u00e3o de fraudes em licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras, relacionadas a certames para obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tNaqueles autos, constatou-se que essa empresa participava do mesmo grupo econ\u00f4mico da SOG \u00d3leo e G\u00e1s, a qual teria admitido sua participa\u00e7\u00e3o no cartel. Entendeu-se, entretanto, que, na aus\u00eancia das demais condicionantes do art. 50 do C\u00f3digo Civil, a empresa Toyo Setal Empreendimentos Ltda. n\u00e3o deveria sofrer san\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de atos praticados por uma empresa a ela associada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tN\u00e3o olvido que certos diplomas legais instituem determinadas san\u00e7\u00f5es com a possibilidade que lhes seja atribu\u00eddo efeito expansivo em certas situa\u00e7\u00f5es, de forma que a penalidade tenha seus efeitos sobre terceiros que n\u00e3o participaram do il\u00edcito:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tPor exemplo, a Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o Empresarial (Lei 12.846/2013) estabelece em seu art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, que: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"\u00a7 2\u00ba As sociedades controladoras, controladas, coligadas ou, no \u00e2mbito do respectivo contrato, as consorciadas ser\u00e3o solidariamente respons\u00e1veis pela pr\u00e1tica dos atos previstos nesta Lei, restringindo-se tal responsabilidade \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de pagamento de multa e repara\u00e7\u00e3o integral do dano causado.\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tMesmo assim, veja-se que a norma apenas estendeu os efeitos das san\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter patrimonial e n\u00e3o daquelas restritivas de direito como, por exemplo, a suspens\u00e3o parcial das atividades (art. 19, inciso II, da Lei 12.846/2013) . Isso permite a conclus\u00e3o de que o disposto na norma est\u00e1 mantendo compatibilidade com os crit\u00e9rios para desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica previstos no C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tOutrossim, a norma \u00e9 expressa acerca da responsabiliza\u00e7\u00e3o dos integrantes do grupo econ\u00f4mico para a repara\u00e7\u00e3o integral do dano, o que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do TCU acerca da apura\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos da Rnest, a qual entende cab\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa contratada e de seus s\u00f3cios administradores (<b>v.g.</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2677/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2677/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tOu seja, h\u00e1 uma diferen\u00e7a significativa entre a aplica\u00e7\u00e3o de efeito expansivo \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es e a repara\u00e7\u00e3o de danos. Para esse \u00faltimo caso, as limita\u00e7\u00f5es impostas ao primeiro n\u00e3o se aplicam. Basta estarem presentes os pressupostos do art. 50 do C\u00f3digo Civil ou do art. 70, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos casos de processos de controle externo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tOutro exemplo de norma que atribui efeito expansivo a san\u00e7\u00f5es \u00e9 a Lei 13.303/2016, a qual disp\u00f5e sobre o estatuto jur\u00eddico da empresa p\u00fablica e da sociedade de economia mista. Assim, por exemplo, a norma, em seu art. 38, estabelece que estar\u00e1 impedida de participar de licita\u00e7\u00f5es e de ser contratada pela empresa p\u00fablica ou sociedade de economia mista a empresa:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) constitu\u00edda por s\u00f3cio de empresa que estiver suspensa, impedida ou declarada inid\u00f4nea;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) cujo administrador seja s\u00f3cio de empresa suspensa, impedida ou declarada inid\u00f4nea;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) que tiver, nos seus quadros de diretoria, pessoa que participou, em raz\u00e3o de v\u00ednculo de mesma natureza, de empresa declarada inid\u00f4nea.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tS\u00e3o disposi\u00e7\u00f5es, entretanto, limitadas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es previstas na norma e que n\u00e3o extrapolam para outras situa\u00e7\u00f5es, ante a falta de amparo legal para tanto e a veda\u00e7\u00e3o para o int\u00e9rprete alargar o escopo das normas de car\u00e1ter sancionat\u00f3rio (art. 5\u00ba, inciso XXXIX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">V</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tCabe analisar, ainda, de acordo com os fatos pelos quais a representada foi instada a se manifestar, a hip\u00f3tese em que a empresa sancionada \u00e9 sucedida de forma fraudulenta por outra empresa em suas atividades econ\u00f4micas. Trata-se da situa\u00e7\u00e3o prevista nos arts. 4\u00ba, <b>caput</b> e par\u00e1grafo 1\u00ba, e 5\u00ba, inciso IV, al\u00ednea \"e\", da Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"texto1\">\"<i>Art. 4\u00ba Subsiste a responsabilidade da pessoa jur\u00eddica na hip\u00f3tese de altera\u00e7\u00e3o contratual, transforma\u00e7\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o ou cis\u00e3o societ\u00e1ria.</i></p><p class=\"texto1\"><i>\u00a7 1\u00ba Nas hip\u00f3teses de fus\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o, a responsabilidade da sucessora ser\u00e1 restrita \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de pagamento de multa e repara\u00e7\u00e3o integral do dano causado, at\u00e9 o limite do patrim\u00f4nio transferido, n\u00e3o lhe sendo aplic\u00e1veis as demais san\u00e7\u00f5es previstas nesta Lei decorrentes de atos e fatos ocorridos antes da data da fus\u00e3o ou incorpora\u00e7\u00e3o, exceto no caso de simula\u00e7\u00e3o ou evidente intuito de fraude, devidamente comprovados.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 5\u00ba Constituem atos lesivos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ... que atentem contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico nacional ou estrangeiro, contra princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou contra os compromissos internacionais assumidos pelo Brasil, assim definidos: ...</i></p><p class=\"texto1\"><i>IV - no tocante a licita\u00e7\u00f5es e contratos: ...</i></p><p class=\"texto1\"><i>e) criar, de modo fraudulento ou irregular, pessoa jur\u00eddica para participar de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou celebrar contrato administrativo</i>;\" (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tOu seja, em estando determinada empresa impedida de participar de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, seus s\u00f3cios/administradores constituem uma outra sociedade empres\u00e1ria com o objetivo espec\u00edfico de continuar as atividades da primeira sem as restri\u00e7\u00f5es que a acometiam, com evidente intuito de fraude. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tTrata-se de v\u00edcio de simula\u00e7\u00e3o, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de pessoa interposta, que acarreta a nulidade dos neg\u00f3cios jur\u00eddicos, nos termos do art. 167 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tSobre a mat\u00e9ria, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a possui o seguinte entendimento:</p><p class=\"texto1\"><i>\"A constitui\u00e7\u00e3o de nova sociedade, com o mesmo objeto social, com os mesmos s\u00f3cios e com o mesmo endere\u00e7o, em substitui\u00e7\u00e3o a outra declarada inid\u00f4nea para licitar com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual, com o objetivo de burlar a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o administrativa, constitui abuso de forma e fraude \u00e0 Lei de Licita\u00e7\u00f5es Lei n\u00ba 8.666/93, de modo a possibilitar a aplica\u00e7\u00e3o da teoria da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para estenderem-se os efeitos da san\u00e7\u00e3o administrativa \u00e0 nova sociedade constitu\u00edda.</i></p><p class=\"texto1\"><i>A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pode, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da moralidade administrativa e da indisponibilidade dos interesses p\u00fablicos tutelados, desconsiderar a personalidade jur\u00eddica de sociedade constitu\u00edda com abuso de forma e fraude \u00e0 lei, desde que facultado ao administrado o contradit\u00f3rio e a ampla defesa em processo administrativo regular.</i></p><p class=\"texto1\"><i>Recurso a que se nega provimento.\" </i> (RMS 15.166/BA, Rel. Ministro Castro Meira, 2\u00aa Turma, julgado em 7/8.2003) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tNo \u00e2mbito do TCU, cabe destacar o seguinte provimento jurisdicional que direciona a jurisprud\u00eancia desta Corte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/495/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 495/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>9.5. recomendar \u00e0 Secretaria de Log\u00edstica e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o que:...</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>9.5.3. oriente todos os \u00f3rg\u00e3os/entidades do Governo Federal, caso nova sociedade empres\u00e1ria tenha sido constitu\u00edda com o mesmo objeto e por qualquer um dos s\u00f3cios e/ou administradores de empresas declaradas inid\u00f4neas, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dessa san\u00e7\u00e3o e no prazo de sua vig\u00eancia, nos termos do o art. 46 da Lei 8.443/92, a adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o em licita\u00e7\u00f5es, em processo administrativo espec\u00edfico, assegurado o contradit\u00f3rio e a ampla defesa a todos os interessados.\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tVeja-se que esses julgados apresentam alguns elementos que seriam demonstrativos de fraude e que podem ser par\u00e2metros \u00fateis na identifica\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia. Entretanto, n\u00e3o consistem em requisitos que devem ser obrigat\u00f3ria e cumulativamente observados em todos as situa\u00e7\u00f5es, devendo a quest\u00e3o de fraude sucess\u00f3ria ser examinada em cada caso concreto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40.\tEm suma, na hip\u00f3tese de sucess\u00e3o fraudulenta cabe estender \u00e0 sucessora os efeitos da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade aplicada \u00e0 sucedida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VI</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">41.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es e retornando ao caso concreto, cabe averiguar se a sociedade empres\u00e1ria contratada, MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., est\u00e1 sendo utilizada com objetivo fraudulento de forma a permitir que a sociedade empres\u00e1ria MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. escape da san\u00e7\u00e3o a ela imposta por esta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.\tA empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. foi criada em 10/9/2001, enquanto a empresa MPE Montagens e Projetos Especiais S/A foi criada em 21/12/1987 (pe\u00e7a 1, p. 21) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">43.\tConsoante apontado pela unidade t\u00e9cnica, \"<i>h\u00e1 ind\u00edcios robustos da rela\u00e7\u00e3o entre essas empresas, que seriam ou teriam sido integrantes do denominado Grupo MPE, como: a pr\u00f3pria nomenclatura, a localiza\u00e7\u00e3o no mesmo edif\u00edcio apesar de andares diferentes, o mesmo contador, o mesmo dom\u00ednio do endere\u00e7o de e-mail dos s\u00f3cios (@grupompe.com.br) , al\u00e9m de s\u00f3cios em comum em determinados momentos, conforme consulta a bases de dados da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">44.\tConsoante a lista de acionistas presentes nas assembleias gerais da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., nos exerc\u00edcios de 2003 a 2013, a MPE Participa\u00e7\u00f5es em Engenharia e Servi\u00e7os - detinha 89,24% do capital dessa primeira empresa (pe\u00e7as 23, p. 8; e 30, p. 95 e 106) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">45.\tConsulta na <b>internet, </b>efetuada pela unidade t\u00e9cnica revelou que a MPE Participa\u00e7\u00f5es em Engenharia e Servi\u00e7os S.A., passou a ser denominada MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., mediante a altera\u00e7\u00e3o do nome empresarial da sociedade em 3/4/2014 (pe\u00e7a 55, p. 15-17) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46.\tNo per\u00edodo de 2014 a 2017, de acordo com a lista de acionistas presentes nas assembleias gerais da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. detinha 89,24% do capital dessa primeira empresa (pe\u00e7a 30, p. 88, 116) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">47.\tA partir de 27/11/2018, a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. passou a ser controlada pela empresa MPE Participa\u00e7\u00f5es em Infraestrutura S.A., <b>holding</b> do grupo MPE (pe\u00e7a 115, p. 1) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">48.\tJ\u00e1 a partir de15/4/2019, a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. passou a ser controlada exclusivamente por pessoa f\u00edsicas (pe\u00e7a 114, p. 1) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">49.\tConstata-se, pois que, quando da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da empresa MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. e quando da contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., a primeira era controlada pela segunda. Ou seja, ambas faziam parte de um mesmo grupo econ\u00f4mico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">50.\tEssa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pela c\u00f3pia de not\u00edcia publicada no jornal Valor Econ\u00f4mico em 17/5/2016, a qual foi trazida aos autos pela pr\u00f3pria representada:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>Em 2014, a MPE foi citada por delatores a Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato entre empresas que pagaram propinas em \u00e1reas de abastecimento da estatal. Uma das empresas do grupo, a MPE Montagem e Projetos Especiais, ficou impedida de contratar com a Petrobras. ...</i> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tOntem, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os, a </i><b><i>holding</i></b><i> de engenharia, divulgou o balan\u00e7o de 2015 ...\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">51.\tConsoante exposto no relat\u00f3rio, complementam o conjunto probat\u00f3rio da exist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"i) a exist\u00eancia de um s\u00f3cio comum entre as duas empresas (Sr. Marcelo de Castro Faria Ferreira) \u00e0 \u00e9poca do tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em 17/5/2018; e </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>ii) a sa\u00edda dos diretores Srs. Segismar Pagotto e Angel Gomes da MPE Montagens em 24/11/2017, com ida para o quadro societ\u00e1rio da MPE Engenharia em setembro/2018, como Presidente e Diretor, respectivamente (conforme exposto item 25 desta instru\u00e7\u00e3o) .\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">52.\tOs representantes da empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. - hoje controlada somente por pessoas f\u00edsicas - buscam demonstrar que atualmente ela n\u00e3o possui v\u00ednculo com a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. - hoje controlada pela <b>holding</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">53.\tOra, essa assertiva somente poderia ser confirmada por meio da an\u00e1lise do quadro societ\u00e1rio da <b>holding</b>, para se verificar a exist\u00eancia de s\u00f3cios em comum com as outras duas empresas. Entretanto, a empresa representada, em sua defesa, somente apresentou os seus quadros societ\u00e1rios e os da empresa declarada inid\u00f4nea. Assim, n\u00e3o resta comprovada a alega\u00e7\u00e3o da empresa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">54.\tA unidade t\u00e9cnica, em data recente, confirmou haver elementos adicionais indicativos da atua\u00e7\u00e3o dessas empresas como um mesmo grupo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Consultas extra\u00eddas do Sistema CNPJ comprovam que a MPE Participa\u00e7\u00f5es em Infraestrutura S.A. (maior acionista da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. desde 29/11/2018) possui endere\u00e7o na Rua S\u00e3o Francisco Xavier, 603, 4\u00ba andar. Esse endere\u00e7o, por sua vez, \u00e9 id\u00eantico ao endere\u00e7o da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. informado pela pr\u00f3pria empresa no item \"h\" de sua manifesta\u00e7\u00e3o retro e cadastrado no Sistema CNPJ. A MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. tamb\u00e9m \u00e9 sediada no mesmo edif\u00edcio, apenas se distinguindo o andar (pe\u00e7a 117) .\" </i> (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">55.\tDesta feita, h\u00e1 elementos suficientes para concluir que as empresas MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. e MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. fazem parte do mesmo grupo econ\u00f4mico, ao contr\u00e1rio do afirmado pela primeira em suas alega\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VII</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">56.\tComo exposto antes, a mera exist\u00eancia de grupo econ\u00f4mico n\u00e3o possibilita a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, cabendo averiguar se as empresa atuaram com intuito fraudulento. Assim, cabe averiguar suas participa\u00e7\u00f5es em contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">57.\tCompulsando os elementos do Preg\u00e3o 35/2017 no Comprasnet, verifico que, em 3/3/2015, a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. sofreu um processo de cis\u00e3o e parte de seu patrim\u00f4nio foi incorporado \u00e0 MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., a qual passou a contar com parte do acervo t\u00e9cnico da primeira. Consoante a ata da assembleia geral ordin\u00e1ria e o protocolo de cis\u00e3o da empresa MPE Montagens, o acervo t\u00e9cnico transferido constituiu em:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>A MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. somente suceder\u00e1 a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. nos direitos e obriga\u00e7\u00f5es transferidos em decorr\u00eancia da incorpora\u00e7\u00e3o do acervo cindido ...\" </i> (pe\u00e7a 37, p. 3) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Este acervo t\u00e9cnico \u00e9 constitu\u00eddo pelo curr\u00edculo, expertise e experi\u00eancias, representado pelos atestados de execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os emitidos por contratantes de ser servi\u00e7os p\u00fablicos ou privados, constantes da rela\u00e7\u00e3o anexa...</i>\" (grifou-se) . (pe\u00e7a 37, p. 22) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">58.\tEm 27/8/2015, ocorreu a segunda cis\u00e3o nos mesmos termos da primeira, ou seja, transfer\u00eancia de parte do acervo t\u00e9cnico da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. para a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.. Em 25/2/2016, 10/5/2017 e 11/8/2017 ocorreram as terceira, quinta e s\u00e9tima cis\u00f5es da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., nos mesmos moldes das anteriores. (pe\u00e7a 37) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">59.\tDesses documentos cabe a constata\u00e7\u00e3o de que a empresa MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. transferiu parcela significativa de seu acervo t\u00e9cnico para a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. Esta, por sua vez, utilizou-se desse acervo para fins de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na licita\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">60.\tOu seja, h\u00e1 fundados elementos indicativos de que a empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. est\u00e1 atuando como sucessora da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">61.\tA partir de junho de 2015, depois da transfer\u00eancia do acervo t\u00e9cnico, a empresa passou a firmar diversos contratos com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal (em consulta ao SIASG verifica-se que foram firmados cerca de 26 contratos no per\u00edodo de 2015 a 2018) (pe\u00e7a 56) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">62.\tChama a aten\u00e7\u00e3o que todas as transfer\u00eancias de acervo t\u00e9cnico ocorreram a t\u00edtulo gratuito, demonstrando que as duas empresas estavam sob um comando coordenado, pois n\u00e3o h\u00e1 por que uma empresa transferir para outra seu acervo t\u00e9cnico sem \u00f4nus a n\u00e3o ser que haja uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre ambas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">63.\tEst\u00e1 permitida, portanto, a conclus\u00e3o de que, apesar de ter sido criada em 2001, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. somente passou a atuar operacionalmente, ao menos em atividades similares ao objeto da licita\u00e7\u00e3o aqui tratada, a partir da primeira cis\u00e3o da MPE Montagens e Projetos Especiais. Por outro lado, constata-se um esvaziamento operacional desta \u00faltima, o que faz com que a san\u00e7\u00e3o aplicada pelo TCU tenha sua efetividade mitigada ou anulada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VIII</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">64.\tComo visto, a jurisprud\u00eancia desta Corte sinaliza que s\u00e3o considerados fraudulentos os atos praticados depois da aplica\u00e7\u00e3o da penalidade restritiva de direito, os quais indicam o intento de burlar a aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o administrativa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">65.\tNada impede, contudo, que a fraude ocorra antes da aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, quando os s\u00f3cios/administradores, cientes dos il\u00edcitos cometidos e das consequ\u00eancias potencialmente da\u00ed advindas, procurem se resguardar esvaziando a empresa utilizada para o cometimento dos il\u00edcitos e operacionalizando uma outra sem as m\u00e1culas da anterior.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">66.\tEntendimento diverso estimularia sobremaneira a impunidade e a pr\u00e1tica de il\u00edcitos, pois bastaria determinada pessoa jur\u00eddica cometer uma s\u00e9rie de fraudes em licita\u00e7\u00f5es e, na sequ\u00eancia, antes mesmo de qualquer in\u00edcio de apura\u00e7\u00e3o dos fatos, transferir suas atividades para uma sucessora, a qual estaria imune \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o estatal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">67.\tDito isso, cabe analisar a cronologia dos acontecimentos que levaram \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- em 2009, cartel, integrado por essa sociedade empres\u00e1ria, frauda diversas licita\u00e7\u00f5es conduzidas pela Petrobras, relacionadas a obras de implanta\u00e7\u00e3o da Refinaria Abreu e Lima em Pernambuco;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- em 17/3/2014, foi deflagrada a \"Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato\", que revelou a exist\u00eancia de um esquema criminoso na Petrobras que envolvia a pr\u00e1tica de crimes contra a ordem p\u00fablica, corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, com a forma\u00e7\u00e3o de um poderoso cartel, incluindo a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- em 9/12/2014, planilhas apreendidas pela Pol\u00edcia Federal na sede da empresa Engevix indicam a forma de operacionaliza\u00e7\u00e3o do cartel, a participa\u00e7\u00e3o da empresa MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. e as obras que seriam a ela atribu\u00eddas (pe\u00e7a 35, p. 2-3, 5-7, 12-13, 21 e 23, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- em 19/3/2015, foi firmado acordo de leni\u00eancia junto ao Cade em que era descrita a conduta fraudulenta do mencionado cartel (pe\u00e7a 31 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- em 11/11/2015, a Pol\u00edcia Federal emite o Laudo Pericial 2.44/2015 descrevendo a atua\u00e7\u00e3o do cartel (pe\u00e7as 26-29 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t- de 11/12/2014 e 28/4/2016, foram efetuadas nove den\u00fancias junto \u00e0 13\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal em Curitiba/PR, dando conta da atua\u00e7\u00e3o do cartel integrado tamb\u00e9m pela MPE Montagens e Projetos Especiais S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- em 2/6/2016, foi efetuada representa\u00e7\u00e3o por unidade t\u00e9cnica deste Tribunal acerca de fraudes na Rnest, incluindo a participa\u00e7\u00e3o da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. (pe\u00e7a 42 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- em 22/6/2016, foi determinada a oitiva da empresa para que se manifestasse sobre os elementos indicativos de fraude em licita\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o da Rnest (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1583/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1583/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">- em 21/2/2018, a empresa foi declarada inid\u00f4nea pelo TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">68.\tDessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se depreender que, ao iniciar o procedimento sucess\u00f3rio entre as empresas do Grupo MPE em 27/8/2015, os dirigentes do grupo tinham conhecimento de que o esquema criminoso do qual participaram havia sido descoberto, de forma que seria iminente a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades \u00e0 empresa utilizada para as fraudes - MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">69.\tCabe, pois, concluir que os dirigentes do conjunto de empresas buscaram preservar as atividades econ\u00f4micas do Grupo MPE, ent\u00e3o exercidas pela MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., mediante um processo de sucess\u00e3o fraudulento para outra sociedade empres\u00e1ria do conglomerado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IX</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">70.\tAssim, a unidade t\u00e9cnica fez a seguinte proposta de encaminhamento:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>considerando, principalmente, o esvaziamento operacional da MPE Montagens, fazendo com que a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta a essa empresa por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/300/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 300/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> tenha tido seus efeitos significativamente reduzidos (se n\u00e3o anulados) , e tendo em vista que a burla \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade imposta pelo TCU da forma como vista nestes autos se caracteriza uma nova fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, entende-se cab\u00edvel a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.</i>\" (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">71.\tOu seja, a unidade t\u00e9cnica entende que, na condi\u00e7\u00e3o de sucessora da empresa declarada inid\u00f4nea, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. na licita\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise configuraria nova fraude, de forma que esta deveria ser diretamente sancionada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">72.\tAcontece que o termo inicial de declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da sociedade MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. somente come\u00e7ou a viger a partir de 17/5/2018, data do tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o sancionat\u00f3ria (pe\u00e7a 104 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1338720170\" target=\"_blank\">Processo 013.387/2017-0</a>) . No entanto, a contrata\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o ocorreu em 19/2/2018 (pe\u00e7a 30, p. 25) . Assim, quando da licita\u00e7\u00e3o em comento, a mencionada empresa n\u00e3o detinha a condi\u00e7\u00e3o de inid\u00f4nea, de forma que n\u00e3o cabe falar em fraude em decorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o de sua sucessora na licita\u00e7\u00e3o tratada nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">73.\tPor certo, \u00e9 poss\u00edvel que tenham ocorrido fraudes decorrentes da participa\u00e7\u00e3o da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A. em licita\u00e7\u00f5es em data posterior a 19/2/2018. Entretanto, n\u00e3o se trata de mat\u00e9ria objeto destes autos, cabendo \u00e0 unidade t\u00e9cnica representar caso encontre ind\u00edcios da ocorr\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">74.\tNa verdade, a situa\u00e7\u00e3o se amolda ao j\u00e1 decidido por esta Corte mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1831/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1831/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quando se apreciou a quest\u00e3o da transfer\u00eancia de acervo t\u00e9cnico entre empresas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>2. De fato, a R.E. Engenharia Ltda. - ME possui a mesma composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria que a Adler, como se verifica a partir das pesquisas feitas no CNPJ, autuadas sob as pe\u00e7as 5 e 6. Apesar de essa empresa ter sido criada em 2006, antes, portanto, da san\u00e7\u00e3o de inidoneidade, efetivada em 11/08/2011 (pe\u00e7a 4) , ela incorporou a Adler em 09/12/2011 (pe\u00e7a 9, p. 13) , absorvendo todo seu acervo t\u00e9cnico, al\u00e9m de suced\u00ea-la nos contratos em curso.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>3. Obviamente, tal manobra teve a inten\u00e7\u00e3o de contornar o impedimento legal aplicado \u00e0 Adler, devendo ser tolhida por esta Corte de Contas. A fraude, aqui, configura-se a partir da assun\u00e7\u00e3o do acervo t\u00e9cnico e humano e dos contratos da Adler pela R. E. Engenharia. A transfer\u00eancia de toda a capacidade operacional de uma entidade para outra evidencia o prop\u00f3sito de dar continuidade \u00e0s atividades da empresa inid\u00f4nea sob nova denomina\u00e7\u00e3o.</i>\" (grifou-se) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">75.\tComo visto, a fraude consistente na transfer\u00eancia do acervo t\u00e9cnico se deu em data anterior a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., em raz\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos administradores da sociedade de que esta seria alcan\u00e7ada pelos rigores da lei penal, civil e administrativa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">76.\tNa verdade, depois da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., cada nova contrata\u00e7\u00e3o de integrante da <b>holding</b> MPE deve levar em conta pragmaticamente se essa sociedade n\u00e3o surgiu como uma tentativa de fugir aos efeitos da inidoneidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">77.\tPouco importa, salvo melhor ju\u00edzo, se os atos que permitiram a empresa da <b>holding</b> se habilitar a participar de licita\u00e7\u00f5es (transfer\u00eancia do acervo t\u00e9cnico) foram praticados antes ou depois da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade. O que importa \u00e9 se houve o intuito de viabilizar ilicitamente a contrata\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">78.\tEm suma, basta que fique evidenciado que os tais atos de fraude tenham sido praticados de forma intencional, no \u00e2mbito de um cen\u00e1rio que permitia deduzir que a MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. iria se inviabilizar em raz\u00e3o das persecu\u00e7\u00f5es que estavam sendo realizadas no \u00e2mbito estatal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">79.\tAssim, entendo que, configurada a fraude sucess\u00f3ria, os efeitos da san\u00e7\u00e3o imposta \u00e0 MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. devem ser estendidos \u00e0 empresa MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A., da mesma forma que o decidido no mencionado ac\u00f3rd\u00e3o do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">X</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">80.\tTrato agora dos efeitos do entendimento anterior sobre a contrata\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">81.\tConsoante a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade, prevista no art. 46 da Lei 8.443/1992, produz efeitos ex nunc, n\u00e3o afetando, automaticamente, contratos em andamento celebrados antes da aplica\u00e7\u00e3o da penalidade (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/432/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 432/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">82.\tTodavia, consoante precedentes do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e desta Corte de Contas, \"<i>a aus\u00eancia do efeito rescis\u00f3rio autom\u00e1tico n\u00e3o compromete nem restringe a faculdade que t\u00eam as entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de, no \u00e2mbito da sua esfera aut\u00f4noma de atua\u00e7\u00e3o, promover medidas administrativas espec\u00edficas para rescindir os contratos, nos casos autorizados em lei nos casos autorizados e observadas as formalidades estabelecidas nos artigos 77 a 80 da Lei 8.666/93</i>.\" (MS 13.964/DF - 2008 do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1340/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1340/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">83.\tSob esse aspecto, cabe consignar que o art. 55 da Lei 8.666/1993 assim disp\u00f5e:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Art. 55. S\u00e3o cl\u00e1usulas necess\u00e1rias em todo contrato as que estabele\u00e7am:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>XIII - a obriga\u00e7\u00e3o do contratado de manter, durante toda a execu\u00e7\u00e3o do contrato, em compatibilidade com as obriga\u00e7\u00f5es por ele assumidas, todas as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o exigidas na licita\u00e7\u00e3o. ... </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 78. Constituem motivo para rescis\u00e3o do contrato:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - o n\u00e3o cumprimento de cl\u00e1usulas contratuais, especifica\u00e7\u00f5es, projetos ou prazos;\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">84.\tEmbora a norma fale em motivo para rescis\u00e3o do contrato, por certo aplica-se \u00e0s hip\u00f3teses de prorroga\u00e7\u00e3o contratual. Ou seja, se o contratado deve manter os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o durante a vig\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o, deve, por consequ\u00eancia, deter essa condi\u00e7\u00e3o quando da prorroga\u00e7\u00e3o contratual.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">85.\tN\u00e3o olvido que as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o previstas na Lei 8.666/1993 s\u00e3o exaustivas, n\u00e3o contendo explicitamente o requisito da aus\u00eancia de fato impeditivo para participar do certame. Entretanto, como as san\u00e7\u00f5es de inidoneidade para licitar igualmente decorrem de normas legais, h\u00e1 de se entender que a exig\u00eancia de que a empresa n\u00e3o esteja impossibilitada de participar do certame seja um requisito impl\u00edcito de habilita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">86.\tEm assim sendo, n\u00e3o caberia a prorroga\u00e7\u00e3o contratual de sociedade empres\u00e1ria que venha a ser declarada inid\u00f4nea durante a contrata\u00e7\u00e3o, pois a contratada deixou de atender os requisitos do art. 55, inciso XIII, da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">87.\tOu seja, os efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade se projetam pra o futuro, mas arrolam todos os envolvidos na fraude. H\u00e1, pois, uma contamina\u00e7\u00e3o dos efeitos da san\u00e7\u00e3o a todos os part\u00edcipes da fraude em quest\u00e3o. Justifica-se, portanto, a determina\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o ocorra a prorroga\u00e7\u00e3o do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">88.\tMesmo que assim n\u00e3o fosse, cabe registrar que a empresa n\u00e3o possui direito subjetivo \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o contratual, mas mera expectativa de direito (<b>v.g.</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/214/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 214/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">89.\tDesta feita, cabe ser indagado em que medida o interesse p\u00fablico estaria atendido com a prorroga\u00e7\u00e3o de um contrato firmado com uma empresa declarada inid\u00f4nea pela pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o. Embora, o pre\u00e7o praticado possa ser considerado razo\u00e1vel, h\u00e1 de se convir que a prorroga\u00e7\u00e3o, ao atenuar os efeitos da pena, retiraria ao menos parcialmente os efeitos preventivos que se espera da condena\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">90.\tDesta feita, quer por disposi\u00e7\u00e3o legal quer por aus\u00eancia de interesse p\u00fablico, entendo pertinente a realiza\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o para que se abstenha de prorrogar o contrato em tela.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XI</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">91.\tQuantos aos demais t\u00f3picos objeto da representa\u00e7\u00e3o, acompanho o posicionamento da unidade t\u00e9cnica no sentido de serem improcedentes ou se tratarem de falhas formais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">92.\tO aditamento do contrato (termo aditivo 4/2019) para ampliar o seu escopo foi justificado porque a hip\u00f3tese se mostrou mais econ\u00f4mica para a administra\u00e7\u00e3o do que realizar uma nova licita\u00e7\u00e3o para tratar especificamente das novas instala\u00e7\u00f5es a serem objeto da execu\u00e7\u00e3o contratual.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">93.\tA amplia\u00e7\u00e3o do escopo contratual antes da realiza\u00e7\u00e3o do aditivo efetivamente fez com que, durante o per\u00edodo compreendido entre mar\u00e7o e novembro de 2019, houvesse a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sem cobertura contratual. Entretanto, a falha foi sanada e n\u00e3o cabe a ado\u00e7\u00e3o de outras provid\u00eancias por parte desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">94.\tQuanto \u00e0 exist\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o judicial sofrida pela MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A, registro que esse fato, por si s\u00f3, n\u00e3o permite afirmar a aus\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o. At\u00e9 porque tal execu\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontra extinta (pe\u00e7a 21, p. 32) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XII</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">95.\tEstando os autos no Gabinete deste relator, a MPE Engenharia e Servi\u00e7os S/A apresentou duas peti\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">96.\tA primeira solicitando que seja dado tratamento sigiloso aos presentes autos, em raz\u00e3o de supostamente conterem dados estrat\u00e9gicos referentes a sua atua\u00e7\u00e3o no mercado, cuja publicidade traria preju\u00edzos concorrenciais (pe\u00e7a 127) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">97.\tA segunda pe\u00e7a trata de solicita\u00e7\u00e3o para que o processo seja retirado de pauta em raz\u00e3o da pertin\u00eancia de se ouvir previamente o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU e pelo fato de terem sido constitu\u00eddos novos procuradores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">98.\tQuanto ao sigilo dos documentos, observo que j\u00e1 foi aposta chancela nesse sentido aos documentos apresentados pela representada em sua defesa em raz\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o anterior de 20/2/2020 (pe\u00e7a 104, p. 26) . Por outro lado, os documentos considerados na proposta da unidade t\u00e9cnica e neste voto s\u00e3o p\u00fablicos, n\u00e3o havendo motivos para que estes autos sejam tratados em sess\u00e3o sigilosa desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">99.\tQuanto \u00e0 oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, observo que os presentes autos de representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o exigem tal manifesta\u00e7\u00e3o previamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de julgamento, sendo certo que o <b>Parquet</b> poder\u00e1 manifestar-se durante o julgamento, nos termos do art. 81, inciso II, da Lei 8.443/1992. Ademais, no in\u00edcio deste voto, demonstrei as raz\u00f5es pela qual foi adotado tal entendimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">100.\tQuanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de novos procuradores depois de publicada a pauta de julgamento, entendo que tal procedimento \u00e9 \u00f4nus da parte e que os procuradores at\u00e9 ent\u00e3o constitu\u00eddos tiveram tempo suficiente para exercerem todas as suas prerrogativas processuais. Assim, n\u00e3o cabe atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de retirada de pauta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">XIII</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">101.\tFinalmente, acolho as sugest\u00f5es do Ministro Sherman Augusto Cavalcanti para que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">- seja encaminhado c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser preferido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) , a fim de que, no \u00e2mbito de suas atribui\u00e7\u00f5es, seja avaliada eventual fraude praticada pela  MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. na cess\u00e3o de parte de seu patrim\u00f4nio e acervo t\u00e9cnico em favor da MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">- seja encaminhada \u00e0 SeinfraUrbana c\u00f3pia dos elementos necess\u00e1rios \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de eventual descumprimento das medidas cautelares expedidas por esta Corte no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/746320146\" target=\"_blank\">Processo 007.463/2014-6</a> e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2755320175\" target=\"_blank\">Processo 027.553/2017-5</a>, que cuidam da indisponibilidade de bens da MPE Montagens e Projetos Especiais S.A., a fim de que seja avaliada poss\u00edvel fraude sucess\u00f3ria praticada pela  MPE Montagens e Projetos Especiais S.A. na incorpora\u00e7\u00e3o de parte de seu patrim\u00f4nio pela MPE Engenharia e Servi\u00e7os S.A.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">XIV.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto, acolho na ess\u00eancia o parecer da unidade, o qual incorporo como raz\u00f5es de decidir, e voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em tagDataSessao.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=707829", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=707829", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}