{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2409839", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1291/2020 ATA 18/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1291", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "18/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1291/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1291/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, considerando o que restou decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/742/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 742/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os arts. 143, 237, par\u00e1grafo \u00fanico, e 250 do Regimento Interno do TCU, quanto ao processo a seguir relacionado, em indeferir o pedido formulado pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - ANFIP e determinar o arquivamento do presente processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de efetuar a determina\u00e7\u00e3o adiante especificada:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2100920171\" target=\"_blank\">Processo 021.009/2017-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Sindifisco Nacional - Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil (03.657.699/0001-55) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Fazenda (extinta) ; Minist\u00e9rio do Trabalho (extinta) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Vanessa Affonso Rocha (39069/OAB-DF) , representando Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil e Advocacia-geral da Uni\u00e3o; Yago de Oliveira Rodrigues (14.889/E/OAB-DF) e outros, representando Juliano Ricardo de Vasconcellos Costa Couto; Julio Cesar de Souza Lima (53.939/OAB-DF) e outros, representando Anfip Associacao Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil; Juliano Ricardo de Vasconcellos Costa Couto (13.802/OAB-DF) e outros, representando Juliano Ricardo de Vasconcellos Costa Couto e Sindifisco Nacional - Sind. Nac. dos Aud. Fiscais da Receita Federal do Brasil; Araceli Alves Rodrigues (26.720/OAB-DF) e outros, representando Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho Sinait. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00e3o: \u00e0 Sefip, para que notifique o Minist\u00e9rio da Economia, dando-lhe ci\u00eancia da reforma dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2751/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2751/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2.754/2017-Plen\u00e1rio, 2.755/2017-Plen\u00e1rio, 2.756/2017-Plen\u00e1rio, 2.757/2017-Plen\u00e1rio, 2.758/2017-Plen\u00e1rio, 2.759/2017-Plen\u00e1rio, 2.760/2017-Plen\u00e1rio, 2.764/2017-Plen\u00e1rio, 2.766/2017-Plen\u00e1rio, 2.768/2017-Plen\u00e1rio, 2.769/2017- Plen\u00e1rio, 2.899/2017-Plen\u00e1rio, 2.901/2017-Plen\u00e1rio, 2.902/2017-Plen\u00e1rio e 47/2018-Plen\u00e1rio, que haviam determinado a suspens\u00e3o do pagamento do b\u00f4nus de efici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos respectivos interessados.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "27/05/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Fazenda (extinta); Minist\u00e9rio do Trabalho (extinta)", "INTERESSADOS": " Sindifisco Nacional - Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil (03.657.699/0001-55)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02100920171\" target=\"_blank\">021.009/2017-1</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "30.428", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho - SINAIT"}, {"numProcessoJudicial": "35.836", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5506725", "nomeAutor": "Sindicato Paulista dos Auditores Fiscais do Trabalho - Sinpait"}, {"numProcessoJudicial": "0037164-86.2018.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Denes Helena Regis de Arruada"}, {"numProcessoJudicial": "0037164-86.2018.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Denes Helena Regis de Arruada"}, {"numProcessoJudicial": "35.824", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5504886", "nomeAutor": "SINDIFISCO NACIONAL - Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil"}, {"numProcessoJudicial": "35.498", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5342097", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores do Trabalho - SINAIT"}, {"numProcessoJudicial": "35.498", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5342097", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores do Trabalho - SINAIT"}, {"numProcessoJudicial": "0037164-86.2018.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Denes Helena Regis de Arruada"}, {"numProcessoJudicial": "35.490", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5341256", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - Unafisco Nacional"}, {"numProcessoJudicial": "35.490", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5341256", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - Unafisco Nacional"}, {"numProcessoJudicial": "35.490", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5341256", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - Unafisco Nacional"}, {"numProcessoJudicial": "35.500", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5342103", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - ANFIP"}, {"numProcessoJudicial": "35.500", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5342103", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - ANFIP"}, {"numProcessoJudicial": "35.500", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5342103", "nomeAutor": "Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - ANFIP"}, {"numProcessoJudicial": "35.494", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5341937", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - Sindifisco Nacional"}, {"numProcessoJudicial": "35.494", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5341937", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - Sindifisco Nacional"}, {"numProcessoJudicial": "35.494", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5341937", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil - Sindifisco Nacional"}, {"numProcessoJudicial": "35.410", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5325343", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Analistas Tribut\u00e1rios da Receita Federal do BrasilC"}, {"numProcessoJudicial": "35.410", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5325343", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Analistas Tribut\u00e1rios da Receita Federal do BrasilC"}, {"numProcessoJudicial": "35.410", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5325343", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Analistas Tribut\u00e1rios da Receita Federal do BrasilC"}, {"numProcessoJudicial": "35.177", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho Sinait e outros"}, {"numProcessoJudicial": "0011943-67.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Luis S\u00e9rgio da Silva Aguiar"}, {"numProcessoJudicial": "0011943-67.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Luis S\u00e9rgio da Silva Aguiar"}, {"numProcessoJudicial": "0011943-67.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Luis S\u00e9rgio da Silva Aguiar"}, {"numProcessoJudicial": "0011943-67.2019.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Luis S\u00e9rgio da Silva Aguiar"}, {"numProcessoJudicial": "35.824", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5504886", "nomeAutor": "SINDIFISCO NACIONAL - Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Vanessa Affonso Rocha (39069/OAB-DF), representando Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil e Advocacia-geral da Uni\u00e3o; Yago de Oliveira Rodrigues (14.889/E/OAB-DF) e outros, representando Juliano Ricardo de Vasconcellos Costa Couto; Julio Cesar de Souza Lima (53.939/OAB-DF) e outros, representando Anfip Associacao Nacional dos Auditores Fiscais da Receita Federal do Brasil; Juliano Ricardo de Vasconcellos Costa Couto (13.802/OAB-DF) e outros, representando Juliano Ricardo de Vasconcellos Costa Couto e Sindifisco Nacional - Sind. Nac. dos Aud. Fiscais da Receita Federal do Brasil; Araceli Alves Rodrigues (26.720/OAB-DF) e outros, representando Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho Sinait. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20051744", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20051744", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}