{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2412133", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1510/2020 ATA 22/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1510", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "22/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1510/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1510/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso III, e 169, inciso I, do Regimento Interno do TCU, em considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o do item 9.3 e seus subitens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2619/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2619/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e em encerrar o processo com fundamento no art. 169, inciso V, do RITCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2653020112\" target=\"_blank\">Processo 026.530/2011-2</a> (MONITORAMENTO EM PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2010) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Gustavo Fernandes Rosado Coelho (XXX.873.624-XX) ; Joao Batista Bezerra (XXX.374.514-XX) ; Joao Carlos Ten\u00f3rio Argolo (XXX.588.304-XX) ; Joao Emanuel Evangelista de Oliveira (XXX.272.144-XX) ; Jos\u00e9 Ivonildo do R\u00eago (XXX.859.454-XX) ; e \u00c2ngela Maria Paiva Cruz (XXX.596.964-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal do Rio Grande do Norte</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "17/06/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Norte", "INTERESSADOS": " Gustavo Fernandes Rosado Coelho (XXX.873.624-XX); Joao Batista Bezerra (XXX.374.514-XX); Joao Carlos Ten\u00f3rio Argolo (XXX.588.304-XX); Joao Emanuel Evangelista de Oliveira (XXX.272.144-XX); Jos\u00e9 Ivonildo do R\u00eago (XXX.859.454-XX); e \u00c2ngela Maria Paiva Cruz (XXX.596.964-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02653020112\" target=\"_blank\">026.530/2011-2</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20204781", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20204781", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}