{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2415616", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1595/2020 ATA 23/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1595", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "23/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1595/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1595/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar, interposto pela empresa CMT Engenharia Eireli, nos termos do art. 113, \u00a71\u00ba, da Lei 8.666/1993, a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 23/2019, conduzido pela Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba, tendo por objeto a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o das infraestruturas do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco com as bacias hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional (Pisf) , nos estados de Pernambuco, Para\u00edba, Cear\u00e1 e Rio Grande do Norte, com valor or\u00e7ado de R$ 69.386.539,36.</p><p>Considerando que, em sede de oitiva pr\u00e9via e de dilig\u00eancias junto \u00e0 Codevasf e ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, verificou-se que os fatos apontados pela representante n\u00e3o configuram irregularidade em preju\u00edzo ao interesse p\u00fablico, nem se revestem de antijuridicidade que justifique a suspens\u00e3o ou anula\u00e7\u00e3o do certame;</p><p>Considerando que a atesta\u00e7\u00e3o do tipo de servi\u00e7o (opera\u00e7\u00e3o assistida) em contrato anterior, em percentual de 73,04%, \u00e9 v\u00e1lida, n\u00e3o se enquadrando na dic\u00e7\u00e3o literal contida no item b.1 do TR do edital, que registrava a express\u00e3o \"conclus\u00e3o dos servi\u00e7os\", uma vez que, dada a sua natureza, a execu\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o \u00e9 acumul\u00e1vel, ainda que realizado parcialmente, afastando a poss\u00edvel irregularidade;</p><p>Considerando que, com refer\u00eancia \u00e0 suposta aus\u00eancia de norma interna de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para a atesta\u00e7\u00e3o impugnada, constatou-se que as portarias ent\u00e3o vigentes n\u00e3o eram expl\u00edcitas quanto a esse aspecto, \u00e0 \u00e9poca do referido ato, corroborando o entendimento de que o fiscal do contrato n\u00e3o atuou deliberadamente em desconformidade com as orienta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o;</p><p>Considerando que, relativamente \u00e0 poss\u00edvel falha alegada no edital, por supostamente n\u00e3o distinguir servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o, as alega\u00e7\u00f5es da Codevasf reportam que, em regra, nas suas contrata\u00e7\u00f5es, esses servi\u00e7os ocorrem de maneira integrada, mas que foi observado que a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica apresentada pelo cons\u00f3rcio vencedor contempla os dois tipos de servi\u00e7o; </p><p>Considerando que, quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es trazidas pelo Cons\u00f3rcio autor da representa\u00e7\u00e3o, especialmente aquelas relacionadas \u00e0 suposta n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de opera\u00e7\u00e3o no eixo norte, o que colocaria em xeque o atestado de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica contido na CAT 2220469495/2018, a manifesta\u00e7\u00e3o do Codevasf esclarece que os servi\u00e7os realizados se referem \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de bombeamento, se enquadrando nas exig\u00eancias do edital. </p><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 1\u00ba, inciso XVI, da Lei 8.443/1992; c/c o art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/93; art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014; e arts. 1\u00ba, inciso XXIV; 143, inciso III; 146; 169, inciso V; 235, 237, inciso VII; e 276, todos do Regimento Interno/TCU, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o, uma vez satisfeitos os requisitos de admissibilidade para, no m\u00e9rito consider\u00e1-la improcedente; indeferir o pedido de medida cautelar ante a inexist\u00eancia dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 sua concess\u00e3o; indeferir o pedido da representante, de ingresso nos autos como parte interessada, tendo em vista que o instituto da representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se presta \u00e0 tutela de interesses privados de licitantes, se restringindo \u00e0 defesa do er\u00e1rio, mas lhe autorizando, caso requeira, vista e c\u00f3pia de pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas, ap\u00f3s a delibera\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito; e arquivar o processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4094420190\" target=\"_blank\">Processo 040.944/2019-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p>1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba - Codevaf (00.399.857/0001-26) .</p><p>1.2. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p>1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM) .</p><p>1.5. Representante: CMT Engenharia Eireli (17.194.077/0001-42) .</p><p>\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Arthur Lima Guedes (OAB/DF 18.073) , Gilberto Mendes Calasans Gomes (OAB/DF 43.391) e outros, representando CMT Engenharia Eireli; Guilherme Alberto Santini Prado (OAB/RS 86.412) , Renata Spolavori Trescastro (OAB/RS102.138) e outros, representando Magna Engenharia Ltda. e Cons\u00f3rcio Magna/Vector/JPW; Abel Luiz de Sena Neto (OAB/MG 105.965) e outros, representando a Codevasf.</p><p>\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "24/06/2020", "ENTIDADE": " Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba - Codevaf (00.399.857/0001-26).", "INTERESSADOS": " CMT Engenharia Eireli (17.194.077/0001-42).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04094420190\" target=\"_blank\">040.944/2019-0</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " Arthur Lima Guedes (OAB/DF 18.073), Gilberto Mendes Calasans Gomes (OAB/DF 43.391) e outros, representando CMT Engenharia Eireli; Guilherme Alberto Santini Prado (OAB/RS 86.412), Renata Spolavori Trescastro (OAB/RS102.138) e outros, representando Magna Engenharia Ltda. e Cons\u00f3rcio Magna/Vector/JPW; Abel Luiz de Sena Neto (OAB/MG 105.965) e outros, representando a Codevasf.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20237489", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20237489", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63632815"}