{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2409311", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1688/2020 ATA 24/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1688", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "24/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos, relatados e discutidos estes autos de pedidos de reexame interpostos por Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o e Maria Francisca dos Santos Sandes contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes pedidos de reexame, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 285 e 286 do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. quanto ao m\u00e9rito:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. dar provimento parcial ao recurso interposto por Maria Francisca dos Santos Sandes (XXX.421.254-XX) a fim de reduzir o valor da multa que lhe fora aplicada pelo subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> de R$ 62.237,56 para R$ 50.000,00; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.2. dar provimento ao recurso interposto por Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (XXX.182.364-XX) a fim de tornar insubsistentes os subitens 9.2, 9.3, 9.5 e 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> no que tange a este respons\u00e1vel, suprimindo a multa e a declara\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o que lhe foram cominadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 manter inalterados os demais termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, ao Tribunal de Contas do Estado de Alagoas (TCE/AL) , ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Alagoas (MPE/AL) , \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado de Alagoas, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE/MEC) e \u00e0 Prefeitura Municipal de Mata Grande/AL.\t\t</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedidos de reexame interpostos contra ac\u00f3rd\u00e3o que considerou procedente representa\u00e7\u00e3o sobre irregularidades ocorridas no censo escolar no munic\u00edpio, no per\u00edodo de 2013 a 2014.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/07/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Mata Grande/AL", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (XXX.182.364-XX) e Maria Francisca dos Santos Sandes (XXX.421.254-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00494620162\" target=\"_blank\">004.946/2016-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler (Relator), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2425198", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2262/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2262", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2425198", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2262/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2262", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Vital do R\u00eago", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio, com alguns ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos deste Tribunal (Serur) inserta \u00e0 pe\u00e7a 264:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Examina-se, nesta fase processual, pedidos de reexames interpostos por Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o, ex-prefeito no per\u00edodo de 2009-2012 e 2013-2016, e por Maria Francisca dos Santos Sandes, ex-Secret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Mata Grande/AL, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 230) , relator Ministro Augusto Sherman Cavalcanti, cujo teor transcreve-se abaixo:</i></p><p><i>'ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em;</i></p><p><i>9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, uma vez satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso III, do RITCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</i></p><p><i>9.2. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF XXX.182.364-XX) e pela Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF XXX.421.254-XX) , respectivamente prefeito e secret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o de Mata Grande/AL \u00e0 \u00e9poca dos fatos;</i></p><p><i>9.3. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF XXX.182.364-XX) e \u00e0 Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF XXX.421.254-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno do TCU, no valor individual de R$ 62.237,56, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.5. considerar graves as irregularidades atribu\u00eddas ao Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF XXX.182.364-XX) e \u00e0 Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF XXX.421.254-XX) ;</i></p><p><i>9.6. inabilitar o Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF XXX.182.364-XX) e a Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF XXX.421.254-XX) para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, pelo per\u00edodo de 5 (cinco) anos, nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>9.7. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas do Estado de Alagoas (TCE/AL) e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Alagoas (MPE/AL) , encaminhando-lhes c\u00f3pia do relat\u00f3rio de auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em Alagoas (CGU/AL) , pe\u00e7a 7, para as provid\u00eancias que considerarem cab\u00edveis; </i></p><p><i>9.8. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado de Alagoas (CGU/AL) , ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE/MEC) e aos respons\u00e1veis.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o acerca de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014 (pe\u00e7a 1, p. 1-7) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O presente processo origina-se do processo de Den\u00fancia TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/861020142\" target=\"_blank\">Processo 008.610/2014-2</a>, em cuja decis\u00e3o foi determinado \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em Alagoas (CGU/AL) que, t\u00e3o logo conclu\u00edsse a a\u00e7\u00e3o de controle para apurar as den\u00fancias relacionadas ao censo escolar do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, enviasse a este Tribunal o relat\u00f3rio, acompanhado dos respectivos documentos comprobat\u00f3rios, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2182/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2182/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Jos\u00e9 Jorge (pe\u00e7a 3) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A presente representa\u00e7\u00e3o versa sobre os resultados de a\u00e7\u00e3o de controle desenvolvida pela CGU/AL no \u00e2mbito do Programa 2030 - Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, A\u00e7\u00e3o 4014 - Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL. A CGU/AL registrou que os exames foram realizados em estrita observ\u00e2ncia \u00e0s normas de fiscaliza\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis ao servi\u00e7o p\u00fablico federal, tendo sido utilizadas, dentre outras, t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o f\u00edsica e registros fotogr\u00e1ficos, an\u00e1lise documental, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios (pe\u00e7a 7, p. 1) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ap\u00f3s o regular desenvolvimento dos autos, o Plen\u00e1rio deste Tribunal, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.249/2019, considerou que houve manipula\u00e7\u00e3o nos n\u00fameros de alunos matriculados na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) , ensejando aumento indevido nos recursos recebidos pelo munic\u00edpio advindos dos repasses federais na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, atribuiu a responsabilidade ao ex-prefeito e \u00e0 ex-Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o e lhes cominou multa, prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do RITCU, no valor individual de R$ 62.237,56. Ademais, inabilitou-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, pelo per\u00edodo de 5 (cinco) anos, nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Nesta opurtunidade, cumpre-nos examinar os pedidos de reexame interpostos pela referidos respons\u00e1veis (pe\u00e7as 243 e 244) .</i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os pedidos de reexames foram conhecidos pelo Exmo. Ministro Benjamin Zymler com fundamento nos art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c o arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RITCU (pe\u00e7a 249) .  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>M\u00c9RITO                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Constitui objeto dos recursos definir se:</i></p><p><i>a den\u00fancia era inepta;</i></p><p><i>o TCU tem compet\u00eancia para o exame da mat\u00e9ria;</i></p><p><i>ocorreu erro no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014;</i></p><p><i>pode-se atribuir responsabilidade pela inser\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos dados no sistema Educasenso \u00e0 ex-Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>pode-se atribuir responsabilidade pela inser\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos dados no sistema Educasenso ao ex-prefeito;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da Den\u00fancia (pe\u00e7a 243, p. 3-4) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o alega que 'as hipot\u00e9ticas irregularidades objeto dos autos chegaram ao conhecimento desse colendo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o com v\u00edcio de origem, consubstanciado em den\u00fancia inepta, conforme o disposto no art. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do RITCU, vez que n\u00e3o se concluiu pela veracidade do nome do denunciante, bem como sua qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o' (p. 3) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ex-prefeito aduz ainda que 'a decis\u00e3o recorrida se apoia no bizarro argumento, delineado em 'parte do pronunciamento da subunidade', de que o recorrente, 'conforme not\u00edcia veiculada no site do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Alagoas', estaria envolvido em 'uma s\u00e9rie de supostos crimes praticados em sua gest\u00e3o, ora em apura\u00e7\u00e3o, pelos Minist\u00e9rios P\u00fablicos e a Pol\u00edcia Federal' (p. 4) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Este Tribunal entende que, para a admissibilidade de representa\u00e7\u00f5es e den\u00fancias, atendidos os crit\u00e9rios m\u00ednimos previstos em lei, n\u00e3o interessa ao TCU qualquer avalia\u00e7\u00e3o subjetiva sobre a pessoa do representante ou do denunciante, mas sim a pertin\u00eancia dos fatos trazidos ao conhecimento do Tribunal, conforme entendimento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/739/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 739/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Bruno Dantas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No entanto, em sua primeira instru\u00e7\u00e3o, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Alagoas fez a seguinte an\u00e1lise da den\u00fancia (pe\u00e7a 2, p. 1) :</i></p><p><i>'3. Inicialmente, deve-se registrar que a den\u00fancia n\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, haja vista que embora a mat\u00e9ria seja de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva e encontrar-se acompanhada do ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade denunciada, cont\u00e9m nome do denunciante que n\u00e3o se pode confirmar como verdadeiro. 4. Isso porque, embora leg\u00edvel, n\u00e3o foi informada a qualifica\u00e7\u00e3o e nem do endere\u00e7o do denunciante. Pesquisa no Sistema da Receita Federal do Brasil identificou algumas pessoas com o mesmo nome no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL. A den\u00fancia, assim, assemelha-se a den\u00fancia an\u00f4nima, por n\u00e3o se poder individualizar o autor. 5. Entretanto, deve-se considerar que a den\u00fancia aponta para uma irregularidade grave, se confirmada. Com isso, mostra-se pertinente a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias preliminares para averiguar da sua proced\u00eancia, para s\u00f3 depois decidir acerca do tratamento processual a ser conferido ao processo. 6. Dessa forma, a den\u00fancia poder\u00e1 ser apurada em car\u00e1ter sigiloso, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica deste Tribunal considera que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices para o conhecimento de representa\u00e7\u00e3o com base em ind\u00edcios plaus\u00edveis de irregularidades noticiados em den\u00fancia an\u00f4nima (v.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/846/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 846/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Benjamin Zymler; 2.440/2011-Plen\u00e1rio, relator Raimundo Carreiro) , n\u00e3o havendo que se falar em nulidade processual. O fundamental \u00e9 que, no \u00e2mbito do TCU, diante de irregularidades conhecidas por meio de den\u00fancia an\u00f4nima, sejam realizadas dilig\u00eancias necess\u00e1rias para verifica\u00e7\u00e3o dos fatos e cola\u00e7\u00e3o de provas (v.g Ac\u00f3rd\u00e3os 425/2014 e 3.062/2018, ambos do Plen\u00e1rio e da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2389/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2389/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Marcos Bemquerer) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) tamb\u00e9m \u00e9 no sentido da aus\u00eancia de nulidade em raz\u00e3o da den\u00fancia an\u00f4nima, verbis:</i></p><p><i>'EMENTA: HABEAS CORPUS. CONSTITUCIONAL. PROCESSUAL PENAL. INQU\u00c9RITO. ALEGA\u00c7\u00c3O DE NULIDADE DECORRENTE DA EVENTUAL INCOMPET\u00caNCIA DO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A. DESEMBARGADOR APOSENTADO. PRERROGATIVA DE FORO DOS CORR\u00c9US. CONEX\u00c3O. COMPET\u00caNCIA DO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A. HABEAS CORPUS. LIMITES. LIBERDADE DE LOCOMO\u00c7\u00c3O PRESERVADA. REINTEGRA\u00c7\u00c3O DO PACIENTE AOS QUADROS DO PODER JUDICI\u00c1RIO. IMPOSSIBILIDADE. ORDEM DENEGADA. 1. N\u00e3o se comprova a presen\u00e7a de constrangimento ilegal a ferir direito do Paciente nem ilegalidade ou abuso de poder a ensejar a concess\u00e3o da presente ordem de habeas corpus. 2. \u00c9 firme a jurisprud\u00eancia deste Supremo Tribunal no sentido de que 'nada impede a deflagra\u00e7\u00e3o da persecu\u00e7\u00e3o penal pela chamada 'den\u00fancia an\u00f4nima', desde que esta seja seguida de dilig\u00eancias realizadas para averiguar os fatos nela noticiados'. Precedentes.' (HC 105484/MT, relator Min. C\u00e1rmen L\u00facia, julgado em 12.3.2013) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Nesse sentido, a partir da Den\u00fancia (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/861020142\" target=\"_blank\">Processo 008.610/2014-2</a>) , este Tribunal, por iniciativa pr\u00f3pria, averiguou not\u00edcias de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 municipalidade e autuou o presente processo de Representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/494620162\" target=\"_blank\">Processo 004.946/2016-2</a>) , dentro da sua esfera de compet\u00eancia e conforme entendimento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1617/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1617/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Jos\u00e9 Jorge, cujo excerto do voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o abaixo colaciona-se:</i></p><p><i>'8. Ademais, o TCU tem iniciativa pr\u00f3pria para averiguar not\u00edcias de irregularidades na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal (CF, 71, IV) ; pode at\u00e9 mesmo ser provocado por den\u00fancia an\u00f4nima, como j\u00e1 decidiu o Supremo Tribunal Federal (MS 23.469) .'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim sendo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em in\u00e9pcia de den\u00fancia a contaminar o presente processo de Representa\u00e7\u00e3o, autuado dentro da estreita legalidade.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Por \u00faltimo, e desde j\u00e1, ressalta-se que se acolhe o argumento do ex-prefeito de que 'supostos crimes praticados em sua gest\u00e3o, ora em apura\u00e7\u00e3o pelos Minist\u00e9rios P\u00fablicos e a Pol\u00edcia Federal' n\u00e3o podem servir de fundamento para o decisum. A uma, porque os fatos relacionados a tais ocorr\u00eancias n\u00e3o foram objeto de audi\u00eancia (pe\u00e7a 198) , tampouco t\u00eam correla\u00e7\u00e3o com os fatos aqui apurados.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da Den\u00fancia (pe\u00e7as 243, p. 4-5, e 244, p.13-14) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ex-prefeito e a ex-secret\u00e1ria arguem a incompet\u00eancia do TCU para examinar eventual erro de cadastro de alunos no censo escolar municipal, tendo em vista que 'se a transfer\u00eancia autom\u00e1tica dos recursos do FNDE aos munic\u00edpios retira da Uni\u00e3o a titularidade dos recursos e a compet\u00eancia para fiscalizar e julgar a presta\u00e7\u00e3o de contas, retira, por igual, a compet\u00eancia para aplicar as penas de multa e inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica' (pe\u00e7as 243, p. 5 e 244, p. 14) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Esse argumento foi apresentado em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa pelo ex-prefeito (pe\u00e7a 211, p. 4) e foi assim analisado pela unidade t\u00e9cnica de origem no relat\u00f3rio (pe\u00e7a 232, p. 10) que antecede o decisum:</i></p><p><i>'35. Quanto ao argumento apresentado pelo Sr. Jacob de que a ocorr\u00eancia de 'eventual erro no cadastro de alunos no censo escolar municipal poderia, em tese, importar, acaso comprovado, repasse a maior de recursos pelo FNDE', mat\u00e9ria de compet\u00eancia do Tribunal de Contas do Estado, cabe destacar que os dados do censo escolar s\u00e3o utilizados como base de c\u00e1lculo per capita para repasse de recursos de origem federal como os recursos do Pnate e do Pnae, bem como recursos para a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA) , dentre outros. Desta forma, resta presente a compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A fim de subsidiar a an\u00e1lise, transcreve-se abaixo excerto do relat\u00f3rio e do voto, proferido pelo Exmo. Ministro Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes, condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3327/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3327/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</i></p><p><i>'RELAT\u00d3RIO (...) </i></p><p><i>8.9 Recursos automaticamente transferidos para outras pessoas da federa\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o, como j\u00e1 visto no subitem 8.4.1 desta Instru\u00e7\u00e3o, devem ser empregados com pouca ou nenhuma inger\u00eancia desta. Por conta disso, n\u00e3o podem ser considerados recursos do patrim\u00f4nio federal. Esse \u00e9 o motivo de ser desnecess\u00e1ria a presta\u00e7\u00e3o de contas para a Uni\u00e3o, em respeito ao par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da CF/88. Al\u00e9m disso, extrai-se do art. 26, e seus incisos, da Lei 11.494/2007, que a presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 feita, de ordin\u00e1rio, aos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios. Por tudo isso, deve se acolher a tese do Recorrente. (...) </i></p><p><i>OBSERVA\u00c7\u00d5ES</i></p><p><i>13. Tal como exposto no Hist\u00f3rico desta Instru\u00e7\u00e3o, a delibera\u00e7\u00e3o atacada cont\u00e9m disposi\u00e7\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias quanto aos conselhos municipais de alimenta\u00e7\u00e3o escolar. O recorrente n\u00e3o impugnou essa parte da decis\u00e3o. </i><b><i>Os argumentos trazidos n\u00e3o se aplicam ao Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar</i></b><i>. Com efeito, os recursos prov\u00eam do FNDE (art. 2\u00ba da Medida Provis\u00f3ria 2.178-36/2001 e art. 5\u00ba da Lei 11.947/2009) . O FNDE tem liberdade para n\u00e3o fazer o repasse dos recursos (art. 3\u00ba, \u00a7 7\u00ba, da Medida Provis\u00f3ria 2.178-36/2001 e art. 20 da Lei 11.947/2009) . \u00c9 atribu\u00edda ao FNDE compet\u00eancia para fiscalizar os recursos desse programa (art. 5\u00ba da Medida Provis\u00f3ria 2.178-36/2001 e art. 9\u00ba da Lei 11.947/2009) . Dessa forma, deve-se acolher os argumentos apenas para reformar o que diz respeito ao FUNDEF/FUNDEB, </i><b><i>mas manter a disposi\u00e7\u00e3o relativa ao PNAE. </i></b><i> (...) </i></p><p><i>VOTO (...) </i></p><p><i>6. Por outro lado, ao deixarem esses recursos de pertencer ao patrim\u00f4nio federal ap\u00f3s sua transfer\u00eancia, a fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua aplica\u00e7\u00e3o e o exame de suas respectivas contas passa para a al\u00e7ada dos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, conforme o ente governamental beneficiado, de acordo como o contido nos arts. 70 e 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no inciso II do art. 26 da Lei n\u00ba 11.494, de 20/6/2007, que regulamenta o FUNDEB. (...) </i></p><p><i>J\u00e1 quanto \u00e0s irregularidades na composi\u00e7\u00e3o dos conselhos municipais de alimenta\u00e7\u00e3o escolar, a unidade t\u00e9cnica entende que os argumentos apresentados pelo recorrente n\u00e3o alcan\u00e7am o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, cujos recursos, por serem oriundos do FNDE, est\u00e3o naturalmente sujeitos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do fundo. Por esse motivo, sugere que deve o ac\u00f3rd\u00e3o, nesse aspecto, manter-se inc\u00f3lume, sugest\u00e3o com a qual comungo.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Desde j\u00e1, cabe ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o constitucional ou legal de repasse autom\u00e1tico de recursos do programa Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) para Estados e Munic\u00edpios, sendo certo que o entendimento do TCU acerca da compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os federais referentes ao Fundeb n\u00e3o se aplica ao EJA. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O EJA foi institu\u00eddo pela Lei 10.880/2004 e tem objetivo de aumentar as matr\u00edculas do ensino fundamental e m\u00e9dio na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos na modalidade presencial. No EJA, as Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o dos Estados e do Distrito Federal e as Prefeituras Municipais </i><b><i>podem pleitear</i></b><i> o repasse dos recursos ap\u00f3s cadastrar as novas turmas de EJA no m\u00f3dulo 'Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos' do Sistema Integrado de Monitoramento, Execu\u00e7\u00e3o e Controle (Simec) , no endere\u00e7o http://simec.mec.gov.br (http://www.fnde.gov.br/component/k2/item/11523-programa-de-apoio-aos-sistemas-de-ensino-para-atendimento-) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, a presta\u00e7\u00e3o de contas deve ser enviada ao FNDE pelo Munic\u00edpio, pelo Estado ou pelo Distrito Federal at\u00e9 30 de novembro do ano seguinte ao do repasse dos recursos, por meio do Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SiGPC) - Contas Online.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de fraude no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014 (pe\u00e7as 243, p. 4 e 244, p. 6-13) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ex-prefeito aduz que inexistiu a ocorr\u00eancia de fraude no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria assevera 'inexistirem irregularidades, quando muito falhas meramente formais pass\u00edveis de f\u00e1cil corre\u00e7\u00e3o' (pe\u00e7a 246, p. 6) e que o INEP n\u00e3o verificou qualquer incongru\u00eancia no cadastro, conforme pronunciamento da unidade t\u00e9cnica exarado nos autos da den\u00fancia (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/861020148\" target=\"_blank\">Processo 008.610/2014-8</a>) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando que a alega\u00e7\u00e3o do ex-prefeito \u00e9 gen\u00e9rica e que a ex-secret\u00e1ria apresenta argumentos espec\u00edficos para cada irregularidade, analisar-se-\u00e1, doravante, cada constata\u00e7\u00e3o de irregularidade de modo espec\u00edfico para, ao final, concluir ou n\u00e3o pela fraude no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da inclus\u00e3o de alunos falecidos no cadastro da EJA (pe\u00e7a 244, p. 6-7) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria afirma que 'n\u00e3o houve inclus\u00e3o deliberada de alunos falecidos no EJA, mas simples falha na atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no EDUCACENSO' e que 'as pe\u00e7as 10 e 11 dos autos eletr\u00f4nicos s\u00e3o confusas e ileg\u00edveis, n\u00e3o servindo de prova do alegado, al\u00e9m de dificultar o indispens\u00e1vel conhecimento pleno da mat\u00e9ria' (p. 6) . Ademais, sustenta que 6 (seis) dos 7 (sete) alunos faleceram ap\u00f3s a efetiva\u00e7\u00e3o do cadastro, raz\u00e3o pela qual houve 'falha meramente formal na atualiza\u00e7\u00e3o do sistema pass\u00edvel de ser corrigida e n\u00e3o importando preju\u00edzo algum' (p. 7) . Por fim, argumenta que 7 (alunos) representam menos de 1% (um por cento) dos alunos cadastrados.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A CGU examinou a quest\u00e3o no Relat\u00f3rio de Demandas Externas (RDE) , cujo teor, no que interessa, transcreve-se abaixo (pe\u00e7a 7, p. 6) :</i></p><p><i>' Verificou-se que havia 352 alunos maiores de 70 anos, cadastrados na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) de Mata Grande, no exerc\u00edcio de 2013. Mediante consulta realizada ao Sistema \u00danico de Informa\u00e7\u00f5es de Benef\u00edcios (Suibe) , disponibilizada pela Ger\u00eancia Executiva do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) em Macei\u00f3, para os alunos da EJA maiores de 70 anos, com CPF v\u00e1lido, e que recebiam benef\u00edcio da Previd\u00eancia Social, constata-se que sete deles foram informados no Censo Escolar, em Mata Grande, mesmo ap\u00f3s terem falecido:'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assiste raz\u00e3o \u00e0 ex-secret\u00e1ria quando afirma que 6 (seis) idosos foram cadastrados antes do falecimento e que somente 1 (um) , o de matr\u00edcula INEP 124127608373, fora cadastrado em 2013, mesmo tendo falecido em 14/8/2009. Por\u00e9m, essa constata\u00e7\u00e3o invalida a irregularidade desses 6 (seis) idosos terem permanecidos no cadastro do Educacenso mesmo ap\u00f3s os seus respectivos falecimentos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, aquiesce com o argumento de que o n\u00famero de irregularidades, 7 no total de 352 idosos cadastrados, \u00e9 de pequena monta, raz\u00e3o pela qual a inclus\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o de 7 (sete) alunos falecidos no cadastro da EJA, por si s\u00f3, \u00e9 insuficiente para que se possa rotular que houve 'fraude' no censo escolar nos exerc\u00edcios de 2013/2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da exist\u00eancia de alunos que repetiam por tr\u00eas ou mais anos a mesma etapa da EJA ou regrediam de etapa no ano seguinte (pe\u00e7a 244, p. 7-9) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria argui que os dispositivos constitucionais referenciados no decisum possuem car\u00e1ter program\u00e1tico e que o TCU deve sopesar o contexto do munic\u00edpio, que ocupou o 3\u00b0 lugar no ranking dos piores IDH das cidades. Aduz que a regress\u00e3o de alunos nas etapas do EJA n\u00e3o viola nenhum dispositivo legal e que a pr\u00f3pria CGU teria admitido a regress\u00e3o quando recomendou o aperfei\u00e7oamento do sistema EDUCACENSO para que somente validasse dados de etapas anteriores mediante autoriza\u00e7\u00e3o do INEP (pe\u00e7a 7, p. 10) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diz, ainda, que a CGU reconheceu a dificuldade da an\u00e1lise dos dados, tendo em vista que a informa\u00e7\u00e3o do rendimento escolar somente \u00e9 fornecida no ano seguinte (pe\u00e7a 7, p. 9) e que somente 20 alunos foram identificados com poss\u00edveis erros de cadastramento e n\u00e3o os 2099 identificados (vide pe\u00e7a 189, p. 6) pela Secex/AL.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Primeiramente, esclarece-se que normas program\u00e1ticas s\u00e3o aquelas que indicam o fim, mas n\u00e3o determinam de forma exata como aquele fim vai ser atingido. No caso, o ex-prefeito e a ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, quando da gest\u00e3o, deveriam almejar a maximiza\u00e7\u00e3o do rendimento escolar dos alunos, evitando a repeti\u00e7\u00e3o e, mormente, a regress\u00e3o (e dos outros servi\u00e7os p\u00fablicos) a fim de melhorar o IDH do Munic\u00edpio de Mata Grande, que era o quarto pior do Estado de Alagoas (http://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/ranking) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Apesar do exposto acima, assiste raz\u00e3o \u00e0 ex-secret\u00e1ria. \u00c9 que o n\u00famero de alunos que ou repetiram a mesma etapa por tr\u00eas anos consecutivos, sem evoluir, ou regrediram de etapa, seriam 60 (sessenta) e n\u00e3o os 2.099 indicados no Quadro 2 no RDE/CGU (pe\u00e7a 7, p.7-8) , o qual foi transcrito pela Secex/AL na instru\u00e7\u00e3o que ensejou as audi\u00eancias dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 189, p. 6-8) . Ademais, somente 20 (vinte) alunos dos 60 (sessenta) \u00e9 que eram do EJA.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Outrossim, essa irregularidade, por si s\u00f3, \u00e9 insuficiente para que se possa rotular que houve 'fraude' no censo escolar nos exerc\u00edcios de 2013/2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da exist\u00eancia de alunos que estavam em fase de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, ou do ensino fundamental, ou da EJA, que foram novamente matriculados nas etapas iniciais da EJA (pe\u00e7a 244, p. 9-10)\t</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria repete o argumento no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 ilegalidade no fato de os alunos, matriculados na fase conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, serem novamente matriculados nas etapas iniciais, bem como n\u00e3o haveria ilegalidade na migra\u00e7\u00e3o de um ensino para outro, nos termos do art. 37, \u00a71\u00ba, da Lei 9.394/1996.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diz que, em muitos casos apresentados pela CGU, o que se v\u00ea s\u00e3o progress\u00f5es absolutamente aceit\u00e1veis em raz\u00e3o de o aluno ter atingido a idade m\u00ednima requerida, optando por fazer o exame de nivelamento e migrar para o sistema de ensino que seja o adequado. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A CGU constatou a 'exist\u00eancia de 343 alunos que, ap\u00f3s conclu\u00edrem ou estarem em fase de conclus\u00e3o da primeira ou segunda etapa do ensino fundamental ou do ensino m\u00e9dio, ou mesmo da EJA, foram matriculados nas etapas iniciais da EJA' (p. 10) . No entanto, adiante esclareceu que 'dezessete alunos foram matriculados em etapas iniciais da EJA, num determinado exerc\u00edcio e, no exerc\u00edcio seguinte, foram matriculados em etapas finais do ensino fundamental' (p. 12) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Como se v\u00ea, a exist\u00eancia de alunos que estavam em fase de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, ou do ensino fundamental, ou da EJA, que foram novamente matriculados nas etapas iniciais da EJA, por si s\u00f3, \u00e9 insuficiente para que se possa rotular que houve 'fraude' no censo escolar nos exerc\u00edcios de 2013/2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise do n\u00famero de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA menor que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013 e fichas de matr\u00edcula preenchidas por pessoas que n\u00e3o tinham v\u00ednculo com a Prefeitura Municipal de Mata Grande/AL e n\u00e3o assinadas pelos respons\u00e1veis das respectivas escolas (pe\u00e7a 244, p. 10-11) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria alega que o est\u00edmulo \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da alfabetiza\u00e7\u00e3o para os moradores das \u00e1reas rurais do munic\u00edpio, que representava quase 80% da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca, resultou no aumento de matr\u00edculas e, consequentemente, no aumento do n\u00famero de profissionais de educa\u00e7\u00e3o para atender a demanda.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Aduz que essa falha formal e burocr\u00e1tica poderia ocorrer, tendo em vista a precariedade econ\u00f4mica e social da municipalidade, e que a CGU n\u00e3o demonstrou de que forma tal fato poderia afetar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Essa irregularidade foi descrita pela CGU (pe\u00e7a 7, p. 14-15) , nos seguintes termos:</i></p><p><i>'Constata-se que para apenas dezessete alunos da Escola Monsenhor Aloysio Vianna (20% do total de alunos constantes da amostra na referida Escola) , as fichas de matr\u00edcula estavam assinadas ou pela secret\u00e1ria da escola, ou pela diretora da escola, ou por ambas.</i></p><p><i>Contudo, essas fichas eram de modelo padr\u00e3o para o ensino fundamental e n\u00e3o anexavam os documentos de identifica\u00e7\u00e3o dos alunos. Isso ocorreu porque os alunos, em anos anteriores, j\u00e1 eram matriculados no ensino fundamental da Escola. Para os demais alunos da referida Escola, bem como para todos os alunos das demais escolas, constantes da amostra, as fichas de matr\u00edcula n\u00e3o estavam assinadas por respons\u00e1vel pela escola (diretora, secret\u00e1ria ou outro funcion\u00e1rio com v\u00ednculo trabalhista) , embora a maioria das fichas anexassem os documentos de identifica\u00e7\u00e3o dos alunos.</i></p><p><i>Tamb\u00e9m foi constatado que 399 das 490 fichas de matr\u00edcula dos alunos constantes da amostra foram preenchidas por pessoas que n\u00e3o apresentavam v\u00ednculo trabalhista com a Prefeitura Municipal de Mata Grande, ao menos em 2013, quando as fichas foram preenchidas, conforme exemplificado a seguir:'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O argumento de que a irregularidade teria car\u00e1ter formal, n\u00e3o prejudicando a qualidade de ensino na municipalidade, logicamente, n\u00e3o justifica a constata\u00e7\u00e3o de que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013 era um pouco superior ao n\u00famero de alunos com fichas e bem superior ao n\u00famero de alunos com di\u00e1rio de classe. Tudo isso, sem contar o fato de que, em regra, as fichas de matr\u00edcula n\u00e3o estavam assinadas por respons\u00e1vel pela escola e de que '399 das 490 fichas de matr\u00edcula dos alunos constantes da amostra foram preenchidas por pessoas que n\u00e3o apresentavam v\u00ednculo trabalhista com a Prefeitura Municipal de Mata Grande'. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da exist\u00eancia de alunos da EJA com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios distantes mais de 150 km de Mata Grande/AL (pe\u00e7a 244, p. 12-13) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria questiona a metodologia utilizada pela CGU para apontar a irregularidade; diz que havia, em alguns casos, diverg\u00eancia entre o CPF e o Cad\u00danico e assevera que 'se \u00e9 desconhecida a data de cadastramento dos endere\u00e7os no citado sistema, n\u00e3o \u00e9 confi\u00e1vel consider\u00e1-los corretos' (p. 12) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, questiona o fato de n\u00e3o ter sido utilizadas as informa\u00e7\u00f5es atualizadas de outros cadastros e conclui que 'n\u00e3o h\u00e1 prova confi\u00e1vel de que alunos cadastrados no EJA residiriam mesmo a mais de 150 km do munic\u00edpio de Mata Grande' (p. 13) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A fim de subsidiar a an\u00e1lise, transcreve-se excerto do RDE da CGU (pe\u00e7a 7, p. 15-16) que constatou a irregularidade:</i></p><p><i>'Mediante cruzamento da rela\u00e7\u00e3o, obtida junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , dos alunos matriculados na EJA, em 2013, no munic\u00edpio de Mata Grande, com CPF informado e v\u00e1lido, num total de 2.427 alunos, com o Cadastro de Pessoa F\u00edsica (CPF) , da Receita Federal do Brasil; com o Cadastro \u00danico de Programas Sociais (Cad\u00danico) ; e, com o cadastro da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Socias (Rais) , verifica-se que, em maio/2013, \u00e9poca da alimenta\u00e7\u00e3o dos dados do censo escolar:</i></p><p><i>a) 139 alunos tinham endere\u00e7o cadastrado no CPF em munic\u00edpios que distavam mais de 150 Km de Mata Grande, sendo que desses, 27 tamb\u00e9m estavam cadastrados no Cad\u00danico em endere\u00e7os distantes, o que significava que, para estudarem na EJA de Mata Grande, teriam que se deslocar de suas resid\u00eancias numa viagem de duas horas, ou mais, e gastar aproximadamente o mesmo tempo para retornarem a suas resid\u00eancias, ap\u00f3s as aulas. Entre esses alunos que tinham endere\u00e7os em munic\u00edpios distantes, tanto no CPF quanto no Cad\u00danico, verifica-se que vinte deles moravam em localidades distantes mais de 250 Km de Mata Grande e que, portanto, n\u00e3o poderiam cursar a EJA naquele munic\u00edpio, conforme resumido no quadro a seguir, no qual o munic\u00edpio considerado era o cadastrado no Cad\u00danico (...) </i></p><p><i>b) havia alunos que em 2013 possu\u00edam v\u00ednculos trabalhistas ativos em empresas localizadas a mais de 150 Km de Mata Grande, entre as quais destacam-se: (...) '</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, faz-se importante trazer \u00e0 baila excerto da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica de origem acolhida no relat\u00f3rio (pe\u00e7a 232, p. 12) pelo Ministro-Relator, verbis:</i></p><p><i>'55. Quanto ao argumento de que as informa\u00e7\u00f5es da Rais e do Cad\u00danico n\u00e3o servem para fins de comprova\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia de alunos, cabe destacar que no formul\u00e1rio de aluno dos dados do censo, uma das orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Inep, no Caderno Anual de Orienta\u00e7\u00f5es acerca do preenchimento dos dados do censo escolar, \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o sobre o N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social - NIS do aluno, ou seja, o pr\u00f3prio MEC/Inep exige o registro do Cad\u00danico, ou seja, o munic\u00edpio, no ato da matr\u00edcula, utiliza-se de dados do Cad\u00danico. </i></p><p><i>56. Al\u00e9m disso, h\u00e1 campos espec\u00edficos nos formul\u00e1rios de aluno para preenchimento dos dados de resid\u00eancia do aluno (endere\u00e7o) . Desta forma, haveria como a gest\u00e3o municipal contrapor as informa\u00e7\u00f5es do Cad\u00danico (a partir do NIS do aluno) com o endere\u00e7o efetivamente informado na matr\u00edcula. </i></p><p><i>57. Ressalte-se que os dados da Rais (Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais) s\u00e3o inseridos anualmente e consultados com base nos exerc\u00edcios financeiros de inclus\u00e3o dos dados dos trabalhadores, ou seja, a manifesta\u00e7\u00e3o da CGU de que os endere\u00e7os de estudantes matriculados na EJA em Mata Grande/AL, constantes da Rais, eram distantes mais de 150 Km da referida localidade, refere -se a dados informados por empregadores em exerc\u00edcios financeiros coincidentes com os pesquisados no censo escolar (2013 e 2014) . </i></p><p><i>58. Al\u00e9m disso, na utiliza\u00e7\u00e3o dos dados do Cadastro de Pessoa F\u00edsica (CPF) , a CGU conjugou as informa\u00e7\u00f5es com o cadastro dos benefici\u00e1rios no Bolsa Fam\u00edlia (pe\u00e7a 8, p. 3) . Neste sentido, n\u00e3o se trata de informa\u00e7\u00e3o baseada unicamente nos dados da Receita Federal do Brasil (quanto ao CPF) , tendo em vista que houve cruzamentos com dados do Bolsa Fam\u00edlia, informados pelos benefici\u00e1rios.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Como se v\u00ea, n\u00e3o h\u00e1 nenhum v\u00edcio na metodologia de apura\u00e7\u00e3o da irregularidade, utilizada pela CGU. A base CPF da Receita Federal, as informa\u00e7\u00f5es da Rais e do Cad\u00danico, indicado pelo pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Inep para o preenchimento dos dados do censo escolar, s\u00e3o e foram bastantes para formar a convic\u00e7\u00e3o de que os alunos da EJA tinham resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios que distanciavam mais de 150 km de Mata Grande.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim, considera-se que a ex-secret\u00e1ria n\u00e3o traz nenhuma prova concreta capaz de infirmar a metodologia utilizada para a detec\u00e7\u00e3o da irregularidade supramencionada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise do aumento no n\u00famero de alunos nas etapas iniciais da EJA, a partir de 2009, verificou-se que esse n\u00e3o se refletiu no aumento do n\u00famero de alunos concluintes ou matriculados nas etapas finais dessa modalidade nos anos seguintes (pe\u00e7a 244, p. 13) </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria assere que a evas\u00e3o nas etapas finais era consider\u00e1vel, apesar do esfor\u00e7o desenvolvido para que, a longo prazo, n\u00e3o ocorressem desist\u00eancias.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A CGU fez a seguinte constata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 7, p. 19) :</i></p><p><i>'A taxa m\u00e9dia de crescimento do n\u00famero de matr\u00edculas nas etapas finais da EJA, no per\u00edodo de 2008 a 2013, foi de 3,4% ao ano, ou seja, 15 vezes menor do que a taxa m\u00e9dia de crescimento anual das matr\u00edculas nas etapas iniciais da EJA, no mesmo per\u00edodo.</i></p><p><i>A an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de alunos matriculados na EJA, no Ensino Fundamental ou no Ensino M\u00e9dio, em Mata Grande, disponibilizadas pelo Inep, revela que apenas 55 alunos que conclu\u00edram a EJA, no per\u00edodo de 2008 a 2013, ingressaram no ensino m\u00e9dio e outros tr\u00eas, na EJA ensino m\u00e9dio, naquele munic\u00edpio.</i></p><p><i>Dessa forma, fica evidenciado que n\u00e3o h\u00e1 um esfor\u00e7o do munic\u00edpio de Mata Grande no sentido de fazer com que os alunos matriculados na EJA concluam efetivamente todas as etapas dessa modalidade de ensino e evoluam para o ensino m\u00e9dio.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Resta incontroverso, e a pr\u00f3pria respons\u00e1vel reconhece em sede recursal, que o aumento no n\u00famero de alunos nas etapas iniciais da EJA, a partir de 2009, n\u00e3o se refletiu no aumento do n\u00famero de alunos concluintes ou matriculados nas etapas finais dessa modalidade nos anos seguintes, tendo em vista que o quantitativo de alunos que conseguiam atingir as etapas finais praticamente n\u00e3o variou (vide tabela 4, pe\u00e7a 7, p. 18) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de equ\u00edvoco no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Analisada isoladamente cada constata\u00e7\u00e3o, resta-nos firmar a convic\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia ou n\u00e3o da irregularidade no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Os achados da CGU</i></b><i>, analisados em conjunto,</i><b><i> s\u00e3o bastantes para se concluir que ocorreram irregularidades no cadastro de alunos no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014. </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Primeiro, pois que, efetivamente, houve um crescimento exponencial no n\u00famero de alunos matriculados no Programa Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) , entre 2008 e 2013, sem que houvesse justificava plaus\u00edvel para tal. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Segundo, visto que incongru\u00eancias, tais como inclus\u00e3o de alunos falecidos nas matr\u00edculas da EJA; exist\u00eancia de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA em quantitativo menor que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013 e alunos da EJA com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios que distam mais de 150 km de Mata Grande/AL, n\u00e3o foram devidamente justificadas pelos respons\u00e1veis. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Terceiro, \u00e9 que os achados (alunos que repetiam por tr\u00eas ou mais anos a mesma etapa da EJA ou regrediam de etapa no ano seguinte e alunos que estavam em fase de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, ou do ensino fundamental, ou da EJA, mas eram novamente matriculados nas etapas iniciais da EJA) tamb\u00e9m s\u00e3o ind\u00edcios, que se somam aos anteriores, de que houve um injustificado incremento no cadastro Educacenso que culminou no efetivo recebimento, pelo Munic\u00edpio, de aportes financeiros bem maiores feitos pela Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Da an\u00e1lise da responsabilidade da ex-secret\u00e1ria (pe\u00e7a 244, p. 3-5 e 14-15) e do ex-prefeito (pe\u00e7a 243, p. 5) pela inser\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos dados no sistema Educacenso </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A ex-secret\u00e1ria (pe\u00e7a 244, p. 6) e o ex-prefeito (pe\u00e7a 243, p. 5) aduzem que faltam elementos para estabelecer, com a indispens\u00e1vel seguran\u00e7a, a autoria, o nexo de causalidade, o dolo ou mesmo a sua culpa por supostas irregularidades no Educacenso e que, em nenhum momento, agiram ou determinaram que seus subordinados realizassem quaisquer impropriedades, n\u00e3o tendo participado ou contribu\u00eddo para qualquer evento danoso, conforme relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Especial de Sindic\u00e2ncia e processo administrativo. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Arguem que 'a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico segue a doutrina subjetiva e que o Superior Tribunal de Justi\u00e7a adota esse mesmo entendimento, visto que nosso ordenamento jur\u00eddico n\u00e3o admite a responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva dos agentes p\u00fablicos' (pe\u00e7a 244, p. 4) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Asserem que os diretores e dirigentes dos estabelecimentos p\u00fablicos e privados de ensino \u00e9 que s\u00e3o respons\u00e1veis pela veracidade das informa\u00e7\u00f5es declaradas no Educacenso, nos termos dos arts. 2 e 4\u00ba do Decreto 6.425/2008, n\u00e3o podendo ser responsabilizada por informa\u00e7\u00f5es prestadas por terceiros.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Aduzem que 'n\u00e3o sendo razo\u00e1vel exigir de um Secret\u00e1rio de Estado que esmi\u00face e confira todos os detalhes do processo administrativo para assegurar- se da sua regularidade' (p. 5) , conforme entendimento que teria sido sufragado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/970920126\" target=\"_blank\">Processo 009.709/2012-6</a> (a recorrente n\u00e3o mencionou o d\u00edgito do processo, tampouco qualquer decis\u00e3o proferida nos referidos autos) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Por fim, a ex-secret\u00e1ria sustenta que a 'responsabilidade pessoal do agente p\u00fablico depende de dolo ou culpa grave, consubstanciada no que se convencionou chamar de 'erro grosseiro' e que 'nenhuma das duas hip\u00f3teses ocorre no caso subexamine, inexistindo nos autos conduta da recorrente que possa suscitar as graves puni\u00e7\u00f5es que lhe foram impostas' (p. 14) , n\u00e3o se podendo imputar, nos termos do art. 28 do referido decreto, responsabilidade a ela em face das pretensas irregularidades ocorridas no censo escolar. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No mesmo sentido, o ex-prefeito argumenta que n\u00e3o praticou nenhum ato doloso ou com culpa grave (erro grosseiro) , n\u00e3o podendo responder, nos termos da Lei 13.655/2018, por atos praticados por terceiro apenas por ser, \u00e0 \u00e9poca, prefeito, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15107/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15107/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ex-prefeito assevera 'que n\u00e3o era a autoridade competente para inserir e fiscalizar os dados no sistema EDUCACENSO' e que 'tais atividades eram de responsabilidade dos servidores da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o' (p. 243, p. 5) , competindo \u00e0s secretarias de educa\u00e7\u00e3o e aos estabelecimentos de ensino p\u00fablico e privado prestar informa\u00e7\u00f5es ao sistema Educacenso. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assere que o art. 2 da Portaria INEP n\u00ba 235, de 4 de agosto de 2011, estabeleceu que cabe \u00e0s secretarias de educa\u00e7\u00e3o o controle de qualidade, bem como definir as atribui\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis pela declara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, sendo 'invi\u00e1vel, pois, transferir responsabilidade ao recorrente por simples presun\u00e7\u00e3o sem a descri\u00e7\u00e3o do comportamento supostamente il\u00edcito que teria adotado e a comprova\u00e7\u00e3o do dolo espec\u00edfico ou da culpa strictu senso' (pe\u00e7a 243, p. 6) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, no voto condutor do decisum, apresentou os seguintes fundamentos (pe\u00e7a 231, p. 3) para condenar a ex-secret\u00e1ria, verbis:</i></p><p><i>'16. O principal argumento das justificativas colhidas do ex-prefeito e da ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 de que a responsabilidade pelos registros indevidos na EJA deve ser imputada a professores e diretores de escolas, a quem cabe efetuar as matr\u00edculas dos alunos e que seriam os \u00fanicos respons\u00e1veis pela veracidade dos dados informados no censo escolar. </i></p><p><i>17. Ocorre que o Decreto Federal 6.425, de 4 de abril de 2008, que disp\u00f5e sobre o censo anual da educa\u00e7\u00e3o, estabelece, em seu artigo 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, que os gestores municipais s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela exatid\u00e3o e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas para o censo escolar, conforme abaixo transcrito: </i></p><p><i>Art. 2\u00ba O censo escolar da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ser\u00e1 realizado anualmente em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, em car\u00e1ter declarat\u00f3rio e mediante coleta de dados descentralizada, englobando todos os estabelecimentos p\u00fablicos e privados de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e adotando alunos, turmas, escolas e profissionais da educa\u00e7\u00e3o como unidades de informa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba </i><b><i>As autoridades do Poder Executivo </i></b><i>dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, de acordo com suas respectivas compet\u00eancias, </i><b><i>s\u00e3o respons\u00e1veis pela exatid\u00e3o e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas para o censo escolar</i></b><i>. </i></p><p><i>18. Ainda, conforme restou consignado na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, a Portaria MEC 316/2007 e o manual de orienta\u00e7\u00f5es para preenchimento do censo escolar (publicado anualmente pelo MEC) estabelecem a responsabilidade solid\u00e1ria entre as escolas e os gestores dos entes federados (estados e munic\u00edpio) , sendo estes \u00faltimos (gestores municipais, no caso em apre\u00e7o) respons\u00e1veis tamb\u00e9m pelo acompanhamento de todo o processo censit\u00e1rio no \u00e2mbito de sua esfera administrativa.' </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Como se v\u00ea, o Tribunal encampou o entendimento da responsabilidade solid\u00e1ria da ex-secret\u00e1ria e do ex-prefeito por entender que eles, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 2\u00ba do Decreto 6.245/2008 e da Portaria 316/2007 do MEC, s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela exatid\u00e3o e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas para o censo escolar, juntamente com as escolas. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pois bem. A fim de subsidiar a an\u00e1lise, faz-se oportuno transcrever excerto do art. 4\u00ba da Portaria do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) 316/2007, que disp\u00f5e sobre o Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica que ser\u00e1 realizado em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados e os munic\u00edpios, coordenado pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira - INEP, verbis:</i></p><p><i>'Art. 4\u00ba Para execu\u00e7\u00e3o do processo censit\u00e1rio, caber\u00e3o as seguintes atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades:</i></p><p><i>I - aos diretores e dirigentes dos estabelecimentos de ensino p\u00fablico e privado, responder ao Censo Escolar no sistema 'Educacenso', responsabilizando-se pela veracidade das informa\u00e7\u00f5es declaradas;</i></p><p><i>II - </i><b><i>aos gestores dos sistemas</i></b><i> estaduais e municipais </i><b><i>de ensino</i></b><i>:</i></p><p><i>a) treinar os agentes que coordenar\u00e3o o processo censit\u00e1rio das escolas vinculadas aos respectivos sistemas de ensino;</i></p><p><i>b) acompanhar e controlar toda a execu\u00e7\u00e3o do processo censit\u00e1rio;</i></p><p><i>c) zelar pelo cumprimento dos prazos e das normas estabelecidos pelo INEP;</i></p><p><i>d) </i><b><i>responsabilizar-se solidariamente</i></b><i> pela veracidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Observa-se, ent\u00e3o, que a Portaria 316/2007 do MEC, norma anterior e hierarquicamente inferior ao Decreto 6.245/2008, deixa assente que aos gestores dos sistemas estaduais e municipais de ensino respondem, solidariamente, pela veracidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A quest\u00e3o nodal que se apresenta, ent\u00e3o, \u00e9 definir quem seriam os 'gestores do sistema de ensino'.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> A ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o \u00e9, indubitavelmente, gestora do sistema de educa\u00e7\u00e3o, na medida em que a Portaria 235/2011 estatui que 'caber\u00e1 \u00e0s </i><b><i>Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o</i></b><i> Estaduais, do Distrito Federal, Municipais, e aos estabelecimentos de ensino p\u00fablico e privado prestar as informa\u00e7\u00f5es com base na data de refer\u00eancia do Censo Escolar definida pela Portaria MEC n\u00ba 264, de 26 de mar\u00e7o de 2007' (grifos acrescidos) . Logo, ela pode responder pela veracidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino, devendo analisar-se, ent\u00e3o, se houve dolo ou culpa grave (erro grosseiro) na sua atua\u00e7\u00e3o, tendo em vista a alega\u00e7\u00e3o dela de que 'n\u00e3o agiu com dolo, tampouco com culpa'. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Nesse sentido, no exame da culpabilidade, deve-se considerar as inova\u00e7\u00f5es trazidas ao ordenamento jur\u00eddico por meio da Lei 13.655/2018, que deu novos contornos ao Decreto-Lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do Direito Brasileiro) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sabe-se que, na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, o TCU deve considerar a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, os danos que delas provieram para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente, nos termos do art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-lei 4.657/1942. Desta feita, transcreve-se excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Bruno Dantas, verbis:</i></p><p><i>'29. Entendo que a puni\u00e7\u00e3o no caso em relevo foi desproporcional \u00e0 natureza e \u00e0 gravidade das infra\u00e7\u00f5es, \u00e0s suas consequ\u00eancias econ\u00f4micas para a administra\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0s circunst\u00e2ncias que envolviam os agentes.</i></p><p><i>30. O art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) assim disp\u00f5e:</i></p><p><i>'Art. 22. Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados. (...) </i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, faz-se mister elucidar o conceito de 'erro grosseiro', para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico. Para tal, apresenta-se abaixo o conte\u00fado do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB (Decreto-Lei 4.657/1942) , com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018, verbis: </i></p><p><i>'Art. 28.  O agente p\u00fablico </i><b><i>responder\u00e1</i></b><i> pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou </i><b><i>erro grosseiro'</i></b><i>  (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Como se v\u00ea, a LINDB \u00e9 cristalina e estatui que o agente p\u00fablico responder\u00e1 (e n\u00e3o poder\u00e1 responder) pessoalmente por erro grosseiro. Todavia, n\u00e3o o conceituou. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Decreto 9.830, de 10 de junho de 2019, por meio do \u00a7 1\u00ba do art. 12, \u00e9 que trouxe o conceito de erro grosseiro. Eis o teor do dispositivo que regulamentou o disposto nos arts. 20 ao 30 da LINDB:</i></p><p><b><i>'Responsabiliza\u00e7\u00e3o na hip\u00f3tese de dolo ou erro grosseiro</i></b></p><p><i>Art. 12. O agente p\u00fablico somente poder\u00e1 ser responsabilizado por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas se agir ou se omitir com dolo, direto ou eventual, ou cometer erro grosseiro, no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es.</i></p><p><b><i>\u00a7 1\u00ba Considera-se erro grosseiro</i></b><i> aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba N\u00e3o ser\u00e1 configurado dolo ou erro grosseiro do agente p\u00fablico se n\u00e3o restar comprovada, nos autos do processo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o ou circunst\u00e2ncia f\u00e1tica capaz de caracterizar o dolo ou o erro grosseiro.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba O mero nexo de causalidade entre a conduta e o resultado danoso n\u00e3o implica responsabiliza\u00e7\u00e3o, exceto se comprovado o dolo ou o erro grosseiro do agente p\u00fablico.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba A complexidade da mat\u00e9ria e das atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelo agente p\u00fablico ser\u00e3o consideradas em eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico.</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba O montante do dano ao er\u00e1rio, ainda que expressivo, n\u00e3o poder\u00e1, por si s\u00f3, ser elemento para caracterizar o erro grosseiro ou o dolo.</i></p><p><i>\u00a7 6\u00ba A responsabiliza\u00e7\u00e3o pela opini\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o se estende de forma autom\u00e1tica ao decisor que a adotou como fundamento de decidir e somente se configurar\u00e1 se estiverem presentes elementos suficientes para o decisor aferir o dolo ou o erro grosseiro da opini\u00e3o t\u00e9cnica ou se houver conluio entre os agentes.</i></p><p><i>\u00a7 7\u00ba No exerc\u00edcio do poder hier\u00e1rquico, s\u00f3 responder\u00e1 por culpa in vigilando aquele cuja omiss\u00e3o caracterizar erro grosseiro ou dolo.</i></p><p><i>\u00a7 8\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o exime o agente p\u00fablico de atuar de forma diligente e eficiente no cumprimento dos seus deveres constitucionais e legais.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Por fim, transcreve-se excerto do recente voto proferido pelo Exmo. Ministro Benjamin Zymler, condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4771/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4771/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, verbis:</i></p><p><i>'67.\tDiante da gravidade da conduta e da culpabilidade dos respons\u00e1veis, conforme an\u00e1lise a seguir, julgo necess\u00e1rio, ainda, aplicar-lhes individualmente a multa do art. 57 da Lei n\u00ba 8.443/1992.</i></p><p><i>68.\tInicialmente, cabe destacar que as novas disposi\u00e7\u00f5es da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) introduzidas pela Lei 13.655/2018 trouxeram novas balizas \u00e0 atividade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas e de corre\u00e7\u00e3o de atos irregulares, inclusive na esfera controladora.</i></p><p><i>69.\tSegundo os arts. 22 e 28 da LINB, rec\u00e9m introduzidos pela referida norma:</i></p><p><i>'Art. 22. Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Em decis\u00e3o sobre regularidade de conduta ou validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa, ser\u00e3o consideradas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente. (...) </i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba As san\u00e7\u00f5es aplicadas ao agente ser\u00e3o levadas em conta na dosimetria das demais san\u00e7\u00f5es de mesma natureza e relativas ao mesmo fato. (...) </i></p><p><i>Art. 28. O agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro.' (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>70. \tConforme expus no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o erro grosseiro, para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Corte de Contas, \u00e9 o que decorre de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave.</i></p><p><i>71.\t A prop\u00f3sito do tema, esse entendimento foi adotado no Decreto 9.830, de 10 de junho de 2019, que regulamentou os novos artigos da LINDB, cujo art. 12, \u00a7 1\u00ba disp\u00f4s o seguinte: 'considera-se erro grosseiro aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia'.</i></p><p><i>72.\t Sem avan\u00e7ar em eventual discuss\u00e3o a respeito da aplicabilidade da norma infralegal \u00e0 esfera controladora, o fato \u00e9 que parece haver uma converg\u00eancia na doutrina e na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da nova lei, no sentido de que o par\u00e2metro de responsabiliza\u00e7\u00e3o na esfera sancionadora \u00e9 a culpa grave.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Como se v\u00ea, </i><b><i>o Tribunal tem entendido que erro grosseiro \u00e9 aquele praticado com culpa grave</i></b><i>. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No caso concreto, observa-se (vide despacho do diretor da ent\u00e3o Secex/AL acolhido no relat\u00f3rio - pe\u00e7a 232, p. 15) que foram matriculados 5.635 alunos no EJA no pequeno Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, que tinha popula\u00e7\u00e3o estimada de 24.702 habitantes; ou seja, 22,81% da popula\u00e7\u00e3o foi matriculada no EJA, enquanto que, por exemplo, no Munic\u00edpio de Irapiraca, que possui 227.640 mil habitantes, 5.286 alunos foram inscritos. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Assim sendo, a conduta omissiva da ex-secret\u00e1ria em permitir a inscri\u00e7\u00e3o de 5.635 alunos no EJA se amolda perfeitamente ao \u00a7 1\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, que considera 'erro grosseiro aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. Definida a responsabilidade da ex-gestora de Educa\u00e7\u00e3o, compete-nos examinar a responsabilidade do chefe do executivo municipal.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Primeiramente, entende-se que o ex-prefeito n\u00e3o foi jungido, seja na Portaria 316/2007 do MEC seja no Decreto 6.245/2008, a 'gestor do sistema de educa\u00e7\u00e3o', n\u00e3o podendo, como regra geral, ser responsabilizado por irregularidades ocorridas no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014, a n\u00e3o ser que este Tribunal comprovasse sua atua\u00e7\u00e3o dolosa. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ademais, destaca-se que ele fora chamado em audi\u00eancia 'em virtude de irregularidades verificadas no cadastramento de alunos da rede municipal no censo escolar, nos exerc\u00edcios de 2013 e 2014' (vide Of\u00edcio 522/2017 - pe\u00e7a 198) , sendo desarrazoado pensar que o ex-prefeito tivesse atuado de modo comissivo no cadastramento de alunos do EJA. Repita-se que a respons\u00e1vel legal para verificar a regularidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino no Educacenso era, logicamente, a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sabe-se que o fato de a irregularidade n\u00e3o ter sido praticada diretamente pelo gestor principal, e sim por outros servidores ou por \u00f3rg\u00e3o subordinado ao seu, n\u00e3o o exime de responder com base na culpa in eligendo ou na culpa in vigilando (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2818/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2818/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Augusto Nardes) . Nesse sentido, este Tribunal j\u00e1 decidiu que a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o (culpa in vigilando) , o conhecimento do ato irregular praticado ou a m\u00e1 escolha do agente delegado (culpa in eligendo) podem conduzir, se comprovados, \u00e0 responsabilidade daquela autoridade. Acontece que, como se viu, o ex-prefeito n\u00e3o fora chamado em audi\u00eancia por culpa in eligendo ou na culpa in vigilando.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Este Tribunal, por iniciativa pr\u00f3pria, averiguou not\u00edcias de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 municipalidade e autuou o presente processo de Representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/494620162\" target=\"_blank\">Processo 004.946/2016-2</a>) dentro da sua esfera de compet\u00eancia, n\u00e3o havendo que se falar em 'contamina\u00e7\u00e3o do processo de representa\u00e7\u00e3o'. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o tem compet\u00eancia para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) . N\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o constitucional ou legal de repasse autom\u00e1tico de recursos do programa Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) para Estados e Munic\u00edpios, sendo certo que o entendimento do TCU acerca da compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os federais referentes ao Fundef/Fundeb n\u00e3o se aplica ao EJA.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os achados da CGU, analisados em conjunto, s\u00e3o bastantes para se concluir que ocorreram irregularidades no cadastro de alunos no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A conduta omissiva da ex-secret\u00e1ria em permitir a inscri\u00e7\u00e3o de 5.635 alunos no EJA se amolda perfeitamente ao \u00a7 1\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, que considera 'erro grosseiro aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave (erro grosseiro) , caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia'. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ex-prefeito n\u00e3o foi jungido, seja na Portaria 316/2007 do MEC seja no Decreto 6.245/2008, a 'gestor do sistema de educa\u00e7\u00e3o', n\u00e3o podendo, como regra geral, ser responsabilizado por irregularidades ocorridas no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O chefe do executivo municipal n\u00e3o fora chamado em audi\u00eancia por culpa in eligendo ou na culpa in vigilando, sendo certo que n\u00e3o pode ser responsabilizado por falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, ou a m\u00e1 escolha da ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o. Desta feita, deve-se suprimir a multa e a declara\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o que lhe fora cominada.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e ao Gabinete do Relator, propondo:</i></p><p class=\"list_Paragraph\">a) <i>conhecer do pedido de reexame interposto por </i><b><i>Maria Francisca dos Santos Sandes</i></b><i>, com fulcro no art. 48 da Lei 8.443/1992 e no art. 286 do RITCU, e, no m\u00e9rito, </i><b><i>negar-lhe provimento</i></b><i>; </i></p><p class=\"list_Paragraph\">b) <i>conhecer do pedido de reexame interposto por </i><b><i>Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o</i></b><i>, com fulcro no art. 48 da Lei 8.443/1992 e no art. 286 do RITCU, e, no m\u00e9rito, </i><b><i>dar-lhe provimento </i></b><i>a fim de suprimir a multa e a declara\u00e7\u00e3o de inabilita\u00e7\u00e3o que lhe fora cominada; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\">c) <i>dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte aos respons\u00e1veis, ao Tribunal de Contas do Estado de Alagoas (TCE/AL) , ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Alagoas (MPE/AL) , \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em Alagoas e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE/MEC) .\"</i></p><p>2.\tO Diretor da Serur ratificou a instru\u00e7\u00e3o acima transcrita (pe\u00e7a 265) . </p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  Felipe Medeiros Nobre (OAB/AL 5.679), Bruno Mendes (OAB/DF 44.498), Miguel Carlos Mendes de Barros (OAB/DF 44.461) e outros", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME EM REPRESENTA\u00c7\u00c3O. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADES EM CENSO ESCOLAR. AUDI\u00caNCIAS. REJEI\u00c7\u00c3O DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA. MULTA. INABILITA\u00c7\u00c3O PARA O EXERC\u00cdCIO DE CARGO EM COMISS\u00c3O OU FUN\u00c7\u00c3O DE CONFIAN\u00c7A NO \u00c2MBITO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA POR CINCO ANOS. CONHECIMENTO. ALEGA\u00c7\u00d5ES APTAS A AFASTAR A RESPONSABILIDADE DO EX-PREFEITO. PROVIMENTO. AFASTAMENTO DA MULTA E DEMAIS SAN\u00c7\u00d5ES. PROVIMENTO PARCIAL DO OUTRO RECURSO. REDU\u00c7\u00c3O DA MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur) e Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc)", "VOTO": "<p>Preliminarmente, insta destacar que os pedidos de reexame interpostos pelo sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL (gest\u00e3o de 2009-2012 e de 2013-2016) , e pela sra. Maria Francisca dos Santos Sandes, ex-secret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o, atendem aos requisitos de admissibilidade previstos pelos arts. 285 e 286 do RITCU c/c o art. 48 da Lei 8.443/1992, raz\u00e3o por que devem ser conhecidos.</p><p><b>I - Breve hist\u00f3rico</b></p><p>2.\tVersam os autos sobre representa\u00e7\u00e3o acerca de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014.</p><p>3.\tO presente processo originou-se de processo de den\u00fancia (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/861020142\" target=\"_blank\">Processo 008.610/2014-2</a>) , no qual foi determinado \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em Alagoas (CGU/AL) que, t\u00e3o logo conclu\u00edsse a a\u00e7\u00e3o de controle para apurar as den\u00fancias relacionadas ao censo escolar do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, enviasse a este Tribunal o respectivo relat\u00f3rio, acompanhado dos documentos comprobat\u00f3rios (<b>vide </b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2182/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2182/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) .</p><p>4.\tA presente representa\u00e7\u00e3o versa, pois, sobre os resultados de a\u00e7\u00e3o de controle desenvolvida pela CGU/AL no \u00e2mbito do Programa 2030 - Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, A\u00e7\u00e3o 4014 - Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL. Conforme destacado pela CGU/AL, <i>\"a a\u00e7\u00e3o fiscalizada destina-se a realizar, anualmente, em parceria com as Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o dos Estados e do Distrito Federal, por escola, a coleta de informa\u00e7\u00f5es estat\u00edstico-educacionais referentes a matr\u00edculas e doc\u00eancia, para subsidiar o planejamento e a gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o nas esferas governamentais\"</i> (pe\u00e7a 7, p. 1) . </p><p>5.\tOs trabalhos de campo foram realizados no per\u00edodo de 5 a 7/8/2014 e, segundo a CGU/AL, cumpriram as normas de fiscaliza\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis ao servi\u00e7o p\u00fablico federal, tendo sido utilizadas, dentre outras, t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o f\u00edsica e registros fotogr\u00e1ficos, an\u00e1lise documental, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios.</p><p>6.\tOs exames realizados conclu\u00edram pela ocorr\u00eancia de irregularidades no cadastramento de alunos da rede municipal de Mata Grande/AL no censo escolar, realizado pela prefeitura municipal, especialmente no que se referia \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) . Conforme o Relat\u00f3rio de Demandas Externas exarado pela CGU/AL (pe\u00e7a 7) , os achados foram os seguintes:</p><p>\ta) o n\u00famero de alunos matriculados na EJA do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL \u00e9 desproporcional, se comparado aos demais munic\u00edpios alagoanos;</p><p>\tb) inclus\u00e3o de alunos falecidos no cadastro da EJA;</p><p>\tc) exist\u00eancia de alunos que repetiam por tr\u00eas ou mais anos a mesma etapa da EJA ou regrediam de etapa no ano seguinte;</p><p>\td) exist\u00eancia de alunos que estavam em fase de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, do ensino fundamental ou da EJA que foram novamente matriculados nas etapas iniciais da EJA;</p><p>\te) n\u00famero de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA menor que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013, al\u00e9m de fichas de matr\u00edcula preenchidas por pessoas que n\u00e3o tinham v\u00ednculo com a Prefeitura Municipal de Mata Grande/AL, em vez de serem assinadas pelos respons\u00e1veis das respectivas escolas;</p><p>\tf) exist\u00eancia de alunos da EJA com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios que distam mais de 150 km do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL;</p><p>\tg) exist\u00eancia de professores da EJA sem v\u00ednculo com a prefeitura de Mata Grande/AL e sem o respectivo recolhimento de encargos trabalhistas e previdenci\u00e1rios;</p><p>\th) aumento do n\u00famero de alunos nas etapas iniciais da EJA, a partir de 2009, n\u00e3o refletindo no aumento do n\u00famero de alunos concluintes ou matriculados nas etapas finais dessa modalidade nos anos seguintes;</p><p>\ti) condi\u00e7\u00f5es inadequadas de funcionamento nas escolas visitadas;</p><p>\tj) aumento do volume de recursos do Fundeb destinados ao Munic\u00edpio de Mata Grande/AL n\u00e3o resultando em melhoria no desempenho dos alunos da rede municipal de educa\u00e7\u00e3o;</p><p>\tk) aus\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o do Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb.</p><p><b>II - Das audi\u00eancias realizadas</b></p><p>7.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a extinta Secex/AL entendeu que as constata\u00e7\u00f5es registradas pela CGU/AL indicariam poss\u00edvel ocorr\u00eancia de manipula\u00e7\u00e3o dos dados do censo escolar, o que geraria reflexo financeiro direto para o munic\u00edpio nos repasses de programas federais relacionados \u00e0 \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, tais como Programa de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (Peja) , Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (Pnate) , Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (Pnae) , bem como na constitui\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) , que tamb\u00e9m conta com aporte federal.</p><p>8.\tAssim, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia do sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o, prefeito municipal durante o per\u00edodo das ocorr\u00eancias relatadas, em virtude das seguintes irregularidades:</p><p>\ta) inclus\u00e3o de alunos falecidos no cadastro da EJA;</p><p>\tb) exist\u00eancia de alunos que repetiam por tr\u00eas ou mais anos a mesma etapa da EJA ou regrediam de etapa no ano seguinte;</p><p>\tc) exist\u00eancia de alunos que estavam em fase de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, do ensino fundamental ou da EJA e que foram novamente matriculados nas etapas iniciais da EJA;</p><p>\td) n\u00famero de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA menor que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013, bem como fichas de matr\u00edcula preenchidas por pessoas que n\u00e3o tinham v\u00ednculo com a Prefeitura Municipal de Mata Grande/AL, ao inv\u00e9s de serem assinadas pelos respons\u00e1veis das respectivas escolas; e</p><p>\te) exist\u00eancia de alunos da EJA com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios que distam mais de 150 km de Mata Grande/AL.</p><p>9.\tFoi sugerida, ainda, a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia da sra. Maria Francisca dos Santos Sandes, secret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca dos fatos, pelas mesmas ocorr\u00eancias que motivaram a oitiva do ex-prefeito. Em acr\u00e9scimo, a ex-secret\u00e1ria foi ouvida, ainda, pelo fato de o aumento do n\u00famero de alunos nas etapas iniciais da EJA, a partir de 2009, n\u00e3o ter se refletido no aumento do n\u00famero de alunos concluintes ou matriculados nas etapas finais dessa modalidade de ensino nos anos seguintes.</p><p>10.\tApesar da atribui\u00e7\u00e3o de supervisionar os registros do censo escolar (Lei 11.494/2007) , n\u00e3o foi proposta a audi\u00eancia do presidente do Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, tendo em vista as descontinuidades nos mandatos do referido conselho no per\u00edodo de 21/2/2013 a 7/6/2013 (pe\u00e7a 188) .</p><p>11.\tOs respons\u00e1veis apresentaram as raz\u00f5es de justificativa insertas \u00e0s pe\u00e7as 211 (sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o) e 219 (sra. Maria Francisca dos Santos Sandes) . O principal argumento foi no sentido de que a responsabilidade pelos registros indevidos na EJA deveria ser imputada aos professores e diretores das escolas, a quem cabia efetuar as matr\u00edculas dos alunos. Por isso, seriam eles os \u00fanicos respons\u00e1veis pela veracidade dos dados informados no censo escolar.</p><p>12.\tA extinta Secex/AL concluiu pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos oferecidos e prop\u00f4s a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 227-229) .</p><p>13.\tO relator <b>a quo</b>, Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti em substitui\u00e7\u00e3o ao Ministro Vital do R\u00eago, acolheu o posicionamento da unidade t\u00e9cnica por entender que <i>\"o crescimento exponencial de alunos matriculados na EJA em Mata Grande/AL propiciou o recebimento pelo munic\u00edpio de aportes financeiros bem maiores feitos pela Uni\u00e3o, em completo destoamento estat\u00edstico quando comparado com outras cidades do estado. O crescimento excepcional de matr\u00edculas na EJA levou o Munic\u00edpio de Mata Grande/AL a receber pelo menos cinco milh\u00f5es de reais a mais do que munic\u00edpios do mesmo porte populacional, e isso apenas para o exerc\u00edcio de 2013\"</i>.</p><p>14.\tA responsabilidade pelas irregularidades detectadas foi atribu\u00edda ao ex-prefeito e \u00e0 ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o com fundamento no Decreto Federal 6.425/2008, que, ao dispor sobre o censo anual da educa\u00e7\u00e3o, estabelece, em seu art. 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, que os gestores municipais s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela exatid\u00e3o e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas para o censo escolar.</p><p>15.\tO relator <b>a quo </b>mencionou, ainda, a Portaria MEC 316/2007 e o manual de orienta\u00e7\u00f5es para preenchimento do censo escolar (publicado anualmente pelo MEC) , os quais prescrevem a responsabilidade solid\u00e1ria entre as escolas e os gestores dos entes federados (estados e munic\u00edpios) , sendo os gestores municipais, como no caso em apre\u00e7o, respons\u00e1veis tamb\u00e9m pelo acompanhamento de todo o processo censit\u00e1rio no \u00e2mbito de sua esfera administrativa.</p><p>16.\tAto cont\u00ednuo, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos termos abaixo:</p><p>\t<i>\"ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>\t9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, uma vez satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso III, do RITCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</i></p><p><i>\t9.2. rejeitar as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF 075.182.364-35) e pela Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF 009.421.254-60) , respectivamente prefeito e secret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o de Mata Grande/AL \u00e0 \u00e9poca dos fatos;</i></p><p><i>\t9.3. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF 075.182.364-35) e \u00e0 Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF 009.421.254-60) , a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno do TCU, no valor individual de R$ 62.237,56, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>\t9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>\t9.5. considerar graves as irregularidades atribu\u00eddas ao Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF 075.182.364-35) e \u00e0 Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF 009.421.254-60) ;</i></p><p><i>\t9.6. inabilitar o Sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o (CPF 075.182.364-35) e a Sra. Maria Francisca dos Santos Sandes (CPF 009.421.254-60) para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, pelo per\u00edodo de 5 (cinco) anos, nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>\t9.7. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas do Estado de Alagoas (TCE/AL) e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Alagoas (MPE/AL) , encaminhando-lhes c\u00f3pia do relat\u00f3rio de auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em Alagoas (CGU/AL) , pe\u00e7a 7, para as provid\u00eancias que considerarem cab\u00edveis; </i></p><p><i>\t9.8. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado de Alagoas (CGU/AL) , ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE/MEC) e aos respons\u00e1veis.\" </i> (g.n.) </p><p>17.\t\u00c9 contra a decis\u00e3o acima que se insurgem, neste momento, os recorrentes.</p><p><b>III - Das alega\u00e7\u00f5es recursais</b></p><p>18.\tO sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o sustenta que: (i) as supostas irregularidades objeto destes autos chegaram ao conhecimento deste Tribunal com v\u00edcio de origem, consubstanciado em den\u00fancia inepta, nos termos do art. 235, par\u00e1grafo \u00fanico, do RITCU, uma vez que n\u00e3o se comprovou a veracidade do nome do denunciante, bem como sua qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o; (ii) a decis\u00e3o recorrida apoiou-se <i>\"no bizarro argumento\"</i> delineado em <i>\"parte do pronunciamento da subunidade\"</i> de que, conforme not\u00edcia veiculada no <b>site</b> do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Alagoas, estaria envolvido em <i>\"uma s\u00e9rie de supostos crimes praticados em sua gest\u00e3o, ora em apura\u00e7\u00e3o, pelos Minist\u00e9rios P\u00fablicos e a Pol\u00edcia Federal\"</i>; (iii) o TCU seria incompetente para examinar eventual erro de cadastro de alunos no censo escolar municipal, tendo em vista que, <i>\"se a transfer\u00eancia autom\u00e1tica dos recursos do FNDE aos munic\u00edpios retira da Uni\u00e3o a titularidade dos recursos e a compet\u00eancia para fiscalizar e julgar a presta\u00e7\u00e3o de contas, retira, por igual, a compet\u00eancia para aplicar as penas de multa e inabilita\u00e7\u00e3o para exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica\"</i>; (iv) n\u00e3o houve fraude no cadastro de alunos no censo escolar do munic\u00edpio de Mata Grande/AL; (v) n\u00e3o praticou nenhum ato doloso ou com culpa grave (erro grosseiro) , n\u00e3o podendo responder, nos termos da Lei 13.655/2018, por atos praticados por terceiro apenas por ser, \u00e0 \u00e9poca, prefeito; (vi) o art. 2\u00ba da Portaria Inep 235/2011 estabeleceu que cabe \u00e0s secretarias de educa\u00e7\u00e3o o controle de qualidade, bem como a defini\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis pela declara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es; e (vii) n\u00e3o era a autoridade competente para inserir e fiscalizar os dados no sistema Educacenso, sendo que tais atividades eram de responsabilidade dos servidores da secretaria de educa\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tA sra. Maria Francisca dos Santos Sandes, do mesmo modo, alega que esta Corte de Contas seria incompetente para examinar eventual erro de cadastro de alunos no censo escolar municipal. Em acr\u00e9scimo, argumenta que: (i) inexistiram irregularidades, mas apenas falhas meramente formais pass\u00edveis de f\u00e1cil corre\u00e7\u00e3o; (ii) o Inep n\u00e3o verificou qualquer incongru\u00eancia no cadastro; (iii) n\u00e3o houve inclus\u00e3o deliberada de alunos falecidos na EJA, mas simples falha na atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no Educacenso; (iii) seis dos sete alunos faleceram ap\u00f3s a efetiva\u00e7\u00e3o do cadastro, raz\u00e3o pela qual houve falha meramente formal na atualiza\u00e7\u00e3o do sistema, pass\u00edvel de ser corrigida e n\u00e3o importando preju\u00edzo algum; (iv) os dispositivos constitucionais referenciados no <b>decisum</b> vergastado possuem car\u00e1ter program\u00e1tico e o TCU deve sopesar o contexto do munic\u00edpio, que ocupou o 3\u00b0 lugar no ranking dos piores IDH das cidades; (v) a regress\u00e3o de alunos nas etapas da EJA n\u00e3o viola nenhum dispositivo legal e a pr\u00f3pria CGU/AL teria admitido a regress\u00e3o quando recomendou o aperfei\u00e7oamento do sistema Educacenso para que somente validasse dados de etapas anteriores mediante autoriza\u00e7\u00e3o do Inep; (v) a CGU/AL reconheceu a dificuldade da an\u00e1lise dos dados, tendo em vista que a informa\u00e7\u00e3o do rendimento escolar somente \u00e9 fornecida no ano seguinte, sendo que apenas 20 alunos foram identificados com poss\u00edveis erros de cadastramento, e n\u00e3o os 2.099 citados pela Secex/AL; (vi) o est\u00edmulo \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da alfabetiza\u00e7\u00e3o para os moradores das \u00e1reas rurais do munic\u00edpio, que representava quase 80% da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca, resultou no aumento de matr\u00edculas e, consequentemente, no aumento do n\u00famero de profissionais de educa\u00e7\u00e3o para atender a demanda; e (vii) os diretores e dirigentes dos estabelecimentos p\u00fablicos e privados de ensino \u00e9 que s\u00e3o respons\u00e1veis pela veracidade das informa\u00e7\u00f5es declaradas no Educacenso, n\u00e3o podendo ser ela responsabilizada por informa\u00e7\u00f5es prestadas por terceiros.</p><p><b>IV - Da an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica</b></p><p>20.\tAo examinar as raz\u00f5es recursais, a Serur afastou a preliminar de desenvolvimento irregular do presente feito. Embora a den\u00fancia origin\u00e1ria n\u00e3o tenha preenchido os requisitos de admissibilidade constantes do art. 235 do RITCU, os ind\u00edcios graves de irregularidades ent\u00e3o noticiados motivaram a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias para verifica\u00e7\u00e3o dos fatos e obten\u00e7\u00e3o de elementos de provas e, por conseguinte, a autua\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o por iniciativa da unidade t\u00e9cnica. Logo, n\u00e3o houve nulidade.</p><p>21.\tA unidade t\u00e9cnica refuta, igualmente, a preliminar de incompet\u00eancia deste Tribunal para examinar a regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos pela Uni\u00e3o, por meio do FNDE, no \u00e2mbito da EJA. </p><p>22.\tRessalta a Serur que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o constitucional ou legal de repasse autom\u00e1tico de recursos do programa EJA para Estados e Munic\u00edpios, sendo certo que o entendimento do TCU acerca da compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os federais referentes ao Fundeb (a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o desses recursos e o exame de suas respectivas contas seria da al\u00e7ada dos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios) n\u00e3o se aplica \u00e0 EJA. Os recursos desse programa, por serem oriundos do FNDE, estariam, naturalmente, sujeitos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do Fundo e, tamb\u00e9m, do TCU.</p><p>23.\tA esse respeito, a unidade t\u00e9cnica esclarece que a EJA foi institu\u00edda pela Lei 10.880/2004 e tem o objetivo de aumentar as matr\u00edculas do ensino fundamental e m\u00e9dio na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos na modalidade presencial. Na EJA, as secretarias de educa\u00e7\u00e3o dos Estados e do Distrito Federal e as prefeituras municipais podem pleitear o repasse dos recursos ap\u00f3s cadastrar as novas turmas de EJA no m\u00f3dulo \"Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos\" do Sistema Integrado de Monitoramento, Execu\u00e7\u00e3o e Controle (Simec) . J\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de contas deve ser enviada ao FNDE pelo Munic\u00edpio, pelo Estado ou pelo Distrito Federal at\u00e9 30 de novembro do ano seguinte ao do repasse dos recursos, por meio do Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SiGPC) - Contas Online.</p><p>24.\tQuanto ao m\u00e9rito, a unidade t\u00e9cnica acolhe parte das considera\u00e7\u00f5es feitas pela sra. Maria Francisca dos Santos Sandes para reconhecer que, de fato, apenas um idoso fora cadastrado ap\u00f3s seu falecimento. No entanto, isso n\u00e3o invalidaria a irregularidade de que seis outros idosos permaneceram no cadastro do Educacenso mesmo ap\u00f3s os seus falecimentos. De qualquer modo, frente ao total de 352 idosos cadastrados, a irregularidade em quest\u00e3o n\u00e3o apresentaria materialidade suficiente para caracterizar fraude no censo escolar.</p><p>25.\t Sobre a exist\u00eancia de alunos que repetiam por tr\u00eas ou mais anos a mesma etapa da EJA ou regrediam de etapa no ano seguinte, a Serur, da mesma forma, acolhe o argumento da ex-secret\u00e1ria no sentido de que a regress\u00e3o de alunos n\u00e3o violaria nenhum dispositivo legal. Ademais, o n\u00famero de alunos que repetiram a mesma etapa por tr\u00eas anos consecutivos, sem evoluir, ou que regrediram de etapa seria de 65, e n\u00e3o de 2.099, conforme inicialmente aventado (pe\u00e7a 7, p. 9) . Destes 65, somente 20 alunos eram da EJA. </p><p>26.\tA exist\u00eancia de alunos que estavam em fase de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, do ensino fundamental ou da EJA e que foram, novamente, matriculados nas etapas iniciais da EJA tamb\u00e9m n\u00e3o foi considerada, por si s\u00f3, suficiente para caracterizar fraude no censo escolar.</p><p>27.\tA Serur, por\u00e9m, n\u00e3o acolheu os argumentos relacionados ao fato de o n\u00famero de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA ser menor que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013, e tamb\u00e9m n\u00e3o aceitou os relativos \u00e0 exist\u00eancia de fichas de matr\u00edcula preenchidas por pessoas que n\u00e3o tinham v\u00ednculo com a Prefeitura Municipal de Mata Grande/AL.</p><p>28.\tIgualmente, foi rejeitada a alega\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de v\u00edcio na metodologia de apura\u00e7\u00e3o da irregularidade atinente \u00e0 exist\u00eancia de alunos com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios distantes mais de 150 km de Mata Grande/AL. Sobre essa irregularidade, a CGU/AL destacou que (pe\u00e7a 7, p. 16-17) :</p><p>\t<i>\"Mediante cruzamento da rela\u00e7\u00e3o obtida junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) dos alunos matriculados na EJA, em 2013, no munic\u00edpio de Mata Grande, com CPF informado e v\u00e1lido, num total de 2.427 alunos, com o Cadastro de Pessoa F\u00edsica (CPF) , da Receita Federal do Brasil; com o Cadastro \u00danico de Programas Sociais (Cad\u00danico) ; e com o cadastro da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Socias (Rais) , verifica-se que, em maio/2013, \u00e9poca da alimenta\u00e7\u00e3o dos dados do censo escolar:</i></p><p><i>\ta) 139 alunos tinham endere\u00e7o cadastrado no CPF em munic\u00edpios que distavam mais de 150 Km de Mata Grande, sendo que, desses, 27 tamb\u00e9m estavam cadastrados no Cad\u00danico em endere\u00e7os distantes, o que significava que, para estudarem na EJA de Mata Grande, teriam que se deslocar de suas resid\u00eancias numa viagem de duas horas, ou mais, e gastar aproximadamente o mesmo tempo para retornarem a suas resid\u00eancias, ap\u00f3s as aulas. Entre esses alunos que tinham endere\u00e7os em munic\u00edpios distantes, tanto no CPF quanto no Cad\u00danico, verifica-se que vinte deles moravam em localidades distantes mais de 250 Km de Mata Grande e que, portanto, n\u00e3o poderiam cursar a EJA naquele munic\u00edpio, conforme resumido no quadro a seguir, no qual o munic\u00edpio considerado era o cadastrado no Cad\u00danico: (...) </i></p><p><i>\tb) havia alunos que em 2013 possu\u00edam v\u00ednculos trabalhistas ativos em empresas localizadas a mais de 150 Km de Mata Grande, entre as quais destacam-se:</i></p><p><i>\t- 12.229.415/0002-00 - S.A. Coruripe A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool, localizada em Coruripe/AL, distante 268 Km de Mata Grande, com 48 v\u00ednculos entre os alunos de Mata Grande;</i></p><p><i>\t- 12.274.379/0004-50 - Laginha Agroindustrial S/A - Filial, tamb\u00e9m localizada em Coruripe, com 44 v\u00ednculos entre os alunos de Mata Grande; e</i></p><p><i>\t- 12.718.011/0010-81 - Central A\u00e7ucareira Santo Ant\u00f4nio S/A, localizada em Matriz de Camaragibe/ AL, distante 320 Km de Mata Grande, com quatorze v\u00ednculos entre os alunos de Mata Grande.\"</i></p><p>29.\tPara a Serur, o Cadastro de Pessoa F\u00edsica (CPF) da Receita Federal do Brasil, o Cadastro \u00danico de Programas Sociais (Cad\u00danico) e o cadastro da Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (Rais) s\u00e3o bases bastantes para formar a convic\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia da irregularidade em comento. Ademais, a unidade t\u00e9cnica chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o Cad\u00danico \u00e9 o sistema indicado pelo pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Inep para o preenchimento dos dados do censo escolar.</p><p>30.\tAo final, a unidade t\u00e9cnica conclui que, efetivamente, os achados da CGU/AL, analisados em conjunto, s\u00e3o suficientes para se concluir pela ocorr\u00eancia de irregularidades no cadastro de alunos no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014. Isso porque houve um crescimento exponencial no n\u00famero de alunos matriculados no programa Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) , entre 2008 e 2013, sem que houvesse justificava plaus\u00edvel para tal.</p><p>31.\tAl\u00e9m disso, as incongru\u00eancias apontadas (inclus\u00e3o de alunos falecidos, exist\u00eancia de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA em quantitativo menor que o n\u00famero de alunos registrados no Censo Escolar 2013 e alunos com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas ativos em munic\u00edpios distantes) n\u00e3o foram devidamente justificadas.  </p><p>32.\tSobre a responsabilidade pela inser\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos dados no Educacenso, a Serur entende que, indubitavelmente, a ex-secret\u00e1ria a gestora do sistema de educa\u00e7\u00e3o, pois a Portaria MEC 235/2011 estatu\u00eda que cabia \u00e0s secretarias de educa\u00e7\u00e3o estaduais, do Distrito Federal e municipais e aos estabelecimentos de ensino p\u00fablico e privado prestar as informa\u00e7\u00f5es com base na data de refer\u00eancia do censo escolar definida pela Portaria MEC 264/2007. </p><p>33.\tA unidade t\u00e9cnica salienta, ainda, o art. 4\u00ba da Portaria MEC 316/2007, que disp\u00f5e sobre o Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica a ser realizado em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados e os Munic\u00edpios, coordenado pelo Inep. Esse dispositivo prescreve que, para execu\u00e7\u00e3o do processo censit\u00e1rio, os gestores dos sistemas estaduais e municipais de ensino dever\u00e3o responsabilizar-se solidariamente pela veracidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino.</p><p>34.\tO Decreto Federal 6.425/2008, que disp\u00f5e sobre o censo anual da educa\u00e7\u00e3o, por sua vez, tamb\u00e9m estabelece, em seu art. 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, que os gestores municipais s\u00e3o igualmente respons\u00e1veis pela exatid\u00e3o e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas para o censo escolar.</p><p>35.\tSobre a ocorr\u00eancia de dolo ou culpa grave na atua\u00e7\u00e3o da sra. Maria Francisca dos Santos Sandes, a Serur ressalta que, no caso concreto, foram matriculados 5.635 alunos na EJA, em 2013, no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, o qual tinha popula\u00e7\u00e3o estimada de 24.702 habitantes. Ou seja, 22,81% da popula\u00e7\u00e3o foi matriculada na EJA. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, a unidade t\u00e9cnica destaca que, no Munic\u00edpio de Irapiraca, que possui 227.640 mil habitantes, 5.286 alunos foram inscritos. </p><p>36.\tAssim sendo, a conduta omissiva da ex-secret\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es cadastradas no Educacenso se amoldaria ao \u00a7 1\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, que considera <i>\"erro grosseiro aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia\"</i>.</p><p>37.\tQuanto \u00e0 responsabilidade do ex-prefeito, a Serur entende que esse gestor n\u00e3o foi al\u00e7ado, nem pela Portaria MEC 316/2007 nem pelo Decreto 6.245/2008, \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de \"gestor do sistema de educa\u00e7\u00e3o\", n\u00e3o podendo ser responsabilizado por irregularidades ocorridas no cadastramento de informa\u00e7\u00f5es do censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL.</p><p><b>V - Do exame das preliminares</b></p><p>38.\tA Serur refutou com bastante propriedade as preliminares suscitadas pelos recorrentes.</p><p>39.\tO fato de a den\u00fancia oferecida perante esta Corte de Contas n\u00e3o ter sido conhecida em face do n\u00e3o preenchimento dos requisitos de admissibilidade exigidos pelo RITCU n\u00e3o impede que, por iniciativa pr\u00f3pria, e a partir dos ind\u00edcios de irregularidades ent\u00e3o noticiados, este Tribunal realize dilig\u00eancias para verificar as ocorr\u00eancias descritas e coletar provas. Feito isso, n\u00e3o h\u00e1 impedimento a que seja autuado processo de representa\u00e7\u00e3o caso o Tribunal entenda haver ind\u00edcios plaus\u00edveis. Nesse sentido, destacam-se os Ac\u00f3rd\u00e3os 3.062/2018, 425/2014, 2.440/2011 e 1.617/2010, todos do Plen\u00e1rio. As unidades t\u00e9cnicas deste Tribunal, ademais, figuram como legitimadas a representar perante o TCU, nos termos do art. 235, inciso VI, do RITCU.</p><p>40.\tOs recorrentes suscitam, ainda, a incompet\u00eancia deste Tribunal para examinar verbas recebidas automaticamente pelo munic\u00edpio, uma vez que tais recursos seriam incorporados \u00e0 municipalidade, o que retiraria a titularidade dos recursos da Uni\u00e3o.</p><p>41.\tInsta esclarecer, por\u00e9m, que a compet\u00eancia deste Tribunal para julgar este processo decorre do fato de se tratar de recursos federais repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio, competindo ao gestor prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas e comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. Ainda que os recursos tivessem sido incorporados ao patrim\u00f4nio municipal, conservariam o car\u00e1ter de serem origin\u00e1rios do er\u00e1rio federal e, com isso, permaneceriam sujeitos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU em sede de controle externo (<b>vide </b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5379/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5379/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 3.859/2019-1\u00aa C\u00e2mara e 11.394/2019-2\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) .</p><p>42.\tConsiderando, pois, que os dados de alunos cadastrados no censo escolar municipal s\u00e3o utilizados como base de c\u00e1lculo para o repasse de recursos por parte do FNDE, havendo ind\u00edcios de manipula\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es, resta demonstrada a compet\u00eancia desta Corte de Contas.</p><p>43.\tPortanto, n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o.</p><p><b>VI - Do exame de m\u00e9rito </b></p><p>44.\tA irregularidade apurada neste feito diz respeito, essencialmente, \u00e0 inconsist\u00eancia nos n\u00fameros de alunos matriculados na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, o que ensejou aumento indevido do volume de recursos federais recebidos pela municipalidade.</p><p>45.\tConforme registrado pela CGU/AL ap\u00f3s a\u00e7\u00e3o de controle realizada junto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do censo escolar da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no referido munic\u00edpio, foram constatadas irregularidades no cadastramento de alunos da rede municipal, especialmente no que se refere \u00e0 EJA. A equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o obteve evid\u00eancias de que o quantitativo de alunos da EJA informado pelo munic\u00edpio ao censo escolar n\u00e3o correspondia ao n\u00famero de alunos que efetivamente frequentavam o programa, o que implicava diretamente no volume de recursos p\u00fablicos federais repassados pelo FNDE.</p><p>46.\tDentre as inconsist\u00eancias apuradas, est\u00e3o a inclus\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o de alunos falecidos; a exist\u00eancia de alunos que repetiam a mesma etapa por tr\u00eas anos consecutivos, ou mais, e de alunos que j\u00e1 estavam na fase de conclus\u00e3o e que, posteriormente, foram matriculados novamente na etapa inicial do programa; a exist\u00eancia de n\u00famero de fichas de matr\u00edcula e/ou di\u00e1rios de classe da EJA menor que o n\u00famero de alunos registrados no censo escolar 2013 (alunos cadastrados no censo n\u00e3o constavam dos registros das respectivas escolas) ; a exist\u00eancia de fichas de matr\u00edcula preenchidas por pessoas que n\u00e3o tinham v\u00ednculo com a prefeitura e sem assinatura dos respons\u00e1veis pelas escolas (399 em uma amostra de 490 fichas) ; e a exist\u00eancia de alunos da EJA com resid\u00eancia ou v\u00ednculos trabalhistas em munic\u00edpios distantes de Mata Grande/AL.   </p><p>47.\tAinda que uma ou outra constata\u00e7\u00e3o, isoladamente, possua baixa materialidade para caracterizar fraude no censo escolar atinente aos exerc\u00edcios de 2013 e 2014, como bem destacou a Serur, se tomadas em conjunto, tais irregularidades indicam, sim, evidente descontrole e falha na inser\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos dados inclu\u00eddos no sistema Educacenso.</p><p>48.\tDestaca-se, por oportuno, trecho do relat\u00f3rio da CGU/AL acerca das a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 EJA (pe\u00e7a 7, p. 19 e 39-41) :</p><p>\t<i>\" (...) Verifica-se que o n\u00famero de matr\u00edculas nas etapas iniciais sofreu um acr\u00e9scimo de cerca de 732% no per\u00edodo considerado, passando de 656 para 5.457. A taxa m\u00e9dia de crescimento dessas matr\u00edculas, nesse per\u00edodo, foi de 52,8% ao ano. O mesmo n\u00e3o ocorreu com o n\u00famero de matr\u00edculas nas etapas finais que, em alguns exerc\u00edcios, chegou a diminuir, em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio anterior (...) </i></p><p><i>\tA taxa m\u00e9dia de crescimento do n\u00famero de matr\u00edculas nas etapas finais da EJA, no per\u00edodo de 2008 a 2013, foi de 3,4% ao ano, ou seja, 15 vezes menor do que a taxa m\u00e9dia de crescimento anual das matr\u00edculas nas etapas iniciais da EJA, no mesmo per\u00edodo.</i></p><p><i>\tA an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de alunos matriculados na EJA, no Ensino Fundamental ou no Ensino M\u00e9dio, em Mata Grande, disponibilizadas pelo Inep, revela que apenas 55 alunos que conclu\u00edram a EJA, no per\u00edodo de 2008 a 2013, ingressaram no ensino m\u00e9dio e outros tr\u00eas, na EJA ensino m\u00e9dio, naquele munic\u00edpio.</i></p><p><i>\tDessa forma, fica evidenciado que n\u00e3o h\u00e1 um esfor\u00e7o do munic\u00edpio de Mata Grande no sentido de fazer com que os alunos matriculados na EJA concluam efetivamente todas as etapas dessa modalidade de ensino e evoluam para o ensino m\u00e9dio (...) </i></p><p><i>\tA \u00fanica modalidade de ensino em que houve aumento consistente no n\u00famero de alunos foi na EJA, que registrou um incremento de 411% nas matr\u00edculas, quando se compara o n\u00famero de matriculados em 2006 com o de 2014. O gr\u00e1fico mostra que esse incremento no quantitativo de matr\u00edculas da EJA ocorreu a partir do censo escolar de 2009, que repercutiu a partir do repasse de 2010. Antes do referido censo, as matr\u00edculas da EJA apresentavam uma tend\u00eancia de queda.</i></p><p><i>\tDessa forma, fica evidenciado que o incremento no repasse de recursos para a educa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Mata Grande, a partir do exerc\u00edcio de 2010, se deve, principalmente, ao aumento do n\u00famero de alunos matriculados na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) . A despeito desse aumento, n\u00e3o houve evolu\u00e7\u00e3o significativa no Ideb do munic\u00edpio, quando comparado com outros munic\u00edpios alagoanos, conforme dados a seguir (...) .</i></p><p><i>\tVale ressaltar que, desde 2009, o munic\u00edpio de Mata Grande n\u00e3o vem conseguindo cumprir suas metas no Ideb, conforme demonstram os gr\u00e1ficos a seguir: (...) .</i></p><p><i>\tDiante do exposto, evidencia-se que o incremento dos repasses de recursos ao munic\u00edpio de Mata Grande ocorrido, principalmente, a partir do exerc\u00edcio de 2010, n\u00e3o resultou numa melhoria dos indicadores municipais na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p>49.\tO Ideb, importa esclarecer, \u00e9 o \"\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\", o qual, criado em 2007, tem como finalidade reunir, em um s\u00f3 indicador, os resultados de dois conceitos igualmente importantes para a qualidade da educa\u00e7\u00e3o: o fluxo escolar e as m\u00e9dias de desempenho nas avalia\u00e7\u00f5es. Seu c\u00e1lculo se d\u00e1 a partir dos dados sobre aprova\u00e7\u00e3o escolar, obtidos no censo escolar, e das m\u00e9dias de desempenho no Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Saeb) (<b>vide </b>http://portal.inep.gov.br/ideb) .</p><p>50.\tUma vez comprovada, portanto, a ocorr\u00eancia de irregularidades no cadastramento de alunos da rede municipal de Mata Grande/AL no censo escolar, h\u00e1 que se aferir sobre quem deve recair a responsabilidade por essas falhas.</p><p>51.\tDiferentemente do alegado pelos recorrentes, a responsabilidade pela inser\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos dados n\u00e3o pode ser atribu\u00edda, exclusivamente, aos diretores e dirigentes dos estabelecimentos p\u00fablicos e privados de ensino.</p><p>52.\tO Decreto 6.425/2008, que disp\u00f5e sobre o censo anual da educa\u00e7\u00e3o, estabelece que:</p><p>\t<i>\"Art. 2\u00ba O censo escolar da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ser\u00e1 realizado anualmente em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, em car\u00e1ter declarat\u00f3rio e mediante coleta de dados descentralizada, englobando todos os estabelecimentos p\u00fablicos e privados de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e adotando alunos, turmas, escolas e profissionais da educa\u00e7\u00e3o como unidades de informa\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\t\u00a7 1\u00ba As autoridades do Poder Executivo dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, de acordo com suas respectivas compet\u00eancias, s\u00e3o respons\u00e1veis pela exatid\u00e3o e fidedignidade das informa\u00e7\u00f5es prestadas para o censo escolar.\"</i> (g.n.) </p><p>53.\tJ\u00e1 a Portaria MEC 316/2007, que disp\u00f5e sobre o Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica a ser realizado em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados e os Munic\u00edpios, com coordena\u00e7\u00e3o do Inep, prescreve que:</p><p>\t<i>\"Art. 4\u00ba - Para execu\u00e7\u00e3o do processo censit\u00e1rio, caber\u00e3o as seguintes atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades:</i></p><p><i>\tI - aos diretores e dirigentes dos estabelecimentos de ensino p\u00fablico e privado, responder ao Censo Escolar no sistema 'Educacenso', responsabilizando-se pela veracidade das informa\u00e7\u00f5es declaradas;</i></p><p><i>\tII - aos gestores dos sistemas estaduais e municipais de ensino:</i></p><p><i>\ta) treinar os agentes que coordenar\u00e3o o processo censit\u00e1rio das escolas vinculadas aos respectivos sistemas de ensino;</i></p><p><i>\tb) acompanhar e controlar toda a execu\u00e7\u00e3o do processo censit\u00e1rio;</i></p><p><i>\tc) zelar pelo cumprimento dos prazos e das normas estabelecidos pelo Inep;</i></p><p><i>\td) responsabilizar-se solidariamente pela veracidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino.\"</i> (g.n.) </p><p>54.\tE sobre a defini\u00e7\u00e3o de quem ocuparia a posi\u00e7\u00e3o de gestor do sistema de ensino, a Portaria MEC 235/2011, que estabelece par\u00e2metros para a valida\u00e7\u00e3o e a publica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es declaradas ao Censo Escolar da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica com vistas ao controle de qualidade e define as atribui\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis pela declara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, prescreve que:</p><p>\t<i>\"Art. 2\u00ba - Caber\u00e1 \u00e0s Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o Estaduais, do Distrito Federal, Municipais, e aos estabelecimentos de ensino p\u00fablico e privado prestar as informa\u00e7\u00f5es com base na data de refer\u00eancia do Censo Escolar definida pela Portaria MEC n\u00ba 264, de 26 de mar\u00e7o de 2007. (...) </i></p><p><i>\t\u00a7 2\u00ba - S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o Municipais:</i></p><p><i>\tI - verificar e corrigir as inconsist\u00eancias encontradas nas informa\u00e7\u00f5es da rede (depend\u00eancia administrativa) municipal de ensino e da rede privada;</i></p><p><i>\tII - verificar e corrigir as inconsist\u00eancias encontradas nas informa\u00e7\u00f5es dos alunos com mais de um v\u00ednculo de escolariza\u00e7\u00e3o, diretamente no sistema Educacenso, executando os seguintes procedimentos:</i></p><p><i>\ta) proceder \u00e0 desconsidera\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula informada indevidamente, a partir das informa\u00e7\u00f5es consolidadas nos relat\u00f3rios gerenciais de duplicidade de v\u00ednculo de escolariza\u00e7\u00e3o ou desvincular essa matr\u00edcula, \u00e0 medida que essas inconsist\u00eancias forem constatadas;</i></p><p><i>\tb) proceder \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula informada corretamente, a partir das informa\u00e7\u00f5es consolidadas nos relat\u00f3rios gerenciais de duplicidade de v\u00ednculo de escolariza\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p>55.\tObserva-se, portanto, que a ex-secret\u00e1ria municipal, na qualidade de gestora do sistema de educa\u00e7\u00e3o, era tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela veracidade dos dados declarados pelas escolas.</p><p>56.\tSobre a alega\u00e7\u00e3o da recorrente de que n\u00e3o agiu com dolo ou culpa, endosso o exame feito pela Serur em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta da respons\u00e1vel, pass\u00edvel de ser classificada como advinda de erro grosseiro.</p><p>57.\tConforme expus no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o erro grosseiro, para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Corte de Contas, \u00e9 o que decorre de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave. O Decreto 9.830/2019, em seu art. 12, \u00a7 1\u00ba, conceitua erro grosseiro como sendo <i>\"aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia\"</i>.</p><p>58.\tNo caso concreto em an\u00e1lise, como bem apontou o diretor da extinta Secex/AL, 22,81% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio foi matriculada na EJA (5.635 alunos em um munic\u00edpio com popula\u00e7\u00e3o estimada de 24.702 habitantes) . Considero dotada de culpa grave, portanto, a conduta omissiva da ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, que deixou de verificar as informa\u00e7\u00f5es declaradas pelas escolas que compunham a sua rede de ensino. </p><p>59.\tDiversa, por\u00e9m, \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o do ex-prefeito, a quem n\u00e3o competia a fun\u00e7\u00e3o de gerir o sistema de educa\u00e7\u00e3o, e, por isso, ele n\u00e3o deve ser responsabilizado pelas irregularidades ocorridas no censo escolar municipal. Al\u00e9m disso, n\u00e3o restou demonstrada qualquer conduta comissiva ou omissiva do sr. Jos\u00e9 Jacob Gomes Brand\u00e3o que pudesse ter colaborado para as falhas detectadas no cadastramento de alunos da EJA.</p><p>60.\tComo bem destacou a unidade t\u00e9cnica, <i>\"o ex-prefeito n\u00e3o foi jungido, seja na Portaria MEC 316/2007 seja no Decreto 6.245/2008, a 'gestor do sistema de educa\u00e7\u00e3o', n\u00e3o podendo, como regra geral, ser responsabilizado por irregularidades ocorridas no censo escolar no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL, no per\u00edodo de 2013 a 2014, a n\u00e3o ser que este Tribunal comprovasse sua atua\u00e7\u00e3o dolosa. Ademais, destaca-se que ele fora chamado em audi\u00eancia 'em virtude de irregularidades verificadas no cadastramento de alunos da rede municipal no censo escolar, nos exerc\u00edcios de 2013 e 2014' (vide Of\u00edcio 522/2017 - pe\u00e7a 198) , sendo desarrazoado pensar que o ex-prefeito tivesse atuado de modo comissivo no cadastramento de alunos do EJA. Repita-se que a respons\u00e1vel legal para verificar a regularidade dos dados declarados pelas escolas de seus respectivos sistemas de ensino no Educacenso era, logicamente, a Secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o\"</i>.</p><p>61.\tDesse modo, concordo com o posicionamento externado pela Serur no sentido de que deva ser dado provimento ao pedido de reexame interposto pelo ex-prefeito, afastando-se, por conseguinte, as san\u00e7\u00f5es que lhe foram aplicadas.</p><p><b>VII - Da dosimetria da pena</b></p><p>62.\tUma vez que n\u00e3o foi elidida a responsabilidade da ex-secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o pelas irregularidades ocorridas no censo escolar municipal, resta adentrar no exame da dosimetria da san\u00e7\u00e3o imputada \u00e0 recorrente.</p><p>63.\tComo visto, entendeu-se assistir raz\u00e3o \u00e0 sra. Maria Francisca dos Santos Sandes no que tange ao argumento de que o n\u00famero de idosos indevidamente cadastrados ou mantidos no sistema (7 no total de 352) \u00e9 de pequena monta, representando menos de 1% do total de alunos cadastrados na EJA.</p><p>64.\tDo mesmo modo, a ex-secret\u00e1ria teve seus argumentos acolhidos no que diz respeito ao achado consistente na exist\u00eancia de alunos que repetiam por tr\u00eas ou mais anos a mesma etapa da EJA ou regrediam de etapa no ano seguinte. Efetivamente, o n\u00famero de alunos com poss\u00edveis erros de cadastramento seria de 60 e n\u00e3o de 2.099, conforme indicado, inicialmente, pela CGU/AL. Destes 60, somente 20 alunos eram da EJA. Mais uma vez, o percentual de alunos da EJA envolvidos na presente irregularidade representa menos de 1% do total de alunos cadastrados.</p><p>65.\tLogo, considerando que, para a dosimetria da multa, o relator <b>a quo</b> levou em conta achados de auditoria que, em sede recursal, tiveram sua materialidade reconhecidamente reduzida, creio que se possa dar provimento parcial ao recurso interposto pela sra. Maria Francisca dos Santos Sandes a fim de diminuir a multa que lhe fora aplicada. Assim, reduzo o seu valor de R$ 62.237,56 para R$ 50.000,00.</p><p>66.\tPor outro lado, o conjunto de incongru\u00eancias identificado, como j\u00e1 dito, evidencia a ocorr\u00eancia de diversas irregularidades no Munic\u00edpio de Mata Grande/AL relativamente ao cadastramento de alunos no censo escolar com a finalidade de permitir matr\u00edculas fict\u00edcias na EJA e, com isso, aumentar o repasse de recursos ao munic\u00edpio. Isso reafirma a gravidade da conduta da ex-secret\u00e1ria, que deixou de verificar as informa\u00e7\u00f5es declaradas pelas escolas que compunham a sua rede de ensino.</p><p>67.\tLogo, mant\u00e9m-se a pena de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a qual foi fixada em seu m\u00ednimo legal (cinco anos) , nos termos do art. 60 da Lei 8.443/1992.</p><p>68.\tDiante do exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.   </p><p>                  TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em     de julho de 2020.</p><p>BENJAMIN ZYMLER</p><p>Ministro Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=711632", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=711632", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}