{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2339023", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1702/2020 ATA 24/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1702", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "24/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o interpostos pelos srs. Reginaldo Cavalcante de Oliveira e Leonardo Silveira Lima, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (j\u00e1 considerada a corre\u00e7\u00e3o de inexatid\u00e3o material nele promovida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , por interm\u00e9dio do qual este Tribunal, ao apreciar tomada de contas especial oriunda da convers\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o apresentada a partir da identifica\u00e7\u00e3o, quando da realiza\u00e7\u00e3o de auditoria no Munic\u00edpio de Aracoiaba/CE, de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 71/2007 (firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e aquele ente municipal, com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o de 48 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios na localidade de V\u00e1rzea do On\u00e7a) , julgou irregulares as contas dos ora embargantes, condenando-os ao pagamento de d\u00e9bitos apurados, aplicando-lhes multa e inabilitando-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. n\u00e3o conhecer dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o apresentados pelo sr. Reginaldo Cavalcante de Oliveira, com fundamento no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 32 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, tendo em vista sua intempestividade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. conhecer dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o apresentados pelo sr. Leonardo Silveira Lima, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 277, inciso III, 280, <i>caput</i>, e 287 do Regimento Interno, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los, mantendo, em seus exatos termos, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (na forma j\u00e1 retificada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. tornar p\u00fablico o presente Ac\u00f3rd\u00e3o, embora mantendo a chancela de sigilo aplicada a estes autos pelo item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/451/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 451/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cujo termo final de restri\u00e7\u00e3o de acesso depende da resposta \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o determinada por interm\u00e9dio do item 9.10 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de Declara\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial oriunda da convers\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "01/07/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Aracoiaba/CE.", "INTERESSADOS": "3. Embargantes/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Embargantes: Leonardo Silveira Lima, CPF XXX.009.213-XX; Reginaldo Cavalcante de Oliveira, CPF XXX.901.423-XX.<br>3.2. Respons\u00e1veis: Arlindo Oliveira da Silva, CPF XXX.089.483-XX; Fabiana da Costa Lopes, CPF XXX.838.633-XX; Francisco Nildo Alves da Silva, CPF XXX.693.018-XX; Leonardo Silveira Lima, CPF XXX.009.213-XX; Maria do Socorro Ricardo Monteiro, CPF XXX.331.353-XX; Marilene Campelo Nogueira, CPF XXX.730.223-XX; Miguel \u00c2ngelo Pinto Martins, CPF 478.715/123-15; Reginaldo Cavalcante de Oliveira, CPF XXX.901.423-XX; Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ 07.850.294/0001-90.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01249320139\" target=\"_blank\">012.493/2013-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p>Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 194 e 195) interpostos pelos srs. Reginaldo Cavalcante de Oliveira e Leonardo Silveira Lima, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7as 125 a 127) , por interm\u00e9dio do qual este Tribunal, ao apreciar tomada de contas especial oriunda da convers\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o apresentada a partir da identifica\u00e7\u00e3o, quando da realiza\u00e7\u00e3o de auditoria no Munic\u00edpio de Aracoiaba/CE, de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 71/2007 (firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e aquele ente municipal, com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o de 48 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios na localidade de V\u00e1rzea do On\u00e7a) , julgou irregulares as contas dos ora embargantes, condenando-os, juntamente com outros respons\u00e1veis, ao pagamento de d\u00e9bitos apurados, aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 e, em fun\u00e7\u00e3o de entender graves as infra\u00e7\u00f5es por eles cometidas, inabilitando-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (art. 60 da Lei 8.443/1992) .</p><p>2.\tEm seu recurso, constante da pe\u00e7a 194, o sr. Reginaldo Cavalcante de Oliveira, por interm\u00e9dio de seu bastante procurador, argumenta, em s\u00edntese, que o ac\u00f3rd\u00e3o embargado:</p><p>\ta) deveria esclarecer o porqu\u00ea de se haver considerado que ocorreu a inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto, enquanto diversos documentos constantes dos autos provariam o contr\u00e1rio, bem como o motivo para concluir no mesmo sentido tendo por base meros defeitos formais (inexist\u00eancia de respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o da obra e falta de anota\u00e7\u00e3o de responsabilidade t\u00e9cnica de execu\u00e7\u00e3o - fls. 2/3, pe\u00e7a 194) ;</p><p>\tb) padeceria de contradi\u00e7\u00e3o, ao concluir pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto diante da constata\u00e7\u00e3o de itens executados em desacordo com o projeto aprovado, enfatizando que se tratava de v\u00edcios san\u00e1veis, todos, segundo afirma, j\u00e1 retificados (fls. 3/4, pe\u00e7a 194) .</p><p>3.\tAo final, referido recorrente requer, al\u00e9m do acolhimento de seus embargos, a declara\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o dos outros prazos processuais (fls. 4, pe\u00e7a 194) .</p><p>4.\tEm sua pe\u00e7a recursal, constante da pe\u00e7a 195, o sr. Leonardo Silveira Lima, por meio de seu bastante procurador, argumenta, em s\u00edntese, que a delibera\u00e7\u00e3o ora enfrentada:</p><p>\ta) comportaria erro material, que haveria sido de peso determinante em sua condena\u00e7\u00e3o, ao considerar que ele foi empregado da Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda., enquanto seu v\u00ednculo com aquele ente empresarial foi meramente de assessoria (como respons\u00e1vel t\u00e9cnico) , por curt\u00edssimo prazo e em per\u00edodo anterior aos fatos objeto desta TCE, da\u00ed n\u00e3o decorrendo, portanto, que o ora embargante tivesse melhores condi\u00e7\u00f5es para fiscalizar referida sociedade empresarial (fls. 4/5, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\tb) padeceria de obscuridade, ao concluir pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto diante da constata\u00e7\u00e3o de itens executados em desacordo com o projeto aprovado, enfatizando que se tratava de v\u00edcios san\u00e1veis, posteriormente retificados, segundo alega (fls. 6, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\tc) comportaria obscuridade, ao concluir pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto, tendo por base meros defeitos formais (inexist\u00eancia de respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o da obra e falta de anota\u00e7\u00e3o de responsabilidade t\u00e9cnica de execu\u00e7\u00e3o - fls. 6/7, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\td) compreenderia contradi\u00e7\u00e3o, ao concluir pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto diante da constata\u00e7\u00e3o de itens executados em desacordo com o projeto aprovado, enfatizando que se tratava de v\u00edcios san\u00e1veis, todos, segundo afirma, j\u00e1 retificados (fls. 7/8, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\te) seria obscura ao n\u00e3o esclarecer quem \"faltou com zelo na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o pertinente ao Contrato 019/2009\" (fls. 9/10, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\tf) padeceria de obscuridade ao aludir \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 071/2007, diante de diversas provas em contr\u00e1rio (fls. 10, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\tg) seria omissa em apontar os elementos de prova de que lhe competiria:</p><p>\tg.1) identificar que a empresa contratada n\u00e3o contava, durante todo o prazo de execu\u00e7\u00e3o, com estrutura t\u00e9cnico-operacional para executar o objeto do contrato, sendo seu entendimento de que lhe cabia, apenas, fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o das obras (fls. 5/6, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\tg.2) permitir ou deixar de permitir a continuidade da execu\u00e7\u00e3o da obra por motivo de irregularidade formal perante o Crea/CE (falta da ART - fls. 8/9, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\tg.3) tomar provid\u00eancias para o saneamento de irregularidades apontadas pela Funasa no descumprimento do Contrato 019/2009 e, por extens\u00e3o, do Conv\u00eanio 0071/2007, ou para a rescis\u00e3o contratual e ado\u00e7\u00e3o das medidas dela decorrentes (fls. 10/11, pe\u00e7a 195) ;</p><p>\th) comportaria a omiss\u00e3o dos motivos pelos quais deixou de dispensar tratamento proporcional ao embargante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s penas impostas, uma vez que, pelos seus pr\u00f3prios termos, sua conduta haveria sido considerada \"muito menos grave\".</p><p>5.\tAo final, al\u00e9m de requerer o recebimento e a proced\u00eancia de seus embargos, o sr.  Leonardo Silveira Lima pleiteia a habilita\u00e7\u00e3o de seus advogados, com a especifica\u00e7\u00e3o daquele em cujo nome dever\u00e3o ser promovidas notifica\u00e7\u00f5es (Rodrigo Silveira Lima, OAB/CE 19.187) , e a observ\u00e2ncia do prazo para a interposi\u00e7\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, esta independentemente de ser a delibera\u00e7\u00e3o embargada for modificada ou n\u00e3o (fls. 11/12, pe\u00e7a 195) .</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Pedro Henrique de Ara\u00fajo Cabral, OAB/CE 13.395; Rodrigo Silveira Lima, OAB/CE 19.187; Thiago Campelo Nogueira, OAB/CE 19.029; e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O, OBSCURIDADE OU CONTRADI\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O. MANUTEN\u00c7\u00c3O, EM SEUS EXATOS TERMOS, DA DELIBERA\u00c7\u00c3O EMBARGADA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secex/CE.", "VOTO": "<p>Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 194 e 195) interpostos pelos srs. Reginaldo Cavalcante de Oliveira e Leonardo Silveira Lima, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7as 125 a 127) , por interm\u00e9dio do qual este Tribunal, ao apreciar tomada de contas especial oriunda da convers\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o apresentada a partir da identifica\u00e7\u00e3o, quando da realiza\u00e7\u00e3o de auditoria no Munic\u00edpio de Aracoiaba/CE, de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 71/2007 (firmado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa e aquele ente municipal, com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o de 48 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios na localidade de V\u00e1rzea do On\u00e7a) , julgou irregulares as contas dos ora embargantes, condenando-os, juntamente com outros respons\u00e1veis, ao pagamento de d\u00e9bitos apurados, aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 e, em fun\u00e7\u00e3o de entender graves as infra\u00e7\u00f5es por eles cometidas, inabilitando-os para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (art. 60 da Lei 8.443/1992) .</p><p>2.\tOportuno o registro de que, previamente \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis a respeito de tal julgado, foi ele objeto de corre\u00e7\u00e3o de inexatid\u00e3o material por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 131) .</p><p>3.\tPor interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal condenou em d\u00e9bito e aplicou multa aos srs. Reginaldo Cavalcante de Oliveira e Leonardo Silveira Lima, assim como os inabilitou para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal pelo prazo de cinco anos. Os respons\u00e1veis atendem, portanto, aos requisitos para serem considerados como partes na Delibera\u00e7\u00e3o atacada, configurando-se sua legitimidade para interpor a pe\u00e7a recursal em tela.</p><p>4.\tAl\u00e9m disso, ambos arguem, em suas pe\u00e7as, que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> comportaria obscuridades, omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es.</p><p>5.\tOs Avisos de Recebimento relativos aos of\u00edcios 1442/2018-TCU/Secex-CE (pe\u00e7as 140 a 144) e 1443/2018-TCU/Secex-CE (vide pe\u00e7as 145 a 149) , por meio dos quais foram promovidas as notifica\u00e7\u00f5es, respectivamente, dos srs. Reginaldo Cavalcante de Oliveira e Leonardo Silveira Lima a respeito do teor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (j\u00e1 com a retifica\u00e7\u00e3o promovida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , cont\u00eam, respectivamente, as datas de recebimento de 25 e 26/7/2018 (pe\u00e7as 187 e 209) , enquanto, segundo consta dos carimbos apostos pelo Protocolo da Secex/CE, os Embargos ora <i>sub examine</i> foram protocolados, uma vez mais respectivamente, em 8 e 6/8/2018 (pe\u00e7as 194 e 195) . A pe\u00e7a recursal apresentada pelo sr. Leonardo Silveira Lima, portanto, deve ser considerada tempestiva, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 287 do Regimento Interno. O mesmo n\u00e3o pode ser dito, no entanto, em rela\u00e7\u00e3o aos embargos aportados pelo sr. Reginaldo Cavalcante de Oliveira, posto que protocolados dois dias ap\u00f3s o <i>dies ad quem</i> para tanto.</p><p>6.\tAssim, tendo em vista preencher os requisitos de admissibilidade para tanto, em especial os previstos nos arts. 32, inc. II, e 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, e 277, inc. III, 287, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno, os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o apresentados pelo sr. Leonardo Silveira Lima devem ser conhecidos. A pe\u00e7a aportada pelo sr. Reginaldo Cavalcante de Oliveira, contudo, ainda que preencha os demais requisitos, n\u00e3o pode ser objeto de conhecimento por este Tribunal, dada sua intempestividade.</p><p>7.\tAinda que propondo o conhecimento dos embargos declarat\u00f3rios apresentados pelo sr. Leonardo Silveira Lima, verifico, no que se refere ao m\u00e9rito da pe\u00e7a, n\u00e3o assistir raz\u00e3o ao recorrente, consoante passo a expor.</p><p><b>Quanto ao suposto erro material de considerar que o respons\u00e1vel fora empregado da Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda., enquanto seu v\u00ednculo com aquela empresa foi meramente de assessoria e \"por curt\u00edssimo prazo e em per\u00edodo anterior aos fatos objeto desta TCE\".</b></p><p>8.\tAinda que o termo \"empregado\", que utilizei no Voto condutor do Acord\u00e3o ora embargado possa haver encerrado algum grau de atecnia, o argumento do respons\u00e1vel n\u00e3o afasta o aspecto de que ele manteve v\u00ednculo profissional com a empresa Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e que, por isso, em especial tendo em vista referida vincula\u00e7\u00e3o referir-se ao desempenho da fun\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel t\u00e9cnico, tinha at\u00e9 mais condi\u00e7\u00f5es do que os demais respons\u00e1veis de ter conhecimento da estrutura e do funcionamento daquela sociedade empres\u00e1ria, assim como de sua liga\u00e7\u00e3o com a empresa Goiana Constru\u00e7\u00f5es e Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os Ltda. A eventual diferen\u00e7a quanto ao tipo de v\u00ednculo que manteve com a Cateto, ainda que confirmada - o respons\u00e1vel apenas afirma, sem comprov\u00e1-la -, \u00e9 irrelevante em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto levado em considera\u00e7\u00e3o por este Tribunal como um dos fundamentos para sua responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p>9.\tA quest\u00e3o do \"curt\u00edssimo prazo\", por sua vez, tamb\u00e9m precisa ser vista com cautela. Consoante referido no Voto que fundamentou o Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, o sr. Leonardo Silveira Lima atuou como respons\u00e1vel t\u00e9cnico da Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. no per\u00edodo de 5/6/2007 a 9/7/2008, ou seja, por pouco mais de treze meses, per\u00edodo mais do que suficiente, tendo em vista a fun\u00e7\u00e3o que desempenhava, para conhecer tanto a estrutura daquela empresa, quanto seu relacionamento com outras sociedades do mesmo grupo empresarial.</p><p>10.\tA quest\u00e3o de o referido v\u00ednculo se haver verificado em per\u00edodo anterior ao dos fatos da TCE n\u00e3o constitui novidade e foi afirmada quando do Voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, conforme se pode verificar da transcri\u00e7\u00e3o do seguinte trecho:</p><p>\"28. As tentativas do Sr. Leonardo Silveira Lima, engenheiro civil, ent\u00e3o contratado pela Prefeitura Municipal de Aracoiaba/CE para a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento b\u00e1sico que fundamentou a licita\u00e7\u00e3o e a emiss\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os, de demonstrar que desconhecia os v\u00ednculos entre as empresas licitantes, s\u00e3o rejeitadas, tendo em vista o aspecto de que, na condi\u00e7\u00e3o de <b>antigo</b> empregado da Cateto Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (ele foi respons\u00e1vel t\u00e9cnico daquela empresa no per\u00edodo de 5/6/2007 a 9/7/2008 - vide pe\u00e7a 42 do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3637920115\" target=\"_blank\">Processo 036.379/2011-5</a>) , engenheiro da prefeitura e fiscal da obra, ele detinha at\u00e9 mesmo mais condi\u00e7\u00f5es do que qualquer outro servidor daquele ente municipal para identificar tal aspecto. Fundamento id\u00eantico foi utilizado para rejeitar suas alega\u00e7\u00f5es de desconhecimento da situa\u00e7\u00e3o operacional da empresa vencedora do certame\" (destaque n\u00e3o constante do original) .</p><p>11.\tConsoante se pode verificar, contudo, referida \"anterioridade\" nem mesmo chega a ser de um ano, considerando-se que a primeira parcela de d\u00e9bito imputada nesta TCE data de 29/6/2009. O mais prov\u00e1vel, portanto, \u00e9 que seus conhecimentos a respeito da empresa contratada permanecessem atuais.</p><p>12.\tDe todo modo, o que se verifica quanto aos argumentos de que o v\u00ednculo em quest\u00e3o foi de \"curt\u00edssimo prazo\" e \"em per\u00edodo anterior\", tendo em vista sua pretens\u00e3o de reavaliar elementos de fundamento utilizado na delibera\u00e7\u00e3o atacada, correspondem, efetivamente, a tentativa de rediscuss\u00e3o de seu m\u00e9rito, incab\u00edvel pela estreita via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Quanto \u00e0s supostas obscuridade e contradi\u00e7\u00e3o de concluir-se pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto, diante da constata\u00e7\u00e3o de itens executados em desacordo com o projeto aprovado, com a \u00eanfase de tratar-se de v\u00edcios san\u00e1veis, posteriormente retificados, segundo afirma,</b></p><p>13.\tIntenta o embargante apontar suposta contradi\u00e7\u00e3o, ou obscuridade, do confronto que  defende configurado entre os aspectos de haver-se declarado a \"inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto\", enquanto existiria a constata\u00e7\u00e3o de itens executados. </p><p>14.\tDesde logo, contudo, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar o aspecto de o pr\u00f3prio embargante reconhecer que os itens que afirma executados o foram \"em desacordo com o projeto aprovado\". A isso se soma o fato de que o d\u00e9bito que lhe foi solidariamente imputado decorreu, entre outros fundamentos, da inexecu\u00e7\u00e3o total <b>do objeto</b>, n\u00e3o da aus\u00eancia de qualquer realiza\u00e7\u00e3o. Ora, em se tratando da aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, nem mesmo se poderia aceitar, como cumprimento de objeto conveniado, a eventual execu\u00e7\u00e3o em moldes distintos daquilo que foi previamente estipulado.</p><p>15.\tNo Voto que fundamentou o Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, tal situa\u00e7\u00e3o restou nitidamente demonstrada, inclusive quanto ao fato de que a conclus\u00e3o pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto partiu da pr\u00f3pria entidade concedente:</p><p>\"8.3.5.2. execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em desacordo com o projeto aprovado quando da assinatura do Conv\u00eanio, tendo os relat\u00f3rios de acompanhamento emitidos pela entidade concedente, a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , acusado a inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto conveniado, em virtude de graves descumprimentos das especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, exemplificando com os seguintes casos:</p><p>8.3.5.2.1. inexist\u00eancia de respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o da obra;</p><p>8.3.5.2.2. falta de Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica (ART) de execu\u00e7\u00e3o;</p><p>8.3.5.2.3. constru\u00e7\u00e3o de tanque s\u00e9ptico sem o fundo de concreto, sem as chicanas e sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o;</p><p>8.3.5.2.4. constru\u00e7\u00e3o das fossas e sumidouros com capacidade de armazenamento menor que as previstas no projeto;</p><p>8.3.5.2.5. execu\u00e7\u00e3o de rebocos com argamassa em tra\u00e7o diferente do especificado;</p><p>8.3.5.2.6. falta de acabamento das unidades apresentadas;\" (destaque n\u00e3o constante do original) .</p><p>16.\tTal posicionamento da Funasa, por sua vez, se encontra em perfeita conson\u00e2ncia com os entendimentos desta Corte, no sentido de que a execu\u00e7\u00e3o em desacordo com o projeto aprovado, em especial se os itens realizados n\u00e3o se mostram serv\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o a quem deveriam beneficiar, equivale \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o total, tal como se pode verificar, apenas para citar alguns exemplos mais recentes, nos Ac\u00f3rd\u00e3os 4668/2007, 3966/2019, 8868/2019, 827/2020 e 845/2020, todos da 1\u00aa C\u00e2mara. Ademais, at\u00e9 mesmo a execu\u00e7\u00e3o de obra id\u00eantica, mas em local diverso do aprovado e sem contar com autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para tanto, j\u00e1 foi considerada, por esta Casa, como descumprimento do plano de trabalho, caracterizando inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto, conforme se observa no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1063/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1063/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>17.\tNo caso, diversamente do que alega o embargante, h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de falhas, tais como, por exemplo, aquelas constantes dos itens 8.3.5.2.3, 8.3.5.2.4 e 8.3.5.2.5 do par\u00e1grafo 15 supra, que nitidamente est\u00e3o longe de constitu\u00edrem meros v\u00edcios \"san\u00e1veis\", correspondendo a servi\u00e7os que ter\u00e3o de ser refeitos. Al\u00e9m disso, sua assertiva de que tais servi\u00e7os foram posteriormente retificados n\u00e3o foi acompanhada de suporte probat\u00f3rio algum.</p><p>18.\tDe mais a mais, \u00e9 poss\u00edvel constatar que o argumento acerca de supostas contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade no alegado \"conflito\" entre a declara\u00e7\u00e3o de \"inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto\" e a \"constata\u00e7\u00e3o de itens executados em desacordo com o projeto aprovado\" corresponde, efetivamente, a tentativa de rediscuss\u00e3o da an\u00e1lise dos fundamentos da delibera\u00e7\u00e3o atacada, ou seja, de seu m\u00e9rito, pretens\u00e3o incab\u00edvel pela via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o. Consoante aclarado, entre outros, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/819/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 819/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \"a contradi\u00e7\u00e3o atac\u00e1vel por meio de embargos consiste na exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es conflitantes intr\u00ednsecas \u00e0 decis\u00e3o, ou seja, afirma\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si presentes no corpo da delibera\u00e7\u00e3o\". Na decis\u00e3o embargada, a conclus\u00e3o, a partir das verifica\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> promovidas pela Funasa, foi pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto e est\u00e1 plenamente coerente com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pela integralidade dos recursos repassados. N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade no ponto em quest\u00e3o.</p><p><b>Quanto \u00e0 suposta obscuridade de concluir-se pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto tendo por base meros defeitos formais (inexist\u00eancia de respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela execu\u00e7\u00e3o da obra e falta de anota\u00e7\u00e3o de responsabilidade t\u00e9cnica de execu\u00e7\u00e3o) .</b></p><p>19.\tConforme se pode verificar a partir da leitura do trecho de voto transcrito no par\u00e1grafo 15 acima, as duas ocorr\u00eancias mencionadas pelo embargante correspondem, apenas, a duas entre diversas outras do rol meramente exemplificativo, apresentado pela Funasa, de graves descumprimentos de especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas observados na execu\u00e7\u00e3o das obras pela Prefeitura Municipal de Aracoiaba/CE. De qualquer forma, ainda que de tais constata\u00e7\u00f5es n\u00e3o se possa vislumbrar, assim como \u00e9 poss\u00edvel no que tange a outras ali listadas, um liame direto e imediato com a conclus\u00e3o pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto, tamb\u00e9m n\u00e3o se pode afastar a conclus\u00e3o de que a aus\u00eancia de designa\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel t\u00e9cnico devidamente habilitado possa haver concorrido significativamente para que as demais falhas relacionadas se verificassem.</p><p>20.\tA alegada obscuridade, portanto, n\u00e3o se verifica.</p><p><b>Quanto \u00e0 suposta obscuridade de n\u00e3o esclarecer quem \"faltou com zelo na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o pertinente ao Contrato 019/2009\".</b></p><p>21.\tAinda que, no Voto condutor da Delibera\u00e7\u00e3o vergastada, a refer\u00eancia \u00e0 quest\u00e3o da falta de zelo haja sido feita de modo sint\u00e9tico, sem apontar os agentes a quem a irregularidade fora atribu\u00edda, o parecer da unidade t\u00e9cnica, que, na oportunidade, explicitamente acolhi como fundamenta\u00e7\u00e3o, expressamente indicou os respons\u00e1veis que incorreram em tal conduta:</p><p>\ta) a ent\u00e3o Prefeita Municipal, sra. Marilene Campelo Nogueira (\u00a7 30, itens \"f\" e \"g\") ;</p><p>\tb) o ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Infraestrutura, Meio Ambiente e Urbanismo, sr. Reginaldo Cavalcante de Oliveira (\u00a7 100, itens \"e\" e \"f\") ;</p><p>\tc) o engenheiro civil contratado pela Prefeitura Municipal de Aracoiaba/CE para elaborar o projeto b\u00e1sico que fundamentou a licita\u00e7\u00e3o e como fiscal do contrato firmado, sr. Leonardo Silveira Lima (\u00a7 129, itens \"b\" e \"b.1\") .</p><p>22.\tDestarte, a suposta obscuridade n\u00e3o se configura.</p><p><b>Quanto \u00e0 suposta obscuridade de aludir-se \u00e0 aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 071/2007, diante de diversas provas em contr\u00e1rio.</b></p><p>23.\tAntes de mais nada, oportuno esclarecer que a alegada irregularidade em quest\u00e3o, pela qual foi ouvida apenas a ent\u00e3o Prefeita Municipal, sra. Marilene Campelo Nogueira, n\u00e3o serviu de fundamento para a condena\u00e7\u00e3o do ora embargante. Desde logo, portanto, n\u00e3o lhe assiste interesse recursal para question\u00e1-la. Al\u00e9m disso, tendo em conta tratar-se de alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentada em sua defesa anterior \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o embargada, seu intento de ora abordar o tema constitui inova\u00e7\u00e3o argumentativa, descabida em sede de embargos declarat\u00f3rios.</p><p>24.\tAl\u00e9m disso, verifica-se, mais uma vez, a tentativa do recorrente de promover o reexame de provas, pretens\u00e3o incab\u00edvel pela estreita via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>25.\tN\u00e3o bastassem tais elementos, ainda cabe o esclarecimento de que, no Ac\u00f3rd\u00e3o atacado jamais se apontou a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, mas sim, consoante apontado pelo pr\u00f3prio embargante, o descumprimento dos arts. 22 e 28 da IN/STN 01/1997.</p><p>26.\tO artigo 22 daquele normativo nem mesmo faz refer\u00eancia \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, dispondo sobre a obriga\u00e7\u00e3o de o conv\u00eanio ser executado fielmente pelas partes, de acordo com as cl\u00e1usulas pactuadas e a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, de cujo descumprimento constam evid\u00eancias nestes autos.</p><p>27.\tMesmo no caso do art. 28, que disp\u00f5e a respeito da presta\u00e7\u00e3o de contas em si, n\u00e3o se pode concluir que a \u00fanica irregularidade poss\u00edvel seria a sua n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o, tendo em vista tanto as exig\u00eancias acerca de seu conte\u00fado m\u00ednimo, quanto a necessidade de que tal pe\u00e7a, de fato, reflita em que e de que modo os recursos repassados foram aplicados, condi\u00e7\u00e3o essa que foi frontalmente descumprida, no caso <i>sub examine</i>.</p><p>28.\tInexiste, portanto, a alegada obscuridade.</p><p><b>Quanto \u00e0 suposta omiss\u00e3o em apontar provas de que lhe competiria identificar que a empresa contratada n\u00e3o contava com estrutura para executar o objeto do contrato, permitir ou deixar de permitir a continuidade da execu\u00e7\u00e3o da obra sem ART ou tomar provid\u00eancias para o saneamento de irregularidades apontadas pela Funasa na execu\u00e7\u00e3o do contrato.</b></p><p>29.\tN\u00e3o h\u00e1 que se falar em omiss\u00e3o uma vez que tais aspectos da responsabilidade do recorrente foram devidamente abordados no Relat\u00f3rio que informou o Ac\u00f3rd\u00e3o atacado, na transcri\u00e7\u00e3o do parecer da unidade t\u00e9cnica, que expressamente adotei, conforme se pode constatar a partir da leitura dos seguintes trechos:</p><p>\"<b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>134. Com rela\u00e7\u00e3o ao subitem 'a.1.3' [a empresa contratada se manteve, durante todo o prazo de execu\u00e7\u00e3o, inclu\u00eddos os aditivos, sem estrutura t\u00e9cnico-operacional para executar o objeto do Contrato], destacou que n\u00e3o tinha conhecimento da situa\u00e7\u00e3o operacional da empresa vencedora, se possu\u00eda funcion\u00e1rios registrados, quantos eram, visto que na pr\u00e1tica era representada por v\u00e1rios empregados e que trabalhavam na execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado. Alegou mais uma vez [que n\u00e3o tinha] qualquer acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o da empresa vencedora.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>135. Rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, tendo em vista, como salientado anteriormente, que o engenheiro como o principal fiscal da prefeitura tinha melhores condi\u00e7\u00f5es de avaliar se a empresa estava ou n\u00e3o realizando a obra com seus pr\u00f3prios empregados ou se a m\u00e3o-de-obra contratada era de origem local. Al\u00e9m do mais, saliente-se que o engenheiro j\u00e1 pertencera aos quadros da licitante, consoante informa\u00e7\u00e3o contida nos autos (pe\u00e7a 42) (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3637920115\" target=\"_blank\">Processo 036.379/2011-5</a>) , sendo razo\u00e1vel concluir que tal aspecto facilitaria a atribui\u00e7\u00e3o fiscalizadora.\"</p><p>\"<b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>136. Quanto aos subitens 'a.2', 'a.2.1' e 'a.2.2' (execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em desacordo com o projeto aprovado; inexist\u00eancia de respons\u00e1vel t\u00e9cnico e ART) , explicou que deve ter havido um engano, visto que tais exig\u00eancias foram atestadas pela Funasa, inclusive com proposta de aprova\u00e7\u00e3o das contas no percentual de 62,50%. Argumentou que os recursos somente poderiam ser liberados com a exist\u00eancia da ART. Ao final, solicitou a descaracteriza\u00e7\u00e3o da suposta irregularidade.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>137. Adota-se o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa contida nos itens 65 e 66, ao passo que se rejeitam os argumentos produzidos.\"</p><p>\"<b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>138. Quanto aos subitens 'a.2.3', 'a.2.4', 'a.2.5' e 'a.2.6' (constru\u00e7\u00e3o de tanque s\u00e9ptico sem o fundo de concreto, sem as chicanas e sem impermeabiliza\u00e7\u00e3o, fossas e sumidouros com capacidade de armazenamento menor que as previstas, argamassa em tra\u00e7o diferente do executado e falta de acabamento das unidades apresentadas) , alegou que todas as falhas detectadas foram corrigidas durante a execu\u00e7\u00e3o da obra mediante solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 contratada, pois se existissem constariam do relat\u00f3rio da Funasa. Ao final, solicitou a descaracteriza\u00e7\u00e3o da suposta irregularidade.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>139. Adota-se o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa contida nos itens 68 e 69, ao passo que se rejeitam os argumentos produzidos.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>140. No tocante \u00e0 falta de manuten\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel t\u00e9cnico na obra (letra 'b') e falta das provid\u00eancias para o saneamento das irregularidades detectadas pela Funasa (letra 'c') , aduziu a mesma defesa relativa aos itens 'a.2', 'a.2.1' e 'a.2.2'.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>141. Adota-se o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa contida nos itens 65 e 66, ao passo que se rejeitam os argumentos produzidos.\"</p><p>30.\tAo que parece, na verdade, a pretens\u00e3o do recorrente \u00e9 de promover novo exame de m\u00e9rito das provas, pretens\u00e3o incab\u00edvel pela via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, constata-se que, uma vez mais, o embargante aporta alega\u00e7\u00e3o que n\u00e3o chegou a produzir em sua defesa anterior, em nova tentativa de inova\u00e7\u00e3o argumentativa, igualmente invi\u00e1vel por meio dos aclarat\u00f3rios.</p><p>31.\tA suposta omiss\u00e3o, portanto, n\u00e3o se configura.</p><p><b>Quanto \u00e0 suposta omiss\u00e3o dos motivos pelos quais deixou de receber tratamento proporcional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s penas impostas, uma vez que sua conduta haveria sido considerada, segundo alega, \"muito menos grave\".</b></p><p>32.\tAinda que alegue que, no Ac\u00f3rd\u00e3o embargado, sua conduta haveria sido considerada \"muito menos grave\", o recorrente n\u00e3o chega a apontar de que trecho constaria tal men\u00e7\u00e3o.</p><p>33.\tAo que parece, trata-se de constru\u00e7\u00e3o argumentativa baseada no aspecto de um dos itens de sua defesa haver sido considerada procedente. Conforme se pode verificar, contudo, o acolhimento de parte de sua defesa n\u00e3o decorreu da constata\u00e7\u00e3o de conduta adequada contraposta \u00e0 irregularidade porque foi citado, mas da identifica\u00e7\u00e3o de que, naquela hip\u00f3tese, n\u00e3o se lhe poderia exigir o procedimento apropriado, por extrapolar de sua esfera de atua\u00e7\u00e3o:</p><p>\"<b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>132. No que se refere ao subitem 'a.1.2' (simula\u00e7\u00e3o entre as licitantes) , o respons\u00e1vel enfatizou falta de inger\u00eancia sobre o certame, que tampouco analisava os documentos das licitantes, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o tinha como avaliar a suposta linearidade de pre\u00e7os. Requereu a desconsidera\u00e7\u00e3o das supostas falhas.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>133. Procedem as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentada, tendo em vista o n\u00e3o acesso da documenta\u00e7\u00e3o por parte do engenheiro respons\u00e1vel.\"</p><p>34.\tConforme consignei na oportunidade, contudo, o mero acolhimento de tal alega\u00e7\u00e3o do sr. Leonardo Silveira Lima n\u00e3o foi considerado suficiente nem para dele afastar a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, nem para que sua conduta fosse considerada menos grave:</p><p>\"29. O \u00fanico argumento do Sr. Leonardo acolhido foi o de que, no certame em quest\u00e3o, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de identificar o alinhamento de pre\u00e7os entre as licitantes, tendo em vista concordar-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o tinha como parte de suas atribui\u00e7\u00f5es a de analisar os documentos da licita\u00e7\u00e3o. Tal condi\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o \u00e9 suficiente para afastar sua responsabilidade pelos d\u00e9bitos por que foi chamado a manifestar-se.</p><p>[...]</p><p>34. Semelhantemente ao que defendi por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3515/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3515/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, considero que s\u00e3o graves as imputa\u00e7\u00f5es relacionadas aos agentes p\u00fablicos arrolados neste processo, de modo que considero ser adequada, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o a eles da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 60 da Lei 8.443/1992.\"</p><p><b>Conclus\u00e3o</b></p><p>35.\tN\u00e3o se confirmaram, portanto, os supostos erro material, obscuridades, contradi\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es alegados. Assim, os embargos do sr. Leonardo Silveira Lima, ainda que conhecidos, devem ser rejeitados quanto ao seu m\u00e9rito.</p><p>36.\tNo que se refere ao pedido final do sr. Leonardo Silveira Lima, quanto \u00e0 observ\u00e2ncia do prazo para a interposi\u00e7\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, \u00e9 desnecess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de qualquer medida, diante do disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 287 do Regimento Interno desta Casa, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suspens\u00e3o dos prazos para a interposi\u00e7\u00e3o dos demais recursos decorrentes do conhecimento de embargos  de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>37.\tPor fim, ainda que ciente do sigilo que foi aposto a estes autos por meio do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/451/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 451/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mas tendo presente que os processos apreciados por este Tribunal, sempre que poss\u00edvel, devem ser tornados p\u00fablicos e considerando que os elementos de fundamenta\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es do Processo 0007309-65.2008 (IPL 1005/2009) , motivador da restri\u00e7\u00e3o de acesso a este feito, n\u00e3o vislumbrei obst\u00e1culos a que os presentes embargos fossem apreciados em sess\u00e3o ostensiva e que o ac\u00f3rd\u00e3o a ser adotado seja tornado p\u00fablico, ainda que mantendo-se a chancela  de  sigilo  sobre este processo, cujo levantamento depende da resposta \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o determinada por interm\u00e9dio do item 9.10 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 27 de maio de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=706843", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=706843", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}