{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417161", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1731/2020 ATA 25/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1731", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "25/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1731/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1731/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o, de autoria da empresa \u00c1gil - Empresa de Vigil\u00e2ncia Ltda., por meio da qual noticia a este Tribunal ind\u00edcios de irregularidades praticadas pela Advocacia Geral da Uni\u00e3o - AGU na condu\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia armada e desarmada, diurna e noturna, a serem executados nas instala\u00e7\u00f5es das unidades da AGU em Bras\u00edlia (DF) , no valor aproximado de R$ 4 milh\u00f5es pelo per\u00edodo de 12 meses, prorrog\u00e1veis, e solicita a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar obstativa da continuidade do certame.</p><p>Considerando que os ind\u00edcios de irregularidades descritos na representa\u00e7\u00e3o referem-se a (i) aus\u00eancia de registro, pela empresa vencedora do certame - Vippim Seguran\u00e7a e Vigil\u00e2ncia Ltda. -, do balan\u00e7o patrimonial no Sistema P\u00fablico de Escritura\u00e7\u00e3o Digital - SPED, em desacordo com o item 9.10.2 do edital; e a (ii) aus\u00eancia de registro, na declara\u00e7\u00e3o de compromissos assumidos, de tr\u00eas contratos vigentes e de apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o incorreta relativamente ao valor de um dos contratos declarados, em desacordo com o item 9.10.5.3 do edital (\u00a7 1\u00ba da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 22) ;</p><p>Considerando que a unidade t\u00e9cnica opina pelo conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o, uma vez que atende aos requisitos de admissibilidade previstos nos normativos que regem a mat\u00e9ria (\u00a7 2\u00ba da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 22) ;</p><p>Considerando que, relativamente ao ind\u00edcio de irregularidade \"i\" retro referido, a Selog aponta que o pregoeiro j\u00e1 havia recusado recurso da empresa ora representante ap\u00f3s constatar que o balan\u00e7o patrimonial se encontrava adequadamente registrado no SPED (\u00a7\u00a7 7\u00ba, 8\u00ba e 16 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 22) ;</p><p>Considerando que, relativamente ao ind\u00edcio de irregularidade \"ii\" retro referido, a unidade instrutiva aponta que as omiss\u00f5es e erros constantes da declara\u00e7\u00e3o de compromissos assumidos foram corrigidos por meio de dilig\u00eancia realizada pelo pregoeiro, com apoio no item 8.8 do edital, \u00a7 3\u00ba do art. 43 da Lei 8.666/93, e art. 47 do Decreto 10.024/2019, o que permitiu comprovar que a empresa vencedora da licita\u00e7\u00e3o detinha patrim\u00f4nio l\u00edquido igual ou superior a 1/12 do valor dos contratos por ela firmados, e, portanto, que det\u00e9m capacidade para execu\u00e7\u00e3o do contrato sob an\u00e1lise (\u00a7\u00a7 9\u00ba a 14 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 22) ;</p><p>Considerando, em vista do exposto, que os ind\u00edcios de irregularidades apontados na representa\u00e7\u00e3o restaram integralmente afastados pelas informa\u00e7\u00f5es acostadas aos autos, o que tamb\u00e9m afasta, de plano, a plausibilidade jur\u00eddica necess\u00e1ria \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da medida cautelar pleiteada (\u00a7 18 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 22) ;</p><p>Considerando que a representante n\u00e3o apresentou raz\u00f5es leg\u00edtima a sustentar sua solicita\u00e7\u00e3o de ingresso nos autos como parte interessada (\u00a7 19 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 22) ;</p><p>Considerando as propostas uniformes da unidade t\u00e9cnica no sentido do conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o, do indeferimento das solicita\u00e7\u00f5es de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar e de ingresso nos autos como parte interessada, e, no m\u00e9rito, de sua improced\u00eancia, </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, por unanimidade, em: </p><p>conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso IV, do Regimento Interno deste Tribunal, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p>indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar, pela aus\u00eancia de plausibilidade jur\u00eddica na alega\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia das irregularidades descritas;</p><p>indeferir o pedido formulado pela representante de ingresso nos autos como parte interessada, pela aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es leg\u00edtimas para intervir no feito, autorizando a  remessa \u00e0 representante de c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que a fundamenta; </p><p>dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 AGU e \u00e0 representante;</p><p>arquivar os presentes autos, nos termos do art. 250, inciso I, c/c 169, inciso III, do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2146820206\" target=\"_blank\">Processo 021.468/2020-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Advocacia-geral da Uni\u00e3o (AGU) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: \u00c1gil - Empresa de Vigil\u00e2ncia Ltda. (CNPJ 72.619.976/0001-58) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Andr\u00e9 Puppin Macedo (12004 OAB/DF) </p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/07/2020", "ENTIDADE": " Advocacia-geral da Uni\u00e3o (AGU)", "INTERESSADOS": " \u00c1gil - Empresa de Vigil\u00e2ncia Ltda. (CNPJ 72.619.976/0001-58)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02146820206\" target=\"_blank\">021.468/2020-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " Andr\u00e9 Puppin Macedo (12004 OAB/DF)", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20339750", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20339750", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64917444"}