{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2415815", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1755/2020 ATA 25/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1755", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "25/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa City Service Seguran\u00e7a Ltda., acerca de supostas irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019, conduzido pelo Minist\u00e9rio da Economia, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o e combate a princ\u00edpios de inc\u00eandios e acidentes, incluindo fornecimento de material de brigada, salvamentos e primeiros socorros, abandono de edifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pol\u00edtica prevencionista de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio, a serem executados nas \u00e1reas internas dos edif\u00edcios do Minist\u00e9rio da Economia, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. <b>conhecer</b> da Representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. no m\u00e9rito, considerar a Representa\u00e7\u00e3o improcedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Economia e ao representante, informando que o Relat\u00f3rio e o Voto que o fundamentam podem ser consultados por meio do endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. <b>arquivar</b> os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno deste Tribunal.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o acerca de supostas irregularidades na condu\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o que teve por objeto contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o e combate a princ\u00edpios de inc\u00eandios e acidentes, incluindo fornecimento de material de brigada, salvamentos e primeiros socorros, abandono de edifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pol\u00edtica prevencionista de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia.", "INTERESSADOS": "3. Representante/Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Representante: City Service Seguran\u00e7a Ltda. (37.077.716/001-05)<br>3.2. Interessado: Confederal Vigilancia e Transporte de Valores Ltda (31.546.484/0001-00).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01595120200\" target=\"_blank\">015.951/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa City Service Seguran\u00e7a Ltda., acerca de supostas irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019, conduzido pelo Minist\u00e9rio da Economia, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o e combate a princ\u00edpios de inc\u00eandios e acidentes, incluindo fornecimento de material de brigada, salvamentos e primeiros socorros, abandono de edifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pol\u00edtica prevencionista de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio, a serem executados nas \u00e1reas internas dos edif\u00edcios do Minist\u00e9rio da Economia.  </p><p>2.\tO certame foi homologado em 6/4/2020, em favor da empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda., com a proposta vencedora no valor de R$ 14.019.000,00. A aven\u00e7a, por seu turno, foi materializada mediante o Contrato 06/2020, assinado em 18/5/2020, com previs\u00e3o de in\u00edcio no dia 19/05/2020.  \t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tEm despacho que proferi \u00e0 pe\u00e7a 18, admiti a representa\u00e7\u00e3o e decidi por realizar oitiva pr\u00e9via do Minist\u00e9rio da Economia e abrir prazo de defesa \u00e0 Confederal Vigil\u00e2ncia e Transportes de Valores Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tExaminadas as manifesta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o licitante e da empresa vencedora prestadas em atendimento \u00e0s medidas saneadoras adotadas, a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , em instru\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 45 e 46, prop\u00f4s conhecer da representa\u00e7\u00e3o, consider\u00e1-la improcedente e indeferir o pedido de medida cautelar, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">  \t </p><p>\"<i>Instru\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Oitiva Pr\u00e9via</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1595120200\" target=\"_blank\">Processo 015.951/2020-0</a></i></b></p></td>\t<td><p><i>M\u00e9rito: improced\u00eancia.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Uasg</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Minist\u00e9rio da Economia</i></p></td>\t<td><p><i>170607</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Objeto</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o e combate a princ\u00edpios de inc\u00eandios e acidentes, incluindo fornecimento de material de brigada, salvamentos e primeiros socorros, abandono de edifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pol\u00edtica prevencionista de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio, a serem executados nas \u00e1reas internas dos edif\u00edcios do Minist\u00e9rio da Economia (pe\u00e7a 5, p. 1) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Representante</i></p></td>\t<td><p><i>CNPJ</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>City Service Seguran\u00e7a Ltda.</i></p></td>\t<td><p><i>37.077.716/001-05</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral?</i></p></td>\t<td><p><i>Procura\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Sim formulado por Guilherme Medeiros, OAB/DF 36.924 e Eduardo Han, OAB/DF 11.714 (pe\u00e7a 1, p. 22) .</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 14</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Modalidade</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00famero do Certame</i></p></td>\t<td><p><i>Tipo</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p><i>12/2019</i></p></td>\t<td><p><i>Menor pre\u00e7o por lote</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Vig\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor Homologado</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Doze meses, prorrog\u00e1vel conforme previs\u00e3o no instrumento contratual (pe\u00e7a 5, p. 19) .</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 14.098.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Fase do Certame</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Certame homologado em 6/4/2020 em favor da empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda. De acordo com o Minist\u00e9rio da Economia, a assinatura do Contrato n\u00ba 06/2020 se deu em 18/5/2020, com previs\u00e3o de in\u00edcio no dia 19/05 (pe\u00e7a 43, p. 9) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>B. Momento Processual</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Promovidas as oitivas pr\u00e9vias quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas, t\u00f3pico a t\u00f3pico, conforme transcri\u00e7\u00e3o/contextualiza\u00e7\u00e3o a seguir.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>C. Hist\u00f3rico de Comunica\u00e7\u00f5es</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Despacho do Relator ou da Secret\u00e1ria (Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia) </i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a 18</i></p></td>\t<td><p><i>23/4/2020</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Of\u00edcios Encaminhados pelo Tcu</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ao \u00f3rg\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 17297/2020-TCU/Seproc, de 23/4/2020 (pe\u00e7a 19) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>\u00c0 sociedade empresarial</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio 17300/2020-TCU/Seproc, de 23/4/2020 (pe\u00e7a 20) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>D. Documentos Apresentados em Resposta \u00e0 Oitiva</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pela Unidade Jurisdicionada</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio SEI N\u00ba 125663/2020/ME e anexos (pe\u00e7as 41 a 43) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pela Sociedade Empresarial</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Pe\u00e7as 30 a 40.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>E. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Perigo da Demora</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, para suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O contrato decorrente do certame j\u00e1 foi assinado?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Est\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora uma vez que, de acordo com o Minist\u00e9rio da Economia, a assinatura do Contrato 06/2020 com a empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda. se deu em 18/5/2020 (pe\u00e7a 43, p. 9) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Perigo da Demora Reverso</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>O servi\u00e7o/bem \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades da Unidade Jurisdicionada</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A Unidade Jurisdicionada entidade est\u00e1 coberta contratualmente pelo servi\u00e7o com razo\u00e1vel vig\u00eancia (h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o se aplica</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o se aplica</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Est\u00e1 presente o pressuposto do perigo da demora reverso, uma vez que a assinatura do Contrato 06/2020 com a empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda. se deu em 18/5/2020, e uma eventual suspens\u00e3o do mesmo poderia comprometer o bom funcionamento do \u00f3rg\u00e3o.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Plausibilidade Jur\u00eddica</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>A Unidade Jurisdicionada est\u00e1 sujeita aos normativos supostamente infringidos?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 plausibilidade nas alega\u00e7\u00f5es do representante ou nas verifica\u00e7\u00f5es realizadas pela Unidade T\u00e9cnica?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 grave risco de les\u00e3o ao er\u00e1rio, inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do objeto?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica e quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Item b.1:</i></b><i> manifesta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre os pressupostos da medida cautelar requerida pela autora do feito;\t</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre os ind\u00edcios de irregularidades:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Registra que o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019 foi realizado com crit\u00e9rio de julgamento de menor pre\u00e7o global. Assim, a despeito da necessidade de preenchimento das planilhas de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os pelas licitantes, a avalia\u00e7\u00e3o final do certame considera o valor global da proposta. Nessa linha, as planilhas ganham um aspecto instrumental ao julgamento, uma vez que o objetivo da Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelo menor pre\u00e7o ofertado na licita\u00e7\u00e3o. O Tribunal de Contas j\u00e1 se posicionou acerca desse assunto, como pode ser observado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4621/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4621/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Benjamin Zymler (grifado) :</i></p><p class=\"pergunta\"><b><i>Quando se realiza licita\u00e7\u00e3o pelo menor pre\u00e7o global, interessa primordialmente para a Administra\u00e7\u00e3o o valor global apresentado pelos licitantes</i></b><i>. \u00c9 com base nesses valores apresentados que a Administra\u00e7\u00e3o analisar\u00e1 as propostas no tocante aos pre\u00e7os de acordo com os dispositivos legais pertinentes (por exemplo, a exeq\u00fcibilidade dos valores ofertados, a compatibilidade com os pre\u00e7os de mercado e a pr\u00e1tica ou n\u00e3o de valores abusivos) . </i></p><p class=\"pergunta\"><i>A exig\u00eancia, no que toca \u00e0s licita\u00e7\u00f5es que envolvem terceiriza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, de apresenta\u00e7\u00e3o de planilha de custos de pre\u00e7os pelos licitantes insere-se nesse contexto, </i><b><i>pois s\u00e3o instrumento essencial para que se possa analisar a regularidade dos pre\u00e7os ofertados</i></b><i>. Sem essas planilhas, arrisca-se a dizer que a an\u00e1lise dos pre\u00e7os por parte da Administra\u00e7\u00e3o restaria em grande parte prejudicada pela defici\u00eancia de dados em que fundar sua an\u00e1lise. </i></p><p class=\"pergunta\"><i> (...) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>A respeito, ainda no sentido do car\u00e1ter instrumental das planilhas, trago as seguintes considera\u00e7\u00f5es constante do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/963/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 963/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\"6. Sobre a desnecessidade de detalhamento dos itens que comp\u00f5em os encargos sociais e trabalhistas na planilha de pre\u00e7os utilizada como modelo no edital, penso que a presumida omiss\u00e3o n\u00e3o traz problemas para o \u00f3rg\u00e3o contratante, pois, segundo explicado pela unidade t\u00e9cnica, o contratado \u00e9 obrigado a arcar com as conseq\u00fc\u00eancias das imprecis\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o dos seus custos.\" </i></p><p class=\"pergunta\"><i>N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pagar\u00e1 diretamente pelos encargos trabalhistas indicados na planilha, pois s\u00e3o eles de responsabilidade da contratada. N\u00e3o interessa para a contratante, por exemplo, se em determinado m\u00eas a contratada est\u00e1 tendo gastos adicionais porque muitos empregados est\u00e3o em gozo de f\u00e9rias ou n\u00e3o. \u00c0 contratante interessa que haja a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de acordo com o pactuado. </i><b><i>Ou seja, a planilha de forma\u00e7\u00e3o de custos de m\u00e3o de obra constitui um \u00fatil ferramental para a an\u00e1lise do pre\u00e7o global ofertado, mas n\u00e3o constitui em indicativos de servi\u00e7os unit\u00e1rios a serem pagos de acordo com a sua execu\u00e7\u00e3o</i></b><i>, como quando ocorre com os servi\u00e7os indicados no projeto b\u00e1sico de uma obra p\u00fablica, os quais s\u00e3o pagos de acordo com o fornecimento de cada item unit\u00e1rio. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ali\u00e1s, nem poderia ser diferente, pois a contrata\u00e7\u00e3o prev\u00ea um pagamento fixo mensal e os valores dos encargos trabalhistas indicados est\u00e3o sujeitos a varia\u00e7\u00f5es que escapam ao controle das partes contratantes (v. g., aviso pr\u00e9vio indenizado, aux\u00edlio doen\u00e7a, faltas legais, licen\u00e7a maternidade/paternidade, faltas legais, etc.) . </i><b><i>Desta forma, os valores correspondentes aos encargos s\u00e3o meras estimativas apresentadas pela licitante, de forma que eventuais diverg\u00eancias entre o apresentado e o efetivamente ocorrido devem ser considerados como inerentes aos riscos do neg\u00f3cio, impactando positivamente ou negativamente sobre o lucro da contratada.</i></b></p><p class=\"pergunta\"><i>Como se observa, o Tribunal entende que compete \u00e0 empresa licitante a defini\u00e7\u00e3o dos valores cotados nas planilhas de custos, pois a ela cabe o pagamento das obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas. Nesse sentido, eventual erro nos valores apresentados \u00e9 de ampla e exclusiva responsabilidade do licitante, que dever\u00e1 arcar com os custos da execu\u00e7\u00e3o contratual.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o aos itens indicados pela empresa City Service Seguran\u00e7a Ltda. como inexequ\u00edveis, tendo como consequ\u00eancia a inexist\u00eancia de saldo suficiente na conta vinculada para custeio dos valores devidos aos contratados, vale registrar que o dep\u00f3sito na conta vinculada \u00e9 realizado diretamente pela Administra\u00e7\u00e3o, como determina a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017:</i></p><p class=\"pergunta\"><b><i>ANEXO I - DEFINI\u00c7\u00d5ES </i></b></p><p class=\"pergunta\"><i> (...) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>III - CONTA-DEP\u00d3SITO VINCULADA - BLOQUEADA PARA MOVIMENTA\u00c7\u00c3O: conta aberta pela Administra\u00e7\u00e3o em nome da empresa contratada, destinada exclusivamente ao pagamento de f\u00e9rias, 13\u00ba (d\u00e9cimo terceiro) sal\u00e1rio e verbas rescis\u00f3rias aos trabalhadores da contratada, n\u00e3o se constituindo em um fundo de reserva, utilizada na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva de m\u00e3o de obra. </i></p><p class=\"pergunta\"><b><i>ANEXO XII - CONTA VINCULADA </i></b></p><p class=\"pergunta\"><i>1. As provis\u00f5es realizadas pela Administra\u00e7\u00e3o contratante para o pagamento dos encargos trabalhistas de que trata este Anexo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de obra das empresas contratadas para prestar servi\u00e7os de forma cont\u00ednua, por meio de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva de m\u00e3o de obra, ser\u00e3o destacadas do valor mensal do contrato e depositadas pela Administra\u00e7\u00e3o em Conta-Dep\u00f3sito Vinculada - bloqueada para movimenta\u00e7\u00e3o, aberta em nome do prestador de servi\u00e7o.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Considerando ser uma obriga\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o, o provisionamento dos valores seguir\u00e1 os percentuais definidos na citada Instru\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 de conhecimento das empresas licitantes quando elaboram suas propostas.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o da proposta alegando inexequibilidade, vale registrar que, segundo v\u00e1rios entendimentos do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a presun\u00e7\u00e3o de inexequibilidade \u00e9 relativa, cabendo \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o facultar aos participantes do certame a possibilidade de comprovarem a viabilidade das suas propostas.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Al\u00e9m disso, a exequibilidade da proposta n\u00e3o deve considerar apenas as planilhas apresentadas. Se assim fosse, n\u00e3o seria solicitada a comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira das empresas licitantes. Veja que o edital do Preg\u00e3o assim determina sobre a inexequibilidade:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>8.4. Ser\u00e1 desclassificada a proposta ou o lance vencedor, nos termos do item 9.1 do Anexo VII-A da IN SEGES/MP n. 5/2017, que:</i></p><p class=\"pergunta\"><i> (...) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>8.4.4. apresentar pre\u00e7o final superior ao pre\u00e7o m\u00e1ximo fixado, ou que apresentar pre\u00e7o manifestamente inexequ\u00edvel. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>8.4.4.1. Quando o licitante n\u00e3o conseguir comprovar que possui ou possuir\u00e1 recursos suficientes para executar a contento o objeto, ser\u00e1 considerada inexequ\u00edvel a proposta de pre\u00e7os ou menor lance que: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>8.4.4.1.1. for insuficiente para a cobertura dos custos da contrata\u00e7\u00e3o, apresente pre\u00e7os global ou unit\u00e1rios simb\u00f3licos, irris\u00f3rios ou de valor zero, incompat\u00edveis com os pre\u00e7os dos insumos e sal\u00e1rios de mercado, acrescidos dos respectivos encargos, ainda que o ato convocat\u00f3rio da licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha estabelecido limites m\u00ednimos, exceto quando se referirem a materiais e instala\u00e7\u00f5es de propriedade do pr\u00f3prio licitante, para os quais ele renuncie a parcela ou \u00e0 totalidade da remunera\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>8.4.4.1.2. apresentar um ou mais valores da planilha de custo que sejam inferiores \u00e0queles fixados em instrumentos de car\u00e1ter normativo obrigat\u00f3rio, tais como leis, medidas provis\u00f3rias e conven\u00e7\u00f5es coletivas de trabalho vigentes.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Como se verifica, a proposta dever\u00e1 ser considerada como inexequ\u00edvel apenas quando n\u00e3o houver comprova\u00e7\u00e3o pelo licitante de que conseguir\u00e1 arcar com a execu\u00e7\u00e3o contratual. No momento da aceita\u00e7\u00e3o da proposta, o pregoeiro tem algumas estrat\u00e9gias para avaliar a viabilidade dos pre\u00e7os ofertados, seja realizando c\u00e1lculos a partir da planilha apresentada, demandando explica\u00e7\u00f5es e mem\u00f3rias de c\u00e1lculo para aqueles itens em que restarem d\u00favidas e solicitando ratifica\u00e7\u00e3o pela empresa da viabilidade da proposta.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Uma outra via de comprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 a an\u00e1lise dos documentos apresentados na fase de habilita\u00e7\u00e3o, em especial aqueles relacionados com a qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira. Nessa linha de racioc\u00ednio, destaca-se o recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/839/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 839/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, em que o voto condutor assim expressa:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Observo, todavia, que a aferi\u00e7\u00e3o da inexequibilidade n\u00e3o deve se pautar exclusivamente pela diferen\u00e7a entre pre\u00e7o ofertado e custos estimados, tomando por par\u00e2metro decis\u00f3rio a exist\u00eancia de lucro zero ou de preju\u00edzos, como fez o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado. Tanto \u00e9 assim que esse crit\u00e9rio sequer consta do inciso II do art. 48 da Lei 8.666/1993, reproduzido no par\u00e1grafo 18 desta proposta de delibera\u00e7\u00e3o. A esse respeito, insta destacar a ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3092/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3092/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Bruno Dantas) , nos seguintes termos:</i></p><p class=\"pergunta\"><i> \"REPRESENTA\u00c7\u00c3O. DESCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE PROPOSTA POR CRIT\u00c9RIO N\u00c3O PREVISTO NO EDITAL. PROCED\u00caNCIA. ASSINATURA DE PRAZO PARA ANULA\u00c7\u00c3O DO ATO. POSSIBILIDADE DE RETOMADA DO CERTAME. CI\u00caNCIA DE OUTRAS IMPROPRIEDADES. ARQUIVAMENTO. 1. N\u00e3o h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o legal \u00e0 atua\u00e7\u00e3o, por parte de empresas contratadas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, sem margem de lucro ou com margem de lucro m\u00ednima, pois tal fato depende da estrat\u00e9gia comercial da empresa e n\u00e3o conduz, necessariamente, \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o da proposta (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/325/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 325/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . 2. A desclassifica\u00e7\u00e3o de proposta por inexequibilidade deve ser objetivamente demonstrada, a partir de crit\u00e9rios previamente publicados (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.528/2012 e 1.092/2013, ambos do Plen\u00e1rio) \".</i></p><p class=\"pergunta\"><i> Cabe ressaltar que a relev\u00e2ncia de se avaliar a exequibilidade da proposta est\u00e1 em, por esse meio, inferir a exist\u00eancia de elevado risco de inexecu\u00e7\u00e3o do contrato. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>A ocorr\u00eancia de lucro zero ou preju\u00edzo de pequena monta n\u00e3o leva inexoravelmente a essa conclus\u00e3o, nem a lei assim determina. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>A esse respeito, destaco que, de acordo com o edital, a proposta somente seria considerada inexequ\u00edvel, por ser o lance \"insuficiente para a cobertura dos custos da contrata\u00e7\u00e3o\", no caso de \"o licitante n\u00e3o conseguir comprovar que possui ou possuir\u00e1 recursos suficientes para executar a contento o objeto\", a saber: </i></p><p class=\"pergunta\"><i> (...) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Al\u00e9m dos pontos destacados na instru\u00e7\u00e3o da Selog para demonstrar que as propostas da representante para os grupos 1 e 2 n\u00e3o poderiam ser consideradas inexequ\u00edveis, outras informa\u00e7\u00f5es de especial relev\u00e2ncia que deveriam ter subsidiado a an\u00e1lise sobre a capacidade da empresa representante de cumprir o contrato nas condi\u00e7\u00f5es propostas s\u00e3o os indicadores econ\u00f4mico-financeiros apresentados pela licitante, em aten\u00e7\u00e3o ao item 8.8.3 do edital. Os referidos indicadores revelam a solidez da empresa, como se pode verificar no relat\u00f3rio do Servi\u00e7o de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as (pe\u00e7a 30, p.29-31) : </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Liquidez geral: 5,59 </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Solv\u00eancia geral: 5,98 </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Liquidez corrente: 5,59 </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Com indicadores econ\u00f4mico-financeiros t\u00e3o robustos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel concluir que a empresa representante seria incapaz de executar fielmente o contrato (por n\u00e3o possuir ou vir a possuir recursos suficientes para execut\u00e1-lo a contento - item 7.2.3.1 do edital) , apenas considerando o preju\u00edzo estimado de R$ 19.968,62 para o grupo 1, ou at\u00e9 desconsiderando o lucro de R$ 181.322,64, para o grupo 2, como fez o \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Como a fase de habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 posterior ao aceite do lance, o pregoeiro n\u00e3o pode se utilizar dessa terceira via, mas ela \u00e9 cab\u00edvel na an\u00e1lise pela autoridade homologadora do certame. Nesse sentido, registro que foi um dos aspectos analisados pela autoridade competente no julgamento da decis\u00e3o do recurso, conforme demonstra o trecho abaixo destacado: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Importante registrar que a manifesta\u00e7\u00e3o da licitante condiz com os \u00edndices apresentados na qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica-financeira, que demonstram a exist\u00eancia de sa\u00fade financeira da empresa para assumir eventuais diferen\u00e7as entre os valores cotados na planilha e os de fato executados relativos aos itens questionados pelos recorrentes. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ainda sobre a decis\u00e3o da autoridade competente, deve-se registrar que cada licitante tem a liberdade de escolher a estrat\u00e9gia negocial que entender mais interessante para a apresenta\u00e7\u00e3o da proposta. Algumas delas baixam valores unit\u00e1rios, por ter materiais em estoque ou por compartilhar custos de administra\u00e7\u00e3o em mais de um contrato. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Argumenta que os licitantes possuem liberdade para compor seus custos a partir de sua realidade. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o entende como v\u00e1lida tal situa\u00e7\u00e3o, como pode ser observado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1248/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1248/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Substituto Augusto Sherman (grifado) : </i></p><p class=\"pergunta\"><i>18. N\u00e3o bastasse essa grave falha, verificou-se que n\u00e3o foi dada ao licitante desclassificado por inexequibilidade a oportunidade de demonstrar a viabilidade de sua oferta. Essa impropriedade tamb\u00e9m se afigura grave porque, como firmado na doutrina afeta \u00e0 mat\u00e9ria e na jurisprud\u00eancia desta Corte (vide relat\u00f3rio supra) , o ju\u00edzo de inexeq\u00fcibilidade de uma proposta n\u00e3o \u00e9 absoluto, mas admite demonstra\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio. Isso, </i><b><i>porque n\u00e3o se pode descartar a possibilidade de que o licitante seja detentor de uma situa\u00e7\u00e3o peculiar que lhe permita ofertar pre\u00e7o inferior ao limite de exeq\u00fcibilidade estimado pelo contratante. Por exemplo, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel que uma empresa, em especial de maior porte, partilhe custos - como infra-estrutura, pessoal etc., entre os diversos clientes, resultando em redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de seus servi\u00e7os. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode descartar que, muitas vezes, a estima\u00e7\u00e3o da exequibilidade pelo contratante possa apresentar defici\u00eancias, visto que sua vis\u00e3o de mercado n\u00e3o tem abrang\u00eancia e precis\u00e3o compar\u00e1veis \u00e0s da empresa que atua no ramo</i></b><i>. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>19. Em vista dessas ocorr\u00eancias, restou prejudicado o contratante que poderia ter obtido melhor pre\u00e7o e, consequentemente, uma proposta mais vantajosa. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Por fim arremata que, tanto o julgamento feito pelo pregoeiro, quanto a decis\u00e3o da autoridade competente basearam-se na legalidade e buscaram garantir o menor pre\u00e7o global para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de brigada ao Minist\u00e9rio da Economia.\t</i></p><p><b><i>Item b.2:</i></b><i> esclarecimentos acerca da inadequa\u00e7\u00e3o das planilhas de pre\u00e7o apresentadas pela empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda, especialmente o Subm\u00f3dulo 2.1 e M\u00f3dulo 3, em rela\u00e7\u00e3o ao edital do Preg\u00e3o 12/2019, bem como \u00e0 IN 5/2017, em especial os percentuais estabelecidos no item 14 do Anexo XII;\t</i></p><p><b><i>Item b.3:</i></b><i> provid\u00eancias eventualmente adotadas para o saneamento dos problemas indicados, desde que preservado o valor global da proposta;</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o conjunta da Unidade Jurisdicionada sobre os itens b.2 e b.3:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Conforme representa\u00e7\u00e3o da empresa City Service Seguran\u00e7a Ltda, os itens da planilha que apresentam irregularidade s\u00e3o: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) Subm\u00f3dulo 2.1, item B (F\u00e9rias e Adicional de F\u00e9rias) , que deveria ser calculado sob 12,10% e foi estimado com o percentual de 11,11% </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb) M\u00f3dulo 3, item C (Multa do FGTS e contribui\u00e7\u00e3o social sobre o Aviso Pr\u00e9vio Indenizado) - que deveria ser calculado sob 3,60%, mas foi estimado com o percentual de 0,53%; </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc) M\u00f3dulo 3, item F (Multa do FGTS e contribui\u00e7\u00e3o social sobre o Aviso Pr\u00e9vio Trabalhado) - que deveria ser calculado sob 0,4%, mas foi estimado com o percentual de 0,27% </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Tais itens integram o valor que deve ser provisionado na conta vinculada do contrato. Nesse sentido, importante transcrever como a conta vinculada \u00e9 tratada no edital do preg\u00e3o, especificamente no item 19 do Anexo I - Termo de Refer\u00eancia (grifo nosso) : </i></p><p class=\"pergunta\"><i>19.4. O montante dos dep\u00f3sitos da conta vinculada, conforme item 2 do Anexo XII da IN SEGES/MP n. 5/2017 ser\u00e1 igual ao somat\u00f3rio dos valores das provis\u00f5es a seguir discriminadas, incidentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o, cuja movimenta\u00e7\u00e3o depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ou entidade promotora da licita\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 feita exclusivamente para o pagamento das respectivas obriga\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>19.4.1. 13\u00ba (d\u00e9cimo terceiro) sal\u00e1rio; </i></p><p class=\"pergunta\"><i>19.4.2. F\u00e9rias e um ter\u00e7o constitucional de f\u00e9rias; </i></p><p class=\"pergunta\"><i>19.4.3. Multa sobre o FGTS e contribui\u00e7\u00e3o social para as rescis\u00f5es sem justa causa; e </i></p><p class=\"pergunta\"><i>19.4.4. Encargos sobre f\u00e9rias e 13\u00ba (d\u00e9cimo terceiro) sal\u00e1rio. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>19.4.5. Os percentuais de provisionamento e a forma de c\u00e1lculo ser\u00e3o aqueles indicados no Anexo XII da IN SEGES/MP n. 5/2017. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Considerando tal determina\u00e7\u00e3o e ao verificar a discrep\u00e2ncia dos percentuais referentes ao m\u00f3dulo 3, o pregoeiro promoveu dilig\u00eancias no chat da sess\u00e3o do preg\u00e3o: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Pregoeiro 06/03/2020 11:32:36: Para CONFEDERAL VIGILANCIA E TRANSPORTE DE VALORES LTDA - Senhor licitante, solicito manifesta\u00e7\u00e3o no sentido que retifique ou justifique o valor indicado para a provis\u00e3o multa do FGTS constante no m\u00f3dulo 3. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Pregoeiro 06/03/2020 11:32:54: Para CONFEDERAL VIGILANCIA E TRANSPORTE DE VALORES LTDA - O questionamento est\u00e1 fundamentado no subitem 19.4.5 do termo de refer\u00eancia, anexo I do edital, que diz: Os percentuais de provisionamento e a forma de c\u00e1lculo ser\u00e3o aqueles indicados no Anexo XII da IN SEGES/MP n. 5/2017.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>31.546.484/0001-00 06/03/2020 11:50:41: A multa fundi\u00e1ria, agora em 40%, incide sobre os dep\u00f3sitos (8%) , sendo que todos incidem sobre as parcelas de natureza remunerat\u00f3ria. Estimamos que 16% dos empregados ter\u00e3o aviso indenizado, enquanto os demais ter\u00e3o aviso trabalhado. (continua) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>31.546.484/0001-00 06/03/2020 11:51:29: Destaque-se que os m\u00f3dulos 3 e 4 se referem a provisionamentos, destinados \u00e0 cobertura de custos que podem ou n\u00e3o ocorrer na vig\u00eancia dos v\u00ednculos. (continua) </i></p><p class=\"pergunta\"><i>31.546.484/0001-00 06/03/2020 11:51:48: N\u00e3o h\u00e1 como se prever, de maneira exata, cada ocorr\u00eancia. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Pregoeiro 06/03/2020 11:53:30: Para CONFEDERAL VIGILANCIA E TRANSPORTE DE VALORES LTDA - Prezado licitante, j\u00e1 havia solicitado na sess\u00e3o anterior, que apresentasse os percentuais e, por consequ\u00eancia, a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo utilizados nos m\u00f3dulos 3 e 4. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>N\u00e3o houve solicita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao percentual de f\u00e9rias, pois \u00e9 de conhecimento do pregoeiro que as empresas costumam utilizar o percentual de 11,11% baseado no seguinte c\u00e1lculo:</i></p><p class=\"pergunta\"><div class=\"embedded\" id=\"rId6\"/></p><p class=\"pergunta\"><i>Como j\u00e1 consignado, o pregoeiro possui algumas estrat\u00e9gias para avaliar a viabilidade da proposta. Uma delas \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos nas planilhas de pre\u00e7os apresentadas. Nesse sentido, vale destacar que as an\u00e1lises feitas pelo pregoeiro sempre consideram a exist\u00eancia de itens pass\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o (custos indiretos e lucros) e que o valor final da proposta deve ser mantido. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Diante de tais premissas, atualizando os percentuais para aqueles determinados e alterando os valores de lucro e taxa administrativa, informo que o pregoeiro concluiu que a proposta apresentava um d\u00e9ficit de R$ 177.893,75 (cento e setenta e sete mil oitocentos e noventa e tr\u00eas reais e setenta e cinco centavos) , o que representa 1,26% do valor final da proposta. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Considerando tal conclus\u00e3o, o pregoeiro reabre a sess\u00e3o do certame no dia 13/03 na inten\u00e7\u00e3o de confirmar com a empresa a viabilidade da sua proposta: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Pregoeiro 13/03/2020 15:08:14: Para CONFEDERAL VIGILANCIA E TRANSPORTE DE VALORES LTDA - Solicitamos \u00e0 licitante CONFEDERAL VIGILANCIA E TRANSPORTE DE VALORES LTDA que RATIFIQUE a exequibilidade de sua proposta de pre\u00e7os, estando ciente de que nos pre\u00e7os ofertados est\u00e3o contemplados todos os custos e despesas de qualquer natureza incidentes sobre o objeto da licita\u00e7\u00e3o, comprometendo-se, caso se sagre vencedora do certame, a cumprir fielmente... </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Pregoeiro 13/03/2020 15:08:21: Para CONFEDERAL VIGILANCIA E TRANSPORTE DE VALORES LTDA - ...o objeto contratual a ser firmado, durante toda a sua vig\u00eancia, nas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, legais e de pre\u00e7os estabelecidos em sua proposta de pre\u00e7os e no Instrumento Convocat\u00f3rio e seus anexos. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>31.546.484/0001-00 13/03/2020 15:11:41: Boa tarde, senhor Pregoeiro. Ratificamos o pre\u00e7o apresentado, estando cientes de que o mesmo contempla os custos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, nos termos do edital e seus anexos. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Diante da ratifica\u00e7\u00e3o e tendo em vista que a planilha de composi\u00e7\u00e3o de custo \u00e9 uma ferramenta na an\u00e1lise e que o que determinava o julgamento do preg\u00e3o era o menor valor global, o pregoeiro entendeu pela viabilidade dos pre\u00e7os e classificou a proposta. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Nessa linha de racioc\u00ednio, destaca-se manifesta\u00e7\u00e3o do TCU que caracterizou a cota\u00e7\u00e3o de provis\u00e3o para aviso pr\u00e9vio em percentual bem inferior ao estabelecido na IN como risco inerente do neg\u00f3cio:</i></p><p><i>An\u00e1lise conjunta dos itens b.1, b.2 e b.3:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Entende-se que assiste raz\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o. Segundo a jurisprud\u00eancia do TCU, diverg\u00eancias entre as planilhas de composi\u00e7\u00e3o de custos e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os da licitante e as da Administra\u00e7\u00e3o, inclusive relativas a cota\u00e7\u00e3o de lucro zero ou negativo, n\u00e3o s\u00e3o, em princ\u00edpio, motivo de desclassifica\u00e7\u00e3o, devendo para tanto haver o exame da exequibilidade da proposta, uma vez que as planilhas possuem car\u00e1ter subsidi\u00e1rio e instrumental (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/906/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 906/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, Boletim de Jurisprud\u00eancia 306/2020) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>No caso em tela, o \u00f3rg\u00e3o efetivamente perquiriu a exequibilidade da proposta junto \u00e0 empresa licitante, que a ratificou e se comprometeu a honrar os custos apresentados. Ademais, o item 19.4.5. do Anexo I - Termo de Refer\u00eancia do certame, estipula que \"os percentuais de provisionamento e a forma de c\u00e1lculo ser\u00e3o aqueles indicados no Anexo XII da IN SEGES/MP n. 5/2017\" (pe\u00e7a 4, p. 20) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Portanto, eventuais inconsist\u00eancias de valores na planilha, que foi ratificada pela licitante e aceita pela administra\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o de responsabilidade exclusiva da contratada. Sobre esse ponto, cabe colacionar excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2546/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2546/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>15. Ocorre que a pronta desclassifica\u00e7\u00e3o de alguns licitantes em virtude da apresenta\u00e7\u00e3o de planilhas de custos e de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, com alguns itens faltantes ou com valores inadequados, sem que lhes fossem oportunizado previamente a chance de retificar as falhas apontadas, j\u00e1 foi objeto de aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal em v\u00e1rios julgados, sendo tratado como irregularidade (v. g.: Ac\u00f3rd\u00e3os 1.179/2008, 2.371/2009 e 187/2014, do Plen\u00e1rio, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4621/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4621/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>16. Nesses julgados restou claro que a exist\u00eancia de erros materiais ou de omiss\u00f5es nas planilhas de custos e pre\u00e7os referentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os n\u00e3o enseja, desde logo, a desclassifica\u00e7\u00e3o das respectivas propostas, podendo a administra\u00e7\u00e3o contratante realizar dilig\u00eancias junto \u00e0s licitantes para a devida corre\u00e7\u00e3o das falhas, desde que, obviamente, n\u00e3o altere o valor global proposto, </i><b><i>cabendo, ainda, \u00e0 licitante suportar o \u00f4nus decorrente do seu erro, no caso de a administra\u00e7\u00e3o considerar exequ\u00edvel a proposta apresentada</i></b><i>. (grifo nosso) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Portanto, esta Unidade T\u00e9cnica entende que n\u00e3o houve irregularidade na conduta do \u00f3rg\u00e3o.</i></p><p><b><i>Item b.4:</i></b><i> est\u00e1gio atual do processo de contrata\u00e7\u00e3o associado ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019 e informa\u00e7\u00f5es sobre eventual amparo contratual antecedente para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os que integram o objeto do referido certame (ex.: validade do contrato antecedente, possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o etc.) ;</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>A cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Economia pela Medida Provis\u00f3ria 870/2019, convertida na Lei 13.844/2019, resultou na transfer\u00eancia e incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 nova pasta dos direitos, dos cr\u00e9ditos e das obriga\u00e7\u00f5es decorrentes de lei os atos administrativos ou os contratos, inclusive as receitas e as despesas, e o acervo documental e patrimonial dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades extintos ou transformados. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Nessa linha, a Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica passou a gerir tr\u00eas contratos de brigada para atender os pr\u00e9dios em Bras\u00edlia, a saber: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) Contrato 62/2014 - celebrado entre a empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda e o extinto Minist\u00e9rio da Fazenda; </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb) Contrato 28/2015 - celebrado entre a empresa City Service Seguran\u00e7a Ltda e o extinto Minist\u00e9rio do Planejamento; e </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tc) Contrato 08/2018 - celebrado entre a empresa Brasfort Empresa de Seguran\u00e7a Ltda e o extinto Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Considerando a necessidade de unifica\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o para um melhor gerenciamento pelo \u00f3rg\u00e3o, a Diretoria lan\u00e7ou o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019, com valor estimado de R$ 15.511.276,36 (quinze milh\u00f5es, quinhentos e onze mil, duzentos e setenta e seis reais e trinta e seis centavos) .</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Ap\u00f3s homologa\u00e7\u00e3o do certame, ocorrida em 6/42020, foi dado in\u00edcio aos procedimentos para rescis\u00e3o dos contratos vigentes nesta pasta com o objetivo de celebra\u00e7\u00e3o do novo instrumento contratual. Assim, as empresas contratadas foram comunicadas da rescis\u00e3o antecipada a contar da data de 18/5/2020, e os processos foram encaminhados para avalia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Considerando todo o tempo envolvido no procedimento, inclusive de autoriza\u00e7\u00f5es pelo Secret\u00e1rio Executivo, a assinatura do Contrato 06/2020 se deu em 18/5/2020, com previs\u00e3o de in\u00edcio no dia 19/05. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Em que pese a possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o dos Contratos 28/2015 e 08/2018, que venciam em junho de 2020, a op\u00e7\u00e3o pelas rescis\u00f5es foi tomada tendo em vista a economia para o Minist\u00e9rio, pois os valores obtidos no preg\u00e3o se demonstraram mais vantajosos para a Administra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que totalizaram uma economia mensal de pouco mais de R$ 380.000,00, correspondendo a quase R$ 4.600.000,00 por ano.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>De acordo com o relato do \u00f3rg\u00e3o, al\u00e9m de a contrata\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise refletir a nova estrutura\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia (incorporando os antigos Minist\u00e9rios da Fazenda, Planejamento, e Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os) , tamb\u00e9m foi apurada uma economia em rela\u00e7\u00e3o aos valores anteriormente praticados.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Portanto, como j\u00e1 foi consignado no item \"E. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos\" desta instru\u00e7\u00e3o, h\u00e1 o perigo da demora reverso. Destarte, n\u00e3o seria oportuna a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar.</i></p><p><b><i>Item c:</i></b><i> franquear \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda. o prazo de cinco dias \u00fateis, a contar da ci\u00eancia, para, se assim desejar, manifestar-se sobre os fatos relatados na presente representa\u00e7\u00e3o, bem como sobre os pressupostos da cautelar pleiteada;</i></p><p><i>Manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Assinala que, antes mesmo do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o por parte do TCU, recebeu o Of\u00edcio SEI 89552/2020/ME, comunicando a rescis\u00e3o amig\u00e1vel do contrato n\u00ba 62/2014-MF, (contrato anterior) informando que ocorreria em 18/5/2020, tendo em vista a homologa\u00e7\u00e3o da nova licita\u00e7\u00e3o para os servi\u00e7os de brigada de inc\u00eandio do Minist\u00e9rio. O novo contrato foi assinado no dia 18/5/2020. Tais informa\u00e7\u00f5es demonstram que a fase licitat\u00f3ria chegou a termo e que a contrata\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi realizada com a devida mobiliza\u00e7\u00e3o do efetivo.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Quanto ao Subm\u00f3dulo 2.1 - 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias e adicional de f\u00e9rias na verdade, o percentual de 11,11% apresentado tamb\u00e9m pode ser considerado como percentual correto, posto que aquele \u00e9 mais ajustado \u00e0 realidade da contrata\u00e7\u00e3o e, em \u00faltima an\u00e1lise, n\u00e3o pode ser considerado incorreto ou que colocar\u00e1 em risco a inadimpl\u00eancia dos encargos por parte da contratada. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>As f\u00e9rias anuais correspondem a uma remunera\u00e7\u00e3o adicional por ano, que deve ser acrescida de um ter\u00e7o. A mem\u00f3ria de c\u00e1lculo \u00e9 a seguinte: </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\ta) 100% da remunera\u00e7\u00e3o / 12 meses = 8,33%, que corresponde ao percentual mensal que deve ser reservado para o pagamento da rubrica f\u00e9rias; </i></p><p class=\"pergunta\"><i>\tb) 8,33% / 3 = 2,78%, que corresponde ao percentual de 1/3 constitucional (adicional de f\u00e9rias) . Somados os dois percentuais, tem-se: 8,33% + 2,78% = 11,11%. </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Argumenta que em certame an\u00e1logo, realizado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ - inclusive j\u00e1 homologado, a proposta de pre\u00e7os da empresa vencedora (pe\u00e7a 35, p. 5) totaliza percentual id\u00eantico ao desse certame, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s f\u00e9rias e adicional de f\u00e9rias, ou seja, 11,11%.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Salienta que a pr\u00f3pria representante sagrou-se vencedora no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico  18/2017 do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) , praticando os mesmos percentuais.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Quanto ao M\u00f3dulo 3 - Item \"C\" (Multa sobre FGTS e Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre Aviso Pr\u00e9vio Indenizado) e Item \"F\" (Multa do FGTS e Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre Aviso Pr\u00e9vio Trabalhado) , alega que a Administra\u00e7\u00e3o diligenciou a contratada, sobre esse item espec\u00edfico, solicitando que \"retifique ou justifique o valor indicado para a provis\u00e3o multa do FGTS constante no m\u00f3dulo 3.\" </i></p><p class=\"pergunta\"><i>Nesse sentido, a contratada apresentou as devidas justificativas na pr\u00f3pria ata do certame para as cota\u00e7\u00f5es que apresentou, dadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas da contrata\u00e7\u00e3o e da atividade da pr\u00f3pria contratada.</i></p><p class=\"pergunta\"><div class=\"embedded\" id=\"rId8\"/></p><p class=\"pergunta\"><i> Ademais, ap\u00f3s as devidas explica\u00e7\u00f5es dadas em dilig\u00eancia, a contratada reafirmou a exequibilidade da proposta:</i></p><p class=\"pergunta\"><div class=\"embedded\" id=\"rId10\"/></p><p class=\"pergunta\"><i>Portanto n\u00e3o h\u00e1 risco para o \u00f3rg\u00e3o de inadimplemento ou de inexequibilidade quanto aos custos que a contratada ter\u00e1 de suportar com a contrata\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"pergunta\"><i>A manifesta\u00e7\u00e3o da empresa contratada vem a corroborar os argumentos trazidos pelo Minist\u00e9rio da Economia.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>N\u00e3o ficou configurado nos autos que a proposta da empresa Confederal teria sido inexequ\u00edvel. Ademais, a citada empresa j\u00e1 prestava servi\u00e7os ao ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Fazenda, incorporado pelo Minist\u00e9rio da Economia.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>No presente caso, a empresa Confederal, ap\u00f3s dilig\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o, ratificou a exequibilidade da sua proposta, que era a mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o, e manteve o seu valor global.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Tamb\u00e9m cabe repisar que, de acordo com a jurisprud\u00eancia do TCU, o \u00f4nus de eventuais erros materiais ou omiss\u00f5es nas planilhas de custos e pre\u00e7os referentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os dever\u00e1 ser suportado pela empresa contratada.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Portanto, entende-se que n\u00e3o est\u00e1 configurado o pressuposto da plausibilidade jur\u00eddica.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez ausentes os pressupostos do perigo da demora e da plausibilidade jur\u00eddica, essenciais para sua concess\u00e3o, e por restar caracterizado o perigo da demora reverso.</i></p><p class=\"pergunta\"><i>Al\u00e9m disso, diante do exposto, os elementos constantes dos autos permitem, desde j\u00e1, a avalia\u00e7\u00e3o quanto ao </i><b><i>m\u00e9rito</i></b><i> da presente representa\u00e7\u00e3o como improcedente.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>F. Impacto dos Encaminhamentos Propostos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Haver\u00e1 impacto relevante na Unidade Jurisdicionada e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>G. Pedido de Ingresso aos Autos, de Informa\u00e7\u00f5es/Vistas/C\u00f3pias, e de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de ingresso aos autos?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>O pleiteante teve seu pedido de ingresso aos autos indeferido pelo Ministro Relator (pe\u00e7a 18, p. 6) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de informa\u00e7\u00f5es/vistas/c\u00f3pia do processo?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral?</i></p></td>\t<td><p><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>An\u00e1lise:</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>O pleiteante teve seu o pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral considerado prejudicado pelo Ministro Relator, tendo em vista o indeferimento do pedido de ingresso como interessado nos autos (pe\u00e7a 18, p. 6) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H. Processos Conexos e Apensos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise?</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>I. Proposta de Encaminhamento</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"pergunta\"><i>Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"pergunta\">6.1. <b><i>conhecer</i></b><i> da </i><b><i>representa\u00e7\u00e3o</i></b><i>, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p class=\"pergunta\">6.2. <i>no m\u00e9rito, com fundamento no art. 276, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o improcedente;</i></p><p class=\"pergunta\">6.3. <b><i>indeferir</i></b><i> o pedido de concess\u00e3o de medida </i><b><i>cautelar</i></b><i> formulado pelo representante;</i></p><p class=\"pergunta\">6.4. <b><i>informar </i></b><i>ao Minist\u00e9rio da Economia e ao representante que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos;</i></p><p class=\"pergunta\">6.5. <b><i>arquivar</i></b><i> os presentes autos, nos termos do art. 250, I, c/c art. 169, V, do Regimento Interno/TCU.</i>\" (Grifos conforme original) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Karina Amorim Sampaio Costa (23.803/OAB-DF) e outros, representando Confederal Vigilancia e Transporte de Valores Ltda.  <br>8.2. Eduardo Han (11.714/OAB-DF) e outros, representando City Service Seguran\u00e7a Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. MINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO 12/2019. SUPOSTA INEXEQUIBILIDADE DA PROPOSTA VENCEDORA. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O. IMPROCED\u00caNCIA. INDEFERIMENTO DE CAUTELAR CI\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Relato o presente processo em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do art. 18-B da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 175/2005.\t</p><p>2.\tConforme assentado no relat\u00f3rio precedente, trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa City Service Seguran\u00e7a Ltda., acerca de supostas irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019, conduzido pelo Minist\u00e9rio da Economia, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o e combate a princ\u00edpios de inc\u00eandios e acidentes, incluindo fornecimento de material de brigada, salvamentos e primeiros socorros, abandono de edifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pol\u00edtica prevencionista de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio, a serem executados nas \u00e1reas internas dos edif\u00edcios do Minist\u00e9rio da Economia.</p><p>3.\tO certame foi homologado em 6/4/2020, em favor da empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda., com a proposta vencedora no valor de R$ 14.019.000,00, tendo sido celebrado o Contrato 06/2020, assinado em 18/5/2020, com previs\u00e3o de in\u00edcio em 19/05/2020.</p><p>4.\tA representante requereu a expedi\u00e7\u00e3o de medida cautelar para imediata suspens\u00e3o do preg\u00e3o e, no m\u00e9rito, a desclassifica\u00e7\u00e3o da proposta vencedora. Como fundamentos para seus pedidos, suscitou os seguintes ind\u00edcios de irregularidades:</p><p><b><i>i) </i></b> a proposta da empresa Confederal, ao ser ajustada ap\u00f3s a fase de lances, tornou-se inexequ\u00edvel; </p><p><b><i>ii) </i></b> por ser inexequ\u00edvel, a citada proposta foi classificada ilegalmente pelo pregoeiro.</p><p>5.\tExaminadas as manifesta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o licitante e da empresa vencedora prestadas em atendimento \u00e0s medidas saneadoras adotadas no curso do processo, a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , em instru\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 45 e 46, prop\u00f4s conhecer da representa\u00e7\u00e3o, consider\u00e1-la improcedente e indeferir o pedido de medida cautelar.</p><p>6.\tRaz\u00e3o assiste \u00e0 unidade t\u00e9cnica. Vejamos.</p><p>7.\tA representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida porquanto cumpre os requisitos de admissibilidade constantes nos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014.</p><p>8.\tQuanto ao m\u00e9rito, verifico que a representa\u00e7\u00e3o, de fato, \u00e9 improcedente, na medida em que os elementos contidos nos autos ilidiram os ind\u00edcios de irregularidade apontados na inicial.</p><p>9.\tNo despacho que proferi \u00e0 pe\u00e7a 18, com vistas \u00e0 completa instru\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito da representa\u00e7\u00e3o, fixei os seguintes pontos de oitiva pr\u00e9via, que fora devidamente atendida pelo Minist\u00e9rio da Economia:</p><p><b><i>a) </i></b> esclarecimentos acerca da inadequa\u00e7\u00e3o das planilhas de pre\u00e7o apresentadas pela empresa Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda, especialmente o Subm\u00f3dulo 2.1 e M\u00f3dulo 3, em rela\u00e7\u00e3o ao edital do Preg\u00e3o 12/2019, bem como \u00e0 IN 5/2017, em especial os percentuais estabelecidos no item 14 do Anexo XII; </p><p><b><i>b) </i></b> provid\u00eancias eventualmente adotadas para o saneamento dos problemas indicados, desde que preservado o valor global da proposta;</p><p><b><i>c) </i></b> est\u00e1gio atual do processo de contrata\u00e7\u00e3o associado ao Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 12/2019 e informa\u00e7\u00f5es sobre eventual amparo contratual antecedente para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os que integram o objeto do referido certame (ex.: validade do contrato antecedente, possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o etc.) .      </p><p>10.\tObservo, pois, que a mat\u00e9ria controvertida na representa\u00e7\u00e3o repousa, basicamente, na quest\u00e3o da alegada <b>inexequibilidade</b> da proposta apresentada pela empresa que se sagrou vencedora (Confederal Vigil\u00e2ncia e Transporte de Valores Ltda.) .</p><p>11.\tConforme evidenciado pela unidade t\u00e9cnica, o pr\u00f3prio pregoeiro \"<i>concluiu que a proposta apresentava um d\u00e9ficit de R$ 177.893,75 (cento e setenta e sete mil oitocentos e noventa e tr\u00eas reais e setenta e cinco centavos) , o que representa 1,26% do valor final da proposta</i>\".</p><p>12.\tDiante da discrep\u00e2ncia, o pregoeiro, em sess\u00e3o de 13/3/2020, inquiriu a empresa sobre a exequibilidade de sua proposta de pre\u00e7os, ao que esta <b>respondeu, expressamente, que ratificava o pre\u00e7o apresentado</b>, estando ciente \"<i>de que o mesmo contempla os custos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, nos termos do edital e seus anexos</i>\". </p><p>13.\tVerifico, portanto, que o \u00f3rg\u00e3o licitante atuou diligentemente no que toca \u00e0 exequibilidade da proposta apresentada, sendo mister ressaltar, como bem lembrado pela Selog, que eventuais inconsist\u00eancias de valores na planilha s\u00e3o de responsabilidade exclusiva da contratada.</p><p>14.\tH\u00e1 de se ter em mente que a avalia\u00e7\u00e3o da inexequibilidade \u00e9 relativa, de modo que cabe \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica perquirir a proposta formalizada, as planilhas de custos e os demais itens que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o da proposta.</p><p>15.\tFeito isso e ratificada a proposta pela licitante, descabe cogitar-se de inexequibilidade.           </p><p>16.\tDessarte, restando selecionada a proposta mais vantajosa para a Administra\u00e7\u00e3o e alcan\u00e7ando-se os fins do procedimento licitat\u00f3rio, tenho que a presente representa\u00e7\u00e3o mostra-se improcedente, consoante defendido pela \u00e1rea t\u00e9cnica do Tribunal.</p><p>17.\tPor conseguinte, diante da n\u00e3o confirma\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidade apontados, o pedido de medida cautelar deve ser indeferido.</p><p>18.    \tAnte o exposto, acolho a instru\u00e7\u00e3o da Selog, a qual integra as presentes raz\u00f5es de decidir, e voto no sentido de que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Plen\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de julho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=711664", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=711664", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64389808"}