{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417003", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1787/2020 ATA 26/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1787", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1787/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1787/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de expediente inominado, por meio do qual o denunciante requer a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/722/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 722/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em sede de den\u00fancia. Assim, a pe\u00e7a foi examinada com base nos requisitos estabelecidos para o pedido de reexame, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992.</p><p>Considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/722/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 722/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a referida den\u00fancia restou n\u00e3o conhecida, por n\u00e3o atender aos requisitos de admissibilidade;</p><p>considerando que o recorrente, apesar de solicitar sua inclus\u00e3o como parte no processo, n\u00e3o apresenta qualquer argumento a fim de defender sua legitimidade para admiss\u00e3o como interessado nos autos, e, por conseguinte, tampouco para interpor recursos no presente caso;</p><p>considerando que o recorrente demonstra mero inconformismo com o entendimento adotado por esta Corte;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e nos termos dos arts. 48 da Lei 8.443/1992 e 279 do Regimento Interno, em:</p><p>n\u00e3o conhecer deste pedido de reexame, em raz\u00e3o de inadequa\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de interesse recursal; e </p><p>dar ci\u00eancia \u00e0s partes e \u00e0 unidade interessada do teor desta decis\u00e3o, encaminhando-lhes c\u00f3pia da mesma, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3414420196\" target=\"_blank\">Processo 034.144/2019-6</a> (PEDIDO DE REEXAME - DEN\u00daNCIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: I.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Recorrente: Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 31 da Lei 12.527/2011) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/07/2020", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas.", "INTERESSADOS": " Identidade preservada (art. 55, caput, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 31 da Lei 12.527/2011).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03414420196\" target=\"_blank\">034.144/2019-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "DEN\u00daNCIA (DEN)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "DTATUALIZACAO": "20220917", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20346347", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20346347", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}