{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417198", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1788/2020 ATA 26/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1788", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1788/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1788/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p>Cuidam os autos de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1047120170\" target=\"_blank\">Processo 010.471/2017-0</a>, que tratou de auditoria operacional nos processos de regula\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior, conduzidos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) e pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (Inep) .</p><p>Considerando que o Inep apresentou o plano de a\u00e7\u00e3o determinado nos subitens 9.1.1.1, 9.1.1.2, 9.1.2.1, 9.1.2.2 e 9.1.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, apesar de ainda n\u00e3o o ter implementado;</p><p>considerando ser necess\u00e1rio validar o plano de a\u00e7\u00e3o apresentado pelo Inep para implementa\u00e7\u00e3o dos subitens 9.1.1 e 9.1.2 do julgado em monitoramento;</p><p>considerando que a quarta etapa prevista para cumprimento do subitem 9.1.1.1 da delibera\u00e7\u00e3o em tela encontra-se em andamento; que a quinta etapa depende do MEC; que a s\u00e9tima etapa depende da conclus\u00e3o da quinta; e que nenhuma das etapas \u00e9 de operacionaliza\u00e7\u00e3o trivial;</p><p>considerando ser necess\u00e1rio que o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o indique as a\u00e7\u00f5es implementadas em rela\u00e7\u00e3o aos subitens 9.1.1.1, etapa v, e 9.1.1.2, etapa iv, do plano de a\u00e7\u00e3o apresentado pelo Inep, bem como os prazos para sua finaliza\u00e7\u00e3o;</p><p>considerando ser necess\u00e1rio que o Inep apresente plano de a\u00e7\u00e3o para dar cumprimento ao subitem 9.1.2.3 do ac\u00f3rd\u00e3o em monitoramento;</p><p>considerando que a unidade instrutiva entende que o monitoramento do atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.1.3 da delibera\u00e7\u00e3o em tela deve ser feito em momento posterior em raz\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de metodologia;</p><p>considerando ser necess\u00e1rio que o MEC apresente informa\u00e7\u00f5es acerca das a\u00e7\u00f5es sob sua responsabilidade, visando a dar cumprimento ao subitem 9.1.4 do ac\u00f3rd\u00e3o em monitoramento; </p><p>considerando que a Secretaria de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior do MEC (Seres/MEC) deve apresentar informa\u00e7\u00f5es atualizadas acerca do est\u00e1gio das investiga\u00e7\u00f5es sobre o registro irregular de diplomas, bem como as medidas estruturantes tomadas para evitar a emiss\u00e3o irregular desses documentos;</p><p>considerando que a Seres/MEC deve apresentar igualmente informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s medidas - legais e operacionais - tomadas para mitigar fragilidades verificadas nos processos de registro e emiss\u00e3o de diplomas, bem como indicar a\u00e7\u00f5es realizadas para obter as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes ao exerc\u00edcio da regula\u00e7\u00e3o e da supervis\u00e3o da emiss\u00e3o e do registro de diplomas;</p><p>considerando a necessidade de o MEC apresentar informa\u00e7\u00f5es acerca das a\u00e7\u00f5es sob sua responsabilidade para dar cumprimento ao subitem 9.2.1.3.1 do ac\u00f3rd\u00e3o em tela;</p><p>considerando, por fim, a aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es relativas ao cumprimento dos subitens 9.2.1.3.2, 9.2.1.3.3 e 9.3 da delibera\u00e7\u00e3o em monitoramento;</p><p>os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 143, inciso V, do Regimento Interno, em:</p><p>a) validar, com fundamento no item 34 do Anexo \u00e0 Portaria-Segecex 27/2009, o plano de a\u00e7\u00e3o apresentado pelo Inep quanto aos subitens 9.1.1 e 9.1.2 (subitens 9.1.1.1, 9.1.1.2, 9.1.2.1 e 9.1.2.2) do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme Anexo I da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 22, alertando-o de que eventuais modifica\u00e7\u00f5es em a\u00e7\u00f5es ou prazos previstos devem ser justificadas a esta Corte de Contas;</p><p>b) diligenciar<b> </b>o Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira para que, em 30 (trinta) dias, apresente plano de a\u00e7\u00e3o para atendimento do subitem 9.1.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>c)\tdiligenciar o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para que, em 30 (trinta) dias:</p><p>c.1) indique as a\u00e7\u00f5es implementadas em rela\u00e7\u00e3o aos subitens 9.1.1.1, etapa v, e 9.1.1.2, etapa iv, do plano de a\u00e7\u00e3o apresentado pelo Inep (Anexo I da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 22) , bem como os prazos para sua finaliza\u00e7\u00e3o;</p><p>c.2) apresente informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s medidas - legais e operacionais - para atendimento dos subitens 9.2.1.1 e 9.2.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem como informe o Tribunal acerca do est\u00e1gio das investiga\u00e7\u00f5es realizadas sobre o registro irregular de diplomas e das a\u00e7\u00f5es executadas pela Secretaria de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior para obter informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes para o exerc\u00edcio da regula\u00e7\u00e3o e da supervis\u00e3o que lhe competem;</p><p>c.3) apresente informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s medidas tomadas - no que diz respeito \u00e0s suas compet\u00eancias - para dar cumprimento ao subitem 9.2.1.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o aos itens 9.2.1.3.2 e 9.2.1.3.3 e 9.1.3 da mesma delibera\u00e7\u00e3o;</p><p>d) aprovar o plano de monitoramento das determina\u00e7\u00f5es contidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1175/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1175/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, na forma de verifica\u00e7\u00f5es anuais pelo TCU quanto ao cumprimento de etapas e prazos do plano de a\u00e7\u00e3o apresentado pelo Inep, com base em informa\u00e7\u00f5es a serem requisitadas periodicamente ao Inep e \u00e0 Seres/MEC;</p><p>e) <b> </b>dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Inep e \u00e0 Seres/MEC, acompanhada de c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 22.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1535220196\" target=\"_blank\">Processo 015.352/2019-6</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p>1.1. Classe de Assunto: V.</p><p>1.2. Unidades: Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira e Secretaria de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior.</p><p>1.3. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p>1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o) .</p><p>1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/07/2020", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira e Secretaria de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01535220196\" target=\"_blank\">015.352/2019-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20346192", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20346192", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61731089"}