{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417474", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1790/2020 ATA 26/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1790", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1790/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1790/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Vistos estes autos que tratam de monitoramento das seguintes determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es consignadas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2212/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2212/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria, adotado no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1928620171\" target=\"_blank\">Processo 019.286/2017-1</a> (Auditoria no Programa Nacional de Cr\u00e9dito Fundi\u00e1rio - PNCF) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\"9.1. determinar \u00e0 Subsecretaria de Reordenamento Agr\u00e1rio/Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.1.1. adote medidas com o objetivo de aumentar a capilaridade de divulga\u00e7\u00e3o do PNCF entre seus potenciais benefici\u00e1rios, diminuir o prazo m\u00e9dio para finaliza\u00e7\u00e3o de suas opera\u00e7\u00f5es de financiamento e estabelecer metas operacionais anuais que permitam ao PNCF beneficiar seu p\u00fablico-alvo com quantidade de financiamentos compat\u00edvel com a capacidade financeira do Fundo de Terras;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.1.2. estabele\u00e7a din\u00e2mica de gest\u00e3o de riscos na concess\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do PNCF, como tamb\u00e9m na cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, avaliando a possibilidade de incorporar boas pr\u00e1ticas similares \u00e0s adotadas pelos gestores de outras opera\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 agricultura familiar, a exemplo do Programa de Fortalecimento da Agricultura Familiar - Pronaf.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.2. recomendar \u00e0 Subsecretaria de Reordenamento Agr\u00e1rio/Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.2.1. realize cruzamentos de dados com a finalidade de dar suporte \u00e0s atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito realizadas no \u00e2mbito do PNCF e avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de celebrar termos de coopera\u00e7\u00e3o/parcerias com entidades de assist\u00eancia t\u00e9cnica para aumentar a capacidade operacional e viabilizar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o monitoramento dos empreendimentos financiados, a exemplo da iniciativa realizada pela Unidade T\u00e9cnica Estadual/SC;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.2.2. examinando as condi\u00e7\u00f5es operacionais de cada ente federado, adote formas de avalia\u00e7\u00e3o de elegibilidade e acesso ao PNCF que permitam maior isonomia, transpar\u00eancia e acessibilidade ao programa, dando-lhe ci\u00eancia da incompatibilidade com o regulamento atual e da restri\u00e7\u00e3o ao acesso decorrente da pr\u00e1tica de exigir, de forma exclusiva, declara\u00e7\u00e3o de elegibilidade emitida por entidades n\u00e3o p\u00fablicas do setor agr\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Subsecretaria de Reordenamento Agr\u00e1rio/Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio que encaminhe ao TCU, no prazo de 60 (sessenta) dias, plano de a\u00e7\u00e3o contendo cronograma, com defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, prazos e atividades acerca das medidas a ser tomadas para:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.1. recupera\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos em situa\u00e7\u00e3o de atraso nos pagamentos e/ou execu\u00e7\u00e3o de suas garantias;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.2. cumprimento aos subitens 9.1.1 e 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3033/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3033/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, incluindo metas para solu\u00e7\u00e3o das irregularidades constatadas nos cruzamentos de dados do presente trabalho, promovendo tamb\u00e9m a liquida\u00e7\u00e3o das garantias dos financiamentos em que as irregularidades forem confirmadas, alertando que novo descumprimento de determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal poder\u00e1 implicar responsabiliza\u00e7\u00e3o dos atuais gestores;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.3. inclus\u00e3o em suas rotinas de fiscaliza\u00e7\u00e3o do exame da legalidade da atua\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es, sindicatos e entidades de classe do setor agr\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o a eventual exig\u00eancia de filia\u00e7\u00e3o para endosso de habilita\u00e7\u00e3o de interessados em cr\u00e9ditos do PNCF, medida que n\u00e3o encontra amparo na Resolu\u00e7\u00e3o Condraf 120/2018, no Decreto 4.892/2003 ou na LC 93/1998;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.3.4. implementa\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias ao cumprimento das recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es dispostas na presente delibera\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o e dilig\u00eancia, a proposta uniforme da Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente - SecexAgroAmbiental foi no seguinte sentido:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">i) <b>considerar cumpridas</b> as determina\u00e7\u00f5es dos subitens 9.1.1 e 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2212/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2212/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">ii) <b>considerar implementadas</b> as recomenda\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2212/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2212/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iii) <b>considerar em cumprimento</b> as determina\u00e7\u00f5es dos subitens 9.1.2, 9.3.2 e 9.3.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2212/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2212/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iv) <b>considerar n\u00e3o aplic\u00e1vel</b> a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2212/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2212/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando que este processo cumpriu o objetivo para o qual foi constitu\u00eddo;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando, finalmente, o disposto na al\u00ednea \"a\", do inciso V, do art. 143, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 169, incisos I e V, do Regimento Interno do TCU e 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, no tocante ao monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2212/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2212/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) <b>considerar cumpridas</b> as determina\u00e7\u00f5es dos subitens 9.1.1 e 9.3.1;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) <b>considerar implementadas</b> as recomenda\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.2.1 e 9.2.2;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">c) <b>considerar em cumprimento</b> as determina\u00e7\u00f5es dos subitens 9.1.2, 9.3.2 e 9.3.4;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">d) <b>considerar n\u00e3o aplic\u00e1vel</b> a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.3.3;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">e) dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da SecexAgroAmbiental \u00e0 pe\u00e7a 30 ao Departamento de Cr\u00e9dito Fundi\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - Mapa;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">f) apensar estes autos em definitivo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1928620171\" target=\"_blank\">Processo 019.286/2017-1</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3426620186\" target=\"_blank\">Processo 034.266/2018-6</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Unidade: Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03426620186\" target=\"_blank\">034.266/2018-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20382776", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20382776", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60233530"}