{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417473", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1794/2020 ATA 26/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1794", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1794/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1794/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Vistos estes autos de solicita\u00e7\u00e3o encaminhada pelo Ministro de Estado da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Andr\u00e9 Luiz de Almeida Mendon\u00e7a, para prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de tomadas de contas especiais da Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas - Senad, at\u00e9 <b>31/12/2020</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Considerando que o solicitante alegou baixa capacidade operacional da Senad para examinar os processos de tomada de contas especial;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando, ainda, que, analisando a complexidade de cada conv\u00eanio, a Senad se prop\u00f5e a concluir 4 processos de omiss\u00e3o a cada 45 dias e 2 processos de TCE instaurados por motiva\u00e7\u00e3o diversa a cada 45 dias, de maneira a finalizar o conjunto de 13 processos at\u00e9 o final do presente exerc\u00edcio;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando o disposto no art. 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando os pareceres uniformes da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE, no sentido de acolhimento do pleito;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">considerando, finalmente, que a solicita\u00e7\u00e3o preenche os requisitos fixados por este Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade e com fundamento nos arts. 11, \u00a72\u00ba, e 12 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 71/2012, alterada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 76/2016; 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", e 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">conceder prorroga\u00e7\u00e3o, at\u00e9 <b>31/12/2020</b>, para o envio das 13 (treze) tomadas de contas especiais:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Conv\u00eanio/Siconv</p></td>\t<td><p>Convenente</p></td>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Fato Ocorrido</p></td></tr><tr>\t<td><p>822628</p></td>\t<td><p>Associa\u00e7\u00e3o CEBRID - Centro Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Drogas Psicotr\u00f3picas - S\u00e3o Paulo/SP</p></td>\t<td><p>649.589,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 2/1/2019) </p></td></tr><tr>\t<td><p>811428</p></td>\t<td><p>Associa\u00e7\u00e3o Frida Kahlo - S\u00e3o Paulo</p></td>\t<td><p>243.601,23</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 28/1/2019</p></td></tr><tr>\t<td><p>822624</p></td>\t<td><p>Secretaria Municipal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Trabalho - S\u00e3o Paulo/SP</p></td>\t<td><p>1.330.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 16/3/2019</p></td></tr><tr>\t<td><p>753928</p></td>\t<td><p>Funda\u00e7\u00e3o Rio Madeira - Porto Velho/RO</p></td>\t<td><p>300.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 24/7/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>748876</p></td>\t<td><p>Associa\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o e Reeduca\u00e7\u00e3o Lua Nova - Sorocaba/SP</p></td>\t<td><p>1.814.682,20</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 28/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>793903</p></td>\t<td><p>Secretaria de Estado de Preven\u00e7\u00e3o e Depend\u00eancia Qu\u00edmica - Rio de Janeiro</p></td>\t<td><p>400.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 30/12/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>802093</p></td>\t<td><p>Associa\u00e7\u00e3o Vem-Ser de Prote\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia \u00e0 Crian\u00e7a e ao Adolescente de Patos de Minas - MG</p></td>\t<td><p>125.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 8/1/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>810796</p></td>\t<td><p>Secretaria de Estado de Preven\u00e7\u00e3o e Depend\u00eancia Qu\u00edmica - Rio de Janeiro</p></td>\t<td><p>1.250.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 27/3/2018</p></td></tr><tr>\t<td><p>811233</p></td>\t<td><p>Associa\u00e7\u00e3o Beneficente dos Enxadristas e Damistas de Rond\u00f4nia (Porto Velho) </p></td>\t<td><p>200.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 24/3/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>813180</p></td>\t<td><p>Munic\u00edpio de Uru\u00e7uca/BA</p></td>\t<td><p>100.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 21/6/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>813279</p></td>\t<td><p>Munic\u00edpio de Sabar\u00e1/MG</p></td>\t<td><p>200.000,00</p></td>\t<td><p>Omiss\u00e3o do dever de prestar contas (prazo limite para abertura de TCE em 22/3/2017</p></td></tr><tr>\t<td><p>752256</p></td>\t<td><p>Associa\u00e7\u00e3o Grupo Raiz de Jesse - Uberl\u00e2ndia/MG</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td>\t<td><p>Parecer T\u00e9cnico reprovado em 4/5/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>798518</p></td>\t<td><p>Instituto de Medicina Integral Professor Fernando Figueira - IMIP - Recife/PE</p></td>\t<td><p>396.760,00</p></td>\t<td><p>Parecer T\u00e9cnico reprovado em 9/6/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 7 aos Ministros de Estado da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica e da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">arquivar os autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2008420200\" target=\"_blank\">Processo 020.084/2020-0</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: VII.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessado: Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/07/2020", "INTERESSADOS": " Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02008420200\" target=\"_blank\">020.084/2020-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O (SOLI)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20384686", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20384686", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64762352"}