{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2418335", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1808/2020 ATA 26/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1808", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1808/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1808/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTOS e relacionados estes autos de Representa\u00e7\u00e3o com pedido de medida cautelar, por meio da qual a empresa Basis Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o S.A. noticiou a este Tribunal alegadas irregularidades que teriam ocorrido no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 1/2020, promovido pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores - UASG 240010, cujo objeto era Contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os especializados de consultoria, transfer\u00eancia de conhecimento, desenvolvimento, constru\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, suporte e manuten\u00e7\u00e3o de <i>software</i>, seguindo a metodologia \"\u00e1gil\" e \"<i>software craftmanship</i>\" (pe\u00e7a 12, p. 1) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o peticionante solicita a suspens\u00e3o do certame licitat\u00f3rio ou, caso j\u00e1 tenha ocorrido \u00e0 assinatura do contrato, que sejam suspensos seus efeitos para que n\u00e3o se iniciem os trabalhos, bem como que seja declarada inabilitada a empresa Websis por n\u00e3o preencher os requisitos t\u00e9cnicos exigidos no edital e que seja deferido o seu ingresso nos autos na condi\u00e7\u00e3o de interessado ou alternativamente que seja deferido a possibilidade de obter vista e c\u00f3pia;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a representa\u00e7\u00e3o preenche os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o representante alega, em suma, que a licitante vencedora do certame, Websis Tecnologia e Sistemas Ltda., pode ter apresentado documentos falsos de habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e questiona o fato de que duas empresas que emitiram atestados, supostamente, n\u00e3o teriam capacidade financeira para arcar com as horas de trabalho atestadas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a an\u00e1lise empreendida pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , deste Tribunal, prop\u00f4s que n\u00e3o fosse acolhido o pedido de ado\u00e7\u00e3o da referida cautelar, em raz\u00e3o da fragilidade da plausibilidade jur\u00eddica das alega\u00e7\u00f5es (aus\u00eancia de <i>fumus boni juris</i>) , uma vez que o representante n\u00e3o trouxe nenhuma prova ou ind\u00edcio contundente indicando as supostas falsifica\u00e7\u00f5es dos atestados de capacidade t\u00e9cnica, bem como as dilig\u00eancias realizadas pela comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores tamb\u00e9m n\u00e3o encontraram nenhuma irregularidade;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, no m\u00e9rito, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o como improcedente, visto que o representante n\u00e3o apresentou nenhum ind\u00edcio de irregularidade no presente processo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a Selog informa que h\u00e1 em andamento nesta Corte de Contas outra representa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1797420208\" target=\"_blank\">Processo 017.974/2020-8</a>, questionando fatos do mesmo certame tratado no presente processo, no entanto, os pontos questionados naquele processo s\u00e3o diversos dos pontos questionados na presente instru\u00e7\u00e3o,</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 17, inciso IV; 143, inciso V, al\u00ednea \"a\"; 235 e 237, inciso VII, todos do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante, tendo em vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Representante e ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, acompanhada de c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica constante da pe\u00e7a 17; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">arquivar o presente processo, nos termos do art. 250, inciso I, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2269120200\" target=\"_blank\">Processo 022.691/2020-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Representante: Basis Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o S.A (11.777.162/0001-57) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Graziela Marise Curado de Oliveira (OAB/DF 24.565)\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "15/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (vinculador)", "INTERESSADOS": " Basis Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o S.A (11.777.162/0001-57)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02269120200\" target=\"_blank\">022.691/2020-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " Graziela Marise Curado de Oliveira (OAB/DF 24.565)\t", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20419563", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20419563", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64961033"}