{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2418136", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1908/2020 ATA 27/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1908", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "27/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edvel interfer\u00eancia do ministro de Minas e Energia sobre a autonomia conferida \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) .</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com base nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal c/c os arts. 81, inciso I, e 82, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992 e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, em:</p><p>9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la improcedente;</p><p>9.2. indeferir o pedido de medida cautelar, tendo em vista a inexist\u00eancia dos pressupostos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o;</p><p>9.3. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao representante, ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia e \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica;</p><p>9.4. arquivar os autos.</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edvel interfer\u00eancia do ministro de Minas e Energia sobre a autonomia conferida \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "22/07/2020", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica.", "INTERESSADOS": "3. Representante: subprocurador-geral do MPTCU Lucas Rocha Furtado.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02417620206\" target=\"_blank\">024.176/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Raimundo Carreiro, Ana Arraes (Relatora), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada na Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Energia El\u00e9trica, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 8-10) :</p><h1>\"INTRODU\u00c7\u00c3O </h1><p class=\"list_Paragraph\">\tCuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Subprocurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) , Senhor Lucas Rocha Furtado, cumulada com pedido de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, para que o Tribunal 'decida pela ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias a apurar a not\u00edcia de que o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Bento Albuquerque, est\u00e1 interferindo na autonomia da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) ao pressionar aquela ag\u00eancia reguladora para que, com o fim de evitar o colapso financeiro das empresas do setor el\u00e9trico em decorr\u00eancia da pandemia de Covid-19, paute a regulamenta\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de socorro \u00e0quelas empresas o mais rapidamente poss\u00edvel' (pe\u00e7a 1) .</p><h1>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</h1><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, registra-se que o requerente, na qualidade de membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, tem legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no art. 81, inciso I, da Lei 8.443/1992, e nos arts. 237, inciso VII, e 276, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (RI/TCU) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifica-se que a representa\u00e7\u00e3o atende \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es constantes do \u00a71\u00ba da segunda parte do \u00a7 2\u00ba do art. 234, do caput e do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 235 e dos arts. 250 a 252 do RI/TCU, na medida em que a mat\u00e9ria da representa\u00e7\u00e3o versa sobre suposta interfer\u00eancia indevida e irregular do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) na Aneel e \u00e9 compat\u00edvel com as compet\u00eancias do TCU estabelecidas no art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m disso, os respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o do dito procedimento est\u00e3o sujeitos \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU e, por fim, a representa\u00e7\u00e3o foi redigida em linguagem clara e objetiva, acompanhada de ind\u00edcios suficientes sobre as supostas ilegalidades denunciadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Identifica-se haver interesse p\u00fablico no trato da suposta irregularidade/ilegalidade, mormente porque o arranjo institucional estabelecido pelo legislador pressup\u00f5e a autonomia das ag\u00eancias reguladoras, com o objetivo de promover a edi\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o estritamente t\u00e9cnica, \u00e1gil e eficiente, n\u00e3o suscet\u00edvel a instabilidades pol\u00edticas inerentes \u00e0 esfera governamental. O atingimento de tais finalidades torna-se possivelmente prejudicado em face da interfer\u00eancia de agentes pol\u00edticos, conforme alega-se ter sido praticada pelo Ministro de Minas e Energia no caso em quest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outro fato caracterizador de interesse p\u00fablico no processamento desta representa\u00e7\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria natureza da mat\u00e9ria, que versa sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.350/2020 pela Aneel, com vistas a permitir, nos termos autorizados pela Medida Provis\u00f3ria (MP) 950/2020, a realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o financeira destinada \u00e0s distribuidoras de energia el\u00e9trica para amenizar efeitos decorrentes da crise instalada por conta da pandemia provocada pelo Corona V\u00edrus. </p><p class=\"list_Paragraph\">A an\u00e1lise do caso aponta que o mencionado empr\u00e9stimo, denominado Conta-Covid, alcan\u00e7ar\u00e1 a monta de aproximadamente R$ 16 bilh\u00f5es e os respectivos custos administrativos e financeiros ser\u00e3o suportados pelos consumidores, com possibilidade de ressarcimento futuro pelas concession\u00e1rias e permission\u00e1rias de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, conclui-se que a representa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser apurada, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a7 2\u00ba, segunda parte, do Regimento Interno do TCU, aplic\u00e1vel \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237 do mesmo RI/TCU.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">A presente representa\u00e7\u00e3o fundamenta-se em not\u00edcia divulgada pelo jornal O Estado de S. Paulo, publicada em 17/6/2020, com o teor do Of\u00edcio 270/2020/GM-MME, em que o Ministro de Minas e Energia cobra urg\u00eancia da Aneel na edi\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o prevista no Decreto 10.350/2020, para a regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid (pe\u00e7as 2 e 5) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse espeque, o representante entende que resta configurada 'indevida e irregular interfer\u00eancia do minist\u00e9rio na atua\u00e7\u00e3o daquela ag\u00eancia reguladora' e requer a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar determinando ao Ministro de Estado de Minas e Energia que n\u00e3o interfira na autonomia da Aneel em sua atua\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de socorro \u00e0s empresas do setor el\u00e9trico a ser efetuada mediante a Conta-Covid, prevista no Decreto 10.350/2020, at\u00e9 que o Tribunal decida sobre o m\u00e9rito da quest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consoante o art. 276 do Regimento Interno/TCU, o Relator poder\u00e1, em caso de urg\u00eancia, de fundado receio de grave les\u00e3o ao Er\u00e1rio, ao interesse p\u00fablico, ou de risco de inefic\u00e1cia da decis\u00e3o de m\u00e9rito, de of\u00edcio ou mediante provoca\u00e7\u00e3o, adotar medida cautelar, determinando a suspens\u00e3o do procedimento impugnado, at\u00e9 que o Tribunal julgue o m\u00e9rito da quest\u00e3o. Tal provid\u00eancia dever\u00e1 ser adotada quando presentes os pressupostos do <i>fumus boni iuris</i> e do <i>periculum in mora</i>.\t\t</p><p class=\"list_Paragraph\">Analisando os elementos apresentados pelo representante, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1, nos autos, os pressupostos acima mencionados, sen\u00e3o vejamos:</p><p class=\"list_Paragraph\"> em reuni\u00e3o realizada em 23/6/2020, a regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid foi editada por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 885/2020, n\u00e3o tendo sido levantado outros atos relativos \u00e0 mat\u00e9ria que sejam pass\u00edveis de interfer\u00eancia pol\u00edtica por parte do MME, motivo pelo qual entende-se descartado o aspecto do <i>periculum in mora</i>;</p><p class=\"list_Paragraph\"> apesar das informa\u00e7\u00f5es constantes do Of\u00edcio 270/2020/GM-MME, n\u00e3o foram identificados elementos objetivos capazes de evidenciar a alegada interfer\u00eancia do MME na \u00e1lea de discricionariedade da Aneel, restando prejudicado tamb\u00e9m o aspecto do <i>fumus boni iuris</i>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com efeito, verifica-se que n\u00e3o procedem os fatos narrados na representa\u00e7\u00e3o que deu origem a estes autos, pelas raz\u00f5es abaixo descritas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio da publica\u00e7\u00e3o da MP 950/2020, o Governo Federal inclui como objetivo da Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico (CDE) prover recursos, exclusivamente por meio de encargo tarif\u00e1rio, e permitir a amortiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es financeiras vinculadas a medidas de enfrentamento aos impactos no setor el\u00e9trico decorrentes do estado de calamidade p\u00fablica, reconhecida na forma prevista no art. 65 da Lei Complementar 101/2000, para atender \u00e0s distribuidoras de energia el\u00e9trica.</p><p class=\"list_Paragraph\">A medida autoriza a cria\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito denominada Conta-Covid, com o objetivo de trazer liquidez para as distribuidoras, tendo em vista a acentuada inadimpl\u00eancia dos consumidores e a sobrecontrata\u00e7\u00e3o decorrente da retra\u00e7\u00e3o da demanda diante das a\u00e7\u00f5es adotadas pela coletividade para o enfretamento da crise sanit\u00e1ria.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os recursos obtidos por meio do financiamento ser\u00e3o amortizados com base em quotas futuras da CDE, cobradas nas tarifas de distribui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">A regulamenta\u00e7\u00e3o da MP 950/2020 foi publicada em 18/5/2020, por meio do Decreto 10.350, que confere \u00e0 Aneel a compet\u00eancia para regulamentar quest\u00f5es t\u00e9cnicas e tarif\u00e1rias da Conta-Covid, bem como promover o c\u00e1lculo do montante financiado e os valores de libera\u00e7\u00e3o dos recursos, como previsto no art. 1\u00ba, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 3\u00ba.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 26/5/2020 a Aneel submeteu a minuta de regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid \u00e0 Consulta P\u00fablica (CP) 35/2020, com dura\u00e7\u00e3o de cinco dias, levando os resultados para delibera\u00e7\u00e3o da diretoria no dia 15/6/2020. Todavia, ap\u00f3s longo debate, a sess\u00e3o se encerrou com pedido de vistas do Diretor Efrain da Cruz.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em 17/6/2020, o MME encaminhou \u00e0 Aneel o Of\u00edcio 270/2020/GM-MME, objeto da presente representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, cumpre salientar a relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria, tendo em vista a magnitude dos impactos decorrentes da pandemia de Covid-19 na economia e no fluxo de caixa das distribuidoras de energia el\u00e9trica. De acordo com o Sistema Expectativas, administrado pelo Banco Central, a proje\u00e7\u00e3o de Produto Interno Bruto (PIB) para o ano de 2020 \u00e9 da ordem de -6,5%, ao passo que a redu\u00e7\u00e3o de receitas das concession\u00e1rias de distribui\u00e7\u00e3o verificada em abril, por exemplo, alcan\u00e7ou a monta de 13%, conforme o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada (pe\u00e7a 6) . </p><p class=\"list_Paragraph\">A liquidez das distribuidoras \u00e9 essencial na sustentabilidade do setor el\u00e9trico de modo a evitar o inadimplemento das distribuidoras com os demais agentes do setor, afetando toda a cadeia de suprimento de energia el\u00e9trica, j\u00e1 que s\u00e3o as distribuidoras que arrecadam, por meio das faturas de eletricidade, os recursos para pagamento de toda cadeia, repassando as parcelas devidas aos demais elos (geradores, transmissores e tributos das esferas municipal, estadual e federal) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto ao poder de supervis\u00e3o do MME sobre a Aneel, invocado no expediente do Ministro, \u00e9 assente o entendimento de que tal poder-dever n\u00e3o se confunde com poder hier\u00e1rquico - do qual decorrem os institutos da delega\u00e7\u00e3o e avoca\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias - vez que a autonomia administrativa da Ag\u00eancia adv\u00e9m do pr\u00f3prio arranjo jur\u00eddico a ela conferido pela Lei 9.427/1996, que a instituiu sob a forma de autarquia sob regime especial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, como bem informado no of\u00edcio, o instituto da supervis\u00e3o ministerial est\u00e1 previsto no art. 87 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no art. 26 do Decreto-Lei 200/1967, recepcionado pela Carta-Magna, a saber:</p><p><b>Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988:</b></p><p>Art. 87. Os Ministros de Estado ser\u00e3o escolhidos dentre brasileiros maiores de vinte e um anos e no exerc\u00edcio dos direitos pol\u00edticos.</p><p>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. Compete ao Ministro de Estado, al\u00e9m de outras atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas nesta Constitui\u00e7\u00e3o e na lei:</p><p>I - exercer a orienta\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o federal na \u00e1rea de sua compet\u00eancia e referendar os atos e decretos assinados pelo Presidente da Rep\u00fablica;</p><p><b>Decreto-Lei 200/1967:</b></p><p>Art. 26. No que se refere \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Indireta, a supervis\u00e3o ministerial visar\u00e1 a assegurar, essencialmente:</p><p>I - a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos fixados nos atos de constitui\u00e7\u00e3o da entidade.</p><p>II - a harmonia com a pol\u00edtica e a programa\u00e7\u00e3o do Gov\u00earno no setor de atua\u00e7\u00e3o da entidade.</p><p>III - a efici\u00eancia administrativa.</p><p>IV - a autonomia administrativa, operacional e financeira da entidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que diz respeito \u00e0 administra\u00e7\u00e3o indireta, portanto, trata-se de poder de tutela conferido aos minist\u00e9rios com o objetivo de garantir que os preceitos legais que motivaram a cria\u00e7\u00e3o dessas entidades sejam atendidos, como \u00e9 o caso do princ\u00edpio da efici\u00eancia e da pr\u00f3pria autonomia administrativa, operacional e financeira a elas conferida.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sob esse aspecto, uma das formas de exerc\u00edcio do poder de supervis\u00e3o ministerial ocorre mediante a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de gest\u00e3o com as entidades vinculadas, conforme previsto no art. 37, \u00a7 8\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal:</p><p><b>\tConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988:</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Art. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao seguinte: </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 8\u00ba A autonomia gerencial, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta poder\u00e1 ser ampliada mediante contrato, a ser firmado entre seus administradores e o poder p\u00fablico, que tenha por objeto a fixa\u00e7\u00e3o de metas de desempenho para o \u00f3rg\u00e3o ou entidade, cabendo \u00e0 lei dispor sobre: </p><p class=\"list_Paragraph\">I - o prazo de dura\u00e7\u00e3o do contrato;</p><p class=\"list_Paragraph\">II - os controles e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, direitos, obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidade dos dirigentes;</p><p class=\"list_Paragraph\">III - a remunera\u00e7\u00e3o do pessoal.</p><p class=\"list_Paragraph\">A possibilidade de celebra\u00e7\u00e3o de contratos de gest\u00e3o, contudo, n\u00e3o exaure o poder-dever de supervis\u00e3o ministerial. Por \u00f3bvio, se cabe ao minist\u00e9rio a fixa\u00e7\u00e3o de metas de desempenho com a entidade a ele vinculada, tamb\u00e9m compete a ele zelar pelo atingimento dos objetivos das pol\u00edticas estabelecidas em lei e regulamentadas em decreto, dado que \u00e9 a autoridade respons\u00e1vel pelo planejamento e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, pelo cumprimento dessas pol\u00edticas.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso concreto, o socorro financeiro \u00e0s distribuidoras \u00e9 pol\u00edtica que requer celeridade em face da magnitude dos impactos da pandemia, como j\u00e1 mencionado. Dessa forma, embora n\u00e3o se conhe\u00e7a ao certo o prazo limite que definir\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o de insolv\u00eancia das distribuidoras, a efetividade da medida depende da no\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia dos agentes envolvidos.</p><p class=\"list_Paragraph\">\u00c9 exatamente isso que o of\u00edcio do Ministro de Minas e Energia em apre\u00e7o trouxe aos autos, visto tratar-se t\u00e3o somente de um pedido de urg\u00eancia em face da relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria, o que \u00e9 plenamente compat\u00edvel com o fato de o sucesso da pol\u00edtica relacionada ao socorro financeiro das distribuidoras depender do aspecto temporal.</p><p class=\"list_Paragraph\">A interfer\u00eancia alegada pelo representante seria not\u00e1vel caso houvesse o direcionamento de um ou outro ponto a respeito de como as compet\u00eancias da Ag\u00eancia deveriam ser exercidas sob o aspecto t\u00e9cnico ou operacional. Tal hip\u00f3tese n\u00e3o se verifica no caso concreto como tamb\u00e9m foi de plano afastada pela pr\u00f3pria Diretora Elisa Bastos, relatora da regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid, a qual ressaltou publicamente a autonomia conferida pelo MME \u00e0 Aneel na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Repisa-se que, por parte da Aneel, o processo de regulamenta\u00e7\u00e3o do Decreto 10.350/2020, que culminou com a Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 885/2020, teve tratamento t\u00e9cnico compat\u00edvel no \u00e2mbito daquela autarquia, tendo sido apreciado tempestivamente por sua diretoria colegiada em 23/6/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, n\u00e3o assiste raz\u00e3o aos argumentos trazidos na representa\u00e7\u00e3o, haja vista n\u00e3o restar caracterizada, pelo teor do of\u00edcio, qualquer interfer\u00eancia na \u00e1lea de discricionariedade da Aneel, tratando-se estritamente de um pedido de urg\u00eancia na regulamenta\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica cuja efetividade depende do aspecto temporal.</p><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p class=\"list_Paragraph\">Analisou-se na presente instru\u00e7\u00e3o representa\u00e7\u00e3o de autoria do Subprocurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) , Senhor Lucas Rocha Furtado, com pedido de medida cautelar, em raz\u00e3o de suposta interfer\u00eancia sobre a autonomia conferida \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) , corroborada por of\u00edcio em que o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Bento Albuquerque, solicita urg\u00eancia na edi\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o prevista no Decreto 10.350/2020, para a regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid.</p><p class=\"list_Paragraph\">A presente representa\u00e7\u00e3o deve ser conhecida, por preencher os requisitos previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com rela\u00e7\u00e3o ao pedido de medida cautelar, entende-se que tal medida n\u00e3o deve ser adotada, por n\u00e3o se mostrarem presentes os requisitos do <i>fumus boni juris</i> e do <i>periculum in mora</i>.</p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, verificou-se n\u00e3o assistir raz\u00e3o aos argumentos trazidos na representa\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o restou caracterizada qualquer interfer\u00eancia na \u00e1lea de discricionariedade da Aneel. O elemento indici\u00e1rio objeto da representa\u00e7\u00e3o trata-se estritamente de um pedido de urg\u00eancia na regulamenta\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica cuja efetividade depende do aspecto temporal, atribui\u00e7\u00e3o conferida ao Ministro de Minas e Energia em raz\u00e3o de seu poder-dever de supervis\u00e3o ministerial.</p><h1>INFORMA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</h1><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid, deve-se mencionar que se encontra em curso no Tribunal o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1679120207\" target=\"_blank\">Processo 016.791/2020-7</a>, com o objetivo de acompanhar o conjunto de medidas adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades do poder p\u00fablica para mitigar os impactos da crise gerada pela pandemia de Covid-19 no setor el\u00e9trico.</p><p class=\"list_Paragraph\">A fiscaliza\u00e7\u00e3o iniciou com o acompanhamento das a\u00e7\u00f5es que resultaram na publica\u00e7\u00e3o da MP 950/2020, do Decreto 10.350/2020, bem como de atos regulat\u00f3rios emanados pela Aneel, culminando, at\u00e9 o momento, com o proferimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1346/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1346/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">O atual est\u00e1gio do acompanhamento busca verificar pontos de controle levantados na primeira fase j\u00e1 apreciada, bem como analisar as a\u00e7\u00f5es que resultaram na edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 885/2020, que regulamentou a Conta-Covid.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"list_Paragraph\">b)  indeferir o requerimento de medida cautelar, <i>inaudita altera pars</i>, formulado pelo Subprocurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Senhor Lucas Rocha Furtado, uma vez ausentes os pressupostos necess\u00e1rios para ado\u00e7\u00e3o da referida provid\u00eancia;</p><p class=\"list_Paragraph\">c)  comunicar ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) e ao representante a decis\u00e3o que vier a ser adotada nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) arquivar os presentes autos, nos termos do art. 237, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 250, inciso I, do Regimento Interno/TCU.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. SUPOSTA INTERFER\u00caNCIA DE MINISTRO DE ESTADO EM AUTONOMIA DE AG\u00caNCIA REGULADORA. INDEFERIMENTO DE PROPOSTA DE MEDIDA CAUTELAR. AUS\u00caNCIA DE IRREGULARIDADES A ENSEJAR A ATUA\u00c7\u00c3O DO TCU. IMPROCED\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO DOS AUTOS.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Energia El\u00e9trica - SeinfraEl\u00e9trica.", "VOTO": "<p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo subprocurador-geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) Lucas Rocha Furtado, com pedido de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar, para que o Tribunal \"decida pela ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias a apurar a not\u00edcia de que o Ministro de Estado de Minas e Energia, Sr. Bento Albuquerque, est\u00e1 interferindo na autonomia da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel) ao pressionar aquela ag\u00eancia reguladora para que, com o fim de evitar o colapso financeiro das empresas do setor el\u00e9trico em decorr\u00eancia da pandemia de Covid19, paute a regulamenta\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de socorro \u00e0quelas empresas o mais rapidamente poss\u00edvel\".</p><p>2.\tA presente representa\u00e7\u00e3o se fundamenta em not\u00edcia divulgada pelo jornal \"O Estado de S. Paulo\", publicada em 17/6/2020, com o teor do Of\u00edcio 270/2020/GM-MME, em que o ministro de Minas e Energia cobra urg\u00eancia da Aneel na edi\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o prevista no Decreto 10.350/2020, para regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid.</p><p>3.\tO eminente subprocurador-geral alega que resta configurada \"indevida e irregular interfer\u00eancia do minist\u00e9rio na atua\u00e7\u00e3o daquela ag\u00eancia reguladora\" e requer a ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar determinando ao ministro de Minas e Energia que n\u00e3o interfira na autonomia da Aneel em sua atua\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de socorro \u00e0s empresas do setor el\u00e9trico, mediante a Conta-Covid, prevista no Decreto 10.350/2020, at\u00e9 que o Tribunal decida sobre o m\u00e9rito da quest\u00e3o.</p><p>4.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Energia El\u00e9trica - SeinfraEl\u00e9trica analisou os elementos apresentados pelo representante e concluiu acerca da inexist\u00eancia dos pressupostos para concess\u00e3o de medida cautelar, pelos seguintes motivos (pe\u00e7a 8) :</p><p class=\"list_Paragraph\">\"a) em reuni\u00e3o realizada em 23/6/2020, a regulamenta\u00e7\u00e3o da Conta-Covid foi editada por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 885/2020, n\u00e3o tendo sido levantado outros atos relativos \u00e0 mat\u00e9ria que sejam pass\u00edveis de interfer\u00eancia pol\u00edtica por parte do MME, motivo pelo qual entende-se descartado o aspecto do <i>periculum in mora</i>;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) apesar das informa\u00e7\u00f5es constantes do Of\u00edcio 270/2020/GM-MME, n\u00e3o foram identificados elementos objetivos capazes de evidenciar a alegada interfer\u00eancia do MME na \u00e1lea de discricionariedade da Aneel, restando prejudicado tamb\u00e9m o aspecto do <i>fumus boni iuris</i>.\"</p><p>5.\tA unidade t\u00e9cnica concluiu que n\u00e3o h\u00e1 elementos a evidenciar os fatos narrados na representa\u00e7\u00e3o e prop\u00f4s conhec\u00ea-la, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente.</p><p>6.\tAcompanho na \u00edntegra as conclus\u00f5es da unidade instrutiva, as quais incorporo como fundamentos desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tAs an\u00e1lises da SeinfraEl\u00e9trica demonstraram que n\u00e3o restou caracterizada qualquer interfer\u00eancia na \u00e1lea de discricionariedade da Aneel, tendo em vista que o of\u00edcio do ministro em quest\u00e3o apenas requereu urg\u00eancia na edi\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o para regulamentar a Conta-Covid, atua\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com o seu poder-dever de supervis\u00e3o ministerial e cuja efetividade da medida depende do aspecto temporal.</p><p>8.\tPor essa raz\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel concluir pela improced\u00eancia da presente representa\u00e7\u00e3o, bem como pela aus\u00eancia dos pressupostos para concess\u00e3o de medida cautelar.</p><p>9.\tAdicionalmente, cabe esclarecer que se encontra em curso neste Tribunal o TC 016.791/2020-7, o qual acompanha o conjunto de medidas adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder P\u00fablico para mitigar os impactos da crise gerada pela pandemia no setor el\u00e9trico.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja aprovada a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de julho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=712858", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=712858", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65018205"}