{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2416943", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1928/2020 ATA 28/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1928", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "28/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1928/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1928/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tTrata-se de avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o formulada por meio do item 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1832/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1832/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 764) , referente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o centralizada (FOC) de portais de transpar\u00eancia de empresas estatais, \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, do Poder Legislativo e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p>\tConsiderando o posicionamento da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela an\u00e1lise das considera\u00e7\u00f5es encaminhadas pelas organiza\u00e7\u00f5es auditadas, sobre a metodologia aplicada e o respectivo \u00edndice alcan\u00e7ado no \u00e2mbito da fiscaliza\u00e7\u00e3o de portais de transpar\u00eancia que resultou no mencionado Ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7as 1413 a 1415) ;</p><p>\tConsiderando que, em fun\u00e7\u00e3o do trabalho realizado, muitas organiza\u00e7\u00f5es adotaram provid\u00eancias para reformular seus portais de transpar\u00eancia, aprimorando o cumprimento do disposto na Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o;</p><p>\tConsiderando a argumenta\u00e7\u00e3o apresentada por diversas organiza\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia empregada para indicar um \u00edndice e ranking de transpar\u00eancia, no sentido de haver certo grau de subjetividade na an\u00e1lise empregada;</p><p>\tConsiderando o longo lapso temporal decorrido desde a realiza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, em 2016, assim como as oportunidades de melhoria identificadas na metodologia; </p><p>\tConsiderando que a divulga\u00e7\u00e3o dos \u00edndices alcan\u00e7ados desatualizados, em rela\u00e7\u00e3o ao tempo presente e imprecis\u00f5es resultantes das fragilidades identificadas, poderia causar danos \u00e0 imagem e patrim\u00f4nio de algumas organiza\u00e7\u00f5es;</p><p>\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, incisos III e V, al\u00ednea \"a\", art. 169, inciso III, do Regimento Interno/TCU, e de acordo com o art. 16, inciso III, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, em dispensar a formula\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00e3o no sentido de divulgar a tabela do Anexo V do relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, e arquivar os presentes autos em conson\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 1411) .</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1736820162\" target=\"_blank\">Processo 017.368/2016-2</a> (RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/346820194\" target=\"_blank\">Processo 003.468/2019-4</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1vel: Torquato Lorena Jardim (XXX.029.101-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Interessado: Francisco Alves do Nascimento (XXX.834.217-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Ag\u00eancia Brasileira Gestora de Fundos Garantidores e Garantias S.A.; Amazonas Distribuidora de Energia S.A. (privatizada) ; Amazonas Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia S.a.; Amaz\u00f4nia Azul Tecnologias de Defesa S.A.; Autoridade Portuaria de Santos S.A; Banco da Amaz\u00f4nia S.a.; Banco do Brasil S.a.; Banco do Nordeste do Brasil S.A.; Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social; BB Tecnologia e Servi\u00e7os S.A.; Caixa Econ\u00f4mica Federal; C\u00e2mara dos Deputados; Casa da Moeda do Brasil; Celg Distribui\u00e7\u00e3o S.A.; Centrais de Abastecimento de Minas Gerais S.A.; Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.; Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.A.; Centro de Pesquisas de Energia El\u00e9trica; Centro Nacional de Pesquisa Em Energia e Materiais; Centro Nacional de Tecnologia Eletr\u00f4nica Avan\u00e7ada S.A; Companhia Brasileira de Trens Urbanos; Companhia das Docas do Estado da Bahia; Companhia de Armaz\u00e9ns e Silos do Estado de Minas Gerais; Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba; Companhia de Eletricidade do Acre; Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo; Companhia de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica do Sul do Brasil; Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais; Companhia Docas do Cear\u00e1; Companhia Docas do Esp\u00edrito Santo; Companhia Docas do Maranh\u00e3o; Companhia Docas do Par\u00e1; Companhia Docas do Rio de Janeiro; Companhia Docas do Rio Grande do Norte; Companhia Energ\u00e9tica de Alagoas; Companhia Energ\u00e9tica do Piau\u00ed; Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco; Companhia Nacional de Abastecimento; Companhia Petroqu\u00edmica de Pernambuco; Conselho da Justi\u00e7a Federal; Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; Conselho Superior da Justi\u00e7a do Trabalho; Eletrobr\u00e1s Distribui\u00e7\u00e3o Rond\u00f4nia; Eletrobr\u00e1s Distribui\u00e7\u00e3o Roraima; Eletrobr\u00e1s Participa\u00e7\u00f5es S.A.; Eletrobr\u00e1s Termonuclear S.a.; Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.A.; Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o S.A.; Empresa Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural S.A. Pr\u00e9-sal Petr\u00f3leo S.A - PPSA; Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos; Empresa Brasileira de Hemoderivados e Biotecnologia; Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria; Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria; Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares; Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica; Empresa de Planejamento e Log\u00edstica S.A.; Empresa de Tecnologia e Informa\u00e7\u00f5es da Previd\u00eancia - Dataprev; Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre S.A.; Empresa Gerencial de Projetos Navais; Empresa Gestora de Ativos; Esp\u00edrito Santo Centrais El\u00e9tricas S.A. - Eletrobras - MME; Financiadora de Estudos e Projetos; Furnas Centrais El\u00e9tricas S.a.; Ind\u00fastria de Material B\u00e9lico do Brasil; Ind\u00fastrias Nucleares do Brasil S.a.; Irb-brasil Resseguros S.A.; Liquig\u00e1s Distribuidora S.A. - Petrobras - MME; Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios; Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho; Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal; Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar; Nuclebr\u00e1s Equipamentos Pesados S.A.; Petrobras Distribuidora S.A. - MME; Petrobras Transporte S.A. - Mme; Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.; Procuradoria-geral da Uni\u00e3o; Senado Federal; Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados; Superior Tribunal de Justi\u00e7a; Superior Tribunal Militar; Supremo Tribunal Federal; Telecomunica\u00e7\u00f5es Brasileiras S.A.; Transportadora Bras. Gasoduto Bol\u00edvia-brasil S.A. - Petrobras - MME; Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios; Tribunal Regional do Trabalho da 17\u00aa Regi\u00e3o/ES; Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ; Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO; Tribunal Regional do Trabalho da 11\u00aa Regi\u00e3o/AM e RR; Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC; Tribunal Regional do Trabalho da 13\u00aa Regi\u00e3o/PB; Tribunal Regional do Trabalho da 14\u00aa Regi\u00e3o/AC e RO; Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP; Tribunal Regional do Trabalho da 16\u00aa Regi\u00e3o/MA; Tribunal Regional do Trabalho da 18\u00aa Regi\u00e3o/GO; Tribunal Regional do Trabalho da 19\u00aa Regi\u00e3o/AL; Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP; Tribunal Regional do Trabalho da 20\u00aa Regi\u00e3o/SE; Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN; Tribunal Regional do Trabalho da 22\u00aa Regi\u00e3o/PI; Tribunal Regional do Trabalho da 23\u00aa Regi\u00e3o/MT; Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS; Tribunal Regional do Trabalho da 3\u00aa Regi\u00e3o/MG; Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS; Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA; Tribunal Regional do Trabalho da 6\u00aa Regi\u00e3o/PE; Tribunal Regional do Trabalho da 7\u00aa Regi\u00e3o/CE; Tribunal Regional do Trabalho da 8\u00aa Regi\u00e3o/PA e AP; Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Eleitoral da Bahia; Tribunal Regional Eleitoral da Para\u00edba; Tribunal Regional Eleitoral de Alagoas; Tribunal Regional Eleitoral de Goi\u00e1s; Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais; Tribunal Regional Eleitoral de Pernambuco; Tribunal Regional Eleitoral de Rond\u00f4nia; Tribunal Regional Eleitoral de Roraima; Tribunal Regional Eleitoral de Santa Catarina; Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo; Tribunal Regional Eleitoral do Acre; Tribunal Regional Eleitoral do Amap\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Amazonas; Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal; Tribunal Regional Eleitoral do Esp\u00edrito Santo; Tribunal Regional Eleitoral do Maranh\u00e3o; Tribunal Regional Eleitoral do Mato Grosso; Tribunal Regional Eleitoral do Mato Grosso do Sul; Tribunal Regional Eleitoral do Par\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Paran\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Piau\u00ed; Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro; Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Norte; Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul; Tribunal Regional Eleitoral do Sergipe; Tribunal Regional Eleitoral do Tocantins; Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Superior do Trabalho; Tribunal Superior Eleitoral; Valec Engenharia Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S/A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Alessandra Moraes S\u00e1 Tomar\u00e1s (194.911/OAB-SP) e outros, representando Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo; Fernando Antonio Fraga Ferreira (56.549/OAB-MG) e outros, representando Companhia Brasileira de Trens Urbanos; Isamara Seabra (27685/OAB-DF) e outros, representando Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social; Leonardo Andrade Simon e outros, representando Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.a.; Thiago Cruz Faria e outros, representando Ind\u00fastrias Nucleares do Brasil S.a.; H\u00e9lio Siqueira J\u00fanior (62929/OAB-RJ) e outros, representando Petr\u00f3leo Brasileiro S.a.; Jo\u00e3o Luiz Pereira Marciano e outros, representando C\u00e2mara dos Deputados e C\u00e2mara dos Deputados; Mariana de Mello Vaz (119.926/OAB-RJ) e outros, representando Furnas Centrais El\u00e9tricas S.a.; Claudia Dillan Fragoso (92.175/OAB-RJ) e outros, representando Petrobras Transporte S.a. - Mme; Jos\u00e9 Ivanildo Dias J\u00fanior (11934/OAB-PB) e outros, representando Empresa de Tecnologia e Informa\u00e7\u00f5es da Previd\u00eancia - Dataprev; Marcelo Marques Galo, representando Eletrobr\u00e1s Termonuclear S.a.; M\u00e1rcio Alceu Pazeto (23.073/OAB-SC) , representando Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.a.; Marlon Aur\u00e9lio Kuntz Petry (19.139/OAB-GO) , representando Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos; Deusa Maura Santos Fassina (164146/OAB-SP) e outros, representando Banco do Brasil S.a.; Danielle da Fonseca da Costa e outros, representando Amazonas Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia S.a.; Valdemir Regis Ferreira de Oliveira, representando Superior Tribunal Militar; Gustavo Andere Cruz (68.004/OAB-MG) e outros, representando Amazonas Distribuidora de Energia S.a. (privatizada) ; Eduardo Roberto Stuckert Neto (15.214/OAB-DF) e outros, representando Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria; Sofia Alice Spano (186.683/OAB-RJ) e outros, representando Casa da Moeda do Brasil. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "29/07/2020", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Brasileira Gestora de Fundos Garantidores e Garantias S.A.; Amazonas Distribuidora de Energia S.A. (privatizada); Amazonas Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia S.a.; Amaz\u00f4nia Azul Tecnologias de Defesa S.A.; Autoridade Portuaria de Santos S.A; Banco da Amaz\u00f4nia S.a.; Banco do Brasil S.a.; Banco do Nordeste do Brasil S.A.; Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social; BB Tecnologia e Servi\u00e7os S.A.; Caixa Econ\u00f4mica Federal; C\u00e2mara dos Deputados; Casa da Moeda do Brasil; Celg Distribui\u00e7\u00e3o S.A.; Centrais de Abastecimento de Minas Gerais S.A.; Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.; Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.A.; Centro de Pesquisas de Energia El\u00e9trica; Centro Nacional de Pesquisa Em Energia e Materiais; Centro Nacional de Tecnologia Eletr\u00f4nica Avan\u00e7ada S.A; Companhia Brasileira de Trens Urbanos; Companhia das Docas do Estado da Bahia; Companhia de Armaz\u00e9ns e Silos do Estado de Minas Gerais; Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba; Companhia de Eletricidade do Acre; Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo; Companhia de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica do Sul do Brasil; Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais; Companhia Docas do Cear\u00e1; Companhia Docas do Esp\u00edrito Santo; Companhia Docas do Maranh\u00e3o; Companhia Docas do Par\u00e1; Companhia Docas do Rio de Janeiro; Companhia Docas do Rio Grande do Norte; Companhia Energ\u00e9tica de Alagoas; Companhia Energ\u00e9tica do Piau\u00ed; Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco; Companhia Nacional de Abastecimento; Companhia Petroqu\u00edmica de Pernambuco; Conselho da Justi\u00e7a Federal; Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico; Conselho Superior da Justi\u00e7a do Trabalho; Eletrobr\u00e1s Distribui\u00e7\u00e3o Rond\u00f4nia; Eletrobr\u00e1s Distribui\u00e7\u00e3o Roraima; Eletrobr\u00e1s Participa\u00e7\u00f5es S.A.; Eletrobr\u00e1s Termonuclear S.a.; Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.A.; Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o S.A.; Empresa Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural S.A. Pr\u00e9-sal Petr\u00f3leo S.A - PPSA; Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos; Empresa Brasileira de Hemoderivados e Biotecnologia; Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria; Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria; Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares; Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica; Empresa de Planejamento e Log\u00edstica S.A.; Empresa de Tecnologia e Informa\u00e7\u00f5es da Previd\u00eancia - Dataprev; Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre S.A.; Empresa Gerencial de Projetos Navais; Empresa Gestora de Ativos; Esp\u00edrito Santo Centrais El\u00e9tricas S.A. - Eletrobras - MME; Financiadora de Estudos e Projetos; Furnas Centrais El\u00e9tricas S.a.; Ind\u00fastria de Material B\u00e9lico do Brasil; Ind\u00fastrias Nucleares do Brasil S.a.; Irb-brasil Resseguros S.A.; Liquig\u00e1s Distribuidora S.A. - Petrobras - MME; Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios; Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho; Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal; Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar; Nuclebr\u00e1s Equipamentos Pesados S.A.; Petrobras Distribuidora S.A. - MME; Petrobras Transporte S.A. - Mme; Petr\u00f3leo Brasileiro S.A.; Procuradoria-geral da Uni\u00e3o; Senado Federal; Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados; Superior Tribunal de Justi\u00e7a; Superior Tribunal Militar; Supremo Tribunal Federal; Telecomunica\u00e7\u00f5es Brasileiras S.A.; Transportadora Bras. Gasoduto Bol\u00edvia-brasil S.A. - Petrobras - MME; Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios; Tribunal Regional do Trabalho da 17\u00aa Regi\u00e3o/ES; Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ; Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO; Tribunal Regional do Trabalho da 11\u00aa Regi\u00e3o/AM e RR; Tribunal Regional do Trabalho da 12\u00aa Regi\u00e3o/SC; Tribunal Regional do Trabalho da 13\u00aa Regi\u00e3o/PB; Tribunal Regional do Trabalho da 14\u00aa Regi\u00e3o/AC e RO; Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP; Tribunal Regional do Trabalho da 16\u00aa Regi\u00e3o/MA; Tribunal Regional do Trabalho da 18\u00aa Regi\u00e3o/GO; Tribunal Regional do Trabalho da 19\u00aa Regi\u00e3o/AL; Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP; Tribunal Regional do Trabalho da 20\u00aa Regi\u00e3o/SE; Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN; Tribunal Regional do Trabalho da 22\u00aa Regi\u00e3o/PI; Tribunal Regional do Trabalho da 23\u00aa Regi\u00e3o/MT; Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS; Tribunal Regional do Trabalho da 3\u00aa Regi\u00e3o/MG; Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS; Tribunal Regional do Trabalho da 5\u00aa Regi\u00e3o/BA; Tribunal Regional do Trabalho da 6\u00aa Regi\u00e3o/PE; Tribunal Regional do Trabalho da 7\u00aa Regi\u00e3o/CE; Tribunal Regional do Trabalho da 8\u00aa Regi\u00e3o/PA e AP; Tribunal Regional do Trabalho da 9\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Eleitoral da Bahia; Tribunal Regional Eleitoral da Para\u00edba; Tribunal Regional Eleitoral de Alagoas; Tribunal Regional Eleitoral de Goi\u00e1s; Tribunal Regional Eleitoral de Minas Gerais; Tribunal Regional Eleitoral de Pernambuco; Tribunal Regional Eleitoral de Rond\u00f4nia; Tribunal Regional Eleitoral de Roraima; Tribunal Regional Eleitoral de Santa Catarina; Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo; Tribunal Regional Eleitoral do Acre; Tribunal Regional Eleitoral do Amap\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Amazonas; Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal; Tribunal Regional Eleitoral do Esp\u00edrito Santo; Tribunal Regional Eleitoral do Maranh\u00e3o; Tribunal Regional Eleitoral do Mato Grosso; Tribunal Regional Eleitoral do Mato Grosso do Sul; Tribunal Regional Eleitoral do Par\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Paran\u00e1; Tribunal Regional Eleitoral do Piau\u00ed; Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro; Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Norte; Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul; Tribunal Regional Eleitoral do Sergipe; Tribunal Regional Eleitoral do Tocantins; Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o; Tribunal Superior do Trabalho; Tribunal Superior Eleitoral; Valec Engenharia Constru\u00e7\u00f5es e Ferrovias S/A.", "INTERESSADOS": " Torquato Lorena Jardim (XXX.029.101-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01736820162\" target=\"_blank\">017.368/2016-2</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " Alessandra Moraes S\u00e1 Tomar\u00e1s (194.911/OAB-SP) e outros, representando Companhia de Entrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo; Fernando Antonio Fraga Ferreira (56.549/OAB-MG) e outros, representando Companhia Brasileira de Trens Urbanos; Isamara Seabra (27685/OAB-DF) e outros, representando Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social; Leonardo Andrade Simon e outros, representando Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.a.; Thiago Cruz Faria e outros, representando Ind\u00fastrias Nucleares do Brasil S.a.; H\u00e9lio Siqueira J\u00fanior (62929/OAB-RJ) e outros, representando Petr\u00f3leo Brasileiro S.a.; Jo\u00e3o Luiz Pereira Marciano e outros, representando C\u00e2mara dos Deputados e C\u00e2mara dos Deputados; Mariana de Mello Vaz (119.926/OAB-RJ) e outros, representando Furnas Centrais El\u00e9tricas S.a.; Claudia Dillan Fragoso (92.175/OAB-RJ) e outros, representando Petrobras Transporte S.a. - Mme; Jos\u00e9 Ivanildo Dias J\u00fanior (11934/OAB-PB) e outros, representando Empresa de Tecnologia e Informa\u00e7\u00f5es da Previd\u00eancia - Dataprev; Marcelo Marques Galo, representando Eletrobr\u00e1s Termonuclear S.a.; M\u00e1rcio Alceu Pazeto (23.073/OAB-SC), representando Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.a.; Marlon Aur\u00e9lio Kuntz Petry (19.139/OAB-GO), representando Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos; Deusa Maura Santos Fassina (164146/OAB-SP) e outros, representando Banco do Brasil S.a.; Danielle da Fonseca da Costa e outros, representando Amazonas Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia S.a.; Valdemir Regis Ferreira de Oliveira, representando Superior Tribunal Militar; Gustavo Andere Cruz (68.004/OAB-MG) e outros, representando Amazonas Distribuidora de Energia S.a. (privatizada); Eduardo Roberto Stuckert Neto (15.214/OAB-DF) e outros, representando Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria; Sofia Alice Spano (186.683/OAB-RJ) e outros, representando Casa da Moeda do Brasil. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (SEFTI).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20500576", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20500576", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}