{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404631", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2128/2020 ATA 30/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2128", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p class=\"body_Text_2\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que versam sobre monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decis\u00e3o que apreciou levantamento realizado com vistas atualizar o conhecimento sobre as atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais e, em especial, no tocante \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, englobando a interface com atores, como: C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Camex/PR) ; ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os (MDIC) ; Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil - Apex-Brasil e Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) ; </p><p class=\"body_Text_2\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, em:</p><p class=\"body_Text_2\">9.1. considerar atendidas as delibera\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.5 (e seus subitens) do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"body_Text_2\">9.2. considerar prejudicada a delibera\u00e7\u00e3o do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"body_Text_2\">9.3. considerar parcialmente atendidas as delibera\u00e7\u00f5es dos itens 9.1.2, 9.2 e 9.4 (e seus subitens) do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> e encerrar o monitoramento;</p><p class=\"body_Text_2\">9.4 determinar \u00e0 Secretaria Executiva da Camex que, em at\u00e9 120 dias, preste informa\u00e7\u00f5es relativas ao efetivo funcionamento do Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, consoante disp\u00f5e o Decreto 10.044/2019, destacando as iniciativas por ele adotadas para o desenvolvimento da estrat\u00e9gia e das diretrizes da pol\u00edtica de com\u00e9rcio exterior, com vistas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds na economia internacional, cientificando acerca dos produtos desenvolvidos para conhecimento e subs\u00eddio de futuras a\u00e7\u00f5es de controle; </p><p class=\"body_Text_2\">9.5. recomendar ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, que:</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.1. elabore estudo sobre a atua\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior contemplando os objetivos esperados para essa atua\u00e7\u00e3o, de forma a alimentar o processo de elabora\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico do minist\u00e9rio, e considerando uma an\u00e1lise sobre a viabilidade econ\u00f4mica, financeira e pol\u00edtica relativa \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos postos, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da efici\u00eancia estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, <i>caput</i>, c/c art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999;</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.2. no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no inciso VIII do art. 1\u00ba do Anexo I do Decreto 9.683/2019:</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.2.1. estabele\u00e7a procedimento peri\u00f3dico (ao menos anual) , entre os atores governamentais relevantes para o com\u00e9rcio exterior, com defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e cronogramas pr\u00f3prios, que vise ao planejamento em conjunto de iniciativas e a\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e da competitividade internacional do Pa\u00eds, considerando as diretrizes do Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial da Camex;</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.2.2. estabele\u00e7a, para cada uma das futuras iniciativas/a\u00e7\u00f5es a serem realizadas em conjunto visando \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, metas a alcan\u00e7ar e indicadores de desempenho que permitam aferir os resultados obtidos;</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.3. adote provid\u00eancias para o aperfei\u00e7oamento da supervis\u00e3o da Apex-Brasil, entre as quais: </p><p class=\"body_Text_2\">9.5.3.1. promova a regulamenta\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es relativas ao acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e diretrizes de governan\u00e7a p\u00fablica previstos nos art. 3\u00ba e 4\u00ba do Decreto 9.203/2017, notadamente quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o formal de fun\u00e7\u00f5es, compet\u00eancias e responsabilidades das estruturas e arranjos institucionais;</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.3.2. formalize o regimento interno da Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (CAA) , conforme estabelecido na Portaria MRE 692/2019, art. 9\u00ba, e no \u00a7 2\u00ba da Cl\u00e1usula 15\u00ba do 1\u00ba Termo Aditivo do Contrato de Gest\u00e3o;</p><p class=\"body_Text_2\">9.5.3.3. estabele\u00e7a indicadores de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economicidade para o monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o celebrado com a Apex-Brasil, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia por parte do MRE, em conson\u00e2ncia com o teor do art. 37, \u00a7 8\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a diretriz de governan\u00e7a p\u00fablica contida no inciso III do art. 4\u00ba do Decreto 9.203/2017;</p><p class=\"body_Text_2\">9.6. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores que a abertura de novas representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas no exterior, ou a expans\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es existentes, desprovida de demonstra\u00e7\u00e3o dos fundamentos e da devida motiva\u00e7\u00e3o, incluindo an\u00e1lise quanto \u00e0 viabilidade em termos de custo-benef\u00edcio dessa alternativa, e sem a demonstra\u00e7\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, fere os princ\u00edpios da publicidade e da efici\u00eancia estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, <i>caput</i>, c/c art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999, e os requisitos para cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental, estabelecidos pela Lei Complementar 101/2000, arts. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, 15, 16 e 17;</p><p class=\"body_Text_2\">9.7. determinar \u00e0 Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex-Brasil) , com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/92 c/c art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU,  que mantenha dispon\u00edvel no seu s\u00edtio na internet, em f\u00e1cil acesso, todos os relat\u00f3rios e/ou comunicados sint\u00e9ticos, pelo menos dos \u00faltimos cinco anos, demonstrando o cumprimento das metas e obriga\u00e7\u00f5es previstas no contrato de gest\u00e3o firmado entre a Apex-Brasil e o MRE, em privil\u00e9gio ao princ\u00edpio da publicidade previsto no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e conforme fundamento estabelecido no art. 8\u00ba da Lei 12.527/2011;</p><p class=\"body_Text_2\">9.8. dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil de que:</p><p class=\"body_Text_2\">9.8.1. a frequ\u00eancia de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal abaixo do m\u00ednimo estabelecido no art. 5\u00ba de seu Regimento Interno fragiliza os controles internos da ag\u00eancia e a estrutura de governan\u00e7a, indo contra os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, previstos no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p class=\"body_Text_2\">9.8.2 as informa\u00e7\u00f5es publicadas nos seus relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio n\u00e3o contemplam o detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o exigido pelo art. 134, inciso III, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ; </p><p class=\"body_Text_2\">9.8.3 a aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria ferem o princ\u00edpio da publicidade insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a exig\u00eancia do art. 134, \u00a7 1\u00ba, inciso IV, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ;</p><p class=\"body_Text_2\">9.9. recomendar ao Minist\u00e9rio do Turismo, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, que:</p><p class=\"body_Text_2\">9.9.1. estabele\u00e7a procedimento peri\u00f3dico (ao menos anual) , em coordena\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e o Embratur, com defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e cronogramas pr\u00f3prios, que vise ao planejamento em conjunto de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior que queiram executar;</p><p class=\"body_Text_2\">9.9.2. estabele\u00e7a, para cada uma das futuras iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos a serem realizados em conjunto, ligadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, metas a alcan\u00e7ar e indicadores de desempenho que permitam aferir os resultados obtidos;</p><p class=\"body_Text_2\">9.10. restituir os autos \u00e0 Segecex para monitoramento dos itens 9.4, 9.5, 9.7 e 9.9;</p><p class=\"body_Text_2\">9.11. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, ao Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional da C\u00e2mara dos Deputados, e \u00e0 Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional do Senado Federal.</p><p class=\"body_Text_2\"/>", "ASSUNTO": "Monitoramento de ac\u00f3rd\u00e3o que apreciou levantamento realizado com vistas atualizar o conhecimento sobre as atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo \u00f3rg\u00e3o para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais e, em especial, no tocante \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, englobando a interface com diversos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "12/08/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis: Instituto Brasileiro de Turismo", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00965920196\" target=\"_blank\">009.659/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado no \u00e2mbito de levantamento realizado com vistas a atualizar o conhecimento das atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais e, em especial, no tocante a sua atua\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, englobando a interface com outros atores, como: a C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (Camex) ; o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os (MDIC) ; e a Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil (Apex-Brasil) .</p><p>Nessa vertente, o levantamento tamb\u00e9m tratou de a\u00e7\u00f5es conjuntas do MRE com \u00f3rg\u00e3os do setor de turismo, como o Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) .</p><p>Transcrevo a seguir o relat\u00f3rio da equipe t\u00e9cnica (pe\u00e7a 125) , bem como os pareceres do supervisor e da titular da unidade (pe\u00e7as 126 e 127) , que trouxeram manifesta\u00e7\u00f5es para o aprimoramento dos encaminhamentos propostos:</p><p>Equipe de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 125) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>0. <b>Delibera\u00e7\u00e3o</b></p><p>Versam os autos acerca do monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, exarado em 28/2/2018, no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3383820160\" target=\"_blank\">Processo 033.838/2016-0</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, que se refere ao levantamento realizado com vistas atualizar o conhecimento acerca das atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais e, em especial, no tocante \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do MRE na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, englobando a interface outros atores, como: C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (Camex/PR) ; Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os (MDIC) ; Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil (Apex-Brasil) e Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) .</p><p>Neste relat\u00f3rio, face a grande quantidade de itens, em raz\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do texto, a transcri\u00e7\u00e3o de cada uma das delibera\u00e7\u00f5es ser\u00e1 apresentada na sess\u00e3o 2, onde constar\u00e1 a devida an\u00e1lise e as respectivas conclus\u00f5es.</p><p>0. <b>Vis\u00e3o Geral do Objeto</b></p><p>O objeto do levantamento, realizado por meio do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3383820160\" target=\"_blank\">Processo 033.838/2016-0</a>, teve como objetivo geral atualizar o conhecimento acerca das atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais (pe\u00e7a 40, p. 4 do referido processo) .</p><p>Naquela oportunidade, para defini\u00e7\u00e3o do escopo, a equipe de auditoria levou em considera\u00e7\u00e3o, principalmente: as conex\u00f5es entre com\u00e9rcio exterior, competitividade e crescimento econ\u00f4mico; a relev\u00e2ncia das exporta\u00e7\u00f5es para o equil\u00edbrio das contas externas e estabilidade macroecon\u00f4mica; o papel do fluxo internacional de turismo para o balan\u00e7o de pagamentos e as naturais interfaces do setor com atividades do MRE; a reestrutura\u00e7\u00e3o ocorrida em meados de 2016 no sistema de com\u00e9rcio exterior, com reflexos no MRE (que ent\u00e3o passou a abrigar a Secretaria-Executiva da Camex - SE/Camex e a supervisionar a gest\u00e3o da Apex-Brasil) (pe\u00e7a 40, p. 4 do TC <processo_tcu numero=\"3383820160\" >033838/2016-0</processo_tcu>) .</p><p>As constata\u00e7\u00f5es efetuadas resultaram em determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es, prolatadas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>0. <b>Objetivo</b></p><p>O presente monitoramento tem como objetivo verificar se houve o atendimento dos diversos itens que comp\u00f5em o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Adicionalmente, foram realizados procedimentos com fins de levantamento de informa\u00e7\u00f5es de maneira a atender o disposto no item 9.5 e seus subitens. </p><p>0. <b>Metodologia utilizada</b></p><p>Na fase de planejamento a equipe de monitoramento buscou identificar no voto e no relat\u00f3rio do relator do processo origin\u00e1rio, Ministro Vital do R\u00eago, e na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, os fundamentos para balizar o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o. Sobretudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es, que alcan\u00e7aram uma s\u00e9rie de medidas a serem adotadas por diferentes entidades: Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) ; Secretaria-Executiva da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (SE/Camex) ; Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil (Apex-Brasil) e SecexDesenvolvimento/TCU (item 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o) .</p><p>Em face de determina\u00e7\u00f5es especificamente destinadas \u00e0 SecexDesenvolvimento (item 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o) , foi necess\u00e1rio obter informa\u00e7\u00f5es junto ao Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , ao Instituto Brasileiro do Turismo (Embratur) e ao Minist\u00e9rio da Economia (ME) , \u00f3rg\u00e3o sucessor das compet\u00eancias do extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio (MDIC) .</p><p>As determina\u00e7\u00f5es se referem basicamente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do MRE e do extinto MDIC no tocante ao papel de cada um como \u00f3rg\u00e3o supervisor da Apex-Brasil; \u00e0 articula\u00e7\u00e3o realizada entre MTur, Embratur e representa\u00e7\u00f5es do MRE para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo; e aos resultados obtidos com a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000. </p><p>No voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora em monitoramento, o Ministro-Relator assim se manifestou com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o em face da SecexDesenvolvimento (pe\u00e7a 3, p. 3-5, 8) :</p><p>24. Por fim, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o incluiu, no escopo deste levantamento, a busca de informa\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es conjuntas do MRE com \u00f3rg\u00e3os do setor de turismo (...) . </p><p>25. A Embratur, respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos tur\u00edsticos do Brasil no exterior, afirma (pe\u00e7a 10) que mant\u00e9m interlocu\u00e7\u00e3o permanente com o MRE e com a Apex-Brasil e destacou algumas das principais atividades desenvolvidas (...) : </p><p> (...) </p><p>27. Quanto ao tema, conv\u00e9m assinalar que, ao relatar as presta\u00e7\u00f5es de contas do Minist\u00e9rio do Turismo, no bi\u00eanio 2015-2016, busquei me inteirar acerca da integra\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os que atuam na promo\u00e7\u00e3o do turismo (Mtur e MRE) . </p><p>28. Na oportunidade, a partir de reuni\u00f5es t\u00e9cnicas realizadas com integrantes do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, procurei levantar informa\u00e7\u00f5es acerca da articula\u00e7\u00e3o existente entre o Mtur (e Embratur) e o MRE para alavancar o desenvolvimento do turismo brasileiro. Na ocasi\u00e3o, constatei haver distanciamento entre o Mtur e as embaixadas brasileiras, que, em sua maioria, pouco ou nenhum contato mantinham com o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo nacional. Da mesma forma, inexistia qualquer plano estrat\u00e9gico elaborado pelo Mtur para nortear as a\u00e7\u00f5es das embaixadas, ou mesmo havia qualquer tipo de orienta\u00e7\u00e3o ou suporte \u00e0s representa\u00e7\u00f5es do MRE para promover produtos brasileiros relacionados \u00e0 \u00e1rea de turismo.</p><p>29. Com base nessas constata\u00e7\u00f5es, concluo que as a\u00e7\u00f5es apresentadas pela Embratur podem n\u00e3o estar se traduzindo em efetivos resultados, ou seja, as a\u00e7\u00f5es decorrentes do desenho institucional projetado podem, na pr\u00e1tica, n\u00e3o estar se concretizando.</p><p>30. Por essa raz\u00e3o, entendo que o tema merece maior aten\u00e7\u00e3o uma vez que o pa\u00eds pode estar deixando de auferir consider\u00e1veis receitas nesse setor, o que poderia se somar positivamente na balan\u00e7a comercial, raz\u00e3o pela qual proponho determina\u00e7\u00e3o \u00e0 SecexDesenvolvimento para que, no monitoramento decorrente da presente delibera\u00e7\u00e3o, aprofunde o exame da articula\u00e7\u00e3o realizada entre Minist\u00e9rio do Turismo, Embratur e MRE com o prop\u00f3sito de incentivar a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo.</p><p> (...) </p><p>47. Ademais, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura do MRE, chama aten\u00e7\u00e3o not\u00edcias veiculadas na imprensa referentes ao expressivo aumento de representa\u00e7\u00f5es no exterior ocorridas nos \u00faltimos anos (por exemplo, entre 2003 e 2010, h\u00e1 not\u00edcias que foram abertas 40) , sem que os benef\u00edcios e resultados de tal expans\u00e3o tenham sido efetivamente mensurados. H\u00e1 relatos, inclusive, que muitas delas contam com um corpo diplom\u00e1tico abaixo da lota\u00e7\u00e3o ideal. Diante desses fatos, e considerando o atual cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias pelo qual passa o pa\u00eds, considero oportuno determinar \u00e0 SecexDesenvolvimento que, no decorrer do monitoramento, solicite ao MRE estudos/an\u00e1lise sobre o custo e a real utilidade dos postos do MRE abertos no exterior a partir de 2000.</p><p> (...) </p><p>71. Em que pese o zelo da unidade t\u00e9cnica, n\u00e3o vejo, a princ\u00edpio, problemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia da ag\u00eancia por integrante de carreira do Itamaraty. Em primeiro lugar, os quadros do MRE tradicionalmente reputam-se entre os mais profissionalizados do funcionalismo, al\u00e9m da viv\u00eancia e experi\u00eancia adquirida por esses profissionais com os temas afetos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais. Em segundo lugar, a Apex deve prestar contas anualmente sobre suas atividades e resultados alcan\u00e7ados de acordo com o contrato de gest\u00e3o estabelecido. Situa\u00e7\u00e3o que difere daquela relativa \u00e0 presid\u00eancia do conselho deliberativo ser ocupada pelo Ministro de Estado, por se tratar de uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia.</p><p>72. N\u00e3o obstante, entendo oportuno que, no monitoramento a ser realizado em decorr\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, seja observado como se d\u00e1 por parte do MRE a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas da Apex-Brasil, decorrente do contrato de gest\u00e3o, tra\u00e7ando um panorama com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legalidade e economicidade dos atos da ag\u00eancia, bem como quanto aos resultados alcan\u00e7ados. A mesma an\u00e1lise deve ser feita no \u00e2mbito do MDIC, que det\u00e9m maior hist\u00f3rico referente ao contrato de gest\u00e3o em tela, considerando a incipiente migra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da Apex do MDIC para o MRE. (grifou-se) </p><p>Assim, depreende-se que: a) o exame da articula\u00e7\u00e3o deve recair sobre o MTur, Embratur e MRE, identificando de que maneira essas tr\u00eas entidades se organizam com o prop\u00f3sito de incentivar a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo; b) faz-se necess\u00e1rio avaliar se o MRE elaborou estudos sobre o custo e real utilidade de postos abertos pelo mundo a partir do ano 2000, de maneira a justificar a necessidade e a economicidade real de cada um; c) considerando que o MRE e o extinto MDIC atuaram, cada um em determinado per\u00edodo, como supervisores da atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil, deve-se verificar em que medida realizavam a an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas prestadas pela ag\u00eancia, notadamente quanto aos aspectos da legalidade e economicidade dos atos por ela praticados. </p><p>Delimitados os pontos a serem avaliados em decorr\u00eancia da determina\u00e7\u00e3o feita diretamente \u00e0 SecexDesenvolvimento e considerando os demais itens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, elaborou-se matriz de planejamento com vistas a estabelecer os procedimentos de auditoria necess\u00e1rios para verificar o cumprimento da referida decis\u00e3o.</p><p>As delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, basicamente, foram estruturadas abordando os seguintes temas:</p><p><b>Quadro 1 - Itens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Itens/Subitens</b></p></td>\t<td><p><b>Tema</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.1 e seus subitens 9.1.1 e 9.1.2</p></td>\t<td><p>Formaliza\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o entre o MRE e a Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.2</p></td>\t<td><p>Implementa\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico do MRE</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.3</p></td>\t<td><p>Implementa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Nacional de Promo\u00e7\u00e3o Comercial (Copcom) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.4 e seus subitens</p></td>\t<td><p>Promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia pela Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subitens 9.5.1 e 9.5.2 do item 9.5</p></td>\t<td><p>An\u00e1lises de presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subitem 9.5.3 do item 9.5</p></td>\t<td><p>Articula\u00e7\u00e3o entre MTUR e MRE para incentivar \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subitem 9.5.4 do item 9.5</p></td>\t<td><p>Resultados obtidos com a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000</p></td></tr></tbody></table><p>Os itens foram agrupados em tr\u00eas grandes t\u00f3picos: diretrizes nacionais para promo\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio exterior, relacionamento entre o governo federal e a Apex-Brasil e sistema de planejamento estrat\u00e9gico do MRE. </p><p>As delibera\u00e7\u00f5es dos itens 9.3 e 9.5.3 s\u00e3o relacionadas a a\u00e7\u00f5es que tenham por finalidade a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo, enquanto que as delibera\u00e7\u00f5es dos itens 9.1, 9.4, 9.5.1, 9.5.2 e 9.4 tratam do relacionamento entre o governo federal e a Apex-Brasil, rela\u00e7\u00e3o esta instrumentalizada por meio do contrato de gest\u00e3o. J\u00e1 as delibera\u00e7\u00f5es envolvendo os itens 9.2 e 9.5.4 referem-se ao planejamento estrat\u00e9gico do MRE.</p><p>Nesse sentido, sem preju\u00edzo de demonstrar ao final do relat\u00f3rio um quadro da situa\u00e7\u00e3o de atendimento para cada item, a an\u00e1lise foi organizada no presente relat\u00f3rio, n\u00e3o item a item em sua sequ\u00eancia original, mas, sim, de forma sist\u00eamica em tr\u00eas t\u00f3picos: a) Diretrizes Nacionais para Promo\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Exterior, abrangendo os itens 9.3 e 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>; b) rela\u00e7\u00e3o entre o governo federal e a Apex-Brasil, compreendendo os itens 9.1, 9.4, 9.5.1 e 9.5.2; e c) Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE, envolvendo os itens 9.2 e 9.5.4.</p><p>Durante os trabalhos, foram realizadas an\u00e1lises de documentos, normativos e informa\u00e7\u00f5es prestadas pelas institui\u00e7\u00f5es, assim como reuni\u00f5es t\u00e9cnicas com gestores.</p><p>Por fim, ressalta-se que foi dada a oportunidade a todas entidades envolvidas no presente monitoramento de apresentar coment\u00e1rios adicionais, caso assim quisessem, acerca do relat\u00f3rio preliminar exarado (pe\u00e7a 101) . O ME, MRE e o Mtur trouxeram novas informa\u00e7\u00f5es a respeito de assuntos aqui tratados (pe\u00e7a 116, 117 e 121) , que ser\u00e3o incorporados ao presente relat\u00f3rio final de monitoramento.</p><p>0. <b>Processos Conexos</b></p><p>O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3383820160\" target=\"_blank\">Processo 033.838/2016-0</a> refere-se ao levantamento que resultou no presente processo de monitoramento.</p><p><b>AN\u00c1LISE DO ATENDIMENTO DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES</b></p><p>As determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es foram motivadas em raz\u00e3o de que, ao momento da conclus\u00e3o do relat\u00f3rio de auditoria que fundamentou a decis\u00e3o do TCU ora em monitoramento, n\u00e3o havia: a) planejamento estrat\u00e9gico formalizado por parte do MRE; b) formaliza\u00e7\u00e3o de contrato de gest\u00e3o entre o MRE e a Apex-Brasil, em que pese a atribui\u00e7\u00e3o da supervis\u00e3o ministerial j\u00e1 haver sido passada para o MRE; e c) registro de que o Copcom houvesse sido constitu\u00eddo e iniciado suas atividades.</p><p>Os itens 9.1 e 9.2 s\u00e3o determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do MRE (SG/MRE) , enquanto os itens 9.3 e 9.4 s\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 Secretaria-Executiva da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (SE/Camex) , \u00e0 SG/MRE e \u00e0 Apex-Brasil.</p><p>O item 9.5 e seus subitens s\u00e3o determina\u00e7\u00f5es \u00e0 SecexDesenvolvimento no sentido de promover levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre os temas ali elencados.</p><p>Conforme exposto anteriormente na descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada neste relat\u00f3rio, ao se analisar mais de perto os temas, observa-se que os itens podem ser agrupados em tr\u00eas grandes t\u00f3picos: a) Diretrizes Nacionais para Promo\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Exterior, abrangendo os itens 9.3 e 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>; b) rela\u00e7\u00e3o entre o governo federal e a Apex-Brasil, compreendendo os itens 9.1, 9.4, 9.5.1 e 9.5.2; e c) Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE, envolvendo os itens 9.2 e 9.5.4.</p><p>0. <b>Diretrizes Nacionais para Promo\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Exterior e do Turismo (Itens 9.3 e 9.5.3 do Ac. 391/2018-P) </b></p><p>5. <b>Delibera\u00e7\u00f5es</b></p><p>9.3. recomendar \u00e0 Secretaria-Executiva da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior - SE/Camex e \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) , com base no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso III, do RITCU, que, conjuntamente, envidem esfor\u00e7os para implantar e dar efetivo in\u00edcio \u00e0s atividades do Comit\u00ea Nacional de Promo\u00e7\u00e3o Comercial - Copcom, de que trata o art. 5\u00ba, \u00a7 22, do Decreto 4.732/2003, junto \u00e0 C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (Camex) , caso tais provid\u00eancias ainda n\u00e3o tenham sido adotadas, tendo em vista o disposto no Decreto 4.732/2003, art. 5\u00ba, \u00a7 23, no Decreto 8.817/2016, art. 43 e no subitem 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/992/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 992/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Augusto Nardes;</p><p>9.5.3 aprofunde o exame da articula\u00e7\u00e3o realizada entre Minist\u00e9rio do Turismo, Embratur e representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo com o prop\u00f3sito de incentivar \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo;</p><p>5. <b>Provid\u00eancias adotadas e an\u00e1lise</b></p><p>Item 9.3 - implantar e dar efetivo in\u00edcio \u00e0s atividades do Comit\u00ea Nacional de Promo\u00e7\u00e3o Comercial (Copcom) </p><p>O Copcom foi criado a partir da altera\u00e7\u00e3o do art. 5\u00ba do Decreto 4.732/2003, promovida pelo Decreto 8.997, de 3/3/2017. </p><p>O texto original do Decreto 8.997/2017 previa que o comit\u00ea seria presidido pelo MDIC e teria a compet\u00eancia para propor ao conselho de ministros da Camex diretrizes e estrat\u00e9gias a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o comercial brasileira e acompanhar sua execu\u00e7\u00e3o. Quanto aos demais integrantes do Copcom, o decreto remeteu sua defini\u00e7\u00e3o a regulamento a ser editado. </p><p>Com a edi\u00e7\u00e3o do Decreto 9.029, de 10/4/2017, a presid\u00eancia do Copcom passou para representante designado pelo MRE, sem alterar as disposi\u00e7\u00f5es anteriores relativas ao comit\u00ea.</p><p>Posteriormente, o Comit\u00ea foi extinto por for\u00e7a do art. 5\u00ba do Decreto 9.759, de 11/4/2019. </p><p>Os arts. 1\u00ba e 5\u00ba do Decreto 9.759/2019 promoveram a extin\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os colegiados, inclusive a Camex. No mesmo sentido, a reforma ministerial promovida por interm\u00e9dio do Medida Provis\u00f3ria 870, de 1/1/2019, convertida na Lei 13.844, de 18/6/2019, alterou a rela\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios, de forma que a composi\u00e7\u00e3o da Camex prevista no Decreto 9.029/2017 n\u00e3o dispunha mais de alguns dos ministros de Estado ali relacionados, apesar de a Secretaria Executiva da Camex (SE/Camex) ainda continuar existindo.</p><p>A SE/Camex tamb\u00e9m informou que a presid\u00eancia do Copcom coube ao MRE, em face do art. 5\u00ba, \u00a7 23, do Decreto 4.732, de 10/6/2003, introduzido pelo Decreto 9.029, de 10/4/2017. Com efeito, o art. 130-A, I, do Regimento Interno da Camex, com as altera\u00e7\u00f5es promovidas por meio da Resolu\u00e7\u00e3o Camex 7/2018, especificou que essa fun\u00e7\u00e3o cabia ao Secret\u00e1rio-Geral das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (pe\u00e7a 52, p. 3) . Do mesmo modo, a secretaria do Comit\u00ea cabia ao MRE, conforme o art. 130-F do Regimento Interno da Camex. A SE/Camex estaria incumbida de prestar apoio t\u00e9cnico no que fosse necess\u00e1rio (pe\u00e7a 52, p. 3) . </p><p>Assim, a SE/Camex alega que a data de extin\u00e7\u00e3o dos colegiados foi fixada, de modo geral, em 28/6/2019, nos termos do art. 5\u00ba do Decreto 9.759/2019.</p><p>Segundo o art. 7\u00ba do mesmo diploma legal, as propostas para recria\u00e7\u00e3o de novos colegiados, sem que houvesse quebra de continuidade dos seus trabalhos, seriam encaminhados \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica at\u00e9 o dia 28/5/2019, o que significaria que os colegiados, cujas propostas de recria\u00e7\u00e3o fossem apresentadas at\u00e9 essa data, estariam ressalvados do efeito da extin\u00e7\u00e3o. </p><p>A SE/Camex apresentou mensagens eletr\u00f4nicas pelas quais teria instado o MRE a encaminhar uma proposta de decreto de recria\u00e7\u00e3o do Copcom para que n\u00e3o fosse extinto (pe\u00e7a 122) . </p><p>A SE/Camex informa n\u00e3o ter registro de que o MRE tenha solicitado seu apoio durante o per\u00edodo em que o Copcom teve previs\u00e3o regulamentar. Informa ainda que n\u00e3o houve atos de designa\u00e7\u00e3o de representantes do Copcom, tampouco h\u00e1 registro de reuni\u00f5es realizadas no passado (pe\u00e7a 52, p. 3) . Na mesma linha, n\u00e3o h\u00e1 agenda de reuni\u00f5es prevista, haja vista a extin\u00e7\u00e3o do colegiado (pe\u00e7a 52, p. 4) .</p><p>Por fim, informa que, em vista da in\u00e9rcia tanto da presid\u00eancia como da secretaria do Copcom, a SE/Camex n\u00e3o manteve equipe dedicada ao suporte das atividades do comit\u00ea (pe\u00e7a 52, p. 4) .</p><p>N\u00e3o obstante esses fatos, em 4/10/2019 foi editado o Decreto 10.044, reestabelecendo a Camex. Por meio desse decreto foi criado o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, integrando a Camex, ao qual compete, dentre outros atos necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da pol\u00edtica de com\u00e9rcio exterior, propor as diretrizes e coordenar as pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o de mercadorias e de servi\u00e7os no exterior e de informa\u00e7\u00e3o comercial.</p><p>As provid\u00eancias informadas anteriormente tratam especificamente das a\u00e7\u00f5es diretamente relacionadas \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Durante os trabalhos de auditoria foram colhidas mais informa\u00e7\u00f5es \u00e0s quais permitem tra\u00e7ar um panorama sobre a exist\u00eancia e a estrutura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de diretrizes nacionais para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo. Assim, a an\u00e1lise aqui realizada, al\u00e9m de verificar o atendimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es dos itens 9.3 e 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, trar\u00e1 considera\u00e7\u00f5es acerca da estrutura\u00e7\u00e3o daquelas diretrizes.</p><p>O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi discutido e votado na sess\u00e3o de 28/2/2018. \u00c0 \u00e9poca, encontrava-se vigente o Decreto 4.732/2003, com altera\u00e7\u00f5es do Decreto 9.029/2017, os quais dispunham sobre a Camex. </p><p>Nos termos do artigo 2\u00ba, inciso X, do Decreto 4.732/2003, alterado pelo Decreto 9.029/2017, cabia \u00e0 Camex fixar diretrizes e coordenar as pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o de mercadorias e de servi\u00e7os no exterior e de informa\u00e7\u00e3o comercial. No artigo 1\u00ba, constava, originalmente, que a Camex tinha por objetivo a formula\u00e7\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o, a implementa\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e de atividades relativas ao com\u00e9rcio exterior de bens e servi\u00e7os, inclu\u00eddo o turismo, com vistas a promover o com\u00e9rcio exterior, os investimentos e a competitividade internacional do Pa\u00eds.</p><p>O artigo 5\u00ba previa, entre outras disposi\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o do Copcom, visando, nos termos do \u00a719 do mesmo artigo, propor ao Conselho de Ministros da Camex diretrizes e estrat\u00e9gias para a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o comercial brasileira e acompanhar sua execu\u00e7\u00e3o.</p><p>At\u00e9 o momento das delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que culminaram no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Copcom n\u00e3o havia efetivamente sido institu\u00eddo, raz\u00e3o pela qual foi exarada a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3. </p><p>Uma vez que o Copcom foi extinto por for\u00e7a do art. 5\u00ba do Decreto 9.759, de 11/4/2019, a princ\u00edpio, a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 teria perdido o objeto e restaria prejudicada.</p><p>Destaque-se que entre a data do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> e a extin\u00e7\u00e3o do Copcom se passou um ano e 42 dias sem que o Comit\u00ea houvesse efetivamente funcionado.</p><p>N\u00e3o obstante esse fato, em 4/10/2019 foi editado o Decreto 10.044/2019 reestabelecendo a Camex. Por meio desse decreto foi criado o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, integrando a Camex, ao qual compete, dentre outros atos necess\u00e1rios \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da pol\u00edtica de com\u00e9rcio exterior, propor as diretrizes e coordenar as pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o de mercadorias e de servi\u00e7os no exterior e de informa\u00e7\u00e3o comercial.</p><p>O decreto ainda previu a composi\u00e7\u00e3o do Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, cabendo a sua presid\u00eancia ao Presidente da Rep\u00fablica, sua periodicidade semestral de reuni\u00f5es, al\u00e9m de quest\u00f5es operacionais como qu\u00f3rum de maioria simples dos membros para tomada de decis\u00f5es, voto de qualidade em caso de empate, entre outras.</p><p>Deve-se procurar destacar as raz\u00f5es pelas quais recomendou-se a efetiva constitui\u00e7\u00e3o do Copcom, a saber: trazer efetividade \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da Camex no sentido de emitir diretrizes nacionais para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, uma vez que caberia ao Copcom propor essas diretrizes ao Conselho de Ministros da Camex.</p><p>Sobre as diretrizes nacionais para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, a SE/Camex informou, por meio do Of\u00edcio SEI 15/2019/SINVE/CAMEX/SE/SECINT-ME, de 15/8/2019 (pe\u00e7a 53, p. 2) , que em fun\u00e7\u00e3o do Copcom n\u00e3o ter entrado em funcionamento efetivo, n\u00e3o foi estabelecido, formalmente, qualquer plano que contemplasse objetivos, metas e pa\u00edses priorit\u00e1rios relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, de maneira que a veicula\u00e7\u00e3o de diretrizes estrat\u00e9gicas para os demais \u00f3rg\u00e3os do Governo Federal restou prejudicada.</p><p>Essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pela resposta do MRE apresentada ao Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 12-380/2019 (pe\u00e7a 53, p. 2) , por meio da qual o MRE informa que \"n\u00e3o foram enviadas a esta CGPR diretrizes estrat\u00e9gicas para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior vindas da Camex, MDIC ou Minist\u00e9rio da Economia\".</p><p>Por outro lado, isto n\u00e3o significa que n\u00e3o houvesse a\u00e7\u00f5es do governo federal relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. Nesse sentido, o extinto MDIC tinha compet\u00eancia expressamente definidas pelo Decreto 9.260/2017 para o desenvolvimento de pol\u00edticas de com\u00e9rcio exterior, incluindo, conforme o art. 18, II, medidas de promo\u00e7\u00e3o comercial relativas a essa pol\u00edtica. O Minist\u00e9rio desenvolvia iniciativas que foram absorvidas pelo atual Minist\u00e9rio da Economia. Nesse sentido, o art. 91. do Decreto 9.745/2019 estabelece que cabe \u00e0 Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Economia, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, propor medidas de promo\u00e7\u00e3o comercial.</p><p>Com efeito, a Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Economia, por meio da Subsecretaria de Facilita\u00e7\u00e3o de Com\u00e9rcio Exterior apresenta cinco iniciativas relacionadas ao tema: Aprendendo a Exportar; Encontros de Com\u00e9rcio Exterior (ENCOMEX) ; Invest&Export Brasil; Plano Nacional da Cultura Exportadora (PNCE) e Vitrine do Exportador. Informa\u00e7\u00f5es acerca dessas iniciativas podem ser obtidas nos seguintes s\u00edtios eletr\u00f4nicos: www.aprendendoaexportar.gov.br, www.mdic.gov.br/index.php/comercio- exterior/pnce/1625-Encomex, www.investexportbrasil.gov.br, www.mdic.gov.br/index.php/ comercio-exterior/pnce, www.vitrinedoexportador.gov.br (pe\u00e7a 54) .</p><p>Al\u00e9m das compet\u00eancias e das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior, cabe destacar as atribui\u00e7\u00f5es do MRE. O art. 45, inciso IX, da Lei 13.844, de 18/6/2019, estabeleceu que constituem \u00e1reas de compet\u00eancia do MRE a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, de investimentos e da competitividade internacional do Pa\u00eds, em coordena\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas governamentais de com\u00e9rcio exterior, inclu\u00edda a supervis\u00e3o do Servi\u00e7o Social Aut\u00f4nomo Apex-Brasil.</p><p>O MRE encaminhou mensagem eletr\u00f4nica (pe\u00e7a 55) consolidando suas diretrizes no setor de promo\u00e7\u00e3o comercial para 2018 e 2019. A mensagem informa aos Setores de Promo\u00e7\u00e3o Comercial e Investimentos (Secoms) de suas representa\u00e7\u00f5es no exterior que dever\u00e3o buscar complementaridade com as entidades parceiras de promo\u00e7\u00e3o comercial, atra\u00e7\u00e3o de investimentos e difus\u00e3o do produto tur\u00edstico brasileiro, tais como Apex-Brasil, MDIC, Mapa, Embratur, CNI, CNA, Sebrae, Federa\u00e7\u00f5es das Ind\u00fastrias estaduais e associa\u00e7\u00f5es setoriais. As a\u00e7\u00f5es ali apontadas se dividem, resumidamente em:</p><p>- fortalecer o processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor e de diversifica\u00e7\u00e3o de pauta e dos destinos das exporta\u00e7\u00f5es, por meio do est\u00edmulo \u00e0 expans\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o brasileira em mercados priorit\u00e1rios e/ou com potencial para crescimento das rela\u00e7\u00f5es comerciais;</p><p>- contribuir para aumentar o volume e a qualidade de investimentos estrangeiros para as obras priorit\u00e1rias de infraestrutura brasileiras e para ampliar a internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras, por meio do refor\u00e7o dos la\u00e7os diplom\u00e1ticos com pa\u00edses estrat\u00e9gicos;</p><p>- desenvolver programas de capacita\u00e7\u00e3o e de interc\u00e2mbio de experi\u00eancias em promo\u00e7\u00e3o comercial, em atra\u00e7\u00e3o de investimentos e em promo\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico brasileiro para as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas participantes do sistema de promo\u00e7\u00e3o comercial brasileiro; e </p><p>- fortalecer a\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia comercial no \u00e2mbito do sistema de promo\u00e7\u00e3o comercial brasileiro, por meio da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que contribua a uma maior inser\u00e7\u00e3o do Brasil em mercados selecionados. </p><p>Dentre outras a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o comercial informadas pelo MRE, destaca-se a realiza\u00e7\u00e3o de mais de 350 miss\u00f5es de prospec\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o comercial realizadas no \u00e2mbito das diretrizes estrat\u00e9gicas do minist\u00e9rio para 2018 e 2019 visando o fortalecimento do processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor e de diversifica\u00e7\u00e3o de pauta e de destinos das exporta\u00e7\u00f5es, em parceria com \u00f3rg\u00e3os governamentais e entidades empresariais e o programa de Feiras e Exposi\u00e7\u00f5es do Itamaraty no Exterior, que contemplou a realiza\u00e7\u00e3o de 55 feiras de diversos setores econ\u00f4micos. O MRE informa que parte dos eventos foi realizada no marco de parcerias com a Secretaria Especial da Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, o antigo MDIC e a Apex-Brasil. </p><p>Ainda sobre institui\u00e7\u00f5es com atribui\u00e7\u00f5es legais para desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es na promo\u00e7\u00e3o do comercio exterior, \u00e0 Apex-Brasil, nos termos do art. 2\u00ba do Decreto 4.584/2003, compete a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es em coopera\u00e7\u00e3o com o Poder P\u00fablico, inclusive a\u00e7\u00f5es para promo\u00e7\u00e3o de investimentos, em observ\u00e2ncia \u00e0s pol\u00edticas nacionais de desenvolvimento, particularmente as relativas \u00e0s \u00e1reas industrial, comercial, tecnol\u00f3gica, de agricultura e de servi\u00e7os.</p><p>A pluralidade de compet\u00eancias apresentada em conjunto com as informa\u00e7\u00f5es sobre a aus\u00eancia de diretrizes estrat\u00e9gicas formalizadas denota uma falha na estrutura de governan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior.</p><p>Adotou-se como crit\u00e9rio para an\u00e1lise o Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU - 2014 (dispon\u00edvel em https://portal.tcu.gov.br/data/files/02/45/56/74/41D92510973A23251A2818A8/2686056.PDF) , que apresenta um modelo de avalia\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a composto por oito componentes: institucionaliza\u00e7\u00e3o; planos e objetivos; participa\u00e7\u00e3o; capacidade organizacional e recursos; coordena\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia; monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o; gest\u00e3o de riscos e controle interno; e <i>accountability</i>.</p><p>Ante a aus\u00eancia de formaliza\u00e7\u00e3o de diretrizes nacionais para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior destacam-se os componentes institucionaliza\u00e7\u00e3o; planos e objetivos; e coordena\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia (p. 43 e 55 do referencial) . Consoante o Referencial:</p><p>A institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica se refere a aspectos, formais ou informais, da exist\u00eancia da pol\u00edtica, relacionados a capacidades organizacionais, normatiza\u00e7\u00e3o, padr\u00f5es, procedimentos, compet\u00eancias e recursos que possibilitam o alcance dos objetivos e resultados da pol\u00edtica p\u00fablica. Espera-se que uma pol\u00edtica p\u00fablica esteja jur\u00eddica e oficialmente formalizada, com o estabelecimento de normas, padr\u00f5es e procedimentos que definam claramente as arenas decis\u00f3rias, a divis\u00e3o de compet\u00eancias e as atribui\u00e7\u00f5es dos atores envolvidos. A inexist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas formais fragiliza, por exemplo, a constitui\u00e7\u00e3o de arcabou\u00e7os legais para a sua sustenta\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o segura das fontes de recursos a serem alocados (PROCOPIUCK, 2013) .</p><p>Quanto ao componente planos e objetivos, o Referencial disp\u00f5e que (p. 45 e 46) :</p><p> (...) a pol\u00edtica p\u00fablica orienta-se por uma formula\u00e7\u00e3o geral que defina sua l\u00f3gica de interven\u00e7\u00e3o e por planos que permitam operacionalizar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, delineados em fun\u00e7\u00e3o das diretrizes, objetivos e metas propostas.</p><p>O estabelecimento de prioridades, objetivos e metas a serem alcan\u00e7ados constitui espinha dorsal de uma pol\u00edtica p\u00fablica, e sinaliza a todos quais s\u00e3o os par\u00e2metros pelos quais se orientar (DIAS, 2012) .</p><p>Finalmente, as diretrizes, objetivos e metas da pol\u00edtica p\u00fablica devem ser coerentes entre si e com o delineamento estrat\u00e9gico mais amplo ao qual se integram, sob a perspectiva do planejamento governamental e das escolhas sociais que ele deve refletir.</p><p>J\u00e1 no que diz respeito ao componente coordena\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia, o Referencial pondera que (p. 56) :</p><p>As pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o formadas por uma mir\u00edade de atores, podendo ser lideradas por algum ator espec\u00edfico, mas usualmente recebem influ\u00eancia de diversas institui\u00e7\u00f5es e pessoas ao longo de suas fases. De acordo com o <i>Government Accountability Office</i> (GAO) , as organiza\u00e7\u00f5es colaboradoras devem trabalhar em conjunto para definir e concordar sobre seus respectivos pap\u00e9is e responsabilidades, incluindo como o esfor\u00e7o cooperativo ser\u00e1 liderado. Agindo dessa forma, as organiza\u00e7\u00f5es poder\u00e3o esclarecer as fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de cada membro, organizar seus esfor\u00e7os conjuntos e individuais e facilitar a tomada de decis\u00e3o. Uma lideran\u00e7a comprometida por aqueles envolvidos no esfor\u00e7o cooperativo, em todos os n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1ria para superar as diversas barreiras para se trabalhar al\u00e9m dos limites de cada organiza\u00e7\u00e3o. (GAO, 2005) .</p><p>\u00c9 necess\u00e1ria uma estrutura clara de lideran\u00e7a para melhorar a forma como a pol\u00edtica \u00e9 formulada e entregue (UKPDC,2012) . A defini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is e responsabilidades para a coordena\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de processos de coordena\u00e7\u00e3o pode mitigar a exist\u00eancia de fragmenta\u00e7\u00e3o e sobreposi\u00e7\u00e3o, bem como reduzir os riscos de duplicidade (GAO, 2013) .</p><p>Portanto, diante das informa\u00e7\u00f5es apresentadas e com base no Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU, verifica-se a necessidade de formaliza\u00e7\u00e3o de diretrizes que norteiem as a\u00e7\u00f5es governamentais de promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. Para que essas diretrizes atendam \u00e0s melhores pr\u00e1ticas de governan\u00e7a, devem ser observados os componentes institucionaliza\u00e7\u00e3o e planos e objetivos, com a formaliza\u00e7\u00e3o das diretrizes definindo claramente as atribui\u00e7\u00f5es de cada institui\u00e7\u00e3o.</p><p>J\u00e1 o componente coordena\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia encontra-se parcialmente atendido, uma vez que o Decreto 10.044, de 4/10/2019, reestabeleceu a Camex e criou o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, com atribui\u00e7\u00e3o expressa de servir como coordenador das pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es. </p><p>Ainda sobre o aspecto coer\u00eancia, cabe destacar que, conforme informado pela Coordena\u00e7\u00e3o de Inser\u00e7\u00e3o Internacional de Empresas do Minist\u00e9rio da Economia (pe\u00e7a 54) , o MRE \u00e9 uma das institui\u00e7\u00f5es parceiras do Plano Nacional da Cultura Exportadora (PNCE - iniciativa mencionada anteriormente) e atua tamb\u00e9m em parceria com o Minist\u00e9rio da Economia no Encomexe no <i>Invest&Export</i> Brasil.</p><p>Indo al\u00e9m, utilizando-se do Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise <i>ex post</i> para Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (http://www.casacivil.gov.br/central-de-conteudos/downloads/guiaexpost.pdf, p. 116) , tem-se que:</p><p> (...) para que a interven\u00e7\u00e3o governamental seja eficaz \u00e9 analisar se a pol\u00edtica p\u00fablica est\u00e1 sendo implementada de forma integrada e coordenada. Para isso, recomenda-se o uso do m\u00e9todo FSD (fragmenta\u00e7\u00e3o, sobreposi\u00e7\u00e3o, duplicidade e lacunas) . A sua aplica\u00e7\u00e3o ocorre em duas etapas: na primeira, s\u00e3o identificadas as fragmenta\u00e7\u00f5es, sobreposi\u00e7\u00f5es, duplicidades e lacunas na interven\u00e7\u00e3o sobre determinado problema ou, em outra perspectiva, sobre determinado objetivo; na segunda, reconhecem-se os efeitos potenciais da exist\u00eancia desses conceitos estabelecidos para a pol\u00edtica.</p><p>Identifica\u00e7\u00e3o de fragmenta\u00e7\u00e3o, sobreposi\u00e7\u00e3o, duplicidade e lacunas conforme apresentado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o* (TCU, 2017) , os conceitos relevantes para esta etapa est\u00e3o descritos a seguir.</p><p>- Fragmenta\u00e7\u00e3o: \u00e9 a exist\u00eancia de mais de uma institui\u00e7\u00e3o governamental (ou mais de uma unidade dentro de uma institui\u00e7\u00e3o governamental) que atua na resolu\u00e7\u00e3o do problema ou na interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica sem coordena\u00e7\u00e3o plena, havendo, assim, oportunidades para melhorar a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico.</p><p>- Sobreposi\u00e7\u00e3o: v\u00e1rias pol\u00edticas ou institui\u00e7\u00f5es agem sobre o mesmo problema e com objetivos parecidos, atuando em atividades, estrat\u00e9gias semelhantes ou sobre o mesmo p\u00fablico-alvo para alcan\u00e7ar esses objetivos.</p><p>- Duplicidade: define-se pela exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es ou pol\u00edticas p\u00fablicas diferentes que entregam os mesmos servi\u00e7os ou produtos \u00e0 sociedade.</p><p>- Lacuna: aus\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, processos, atores, mecanismos institucionais, benef\u00edcios ou benefici\u00e1rios para que a interven\u00e7\u00e3o tenha mais efic\u00e1cia e efetividade</p><p>* - relat\u00f3rio de auditoria do Ac\u00f3rd\u00e3o no 709/2018</p><p>O m\u00e9todo FDS foi adotado pelo <i>United States Governament Accountability Office </i> (GAO) . Em seu documento <i>Fragmentation, Overlap, and Duplication - an Evaluation and Management Guide </i> (em livre tradu\u00e7\u00e3o: Fragmenta\u00e7\u00e3o, Sobreposi\u00e7\u00e3o e Duplica\u00e7\u00e3o - Guia de Avalia\u00e7\u00e3o e Gerenciamento - https://www.gao.gov/assets/670/669612.pdf) , na p\u00e1gina 11, h\u00e1 as seguintes defini\u00e7\u00f5es, em livre tradu\u00e7\u00e3o: </p><p>Fragmenta\u00e7\u00e3o: refere-se \u00e0quelas circunst\u00e2ncias nas quais mais de uma ag\u00eancia federal (ou mais de um setor de uma mesma ag\u00eancia) est\u00e1 envolvida na mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de uma necessidade nacional e h\u00e1 oportunidades de melhoria para aperfei\u00e7oar o servi\u00e7o entregue. </p><p>Sobreposi\u00e7\u00e3o: ocorre quando m\u00faltiplas ag\u00eancias ou programas com objetivos similares, engajam em atividades similares ou estrat\u00e9gias para alcan\u00e7\u00e1-los, ou atender benefici\u00e1rios similares. </p><p>Duplica\u00e7\u00e3o: ocorre quando duas ou mais ag\u00eancias ou programas est\u00e3o engajados nas mesmas atividades ou providenciam os mesmos servi\u00e7os para os mesmos benefici\u00e1rios.</p><p>O mesmo documento traz a seguinte passagem (p\u00e1gina 32 em livre tradu\u00e7\u00e3o) :</p><p>confirmadas as informa\u00e7\u00f5es colhidas e avalia\u00e7\u00f5es realizadas atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios de an\u00e1lise (da pol\u00edtica p\u00fablica) , gestores do Poder Executivo poder\u00e3o ter uma melhor compreens\u00e3o dos efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o, sobreposi\u00e7\u00e3o e duplica\u00e7\u00e3o identificados e as justificativas das respectivas recomenda\u00e7\u00f5es. Implementando essas recomenda\u00e7\u00f5es, os gestores podem melhorar e assegurar a efici\u00eancia e efetividade dos programas Federais.</p><p>No caso em tela, observa-se que existe mecanismos de articula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es e h\u00e1 a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial realizadas e em desenvolvimento. A inst\u00e2ncia de coordena\u00e7\u00e3o foi recentemente criada: Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial da Camex. Assim, a aus\u00eancia de diretrizes nacionais sobre o tema poder\u00e1 ser resolvida, dada sua compet\u00eancia sobre o tema.</p><p>Resta observar se o conselho entrar\u00e1 em funcionamento efetivo e adotar\u00e1 medidas no sentido de promover coer\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es intervenientes na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior de forma que sejam complementares e otimizem o resultado esperado, incluindo a formaliza\u00e7\u00e3o de diretrizes nacionais.</p><p>Ante o exposto, usando-se de interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica e considerando que: o Copcom foi extinto sem haver de fato iniciados suas atividades; o novo Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial absorveu as compet\u00eancias do Copcom; at\u00e9 o momento do encerramento das atividades de campo de auditoria o referido conselho n\u00e3o havia iniciado suas atividades; poder-se-ia considerar que a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> sobre a cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncia para iniciar as atividades relacionadas \u00e0s diretrizes e estrat\u00e9gias para a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o comercial brasileira, bem como seu acompanhamento, n\u00e3o foi atendida.</p><p>Por outro lado, observa-se que a condu\u00e7\u00e3o do novo conselho \u00e9 de compet\u00eancia da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, enquanto a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 foi dirigida \u00e0 Secretaria-Executiva da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior - SE/Camex e \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) . Portanto, a recomenda\u00e7\u00e3o resta prejudicada, raz\u00e3o pela qual prop\u00f5e-se considera-la insubsistente e encerrar seu monitoramento, sem preju\u00edzo da realiza\u00e7\u00e3o de eventuais futuras a\u00e7\u00f5es de controle sobre a mat\u00e9ria.</p><p>Passando a an\u00e1lise para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior mediante articula\u00e7\u00e3o entre MTur, Embratur e as representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo, com rela\u00e7\u00e3o ao item 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no mesmo Of\u00edcio SEI 15/2019/SINVE/CAMEX/SE/SECINT-ME (pe\u00e7a 53, p.2) , a SE/Camex informou que a aus\u00eancia das diretrizes estrat\u00e9gicas nacionais inviabilizou qualquer comunica\u00e7\u00e3o oficial nesse sentido \u00e0s entidades supracitadas.</p><p>Assim, pode-se afirmar que a articula\u00e7\u00e3o realizada entre MTur, Embratur e representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo, considerando os exerc\u00edcios tomados como amostra (2018 e 2019) , n\u00e3o levaram em conta diretrizes nacionais para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, uma vez que essas diretrizes n\u00e3o existiam. Tampouco houve articula\u00e7\u00e3o com o extinto MDIC ou com o Minist\u00e9rio da Economia, haja vista que este \u00faltimo informou que sua Coordena\u00e7\u00e3o de Inser\u00e7\u00e3o Internacional de Empresas n\u00e3o possui interlocu\u00e7\u00e3o com o MTur e Embratur (pe\u00e7a 54, p. 2) .</p><p>No que diz respeito ao incentivo ao turismo, na articula\u00e7\u00e3o entre MTur, Embratur e as representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo, a SE/Camex, por sua vez, se pronunciou por meio do Of\u00edcio SEI 15/2019/SINVE/CAMEX/SE/SECINT-ME, de 15/8/2019 (pe\u00e7a 53, p.2) , destacou que:</p><p> (...) o turismo est\u00e1 compreendido no \u00e2mbito do art. 1\u00ba do Decreto n\u00ba 4.732/2003 desde a reda\u00e7\u00e3o original do diploma. Para viabilizar a discuss\u00e3o de pol\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o a este setor, o Decreto 5.398/2005 incluiu o Secret\u00e1rio-Executivo do Minist\u00e9rio do Turismo no Comit\u00ea Executivo de Gest\u00e3o (Gecex) . Contudo, ap\u00f3s mais de dez anos sem resultados concretos dessa medida, e com a necessidade de racionaliza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o, a autoridade em refer\u00eancia foi exclu\u00edda do rol de membros natos do Gecex pelo Decreto n\u00ba 8.807/2016. Infelizmente, a minuta que originou esse \u00faltimo decreto n\u00e3o aproveitou a oportunidade para excluir a men\u00e7\u00e3o expressa ao turismo, o que seria mais consent\u00e2neo com a retirada do \u00f3rg\u00e3o competente de uma das inst\u00e2ncias decis\u00f3rias da Camex. Em face desse breve hist\u00f3rico, a Camex n\u00e3o expediu diretrizes estrat\u00e9gicas relacionadas ao turismo para os anos de 2018 e 2019.</p><p>Com efeito, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto 10.044/2019, n\u00e3o lhes foram atribu\u00eddas compet\u00eancias relacionadas ao turismo.</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>O MRE argumenta que independentemente da inexist\u00eancia do Copcom, h\u00e1 coordena\u00e7\u00e3o entre os principais \u00f3rg\u00e3os envolvidos na promo\u00e7\u00e3o comercial e de investimentos do Brasil na defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para a atua\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na \u00e1rea (pe\u00e7a 121, p. 7) .Tal coordena\u00e7\u00e3o estaria ocorrendo no \u00e2mbito do Conselho Deliberativo da Apex-Brasil, presidido pelo MRE e composto tamb\u00e9m pelo Minist\u00e9rio da Economia (ME) ; Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (Mapa) ; Secretaria Especial do Programa de Parcerias de Investimentos (PPI) ; Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) ; Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) ; Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura e Pecu\u00e1ria do Brasil (CNA) ; Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0 Pequena e Micro Empresa (Sebrae) ; Associa\u00e7\u00e3o de Com\u00e9rcio Exterior do Brasil (AEB) e Secretaria Executiva da Camex. Tais entidades, entre as quais o ME e o Mapa, integrantes da Camex, discutem e aprovam, de maneira colegiada, o planejamento estrat\u00e9gico quadrienal, o planejamento anual e a destina\u00e7\u00e3o dos recursos da Apex-Brasil na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e de investimentos do Brasil.</p><p>Ademais, o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial (CEC) , cuja primeira reuni\u00e3o teve lugar em 16 de dezembro de 2019, poder\u00e1 propor diretrizes de promo\u00e7\u00e3o comercial, nos termos do inciso V do art. 3\u00ba do Decreto 10.044/2019.</p><p>An\u00e1lise</p><p>As informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo MRE, com efeito, apontam que havia uma coordena\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os federais e entidades para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a Apex-Brasil. Contudo, isso n\u00e3o implica dizer que a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia para a Ag\u00eancia vincule e oriente a prioridade das a\u00e7\u00f5es desses mesmos \u00f3rg\u00e3os federais e entidades. N\u00e3o se identificou formaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, de forma geral, para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, contendo prioridades, objetivos e metas a serem alcan\u00e7ados, nem tampouco uma estrutura clara de lideran\u00e7a para melhorar a forma como a pol\u00edtica \u00e9 formulada e entregue. Esses elementos s\u00e3o instrumentais para a ader\u00eancia aos componentes institucionaliza\u00e7\u00e3o, planos e objetivos, e coordena\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia do Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas do TCU.</p><p>Assim, ainda se faz necess\u00e1ria a exist\u00eancia de inst\u00e2ncia governamental para defini\u00e7\u00e3o das diretrizes estrat\u00e9gicas nacionais e coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio exterior.</p><p>A cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial vem ao encontro dessa necessidade e poder\u00e1 suprir a lacuna na estrutura de governan\u00e7a.</p><p>Item 9.5.3 - Articula\u00e7\u00e3o entre MRE, MTur e Embratur</p><p>Buscou-se avaliar em que medida o MRE, o MTur e o Embratur se articulam com o prop\u00f3sito de incentivar a promo\u00e7\u00e3o comercial e do turismo no exterior, e se isso ocorre por meio de a\u00e7\u00f5es planejadas e articuladas, desde seu planejamento, ou por a\u00e7\u00f5es isoladas.</p><p>Solicitou-se ao MTur e ao Embratur informar se a Camex, o MRE, o antigo MDIC e o ME apresentaram formalmente as diretrizes estrat\u00e9gicas nacionais estabelecidas, para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior nos exerc\u00edcios de 2018 e 2019 (pe\u00e7as 35, 36 e 39) . </p><p>O MTur esclareceu que n\u00e3o recebeu formalmente as diretrizes estrat\u00e9gicas formuladas pelas entidades supracitadas, referentes aos referidos exerc\u00edcios, e que ele n\u00e3o \u00e9 membro da Camex, embora, oportunamente, seja convidado para participar de reuni\u00f5es realizadas no \u00e2mbito dessa C\u00e2mara (pe\u00e7a 56, p. 1 e 2) . Nessa mesma linha, o MRE esclareceu que nada a respeito foi repassado pela Camex (pe\u00e7a 57, p. 4) . </p><p>O Embratur afirma que n\u00e3o recebeu expediente formal da Camex, do MRE, do antigo MDIC e/ou ME atinente \u00e0s diretrizes estrat\u00e9gicas nacionais por eles estabelecidas para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, para os exerc\u00edcios de 2018 e 2019 (pe\u00e7a 58) .</p><p>Quanto \u00e0 Camex, esse fato refor\u00e7a que, embora formalmente constitu\u00edda, essa C\u00e2mara n\u00e3o funcionava na pr\u00e1tica, conforme j\u00e1 ressaltado neste relat\u00f3rio, de maneira que o principal foro para discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de diretrizes estrat\u00e9gicas para a promo\u00e7\u00e3o comercial e turismo no exterior ficou prejudicado ao longo dos \u00faltimos anos. </p><p>O MRE esclarece que desconhece eventual comunica\u00e7\u00e3o feita ao MTur ou ao Embratur de estrat\u00e9gias para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior estabelecidas por ele, no entanto, frisa que, no \u00e2mbito do turismo, a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes estrat\u00e9gicas para a promo\u00e7\u00e3o comercial, atra\u00e7\u00e3o de investimentos e divulga\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do Brasil no exterior \u00e9 da compet\u00eancia exclusiva daqueles dois primeiros \u00f3rg\u00e3os (pe\u00e7a 57, p. 4) .</p><p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas, observa-se que n\u00e3o houve uma intera\u00e7\u00e3o entre as entidades competentes para a formula\u00e7\u00e3o das diretrizes estrat\u00e9gicas relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo com o MTur e o Embratur, ao menos no que se refere \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o formal do que foi estabelecido como estrat\u00e9gia nacional para nortear a atua\u00e7\u00e3o de ambos. </p><p>Na aus\u00eancia de formula\u00e7\u00e3o de diretrizes estrat\u00e9gicas pela Camex e levando-se em conta a afirma\u00e7\u00e3o do MRE, de que a promo\u00e7\u00e3o comercial, atra\u00e7\u00e3o de investimentos e divulga\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do Brasil \u00e9 da compet\u00eancia exclusiva do MTur e do Embratur, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de uma linha de atua\u00e7\u00e3o nacional para o segmento de turismo, que envolva e coordene, de maneira efetiva, os esfor\u00e7os dos entes competentes na mat\u00e9ria.</p><p>Solicitou-se ao MTur que apresentasse as suas pr\u00f3prias diretrizes e seu planejamento estrat\u00e9gico para promo\u00e7\u00e3o do turismo para os exerc\u00edcios de 2018 e 2019, eis que o art. 60 da Lei 13.502/2017 e o art. 49 da Lei 13.844/2019 disp\u00f5em que compete ao referido Minist\u00e9rio a pol\u00edtica nacional de desenvolvimento do turismo e a promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do turismo nacional, no pa\u00eds e no exterior.</p><p>O MTur informou que o seu planejamento estrat\u00e9gico n\u00e3o \u00e9 realizado desde 2016, e que, para o ano de 2019, foi elaborado um plano de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico, no qual foram apontadas as prioridades para o exerc\u00edcio corrente e as metas a serem atingidas pelas equipes do Minist\u00e9rio, em alinhamento com o PPA 2016-2019 e o Plano Nacional de Turismo 2018-2022 (PNT 2018-2022) (pe\u00e7a 59) . </p><p>Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que o Minist\u00e9rio estava desenvolvendo suas atividades sem um planejamento estrat\u00e9gico formal, desde 2016, situa\u00e7\u00e3o essa que n\u00e3o se coaduna com a pr\u00e1tica de boa governan\u00e7a p\u00fablica. Nesse ponto, conforme consta no Referencial B\u00e1sico de Governan\u00e7a do TCU, p. 52, o papel fundamental atribu\u00eddo \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u00e9 o de, por meio dos servi\u00e7os prestados, ampliar, de forma sist\u00eamica e integrada, o bem-estar social e as oportunidades aos cidad\u00e3os, devendo a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica atuar com efic\u00e1cia, efici\u00eancia, efetividade e economicidade em benef\u00edcio da sociedade. Para isso, \u00e9 importante tra\u00e7ar claramente seus objetivos, definir sua estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o e adotar ferramentas capazes de orientar as a\u00e7\u00f5es de melhoria. A organiza\u00e7\u00e3o, a partir de sua vis\u00e3o de futuro, da an\u00e1lise dos ambientes interno e externo e da sua miss\u00e3o institucional, deve formular suas estrat\u00e9gias, desdobr\u00e1-las em planos de a\u00e7\u00e3o e acompanhar sua implementa\u00e7\u00e3o, oferecendo os meios necess\u00e1rios ao alcance dos objetivos institucionais e \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o dos resultados.</p><p>O MTur esclareceu que est\u00e1 ciente da necessidade do instrumento, e que a Subsecretaria de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica solicitou o engajamento do Comit\u00ea de Governan\u00e7a no sentido de se co-responsabilizar pela elabora\u00e7\u00e3o do Planejamento Estrat\u00e9gico 2020-2023 como a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria (pe\u00e7a 59) .</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>O MTur apresentou informa\u00e7\u00f5es complementares ao relat\u00f3rio preliminar de auditoria, relacionadas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico. Enfatizou que, efetivamente, foi dada a devida aten\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico pela atual gest\u00e3o, ressaltando que, no dia 9/12/2019, foi realizada a \u00faltima oficina de planejamento estrat\u00e9gico, a qual teve por objetivo a constru\u00e7\u00e3o de um portf\u00f3lio de projetos estrat\u00e9gicos da Pasta, estando pendente a sua valida\u00e7\u00e3o pela alta gest\u00e3o (pe\u00e7a 117, p. 7) .</p><p>Esse minist\u00e9rio refor\u00e7ou que seu planejamento estrat\u00e9gico est\u00e1 em fase de finaliza\u00e7\u00e3o, mas que foi postergado em face da restrutura\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, em consequ\u00eancia da promulga\u00e7\u00e3o do Decreto 10.107, de 6/112019, o qual transferiu a Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania para o MTur, situa\u00e7\u00e3o essa que tem demandado estudos de como se dar\u00e1 integra\u00e7\u00e3o da nova secretaria ao planejamento estrat\u00e9gico da Pasta (pe\u00e7a 117, p. 7-8) .</p><p>O MTur informou que vem trabalhando em conjunto com o MRE, Apex-Brasil, C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Economia e Embratur nas a\u00e7\u00f5es de sua compet\u00eancia, mas que n\u00e3o houve at\u00e9 o presente momento, tratativas com o objetivo de se trabalhar em conjunto para a elabora\u00e7\u00e3o de um planejamento estrat\u00e9gico que envolva todas essas institui\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 117, p. 9) .</p><p>Ademais, o minist\u00e9rio asseverou que a articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes unidades citadas no relat\u00f3rio, para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es complementares ou conjuntas que visem a atra\u00e7\u00e3o de investimentos para projetos de concess\u00f5es e parcerias no turismo, podem n\u00e3o s\u00f3 otimizar recursos, mas tamb\u00e9m trazer melhores resultados (pe\u00e7a 117, p. 3 e 5) .</p><p>An\u00e1lise</p><p>As informa\u00e7\u00f5es demonstram que o MTur entende a import\u00e2ncia e tem envidado esfor\u00e7os para que seja concebido e implementado o seu planejamento estrat\u00e9gico, contudo o mesmo continua em fase de elabora\u00e7\u00e3o.</p><p>Embora n\u00e3o possua planejamento estrat\u00e9gico definido, o MTur informou que o PNT 2018-2022 (pe\u00e7a 60) , aprovado pelo Decreto 9.791, de 14/5/2019, \u00e9 o instrumento que estabelece diretrizes e estrat\u00e9gias para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Turismo, tendo como objetivo principal ordenar as a\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, orientando o esfor\u00e7o do Estado e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos para o desenvolvimento do turismo. Ademais, assevera que o referido PNT foi elaborado de forma coletiva, com o apoio das suas diferentes \u00e1reas t\u00e9cnicas, do Embratur e dos agentes p\u00fablicos e privados, por meio da C\u00e2mara Tem\u00e1tica do Plano Nacional de Turismo, constitu\u00edda dentro do Conselho Nacional de Turismo, sendo que esse documento espelharia os anseios do setor e do cidad\u00e3o que consome turismo, e que o conjunto de medidas nele propostas contribuiria para consolidar o turismo como um eixo estrat\u00e9gico efetivo de desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Esse PNT, ressalta o Minist\u00e9rio, incluiria as metas globais, diretrizes e linhas de atua\u00e7\u00e3o para o turismo no Brasil para o per\u00edodo 2018-2022, sendo que as metas espec\u00edficas para 2018 e 2019 estariam definidas nos planos de a\u00e7\u00e3o de cada exerc\u00edcio (pe\u00e7a 56, p. 1) .</p><p>Compulsando o PNT 2018-2022, verifica-se que foram previstas duas metas globais diretamente relacionadas ao incremento do turismo estrangeiro: Meta 1 - Aumentar a entrada anual de turistas estrangeiros de 6,5 para 12 milh\u00f5es; e aumentar a receita gerada pelos visitantes internacionais de US$ 6,5 para US$ 19 bilh\u00f5es (pe\u00e7a 60, p. 49 e 50) . Essas metas s\u00e3o bem abrangentes e influenciadas por outros fatores alheios aos esfor\u00e7os do MTur e Embratur, n\u00e3o dependendo, apenas, das a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a serem adotadas, por essas entidades, para que sejam alcan\u00e7adas com a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo em si. As metas estipuladas devem ser espec\u00edficas e mensur\u00e1veis, caracter\u00edsticas desej\u00e1veis que permitam a elas expressar claramente o que deve ser alcan\u00e7ado e em que medida, no intervalo de tempo considerado, conforme o documento \"T\u00e9cnica de Indicadores de Desempenho para Auditorias\", do TCU aprovado pela Portaria Segecex 33/2010.</p><p>O MTur elaborou, tamb\u00e9m, o Plano Estrat\u00e9gico de Marketing Tur\u00edstico - Experi\u00eancias do Brasil - 2014-2018 (pe\u00e7a 61) para nortear as pol\u00edticas p\u00fablicas e as a\u00e7\u00f5es da inciativa privada no que se refere \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do Brasil como destino tur\u00edstico (pe\u00e7a 61, p. 5) . Esse plano n\u00e3o apresenta metas globais nem indicadores de desempenho. O MTur n\u00e3o informou se foi desenvolvido um plano semelhante para o ano corrente e seguintes.</p><p>Em vista das informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo MTur, adotou-se procedimento para verificar se o PNT 2018-2022 foi apresentado formalmente ao MRE e ao Embratur; se foram realizadas a\u00e7\u00f5es voltados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo e do com\u00e9rcio exterior em conjunto; e se essas a\u00e7\u00f5es estavam alinhadas com as diretrizes estrat\u00e9gicas que, segundo o Minist\u00e9rio, estariam definidas no referido PNT.</p><p>O MTur informou que o PNT 2018-2022 e os Planos de A\u00e7\u00e3o de 2018 e 2019 foram publicados no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 62, p. 1) . N\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o de que houve uma comunica\u00e7\u00e3o formal direta \u00e0s entidades supracitadas, depois de o referido PNT ter sido aprovado, embora a publicidade do referido Plano esteja garantida por sua publica\u00e7\u00e3o oficial. N\u00e3o obstante, o PNT 2018-2022, durante a sua consecu\u00e7\u00e3o, foi apresentado na 51\u00aa Reuni\u00e3o do Conselho Nacional do Turismo, realizada em mar\u00e7o de 2018, conselho esse que possui entre seus membros representantes do Embratur e do MRE, conforme documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria anexada aos autos (pe\u00e7a 63) .</p><p>O Embratur esclareceu que o MTur encaminhou convite para que participasse da C\u00e2mara Tem\u00e1tica do Plano Nacional de Turismo - PNT 2018/2022, e que, diante da convoca\u00e7\u00e3o, a Autarquia designou um servidor da Diretoria de Intelig\u00eancia Competitiva e Promo\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica para acompanhar as reuni\u00f5es (pe\u00e7a 64) . O Instituto asseverou que, a partir dos trabalhos do grupo, foi produzida uma proposta de reformula\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64) , contendo as diretrizes, macro programas e programas para a atividade tur\u00edstica como um todo, que foi encaminhada para as devidas contribui\u00e7\u00f5es das \u00e1reas final\u00edsticas e do Gabinete da Presid\u00eancia (pe\u00e7a 65) . Registra-se que a referida documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da participa\u00e7\u00e3o formal do Embratur no processo de elabora\u00e7\u00e3o do PNT 2018-2022 encontra-se na pe\u00e7a 65. Dessa forma, o Embratur teve conhecimento e participou, em parte, da consecu\u00e7\u00e3o do PNT 2018-2022.</p><p>Por sua vez, o MRE deixou claro que n\u00e3o participa na formula\u00e7\u00e3o das diretrizes estrat\u00e9gicas para a promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior (pe\u00e7a 55, p. 4) . </p><p>Indagadas a respeito, as tr\u00eas entidades informaram que houve a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conjuntas a respeito da promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e turismo no exterior nos exerc\u00edcios de 2018 e 2019. </p><p>O MTur informou que realizou a\u00e7\u00f5es em conjunto com o MRE e suas representa\u00e7\u00f5es com foco na atra\u00e7\u00e3o de investimentos privados para o setor de turismo brasileiro. Para realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, esclarece que foram celebrados cinco termos de execu\u00e7\u00e3o descentralizada para repasse dos recursos pr\u00f3prios ao MRE (pe\u00e7a 66) . As a\u00e7\u00f5es realizadas foram apresentadas em planilha pr\u00f3pria (pe\u00e7a 66) .</p><p>O Embratur esclareceu que foram realizadas diversas a\u00e7\u00f5es promocionais, em conjunto com os Setores Comerciais de Embaixadas e Consulados, onde foram trabalhadas ferramentas de promo\u00e7\u00e3o para todos os tipos de p\u00fablico (<i>trade</i>, imprensa e p\u00fablico final) , promovendo-se os destinos e produtos brasileiros nos mercados internacionais. Foi apresentada planilha com as a\u00e7\u00f5es executadas no per\u00edodo (pe\u00e7a 67) .</p><p>O MRE confirmou que houve articula\u00e7\u00e3o com o MTur para a realiza\u00e7\u00e3o de determinadas a\u00e7\u00f5es, indicadas em planilha por ele apresentada (pe\u00e7a 67) . Ademais, o MRE ressalta que iniciativas para a atra\u00e7\u00e3o de investimentos no setor de turismo, ainda que de compet\u00eancia prec\u00edpua do MTur, coadunam-se, pela sua natureza, com atividades t\u00edpicas de promo\u00e7\u00e3o comercial e atra\u00e7\u00e3o de investimentos do pr\u00f3prio MRE, sendo que o seu planejamento e custeio s\u00e3o de responsabilidade do MTur, cabendo ao MRE t\u00e3o somente a canaliza\u00e7\u00e3o de recursos daquele minist\u00e9rio aos postos no exterior, para a execu\u00e7\u00e3o das iniciativas (pe\u00e7a 57, p. 5) .</p><p>Com base nas rela\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es executadas em conjunto, apresentadas pelo MRE, MTur e Embratur, selecionou-se, por amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica, um grupo de iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos, com a finalidade de se obter informa\u00e7\u00f5es de como teria se dado, nesses casos selecionados: o planejamento da articula\u00e7\u00e3o promovida entre as entidades supra; como essas iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos se relacionam com as pr\u00f3prias diretrizes estrat\u00e9gicas, vigentes em 2018 e 2019, para a promo\u00e7\u00e3o do turismo e do com\u00e9rcio exterior estabelecidas pelo MTur, Embratur e MRE; e se foram formalizados objetivos e metas pr\u00f3prios a serem cumpridos e adotados mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho para cada iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos (pe\u00e7as35,36 e 39) .</p><p>No que se refere ao alinhamento das atua\u00e7\u00f5es do MTur e MRE nas iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos executadas em conjunto, o MTur informou que essas tiveram, como foco geral, a atra\u00e7\u00e3o de investimentos privados para o setor de turismo brasileiro, sendo que elas foram operacionalizadas por meio de termos de execu\u00e7\u00e3o descentralizada (pe\u00e7a 56, p. 2) .</p><p>O MRE corroborou essa afirma\u00e7\u00e3o, pois asseverou que o alinhamento existente entre ele e o MTur, para cada uma das iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos selecionados na amostra, decorre de termos de execu\u00e7\u00e3o descentralizada oriundos daquele \u00faltimo, pois se tratam de iniciativas de atra\u00e7\u00e3o de investimentos no exterior de exclusiva iniciativa e custeio desse minist\u00e9rio, e cuja implementa\u00e7\u00e3o exigiu o aux\u00edlio dos postos no exterior em cujas jurisdi\u00e7\u00f5es as a\u00e7\u00f5es tiveram lugar. De sua parte, o MRE afirma que custeia, ocasionalmente, viagens e di\u00e1rias de funcion\u00e1rios dos postos que porventura tenham de deslocar-se at\u00e9 o local de realiza\u00e7\u00e3o dos eventos, quando estes ocorrem em cidades diferentes das respectivas sedes (pe\u00e7a 57, p. 4) .</p><p>Quanto ao alinhamento das atua\u00e7\u00f5es do Embratur e MRE, o modo de coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante ao acima exposto. Segundo o MRE, foram formalizados termos de execu\u00e7\u00e3o descentralizada oriundos daquele Instituto, para cada uma das iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos selecionadas em amostra. Cada uma dessas a\u00e7\u00f5es de iniciativas de promo\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do turismo brasileiro no exterior foram da exclusiva iniciativa e custeio do Embratur, e sua implementa\u00e7\u00e3o exigiu o aux\u00edlio dos postos em cujas jurisdi\u00e7\u00f5es as a\u00e7\u00f5es tiveram lugar. O minist\u00e9rio esclareceu, tamb\u00e9m que, no caso dos postos da Am\u00e9rica do Sul, os gastos estavam relacionados ao funcionamento dos Comit\u00eas \"Descubra Brasil\" (Buenos Aires) e \"Visite Brasil\" (Lima e Santiago) , que foram financiados pelo Embratur e coordenados pelos Setores Comerciais das Embaixadas do Brasil naqueles pa\u00edses, sendo que esses comit\u00eas incluem tamb\u00e9m os operadores tur\u00edsticos locais do destino Brasil (pe\u00e7a 57, p. 5) .</p><p>O Embratur informou que a parceria com o MRE iniciou-se em 2003 e, desde ent\u00e3o, ressalta o Instituto, o <i>trade</i> local (operadores, agentes de viagens, empresas a\u00e9rea e terrestre, imprensa etc.) , o setor comercial da embaixada do Brasil e o pr\u00f3prio Embratur discutem o planejamento de a\u00e7\u00f5es a serem executadas no mercado para o ano seguinte, auxiliando seu planejamento estrat\u00e9gico t\u00e1tico operacional. Ademais, ressalta que o alinhamento \u00e9 realizado constantemente por telefone, e-mail, reuni\u00f5es entre os setores comercial das embaixadas e comunicados da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Turismo e Esporte, anteriormente Departamento Comercial (pe\u00e7a 68, p. 1) .</p><p>Assim, verifica-se que as intera\u00e7\u00f5es realizadas entre o MRE e o MTur e Embratur s\u00e3o basicamente formalizadas pela descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ao primeiro, que, por sua vez, concede apoio mediante a cess\u00e3o do espa\u00e7o em suas representa\u00e7\u00f5es no exterior para que cada iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos se realize. A realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \u00e9 de interesse prec\u00edpuo do MTur e do Embratur e por esses s\u00e3o financiadas, e ocorrem com apoio log\u00edstico das representa\u00e7\u00f5es no exterior do MRE. </p><p>Dessa forma, como o MRE informou que n\u00e3o participa na formula\u00e7\u00e3o das diretrizes estrat\u00e9gicas para a promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, e pelo fato de as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas pelo mundo serem planejadas e executadas individualmente pelo MTur e Embratur, limitando-se o MRE a conceder apoio por meio do uso de espa\u00e7o em suas representa\u00e7\u00f5es no exterior, conclui-se que n\u00e3o h\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento estrat\u00e9gico conjunto desse tipo de a\u00e7\u00f5es pelas tr\u00eas entidades. H\u00e1 um aux\u00edlio do MRE para que essas ocorram, o que n\u00e3o deixa de ser interessante, mas n\u00e3o um plano conjunto formal entre esse, MTur e Embratur para a promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior. Cr\u00ea-se que h\u00e1 aqui uma oportunidade de melhoria no aperfei\u00e7oamento do planejamento de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, a ser avaliada pelas referidas institui\u00e7\u00f5es, eis que o MRE, por possuir grande capilaridade pelo mundo e possibilidade de prospectar oportunidades de neg\u00f3cios nos pa\u00edses em que possui representa\u00e7\u00f5es, pode ser um indutor para melhor direcionar o planejamento tanto do MTur como do Embratur.</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>O Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores considera fundamental sua participa\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o das diretrizes da pol\u00edtica nacional tamb\u00e9m para o turismo. De fato, o MRE possui ativos peculiares, capazes de prestar valiosa contribui\u00e7\u00e3o para a formula\u00e7\u00e3o daquelas diretrizes, tais como (pe\u00e7a 121, p. 14) :</p><p>a intelig\u00eancia comercial produzida pela rede de setores de promo\u00e7\u00e3o comercial dos Postos;</p><p>as redes de relacionamento que facilitam o acesso dos servidores do MRE a agentes p\u00fablicos e privados de alto escal\u00e3o no setor de turismo dos pa\u00edses anfitri\u00f5es, cultivadas ao longo de d\u00e9cadas de atua\u00e7\u00e3o dos Postos na promo\u00e7\u00e3o do produto tur\u00edstico brasileiro;</p><p>a familiaridade com a hist\u00f3ria e com quest\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, comerciais e sociais contempor\u00e2neas dos mais diversos pa\u00edses; e,</p><p>n\u00e3o menos importante, o contato permanente com a popula\u00e7\u00e3o local e a os la\u00e7os de amizade criados pelos funcion\u00e1rios do MRE com os nacionais do pa\u00eds anfitri\u00e3o - experi\u00eancias que enriquecem o entendimento dos integrantes do MRE sobre  as vis\u00f5es, imagens e percep\u00e7\u00f5es do estrangeiro sobre o Brasil e que, desta maneira, os habilitam a ver o Brasil \"com os olhos do estrangeiro\".</p><p>An\u00e1lise</p><p>A manifesta\u00e7\u00e3o do MRE, em que pese at\u00e9 o momento n\u00e3o haver sua participa\u00e7\u00e3o formal na defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, denota seu entendimento de que pode contribuir com importantes insumos na defini\u00e7\u00e3o dessas diretrizes. </p><p>Outro ponto verificado foi a rela\u00e7\u00e3o das iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos selecionadas em amostra (listadas nas pe\u00e7as 35,36 e 39) com as pr\u00f3prias diretrizes estrat\u00e9gicas, vigentes em 2018 e 2019, para a promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior estabelecidas pelo MTur, Embratur e MRE.</p><p>De in\u00edcio, faz-se necess\u00e1rio repisar que o pr\u00f3prio MTur informou que seu planejamento estrat\u00e9gico n\u00e3o \u00e9 realizado desde 2016, e que o PNT 2018-2022 somente foi aprovado em maio de 2019. Dessa forma, tendo em vista que a grande maioria das a\u00e7\u00f5es selecionadas se iniciaram em 2018, n\u00e3o foi poss\u00edvel verificar a compatibiliza\u00e7\u00e3o das iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos selecionadas em amostra com as diretrizes estrat\u00e9gicas da entidade. Para o ano de 2019, o MTur elaborou um plano de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico, o qual apresentaria as prioridades para o exerc\u00edcio corrente e as metas a serem atingidas pelo minist\u00e9rio (pe\u00e7as 59 e 62, p. 1-2) . Ocorre que esse documento n\u00e3o estipulou, entre a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas pelo MTur, promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior e, por consequ\u00eancia, n\u00e3o especifica quais seriam os mercados priorit\u00e1rios a serem alvo de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o, as metas a serem atingidas e indicadores. Dessa forma, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es selecionadas na amostra e o referido plano de a\u00e7\u00e3o. </p><p>Questionada a respeito da exist\u00eancia de mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho para as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos selecionados na amostra, o MTur apenas descreveu como ocorreram os eventos e indicou a delega\u00e7\u00e3o participante, n\u00e3o apresentando dados concretos de como foi o resultado da avalia\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 56, p. 5) . Fato \u00e9 que a aus\u00eancia de previs\u00e3o pr\u00e9via de metas a serem atingidas e indicadores para a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite ao minist\u00e9rio verificar o qu\u00e3o eficiente e quais benef\u00edcios espec\u00edficos cada uma dessas atividades trouxe \u00e0 pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo por ele delineada.</p><p>O Plano de A\u00e7\u00e3o 2019 apresentado pelo MTur contempla, para o Embratur, a previs\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \"Promo\u00e7\u00e3o, marketing e apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de destinos, produtos e servi\u00e7os e tur\u00edsticos brasileiros no exterior\", mas tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 especificidade de mercados priorit\u00e1rios a serem alvo de a\u00e7\u00f5es/eventos de promo\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as59, p. 2, e 62) .</p><p>O Embratur mencionou que as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizados de sua compet\u00eancia buscam alcan\u00e7ar a meta definida no PNT 2018 e 2019, que \u00e9 aumentar a entrada anual de turistas estrangeiros de R$ 6,5 para R$ 12 milh\u00f5es, e que todas as a\u00e7\u00f5es realizadas estariam de acordo com o Plano T\u00e1tico Operacional do Instituto, levando em considera\u00e7\u00e3o o p\u00fablico, a maturidade do mercado e os segmentos a serem trabalhados (pe\u00e7a 68, p. 13-14) .</p><p>O Plano T\u00e1tico Operacional 2018 do Embratur estabeleceu, como uma de suas diretrizes estrat\u00e9gicas em 2018, focar esfor\u00e7os nos mercados priorit\u00e1rios, especialmente nos Estados Unidos, Canad\u00e1 e Am\u00e9rica do Sul, e metas globais de incremento de turismo por pa\u00edses selecionados como alvos (pe\u00e7a 69, p. 3, p. 18-57) . O Plano T\u00e1tico Operacional 2019, na mesma linha do plano do ano anterior, estabeleceu metas globais de incremento de turismo por pa\u00edses selecionados como alvos (pe\u00e7a 69, p. 19, p. 19-48) .</p><p>Verifica-se que as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos, selecionados em amostra, realizados pelo Embratur, foram desenvolvidas com foco nos pa\u00edses que haviam sido estabelecidos como alvos para a promo\u00e7\u00e3o do turismo, segundo os seus planos t\u00e1ticos operacionais do bi\u00eanio 2018-2019. No entanto, esses planos n\u00e3o estabelecem metas e indicadores de desempenhos espec\u00edficos para cada iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas, fato que impede o Instituto de verificar o qu\u00e3o eficiente e quais benef\u00edcios espec\u00edficos cada um desses trouxe a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo.</p><p>Questionado a respeito da exist\u00eancia de mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos, o Embratur apenas informou que os resultados e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho s\u00e3o lan\u00e7ados no relat\u00f3rio de gest\u00e3o de todos os anos, descrevendo como procedeu a respeito, em 2018 (pe\u00e7a 68, p. 21-22) . Verifica-se, contudo, que as informa\u00e7\u00f5es publicadas n\u00e3o tratam de indicadores de desempenhos previstos e dos respectivos resultados obtidos em cada iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos.</p><p>Dessa forma, as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos, selecionados em amostra, realizados pelo Embratur possui rela\u00e7\u00e3o com seus Planos T\u00e1ticos Operacionais no que se refere ao pa\u00eds alvo em que a promo\u00e7\u00e3o do turismo \u00e9 feita, mas a inexist\u00eancia de metas e indicadores de desempenho n\u00e3o permitem ao Instituto precisar o quanto cada uma dessas a\u00e7\u00f5es foi realmente efetiva naquele pa\u00eds alvo espec\u00edfico, no sentido de trazer um incremento no fluxo de turistas ou de investimentos para a \u00e1rea, e o quanto cada uma contribuiu, em termos macro, para o alcance da pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior como um todo. </p><p>Por fim, ressalta-se que o MRE afirmou que desconhece eventual comunica\u00e7\u00e3o ao MTur ou \u00e0 Embratur de objetivos e metas a serem cumpridos, relacionados \u00e0 sua compet\u00eancia institucional e refor\u00e7ou que as iniciativas/eventos/a\u00e7\u00f5es selecionadas em amostra s\u00e3o da compet\u00eancia institucional dos \u00f3rg\u00e3os oficiais de turismo da esfera federal. Ademais, frisou que a avalia\u00e7\u00e3o do impacto dos eventos selecionados em amostra compete ao MTur e ao Embratur (pe\u00e7a 57, p. 6) .</p><p>5. <b>Conclus\u00e3o</b></p><p>Diante do exposto, quanto \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 para que a SE/Camex e a SG/MRE conjuntamente envidassem esfor\u00e7os para implantar e dar efetivo in\u00edcio \u00e0s atividades do Copcom, verifica-se a perda de objeto. Isto porque o comit\u00ea foi extinto por for\u00e7a do art. 5\u00ba do Decreto 9.759, de 11/4/2019.</p><p>Deve-se procurar destacar as raz\u00f5es pelas quais recomendou-se efetiva constitui\u00e7\u00e3o do Copcom, a saber: trazer efetividade \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da Camex no sentido de emitir diretrizes nacionais para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, uma vez que caberia ao Copcom propor essas diretrizes ao Conselho de Ministros da Camex. Ocorre que, em fun\u00e7\u00e3o do Copcom n\u00e3o ter entrado em funcionamento efetivo, n\u00e3o foi estabelecido formalmente qualquer plano que contemplasse objetivos, metas e pa\u00edses priorit\u00e1rios relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior.</p><p>Isto n\u00e3o significa que n\u00e3o houve a\u00e7\u00f5es do governo federal relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. Nesse sentido, foram identificadas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o comercial desenvolvidas pelo extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC) e continuadas pela Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Economia, por meio da Subsecretaria de Facilita\u00e7\u00e3o de Com\u00e9rcio Exterior. Tamb\u00e9m foram obtidas informa\u00e7\u00f5es sobre diretrizes e a\u00e7\u00f5es no setor de promo\u00e7\u00e3o comercial desenvolvidas pelo MRE.</p><p>A pluralidade de compet\u00eancias relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior atribu\u00eddas ao ME, ao MDIC e \u00e0 Apex-Brasil, em conjunto com as informa\u00e7\u00f5es sobre a aus\u00eancia de diretrizes formalizadas, denotam falha na estrutura de governan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, demandando uma an\u00e1lise sob o prisma da governan\u00e7a de pol\u00edticas p\u00fablicas. Usando como crit\u00e9rio o Referencial para Avalia\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a em Pol\u00edticas P\u00fablicas (TCU - 2014) , o Guia Pr\u00e1tico de An\u00e1lise <i>ex post</i> para Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e o m\u00e9todo <i>Fragmentation, Overlap, and Duplication - an Evaluationand Management Guide United States Governament Accountability Office </i> (GAO) , verifica-se a necessidade de formaliza\u00e7\u00e3o de diretrizes que norteiem as a\u00e7\u00f5es governamentais de promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, bem como a defini\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncia de coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Como a Camex foi reestabelecida pelo Decreto 10.044/2019 e, por for\u00e7a do art. 3\u00ba, V, det\u00e9m a compet\u00eancia estabelecer as diretrizes para a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio exterior, resta observar se o seu Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial entrar\u00e1 em funcionamento efetivo e adotar\u00e1 medidas no sentido de promover coer\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es intervenientes na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior de forma que sejam complementares e otimizem o resultado esperado, incluindo a formaliza\u00e7\u00e3o de diretrizes nacionais sobre o tema.</p><p>No que se refere \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dada a essa Unidade T\u00e9cnica, constante do subitem 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de aprofundar o exame da articula\u00e7\u00e3o entre o MRE, MTur e Embratur, no que concerne \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial e do turismo, destaca-se o seguinte:</p><p>n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de uma linha de atua\u00e7\u00e3o nacional para o segmento de promo\u00e7\u00e3o comercial e turismo no exterior, que envolva e coordene os esfor\u00e7os dos diferentes entes competentes na mat\u00e9ria, uma vez que a Camex, embora constitu\u00edda formalmente, n\u00e3o atuava na pr\u00e1tica, e pelo fato do MRE n\u00e3o participar da formula\u00e7\u00e3o das diretrizes relacionadas ao segmento turismo;</p><p>MRE, MTur e Embratur n\u00e3o realizam um planejamento estrat\u00e9gico formal e peri\u00f3dico em conjunto, relacionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior, nos quais se formulem diretrizes estrat\u00e9gicas que norteiem a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es pelas partes, se estabele\u00e7am alvos priorit\u00e1rios, metas e indicadores de desempenho para aferir os resultados obtidos e a efici\u00eancia da pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o como um todo;</p><p>O MTur n\u00e3o possui planejamento estrat\u00e9gico desde 2016, mas formulou o PNT 2018-2022 que seria, segundo o minist\u00e9rio, o instrumento que estabelece diretrizes e estrat\u00e9gias para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Turismo. Esse plano, no entanto, previu metas que n\u00e3o retratam claramente as caracter\u00edsticas de especificidade e mensurabilidade que deveriam possuir, pois n\u00e3o dependem somente de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a serem adotadas pelo Mtur e Embratur, quando da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo em si, para que sejam alcan\u00e7adas. Ademais, o Plano n\u00e3o estabelece indicadores de desempenho a serem utilizados para avaliar o grau de atendimento das metas estipuladas;</p><p>S\u00e3o desenvolvidas iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos em conjunto entre o MRE, MTur e Embratur para a promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, sendo operacionalizadas pela descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito desses \u00faltimos ao MRE, para execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em representa\u00e7\u00f5es do Itamaraty no exterior. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o planejadas individualmente, sendo executadas no exterior com o aux\u00edlio das representa\u00e7\u00f5es do MRE;</p><p>As iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas em conjunto pelo MRE, MTur e Embratur, ligadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, n\u00e3o possuem metas e indicadores de desempenho pr\u00f3prios, o que n\u00e3o permite \u00e0s entidades supracitadas verificar o qu\u00e3o eficiente e que benef\u00edcios espec\u00edficos cada uma dessas a\u00e7\u00f5es trouxe \u00e0 pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior como um todo.</p><p>Dessa forma, prop\u00f5e-se que seja recomendado ao MRE, MTur e Embratur:</p><p>que avaliem a pertin\u00eancia de se estabelecer procedimento peri\u00f3dico (ao menos anual) , com defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e cronograma pr\u00f3prios, que vise o planejamento em conjunto de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior;</p><p>que sejam estabelecidos nas futuras iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos a serem realizados em conjunto, ligadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, metas a alcan\u00e7ar e indicadores de desempenho que permitam aferir os resultados obtidos.</p><p>Especificamente ao Mtur, recomenda-se que, a cada exerc\u00edcio financeiro, conceba e implemente seu planejamento estrat\u00e9gico, onde sejam estabelecidas diretrizes, prioridades e estrat\u00e9gias para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Turismo, com a previs\u00e3o de metas e indicadores de desempenho para aferir o resultado obtido como um todo no respectivo per\u00edodo.</p><p>0. <b>Rela\u00e7\u00e3o entre o Governo Federal e a Apex-Brasil (Itens 9.1 e subitens, 9.4, 9.5.1 e 9.5.2) </b></p><p>6. <b>Delibera\u00e7\u00f5es</b></p><p>A seguir est\u00e3o transcritas as delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> referentes \u00e0 Apex-Brasil. Destaque-se que os itens 9.1.1 e 9.1.2 representam determina\u00e7\u00f5es ao MRE referentes ao contrato de gest\u00e3o, e os itens 9.5.1 e 9.5.2 s\u00e3o determina\u00e7\u00f5es \u00e0 SecexDesenvolvimento para realiza\u00e7\u00e3o de levantamento de informa\u00e7\u00f5es acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o. Portanto, tratam-se de delibera\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o governo federal e a Apex-Brasil. Nesta se\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, por conex\u00e3o, ser\u00e3o apresentadas as recomenda\u00e7\u00f5es acerca da promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil.</p><p>9.1. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) , com base no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , e no art. 17 da Lei 10.668/2003, para que, no prazo de 90 dias, caso ainda n\u00e3o tenha sido feito:</p><p>9.1.1. promova em conjunto com a Apex-Brasil o ajuste no contrato de gest\u00e3o conforme determina o Decreto 8.788/2016, ouvindo o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (MP) e a Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (nos termos do Decreto 4.584/2003) , e informando ao Tribunal sobre a publica\u00e7\u00e3o do referido contrato no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o;</p><p>9.1.2. apresente designa\u00e7\u00e3o formal de unidade administrativa \u00e0 qual caber\u00e1 o acompanhamento do contrato de gest\u00e3o entre o MRE e a Apex-Brasil, conforme determina o Decreto 4.584/2003, especificando os requisitos necess\u00e1rios a seu funcionamento, considerando aspectos tais como: defini\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es, poderes, responsabilidades; assegura\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia; segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es (veda\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da Apex-Brasil) ; estrutura e perfil de pessoal; necessidade de capacita\u00e7\u00e3o cont\u00ednua; elabora\u00e7\u00e3o de estudos pr\u00e9vios sobre a Apex-Brasil e \u00e1reas de risco que potencialmente afetem seu desempenho operacional; benchmarking junto a \u00f3rg\u00e3os supervisores de contrato de gest\u00e3o sobre as melhores pr\u00e1ticas de acompanhamento de resultados;</p><p>9.4. recomendar \u00e0 Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil - Apex-Brasil, com base no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso III, do RITCU, e no art. 17 da Lei 10.668/2003, que:</p><p>9.4.1. divulgue regularmente, por meio de seu s\u00edtio eletr\u00f4nico, informa\u00e7\u00f5es que promovam a transpar\u00eancia ativa dos atos administrativos relacionados com a gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos administrados pela Ag\u00eancia, a exemplo de atos baixados pelos conselhos deliberativo e fiscal (portarias e demais atos com conte\u00fado normativo) , atas de reuni\u00f5es do Conselho Deliberativo, pareceres do Conselho Fiscal, agenda de dirigentes, atos de cess\u00e3o de empregados a \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mantendo as informa\u00e7\u00f5es periodicamente atualizadas, em atendimento aos princ\u00edpios da publicidade e da transpar\u00eancia, \u00e0 Lei 12.527/2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o - LAI) , art. 2\u00ba e 3\u00ba, e ao Estatuto Social da Apex-Brasil, art. 19, inciso II;</p><p>9.4.2. divulgue, por meio de seu s\u00edtio eletr\u00f4nico, de modo destacado, suas demonstra\u00e7\u00f5es financeiras completas, incluindo as notas explicativas e o relat\u00f3rio dos auditores independentes, evitando que sejam esses demonstrativos apresentados apenas na forma de anexos aos relat\u00f3rios de gest\u00e3o (tal como ocorreu nos exerc\u00edcios 2014 e 2015) , sem preju\u00edzo de que se mantenha a publica\u00e7\u00e3o, no site da Apex-Brasil, dos relat\u00f3rios denominados \"Informa\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis\", que apresentam de forma sint\u00e9tica e de f\u00e1cil leitura resumos dos principais demonstrativos cont\u00e1beis, fortalecendo a transpar\u00eancia financeira da Ag\u00eancia, em atendimento ao art. 139, inciso II, da Lei 13.408/2016 (Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias - LDO para 2017) ;</p><p>9.4.3. viabilize a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis e financeiras, para consulta em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico, de modo que se permita a grava\u00e7\u00e3o, em sua integralidade, de relat\u00f3rios de planilhas, em formatos eletr\u00f4nicos abertos e n\u00e3o propriet\u00e1rios, em atendimento ao art. 139, \u00a7 2\u00ba, da LDO/2017;</p><p>9.4.4. divulgue, por meio de seu site, caso ainda n\u00e3o o tenha feito, os Comunicados Anuais e Final Sint\u00e9tico elaborados pela Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o - CAA/MDIC, de que trata a Cl\u00e1usula D\u00e9cima Quinta do Contrato de Gest\u00e3o celebrado com o MDIC, ou de colegiado semelhante, que venha a ser constitu\u00eddo no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, em atendimento ao princ\u00edpio da transpar\u00eancia, ao disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2010/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2010/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, e no art. 15 da Portaria Conjunta MDIC/Apex-Brasil 1/2007;</p><p>9.5. determinar \u00e0 SecexDesenvolvimento, quando do monitoramento a ser realizado em decorr\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p>9.5.1 avalie a atua\u00e7\u00e3o do MRE no tocante \u00e0 an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas da Apex-Brasil, tra\u00e7ando um panorama com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legalidade e \u00e0 economicidade dos atos da ag\u00eancia, bem como quanto aos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.5.2 considerando a incipiente migra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex do MDIC para o MRE, avalie a atua\u00e7\u00e3o do MDIC no tocante ao hist\u00f3rico de an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas da Apex-Brasil, tra\u00e7ando um panorama com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legalidade e \u00e0 economicidade dos atos da ag\u00eancia, bem como quanto aos resultados alcan\u00e7ados.</p><p>0. <b>Provid\u00eancias adotadas e an\u00e1lise</b></p><p><b>2.2.2.1\tFormaliza\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o com a Apex-Brasil</b></p><p>Os itens 9.1.1 e 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> tratam de determina\u00e7\u00e3o para que o MRE promovesse a formaliza\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o com a Apex-Brasil e designasse formalmente unidade administrativa para seu acompanhamento.</p><p>O Decreto 8.788, de 21/6/2016, transferiu ao MRE a supervis\u00e3o da gest\u00e3o da Apex-Brasil, ao mesmo tempo em que ampliou o foco de atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia, que passou a incluir a\u00e7\u00f5es para atra\u00e7\u00e3o de investimentos, internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras e elabora\u00e7\u00e3o de estudos econ\u00f4micos, jur\u00eddicos e t\u00e9cnicos e de subs\u00eddios \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es comerciais de interesse do Brasil (pe\u00e7a 12, p. 2) . </p><p>A obriga\u00e7\u00e3o de dar cumprimento ao disposto no referido decreto ensejou a necessidade de se firmar Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o entre a Uni\u00e3o e a Apex-Brasil, de maneira a refletir adequadamente as altera\u00e7\u00f5es trazidas pela nova legisla\u00e7\u00e3o, garantindo que o documento estivesse em conson\u00e2ncia com os instrumentos jur\u00eddicos que o amparam, assim como com os mandatos de atua\u00e7\u00e3o das partes nas \u00e1reas de promo\u00e7\u00e3o comercial, atra\u00e7\u00e3o de investimentos e internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras (pe\u00e7a 12, p. 2) . </p><p>O 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o foi assinado em 3/9/2018 (pe\u00e7a 70, p. 14) e publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 11/9/2015. Esse instrumento prev\u00ea, em sua cl\u00e1usula quinta, as obriga\u00e7\u00f5es do Itamaraty, dentre as quais se destacam (pe\u00e7a 70, p. 4-5) :</p><p>supervisionar a Apex-Brasil, de modo a (a) observar os procedimentos de relacionamento institucional definidos no contrato e (b) emitir, at\u00e9 31 de mar\u00e7o de cada ano, o Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o Anual/Global referente ao cumprimento do contrato pela Apex-Brasil;</p><p>acompanhar e fiscalizar a Apex-Brasil no que diz respeito \u00e0 observ\u00e2ncia dos indicadores e ao cumprimento das metas previstos no contrato;</p><p>analisar e deliberar sobre as estrat\u00e9gias anuais da Apex-Brasil para a execu\u00e7\u00e3o do contrato; e, </p><p>efetuar, por ocasi\u00e3o do termo final do contrato, a avalia\u00e7\u00e3o conclusiva sobre os resultados alcan\u00e7ados.</p><p>Dessa forma, a celebra\u00e7\u00e3o do termo aditivo em quest\u00e3o, por meio do qual se atribuiu ao MRE a compet\u00eancia para supervisionar as atividades da Apex-Brasil, por meio do acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de suas atividades, da an\u00e1lise e delibera\u00e7\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias anuais da Ag\u00eancia e da avalia\u00e7\u00e3o sobre os resultados obtidos por essa, deu cumprimento ao Decreto 8.788, de 21/6/2016, e atende \u00e0 determina\u00e7\u00e3o exarada por esta Corte de Contas no subitem 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p>Al\u00e9m do ajuste no contrato de gest\u00e3o, o TCU, por meio do subitem 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, determinou ao MRE que apresentasse designa\u00e7\u00e3o formal de unidade administrativa \u00e0 qual caber\u00e1 o acompanhamento do contrato de gest\u00e3o entre o Minist\u00e9rio e a Apex-Brasil, especificando os requisitos necess\u00e1rios a seu funcionamento. </p><p>A cl\u00e1usula d\u00e9cima-quinta do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o prev\u00ea que o Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, por interm\u00e9dio da unidade administrativa designada, no caso, a Subsecretaria-Geral de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional, Promo\u00e7\u00e3o Comercial e Temas Culturais (SGEC) , acompanhar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o do contrato, para o que contar\u00e1 com a assessoria da Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (CAA) . </p><p>A Cl\u00e1usula D\u00e9cima-Quinta do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o tamb\u00e9m trata do acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o a cargo do MRE. Em seu par\u00e1grafo primeiro, estabelece que a CAA \u00e9 composta por representantes designados por ato do Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (e que poder\u00e1 contar com a participa\u00e7\u00e3o de representante do Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o) e que seu funcionamento ser\u00e1 disciplinado no ato que a constituir. J\u00e1 em seu par\u00e1grafo terceiro, estabelece que compete \u00e0 CAA acompanhar e analisar o desempenho da Apex-Brasil e recomendar ajustes e a\u00e7\u00f5es corretivas decorrentes do acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o. Prev\u00ea que as discuss\u00f5es realizadas na CAA, bem como as manifesta\u00e7\u00f5es formais por ela emitidas, dever\u00e3o subsidiar a atua\u00e7\u00e3o da SGEC, nos termos do par\u00e1grafo quinto (pe\u00e7a 70, p. 9-10) . </p><p>H\u00e1, portanto, duas figuras distintas para o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o pelo MRE: (i) a unidade administrativa designada para acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do contrato em nome do Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, no caso a SGEC; e (ii) a CAA, composta por representantes do MRE designados por ato do Ministro de Estado.</p><p>Foi solicitado ao MRE que informasse se h\u00e1 normativo interno disciplinando os requisitos b\u00e1sicos para o bom funcionamento e atua\u00e7\u00e3o da SGEC, bem como se o ato de constitui\u00e7\u00e3o da CAA j\u00e1 havia sido editado, nos termos da cl\u00e1usula d\u00e9cima-quinta, par\u00e1grafo segundo, do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o, e que, em caso positivo, esses fossem apresentados.</p><p>O minist\u00e9rio esclareceu que n\u00e3o mais a SGEC, mas sim a Secretaria de Pol\u00edtica Externa Comercial e Econ\u00f4mica (SPCOM) , \u00e9 a unidade que possui essa incumb\u00eancia (pe\u00e7a 71, p. 1) . O MRE esclareceu que as atribui\u00e7\u00f5es da SPCOM, com rela\u00e7\u00e3o ao acompanhamento do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, ainda ser\u00e3o descritas formalmente na nova vers\u00e3o do regimento interno da Secretaria de Estado ora em atualiza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 72, p. 3) .</p><p>Quanto \u00e0 CAA, o MRE apresentou c\u00f3pia da Portaria MRE 692, de 12/7/2019, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, de 15/7/2019. Compulsando o referido normativo, verifica-se que (pe\u00e7a 71, p. 51) :</p><p>seu objetivo \u00e9 aprovar a sistem\u00e1tica de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho da Apex-Brasil, e instituir a CAA, conforme artigos 1\u00ba e 2\u00ba;</p><p>as compet\u00eancias da CAA foram estabelecidas no artigo 5\u00b0, entre as quais destaca-se o acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento dos objetivos e metas definidos no contrato de gest\u00e3o, a proposi\u00e7\u00e3o de medidas corretivas e a an\u00e1lise do desempenho do contrato em si;</p><p>a composi\u00e7\u00e3o da CAA se dar\u00e1 por ato do Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, conforme art. 6\u00ba;</p><p>a CAA reunir-se-\u00e1 ordinariamente, com periodicidade m\u00ednima semestral, sendo que a reuni\u00e3o de sua instala\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 em at\u00e9 sessenta dias da publica\u00e7\u00e3o da portaria de designa\u00e7\u00e3o de seus membros, nos termos do art. 7\u00ba e seu par\u00e1grafo \u00fanico;</p><p>as regras e procedimentos para o funcionamento interno da CAA, bem como as atribui\u00e7\u00f5es de seu coordenador e membros constar\u00e3o de Regimento Interno, a ser aprovado por maioria simples de seus membros, conforme art. 9\u00ba;</p><p>os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho da Apex-Brasil e demais assuntos correlatos est\u00e3o previstos nos arts. 10 e 11, ao passo que as a\u00e7\u00f5es de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o se encontram discriminadas no art. 12.</p><p>Questionado se j\u00e1 havia sido exarado o ato que constituiu a composi\u00e7\u00e3o da CAA e se j\u00e1 havia sido editado e formalizado seu regimento interno, o MRE informou que ambos estavam para serem editados (pe\u00e7a 72, p. 4) .</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>O MRE, em manifesta\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio preliminar do monitoramento, informou que foi editada a Portaria 1.012, de 16/10/2019, publicada em 17/10/2019, no qual foram nomeados os componentes titulares e suplentes da CAA (pe\u00e7a 121, p. 9) . </p><p>An\u00e1lise:</p><p>Pesquisou-se no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, e, de fato, a referida Portaria foi publicada de fato na edi\u00e7\u00e3o de 4/9/2019. Dessa forma, o ato que constituiu a composi\u00e7\u00e3o da CAA j\u00e1 foi editado.</p><p>Segundo a Cl\u00e1usula D\u00e9cima-Quinta, par\u00e1grafo quarto, do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o, a Apex-Brasil encaminhar\u00e1 \u00e0 CAA, com anteced\u00eancia \u00e0s suas reuni\u00f5es, relat\u00f3rio sobre o seu desempenho no cumprimento das metas e obriga\u00e7\u00f5es previstas no contrato (pe\u00e7a 70, p. 10) .</p><p>O 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o, em sua Cl\u00e1usula D\u00e9cima-Quinta, par\u00e1grafo sexto, prev\u00ea que os Chefes de Postos das embaixadas acompanhar\u00e3o e analisar\u00e3o as atividades e o desempenho dos escrit\u00f3rios da Apex-Brasil no exterior, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios trimestrais \u00e0 unidade administrativa designada pelo Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores para acompanhamento do Contrato de Gest\u00e3o (pe\u00e7a 70, p. 10) .</p><p>Por fim, cumpre ressaltar que caber\u00e1 ao Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores aprovar os Pareceres de Avalia\u00e7\u00e3o Anuais e o Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o Conclusiva elaborados pela SGEC (agora \u00e9 incumb\u00eancia da SPCOM, conforme comentado anteriormente) , que ser\u00e1 subsidiada pelos relat\u00f3rios emitidos pelos Chefes de Postos e pelos Pareceres de Monitoramento emitidos pela CAA, conforme o par\u00e1grafo s\u00e9timo da Cl\u00e1usula D\u00e9cima-Quinta (pe\u00e7a 70, p. 10) .</p><p>Diante do que foi exposto, considera-se que o MRE adotou medidas para atender, parcialmente, \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, eis que foi formalizado o 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o e designada a unidade administrativa \u00e0 qual cabe o acompanhamento desse instrumento. Ressalva-se, contudo, a necessidade de o MRE adotar medidas para regulamentar adequadamente as atribui\u00e7\u00f5es da SPCOM, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, finalizando a nova vers\u00e3o do regimento interno da Secretaria de Estado do Minist\u00e9rio e formalizar o regimento interno da CAA, a\u00e7\u00f5es essas que ser\u00e3o objeto de proposta de determina\u00e7\u00e3o.</p><p><b>2.2.2.2\tPresta\u00e7\u00e3o de Contas do Contrato de Gest\u00e3o com a Apex-Brasil</b></p><p>Os itens 9.5.1 e 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> tratam de determina\u00e7\u00e3o para que a SecexDesenvolvimento avaliasse como o antigo MDIC procedia \u00e0 an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o com a Apex-Brasil e como o MRE passou a realizar essa an\u00e1lise.</p><p>Para essas avalia\u00e7\u00f5es, importa verificar os crit\u00e9rios estabelecidos no Contrato de Gest\u00e3o formalizado entre o MDIC e Apex-Brasil e no 1\u00ba Termo Aditivo, firmado entre o MRE e a Apex-Brasil.</p><p>Por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 05-380/2019 (pe\u00e7a 49, p. 8) foi solicitado ao ME disponibilizar as presta\u00e7\u00f5es de contas, relativas aos exerc\u00edcios de 2011 a 2015, apresentadas pela Apex-Brasil ao antigo MDIC, acompanhadas dos relat\u00f3rios e pareceres exarados pelas \u00e1reas competentes, no \u00e2mbito desse minist\u00e9rio, quando da an\u00e1lise e julgamento das contas, inclusive aqueles emitidos pela Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Assessoramento (CAA) , \u00f3rg\u00e3o de monitoramento do contrato de gest\u00e3o Apex-Brasil-MDIC.</p><p>Em atendimento, foram disponibilizados os volumes 14 a 17b do processo 52005.000307/2006-68, cujo objeto \u00e9 o contrato de gest\u00e3o, onde constavam documentos referentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o.</p><p>O Decreto 4.584/2003, que instituiu a Apex-Brasil, em art. 7\u00ba, \u00a7 5\u00ba, estabeleceu que contrato de gest\u00e3o estipularia as metas, objetivos, prazos e responsabilidades para sua execu\u00e7\u00e3o, bem como especificaria os crit\u00e9rios objetivos para avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 Apex-Brasil. O contrato de gest\u00e3o deveria definir, entre outras obriga\u00e7\u00f5es, os objetivos e metas da entidade, com seus respectivos planos de a\u00e7\u00e3o anuais, prazos de consecu\u00e7\u00e3o e indicadores de desempenho.</p><p>Por uma quest\u00e3o de cronologia, ser\u00e1 analisado neste relat\u00f3rio o item 9.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> antes do item 9.5.1, visando avaliar a evolu\u00e7\u00e3o do acompanhamento da Apex-Brasil por parte do Governo Federal.</p><p>Item 9.5.2</p><p>No per\u00edodo de 30/4/2013 a 30/4/2016, a supervis\u00e3o ministerial da Apex-Brasil foi instrumentalizada por meio de contrato de gest\u00e3o com o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC - pe\u00e7a 73) . </p><p>Pelas regras da cl\u00e1usula d\u00e9cima quarta do contrato (pe\u00e7a 73, p. 9) , a Apex-Brasil emitiria Relat\u00f3rios de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (RAA) anuais contemplando a execu\u00e7\u00e3o dos programas e projetos previstos em seu Plano de A\u00e7\u00e3o Anual. Cada RAA seria submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do MDIC at\u00e9 31 de janeiro do ano posterior ao exerc\u00edcio de compet\u00eancia. O MDIC deveria analisar e emitir parecer conclusivo sobre o cumprimento das cl\u00e1usulas do contrato de gest\u00e3o. </p><p>Os RAA apresentados ao final dos quatro primeiros anos do contrato de gest\u00e3o seriam consolidados e constituiriam o Relat\u00f3rio Global de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (RGAA) . Com base nesse RGAA a Diretoria Executiva da Apex-Brasil apresentaria ao seu Conselho Deliberativo nova proposta de plano estrat\u00e9gico para renova\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o.</p><p>A cl\u00e1usula d\u00e9cima quinta do contrato definiu que o MDIC, por meio da Comiss\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o, Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (CAA/MDIC) , institu\u00edda pelo minist\u00e9rio, fiscalizaria sua execu\u00e7\u00e3o.</p><p>Nos termos da cl\u00e1usula quinta, inciso II, do contrato de gest\u00e3o, a Secretaria Executiva do MDIC emitiria parecer conclusivo sobre o cumprimento do contrato de gest\u00e3o, com base na opini\u00e3o da CCA/MDIC. Na pr\u00e1tica, o Secret\u00e1rio-Executivo do MDIC apenas registrava sua concord\u00e2ncia no corpo dos comunicados sint\u00e9ticos da CAA/MDIC, sem expressar nenhuma opini\u00e3o ou recomenda\u00e7\u00e3o adicional (pe\u00e7a 73, p. 5) .</p><p>A CAA/MDIC seria composta por representantes do MDIC e da Apex-Brasil e reunir-se-ia em periodicidade semestral, no m\u00ednimo. A ela caberia avaliar os relat\u00f3rios de desempenho da Ag\u00eancia, emitindo relat\u00f3rios de monitoramento em formato de comunicado sint\u00e9tico. Consta da cl\u00e1usula d\u00e9cima quinta, par\u00e1grafo quarto, disposi\u00e7\u00e3o de que a Apex-Brasil encaminharia com anteced\u00eancia \u00e0s reuni\u00f5es da CAA/MDIC relat\u00f3rio sobre o desempenho no cumprimento das metas e obriga\u00e7\u00f5es previstas no contrato.</p><p>Portanto, caso a CAA/MDIC cumprisse a periodicidade m\u00ednima de reuni\u00f5es, haveria dois comunicados sint\u00e9ticos por ano: um semestral e outro de avalia\u00e7\u00e3o anual.</p><p>Ocorre que, conforme demonstrado no Quadro 2 a seguir, confeccionado a partir dos documentos constantes dos volumes disponibilizados pelo Minist\u00e9rio da Economia, n\u00e3o havia comprovantes da ocorr\u00eancia de acompanhamento semestral regular por parte do MDIC. Tampouco constam c\u00f3pias das atas das reuni\u00f5es do CAA/MDIC e RRAs que atendam a periodicidade semestral de acompanhamento prevista no contrato de gest\u00e3o. </p><p><b>Quadro 2 - Acompanhamento do Contrato de Gest\u00e3o MDIC-Apex-Brasil</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Relat\u00f3rio de Acompanhamento</b></p></td>\t<td><p><b>Ata da reuni\u00e3o da CAA em que houve delibera\u00e7\u00f5es sobre o relat\u00f3rio de acompanhamento</b></p></td>\t<td><p><b>Comunicado sint\u00e9tico emitido com posicionamento da CAA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Relat\u00f3rio de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (RAA) anual 2010</p></td>\t<td><p>Ata 21\u00aa Reuni\u00e3o do CAA - 21/3/2011</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico -2010 4/5/2011 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA 1\u00ba semestre 2011</p></td>\t<td><p>N/D</p></td>\t<td><p>N/D</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA anual 2011</p></td>\t<td><p>Ata 23\u00ba Reuni\u00e3o do CAA- 26/11/2012</p></td>\t<td><p>N/D</p></td></tr><tr>\t<td><p>Relat\u00f3rio Global de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o 2007 a 2011</p></td>\t<td><p>Ata 23\u00ba Reuni\u00e3o do CAA - 26/11/2012</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico - 2007 a 2011 - 3/4/2012 -  Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA anual 2012</p></td>\t<td><p>Ata 24\u00ba Reuni\u00e3o do CAA - 10/10/2013</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico Final- 2012 - 3/10/2014 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA anual 2013</p></td>\t<td><p>Ata 25\u00ba Reuni\u00e3o do CAA - 22/10/2014</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico 2013 e 1\u00aa Semestre de 2014 - 19/12/2014 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA anual 2014</p></td>\t<td><p>Ata 26\u00aa Reuni\u00e3o do CAA - 18/8/2015</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico -2014 - 9/9/2015 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Relat\u00f3rio Global de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o 2012 a 2015</p></td>\t<td><p>N/D</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico Final - 2012 a 2015 - 9/5/2016 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA 1\u00ba Semestre 2015</p></td>\t<td><p>Ata 27\u00aa Reuni\u00e3o do CAA - 24/2/2016</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico - 1\u00ba semestre 2015 - 6/4/2015 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr><tr>\t<td><p>RAA anual 2015</p></td>\t<td><p>Ata 27\u00aa Reuni\u00e3o do CAA - 24/2/2016</p></td>\t<td><p>Comunicado Sint\u00e9tico - 2015 - 6/4/2015 - Assinado pelo SE/MDIC</p></td></tr></tbody></table><p>N/D - n\u00e3o dispon\u00edvel - n\u00e3o constava da documenta\u00e7\u00e3o</p><p>Por meio de consulta realizada no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Apex-Brasil, em 31/7/2019, constatou-se a publica\u00e7\u00e3o de apenas tr\u00eas comunicados sint\u00e9ticos, referentes, respectivamente a: avalia\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de 2013 e 1\u00ba semestre de 2014; acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2014; e relat\u00f3rio final de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2012 a 2015 (pe\u00e7a 74) .</p><p>Ante o exposto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a CAA/MDIC n\u00e3o se reunia na periodicidade prevista no contrato de gest\u00e3o. As datas assinaladas em suas atas de reuni\u00f5es demonstram a ocorr\u00eancia de reuni\u00f5es uma vez por ano. Este fato, por si s\u00f3, j\u00e1 denota fragilidade no acompanhamento das a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil por parte do MDIC. </p><p>O contrato de gest\u00e3o entre o MDIC e a Apex-Brasil teve vig\u00eancia prevista at\u00e9 30/4/2016. Apenas em 21/6/2016 o Decreto 8.788/2016 passou a supervis\u00e3o ministerial da Apex-Brasil para o MRE. O \u00faltimo comunicado sint\u00e9tico da CAA/MDIC, referente ao relat\u00f3rio final de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2012 a 2015 foi emitido em 9/5/2016.</p><p>Quanto ao conte\u00fado avaliado nos comunicados sint\u00e9ticos, a cl\u00e1usula d\u00e9cima quarta do contrato de gest\u00e3o estabelecia que os RAA anuais deveriam enfatizar os seguintes aspectos de gest\u00e3o:</p><p>a) avalia\u00e7\u00e3o geral do desempenho da entidade em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos fixados no respectivo Plano de A\u00e7\u00e3o Anual;</p><p>b) indica\u00e7\u00e3o dos fatores positivos e negativos que influenciaram o desempenho e o \u00edndice de preenchimento dos objetivos;</p><p>c) an\u00e1lise dos resultados obtidos com a execu\u00e7\u00e3o dos programas e projetos, com base nos indicadores constantes do Plano de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho - indicadores de resultados acordados entre o MDIC e a Apex-Brasil;</p><p>d) indica\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es eventualmente introduzidas no Plano de A\u00e7\u00e3o Anual;</p><p>e) aprecia\u00e7\u00e3o conclusiva dos resultados alcan\u00e7ados, com indica\u00e7\u00e3o das medidas recomendadas para melhorar a efici\u00eancia e a economicidade dos programas e projetos da Apex-Brasil.</p><p>O RAA Final (pe\u00e7a 25) , compreendendo o per\u00edodo de 2012 a 2015 trouxe um hist\u00f3rico da estrat\u00e9gia adotada pela Apex-Brasil no per\u00edodo, indicando, de forma geral, a\u00e7\u00f5es realizadas. Os resultados de cada indicador de desempenho s\u00e3o apresentados com as respectivas an\u00e1lises e considera\u00e7\u00f5es. A conclus\u00e3o apresenta a s\u00edntese dos resultados dos indicadores. Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre programas e projetos, quer seja sobre sua execu\u00e7\u00e3o ou sobre a rela\u00e7\u00e3o com os indicadores de desempenho, tampouco de sua efici\u00eancia e economicidade.</p><p>J\u00e1 o comunicado final sint\u00e9tico (pe\u00e7a 76) , emitido em 9/5/2016, ao analisar o RRA Final 2012-2015, limitou-se a avaliar o atingimento das metas de cada indicador de desempenho. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma men\u00e7\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o de programas e ou a\u00e7\u00f5es, tampouco an\u00e1lise de economicidade e efici\u00eancia.</p><p>Por outro lado, os RAA anuais traziam informa\u00e7\u00f5es superficiais acerca dos programas da Apex-Brasil. Como exemplo, o RRA 2015 apresenta as seguintes informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 31, p. 3) :</p><p> (...) a estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil seguiu fundamentada nos direcionadores mapeados no Planejamento Estrat\u00e9gico 2011-2015, que podem ser classificados em 07 programas: Intelig\u00eancia de Mercado e Estrat\u00e9gia de Neg\u00f3cios; Qualifica\u00e7\u00e3o Empresarial; Estrat\u00e9gias para Internacionaliza\u00e7\u00e3o; Promo\u00e7\u00e3o de Neg\u00f3cios; Competitividade, Inova\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade; Atra\u00e7\u00e3o de Investimentos Estrangeiros Diretos; e Facilita\u00e7\u00e3o para Neg\u00f3cios Internacionais</p><p>Ap\u00f3s essa introdu\u00e7\u00e3o, o RAA apresenta breve hist\u00f3rico de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas em cada programa, entretanto, sem apresentar nenhuma informa\u00e7\u00e3o financeira nem tampouco indicar qual rela\u00e7\u00e3o cada programa tem com os resultados dos indicadores de desempenho apresentados. Os demais RAA anuais seguem o mesmo padr\u00e3o (pe\u00e7as77, 78, 79 e 80) .</p><p>O comunicado sint\u00e9tico de 2015 (pe\u00e7a 82, p. 42 a 44) , emitido em 6/4/2016, ao analisar o RRA 2015, tamb\u00e9m se limitou a avaliar o atingimento das metas de cada indicador de desempenho sem men\u00e7\u00e3o a execu\u00e7\u00e3o de programas e ou a\u00e7\u00f5es, tampouco an\u00e1lise de economicidade e efici\u00eancia. Os demais comunicados sint\u00e9ticos seguiram o mesmo padr\u00e3o (pe\u00e7a 82) .</p><p>Cabe aqui considera\u00e7\u00f5es acerca dos indicadores de desempenho utilizados no contrato de gest\u00e3o firmado entre o MDIC e a Apex-Brasil.</p><p><b>Quadro 3.1 - Indicadores de Desempenho do Contrato de Gest\u00e3o MDIC - Apex-Brasil</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>Indicador 1</p></td>\t<td><p>\u00cdndice de Varia\u00e7\u00e3o L\u00edquida das Exporta\u00e7\u00f5es Apoiadas pela Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 2</p></td>\t<td><p>Valor Exportado em 12 meses (empresas apoiadas pela Apex-Brasil) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 3</p></td>\t<td><p>\u00cdndice de Varia\u00e7\u00e3o do N\u00famero de Empresas Apoiadas</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 4</p></td>\t<td><p>Participa\u00e7\u00e3o (das empresas apoiadas pela Apex-Brasil) no N\u00famero de Empresas Exportadoras Brasileiras</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 5</p></td>\t<td><p>N\u00famero de Eventos Realizados por Receita Dispon\u00edvel</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 6</p></td>\t<td><p>Incremento das Exporta\u00e7\u00f5es em Rela\u00e7\u00e3o ao Valor Investido em Promo\u00e7\u00e3o Comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 7</p></td>\t<td><p>Satisfa\u00e7\u00e3o das Empresas Atendidas</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 8</p></td>\t<td><p>Grau de execu\u00e7\u00e3o financeira (%) (valor total da despesa realizada pela Apex-Brasil dividida pela receita dispon\u00edvel no mesmo per\u00edodo) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 9</p></td>\t<td><p>Taxa de Custeio Administrativo (%) (valor da despesa com custeio da Apex-Brasil dividida pela receita repassada para a Apex-Brasil) </p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: RAA 2015 (pe\u00e7a 82, p. 42 a 44) </p><p>O Manual de Auditoria Operacional do TCU assim define efici\u00eancia: rela\u00e7\u00e3o entre os produtos (bens e servi\u00e7os) gerados por uma atividade e os custos dos insumos empregados para produzi-los, em um determinado per\u00edodo de tempo, mantidos os padr\u00f5es de qualidade. Essa dimens\u00e3o refere-se ao esfor\u00e7o do processo de transforma\u00e7\u00e3o de insumos em produtos. Pode ser examinada sob duas perspectivas: minimiza\u00e7\u00e3o do custo total ou dos meios necess\u00e1rios para obter a mesma quantidade e qualidade de produto; ou otimiza\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o de insumos para maximizar o produto quando o gasto total est\u00e1 previamente fixado.</p><p>J\u00e1 economicidade, nos termos do manual, \u00e9 a minimiza\u00e7\u00e3o dos custos dos recursos utilizados na consecu\u00e7\u00e3o de uma atividade, sem comprometimento dos padr\u00f5es de qualidade.</p><p>Levando-se em conta esse conceito, uma an\u00e1lise breve dos indicadores supra permite afirmar que apenas os indicadores 8 e 9 possibilitam realizar um acompanhamento bastante superficial da efici\u00eancia da Apex-Brasil, haja vista que tratam apenas do aspecto \"n\u00edvel de gasto/despesa\" da ag\u00eancia. N\u00e3o apresenta a dimens\u00e3o \"produto (bens e servi\u00e7os) \".</p><p>Os indicadores tamb\u00e9m s\u00e3o insuficientes para apresentar qualquer informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 economicidade dos produtos e servi\u00e7os da Apex-Brasil, haja vista que n\u00e3o h\u00e1 qualquer indica\u00e7\u00e3o de custos dos programas e a\u00e7\u00f5es.</p><p>Assim, considerando ainda a periodicidade de reuni\u00f5es da CAA/MDIC, \u00e9 razo\u00e1vel afirmar que a supervis\u00e3o ministerial do MDIC junto \u00e0 Apex-Brasil, apesar de existente, limitava-se a acompanhar os indicadores de desempenho, sem a devida avalia\u00e7\u00e3o de economicidade e efici\u00eancia dos programas e a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil.</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>Por meio da Nota Informativa SEI 9829/2019/ME (pe\u00e7a 116, p. 7-10) , a Secretaria Especial de Com\u00e9rcio Exterior e Assuntos Internacionais do Minist\u00e9rio da Economia informou que o pr\u00f3prio Contrato de Gest\u00e3o define que a an\u00e1lise do Minist\u00e9rio deveria ser feita sobre os resultados obtidos com a execu\u00e7\u00e3o dos programas e projetos com base nos indicadores constantes do Plano de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho - indicadores de resultados acordados entre o MDIC e a Apex-Brasil. A Secretaria defende que tal an\u00e1lise foi efetuada, com base nos referidos indicadores e que, em que pese n\u00e3o constar dos comunicados sint\u00e9ticos an\u00e1lise exaustiva dos programas e projetos, isso n\u00e3o significa que eles n\u00e3o tenham sido apresentados e debatidos durante as reuni\u00f5es realizadas (pe\u00e7a 116, p. 9) .</p><p>J\u00e1 no que se refere \u00e0 quest\u00e3o da falta de indicadores de efici\u00eancia e economicidade, a SE/Camex informa que n\u00e3o somente os indicadores 8 e 9 teriam tal natureza, mas tamb\u00e9m os indicadores 5 - n\u00famero de eventos realizados por receita dispon\u00edvel - e 6 - incremento das exporta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao valor investido em promo\u00e7\u00e3o comercial - analisariam os resultados da Apex-Brasil sob a \u00f3tica de otimiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos (pe\u00e7a 116, p. 9-10) .</p><p>An\u00e1lise</p><p>De fato, analisando-se o Contrato de Gest\u00e3o, verifica-se que o par\u00e1grafo quarto, al\u00ednea \"d\", prev\u00ea que a an\u00e1lise dos resultados obtidos com a execu\u00e7\u00e3o de programas e projetos ser\u00e1 realizada com base nas metas e indicadores constantes de seu caderno de indicadores. Por\u00e9m, essa disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 direcionada para o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o da Apex-Brasil, conforme disposto no <i>caput</i> do par\u00e1grafo quarto.</p><p>J\u00e1 o par\u00e1grafo sexto disp\u00f5e que os Relat\u00f3rios de Monitoramento (comunicados sint\u00e9ticos) dever\u00e3o manifestar a opini\u00e3o da CAA sobre o desempenho apresentado pela Apex-Brasil, al\u00e9m de indicar recomenda\u00e7\u00f5es de ajustes e medidas corretivas, al\u00e9m de levar em considera\u00e7\u00e3o os desvios dos resultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas acordadas. Fica claro da reda\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo sexto que a avalia\u00e7\u00e3o a ser registrada no comunicado sint\u00e9tico n\u00e3o se limita \u00e0 an\u00e1lise dos indicadores e metas. Isto porque n\u00e3o h\u00e1 como indicar recomenda\u00e7\u00f5es e ajustes em cima apenas dos resultados dos indicadores. Seria necess\u00e1rio contemplar os programas e projetos para, levando em considera\u00e7\u00e3o os resultados obtidos nos indicadores, propor alguma recomenda\u00e7\u00e3o ou ajuste. Outra interpreta\u00e7\u00e3o seria tornar in\u00f3cuo o par\u00e1grafo sexto. Como contraexemplo, pode-se citar o caso de algum indicador que n\u00e3o tenha atingido a meta. A prevalecer o entendimento da Secretaria Especial, no m\u00e1ximo, recomendar-se-ia a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias, genericamente, para atingir a meta no pr\u00f3ximo exerc\u00edcio. Sem a discuss\u00e3o macro dos programas e projetos n\u00e3o h\u00e1 como recomendar ajustes visando atingir as metas estabelecidas.</p><p>Por outro lado, n\u00e3o se encontram registradas em nenhum dos comunicados sint\u00e9ticos disponibilizados qualquer men\u00e7\u00e3o a programas e projetos, de forma que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar se ocorreu discuss\u00e3o efetiva sobre os mesmos.</p><p>Portanto, em que pesem as alega\u00e7\u00f5es da Secretaria Especial de Com\u00e9rcio Exterior, n\u00e3o h\u00e1 como acat\u00e1-las.</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao indicador 6, sua f\u00f3rmula leva em conta o somat\u00f3rio das exporta\u00e7\u00f5es de produtos apoiados pelas empresas participantes nos projetos da Apex-Brasil em determinado per\u00edodo menos o somat\u00f3rio das mesmas exporta\u00e7\u00f5es do per\u00edodo anterior, dividido pelo valor total das aplica\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil em projetos final\u00edsticos no mesmo per\u00edodo (pe\u00e7a 116, p. 16) . De fato, o indicador tem a propriedade de medir, em certo grau, o impacto da atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil nas empresas/entidades apoiadas, haja vista que um aumento no indicador denota, a princ\u00edpio, um aumento de exporta\u00e7\u00f5es das empresas ap\u00f3s o apoio recebido pela Apex. </p><p>Por\u00e9m, esse impacto denota a melhoria da efici\u00eancia da empresa, e n\u00e3o necessariamente da Apex-Brasil. E ainda assim, o indicador 6 desconsidera uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis que podem impactar em seu resultado. Por exemplo, a varia\u00e7\u00e3o cambial pode ter grande impacto, assim como a formaliza\u00e7\u00e3o de acordos comerciais pelo governo brasileiro e os pa\u00edses destino das mercadorias e o resultado do indicador n\u00e3o necessariamente demonstraria uma melhoria da efici\u00eancia da empresa ap\u00f3s o apoio da Apex-Brasil.</p><p>Uma vez que o contrato de gest\u00e3o entre Apex-Brasil e MDIC expirou, as propostas de ajustes, considerando as quest\u00f5es aqui apontadas ser\u00e3o objeto de proposta de encaminhamento no pr\u00f3ximo item.</p><p>Item 9.5.1</p><p>Ap\u00f3s o encerramento da vig\u00eancia do contrato de gest\u00e3o de 2013, foi formalizado entre o MDIC e a Apex, em 6/5/2016, um novo contrato de gest\u00e3o (pe\u00e7as 83, p. 3 a 17) . As regras de monitoramento, comunicados sint\u00e9ticos e relat\u00f3rio anual foram mantidas. A vig\u00eancia prevista desse novo contrato de gest\u00e3o era at\u00e9 o dia 30/4/2020.</p><p>Ocorre que em 21/6/2016 foi editado o Decreto 8.788, alterando o Decreto 4.584/2003, e modificando a supervis\u00e3o ministerial da Apex-Brasil. Nos termos do art. 7\u00ba do Decreto, a compet\u00eancia para supervisionar a gest\u00e3o da Apex passou para o Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. O \u00a7 1\u00ba do mesmo artigo definiu que o MRE, em conjunto com a Apex-Brasil, definiria os termos do contrato de gest\u00e3o. O \u00a7 2\u00ba determinou que o Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o e a Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica analisariam previamente o contrato de gest\u00e3o, sendo o pronunciamento favor\u00e1vel desses \u00f3rg\u00e3os pr\u00e9-requisito para a sua assinatura.</p><p>O decreto ainda previu, em seu art. 8\u00ba, que a Apex-Brasil apresentaria, anualmente, ao MRE, at\u00e9 31 de janeiro de cada exerc\u00edcio, relat\u00f3rio circunstanciado sobre a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o no exerc\u00edcio anterior. At\u00e9 31 de mar\u00e7o de cada exerc\u00edcio, o referido minist\u00e9rio analisaria o relat\u00f3rio de que trata este artigo e emitiria parecer sobre o cumprimento do contrato de gest\u00e3o pela Apex-Brasil.</p><p>Em 3/9/2018 foi firmado o primeiro termo aditivo ao contrato de gest\u00e3o, passando formalmente a supervis\u00e3o ministerial do MDIC para o MRE. As disposi\u00e7\u00f5es acerca dos instrumentos de monitoramento, na ess\u00eancia, permaneceram as mesmas, permanecendo a obrigatoriedade de, pelo menos, dois comunicados sint\u00e9ticos e um relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o por ano (pe\u00e7a 70) . </p><p>Por meio do Of\u00edcio 07A-380/2019, de 23/8/2019 (pe\u00e7a 49, p. 10 e 11) , o MRE foi questionado sobre recebimento e julgamento das presta\u00e7\u00f5es de contas anuais devidas pela Apex-Brasil, em face da formaliza\u00e7\u00e3o do 1\u00ba Termo Aditivo do Contrato de Gest\u00e3o. Foi solicitado ainda a apresentar os pareceres exarados pelas unidades do minist\u00e9rio respons\u00e1veis por avaliar e aprovar essas contas. Em caso negativo, solicitou-se esclarecer se j\u00e1 adotou provid\u00eancias para fazer a devida cobran\u00e7a da entrega das contas junto \u00e0 Apex-Brasil.</p><p>Em resposta ao Of\u00edcio 07A-380/2019, o MRE manifestou-se nos seguintes termos (pe\u00e7a 71, p. 1) :</p><p>O primeiro Parecer de Monitoramento da CAA ser\u00e1 emitido quando do envio ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, pela Apex-Brasil, do Relat\u00f3rio de Desempenho da ag\u00eancia referente ao primeiro semestre de 2019. Segundo informado pela Apex-Brasil, o relat\u00f3rio ser\u00e1 enviado at\u00e9 o fim do corrente m\u00eas de agosto. Ap\u00f3s o recebimento do Relat\u00f3rio, a CAA se reunir\u00e1 no prazo de at\u00e9 15 dias para an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de Parecer de Monitoramento.</p><p>Na mesma mensagem eletr\u00f4nica, o MRE anexou a Carta 97/2019, de 30/1/2019, por meio da qual a Apex-Brasil encaminhou ao MRE o Relat\u00f3rio de Desempenho de 2018, bem como c\u00f3pia do mencionado relat\u00f3rio.</p><p>Ocorre que a Cl\u00e1usula D\u00e9cima-Sexta do contrato de gest\u00e3o, par\u00e1grafo oitavo, prev\u00ea que o MRE elaborar\u00e1 anualmente o Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o Anual at\u00e9 31 de mar\u00e7o de cada ano.</p><p>O MRE encaminhou dois pareceres de monitoramento, sendo o primeiro referente ao exerc\u00edcio de 2018 e o segundo relativo ao primeiro semestre de 2019 (pe\u00e7as 123, p. 2 e 8) . Analisando-se esses relat\u00f3rios, observa-se que foram alterados os indicadores, em rela\u00e7\u00e3o ao contrato de gest\u00e3o anterior:</p><p><b>Quadro 3.2 - Indicadores de Desempenho do Contrato de Gest\u00e3o MRE - Apex-Brasil</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>Indicador 1</p></td>\t<td><p>N\u00famero de empresas atendidas em qualifica\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 2</p></td>\t<td><p>N\u00famero de empresas atendidas no programa de promo\u00e7\u00e3o comercial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 3</p></td>\t<td><p>N\u00famero de empresas atendidas em internacionaliza\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 4</p></td>\t<td><p>N\u00famero de atendimentos a investidores estrangeiros qualificados</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 5</p></td>\t<td><p>N\u00famero de projetos de investimentos facilitados pela Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 6</p></td>\t<td><p>\u00cdndice de percep\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 7</p></td>\t<td><p>N\u00famero de pa\u00edses com a\u00e7\u00f5es integradas</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 8</p></td>\t<td><p>Percentual de despesa administrativa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indicador 9</p></td>\t<td><p>Percentual de despesa de pessoal</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: pe\u00e7a 123, p. 2 e 8</p><p>Analisando-se os novos indicadores de desempenho (pe\u00e7a 123, p. 2 e 8) , no que diz respeito ao monitoramento da efici\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, constata-se uma evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores anteriores. Isto porque os novos indicadores relacionam diretamente a quantidade de servi\u00e7os e produtos entregues, bem como traz metas para despesas da \u00e1rea meio da ag\u00eancia. Contudo, nada trazem sobre a economicidade na atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil. Tamb\u00e9m se observa que os indicadores atuais n\u00e3o mais contemplam o desempenho das empresas/entidades com projetos apoiados pela Apex-Brasil, como de forma geral, faziam os indicadores anteriores. Ocorre que esse aspecto do monitoramento \u00e9 essencial para avaliar a efetividade da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia.</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00f5es referentes aos programas e projetos, o parecer referente ao exerc\u00edcio de 2018 nada apresenta. J\u00e1 o parecer referente ao primeiro semestre de 2019 traz considera\u00e7\u00f5es, de forma geral, sobre programas e projetos, relacionando-os com os indicadores. Novamente, nota-se uma melhoria das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, por\u00e9m, a pr\u00f3pria diferen\u00e7a entre os dois pareceres denota a falta de uniformiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise.</p><p>Com base no exposto, por for\u00e7a do princ\u00edpio da economicidade, insculpido no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, propor-se-\u00e1 recomendar ao MRE que, em conjunto com a Apex-Brasil, sejam efetuados estudos para o desenvolvimento de indicadores de desempenho a serem empregados no acompanhamento do contrato de gest\u00e3o, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da economicidade da atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia.</p><p>0. <b>Promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia da Apex-Brasil</b></p><p>Para verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das recomenda\u00e7\u00f5es constantes do item 9.4 e subitens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foi selecionado o per\u00edodo entre os exerc\u00edcios de 2016 e 2019. A seguir s\u00e3o apresentadas as provid\u00eancias referentes a cada item.</p><p>Item 9.4.1</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o, verificou-se que a Apex-Brasil publicou, em seu portal eletr\u00f4nico na internet, c\u00f3pias dos atos administrativos, dos atos baixados pelos conselhos deliberativo e fiscal (portarias e demais atos com conte\u00fado normativo, atas de reuni\u00f5es do Conselho Deliberativo, e pareceres do Conselho Fiscal) referentes aos exerc\u00edcios 2016 a 2019 (pe\u00e7a 84) . Tamb\u00e9m constam do portal as agendas dos dirigentes e os atos de cess\u00e3o de empregados a \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (pe\u00e7a 84) . Portanto, a recomenda\u00e7\u00e3o foi atendida. </p><p>Contudo, segundo o art. 5\u00b0 do Regimento Interno do Conselho Fiscal da Apex-Brasil, o Conselho reunir-se-\u00e1, ordinariamente, trimestralmente, e, extraordinariamente, sempre que for convocado pelo seu Presidente (pe\u00e7a 85) . Portanto, deveriam ocorrer quatro reuni\u00f5es ordin\u00e1rias por ano. Constatou-se que as atas de reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do Conselho Fiscal indicam que a periodicidade de suas reuni\u00f5es n\u00e3o obedeceu ao previsto no respectivo regimento interno. O quadro a seguir apresenta as atas de reuni\u00f5es disponibilizadas no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Apex-Brasil:</p><p><b>Quadro 4 - Reuni\u00f5es do Conselho Fiscal da Apex</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Reuni\u00f5es</b></p></td>\t<td><p><b>2016</b></p></td>\t<td><p><b>2017</b></p></td>\t<td><p><b>2018</b></p></td>\t<td><p><b>2019</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Ordin\u00e1rias</p></td>\t<td><p>30/mar</p><p>14/set</p></td>\t<td><p>5/abr</p><p>26/set</p><p>4/dez</p></td>\t<td><p>21/mar</p><p>12/jun</p><p>11/set</p><p>4/dez</p></td>\t<td><p>15/mai</p></td></tr><tr>\t<td><p>Extraordin\u00e1rias</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td></td>\t<td><p>-</p></td></tr></tbody></table><p>Foram solicitadas \u00e0 Apex-Brasil todas as atas de todas as reuni\u00f5es, tendo sido apresentadas as mesmas constantes do seu portal na internet (pe\u00e7a 84, p. 13) . Portanto, constata-se que as reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do Conselho Fiscal nos exerc\u00edcios de 2016 e 2017 n\u00e3o observaram a periodicidade prevista no respectivo regimento interno. Al\u00e9m disso, ressalta-se que para 2019 somente havia um comprovante de reuni\u00e3o do Conselho Fiscal publicado, conforme consulta de 4/3/2020.</p><p>Ante o exposto, ser\u00e1 proposto dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil que a frequ\u00eancia de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal abaixo do m\u00ednimo estabelecido no seu Regimento Interno fragiliza os controles internos da ag\u00eancia e a estrutura de governan\u00e7a, contrariando os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade.</p><p>Item 9.4.2</p><p>No que diz respeito \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.2, a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para 2017 (LDO2017 - Lei 13.408/2016) , em seu art. 139, estabeleceu a que as entidades constitu\u00eddas sob a forma de servi\u00e7o social aut\u00f4nomo, destinat\u00e1rias de contribui\u00e7\u00f5es dos empregadores, incidentes sobre a folha de sal\u00e1rios, dever\u00e3o divulgar, trimestralmente, na respectiva p\u00e1gina na internet, em local de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o: os valores arrecadados com as referidas contribui\u00e7\u00f5es, especificando o montante transferido pela Uni\u00e3o e o arrecadado diretamente pelas entidades; as demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis; a especifica\u00e7\u00e3o de cada receita e de cada despesa constantes dos respectivos or\u00e7amentos, discriminadas por natureza, finalidade e regi\u00e3o, destacando a parcela destinada a servi\u00e7os sociais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional; e a estrutura remunerat\u00f3ria dos cargos e fun\u00e7\u00f5es e a rela\u00e7\u00e3o dos nomes de seus dirigentes e dos demais membros do corpo t\u00e9cnico. Quanto a esses documentos, constatou-se o cumprimento da recomenda\u00e7\u00e3o. </p><p>Observe-se que, dada a finalidade institucional da Apex-Brasil, a recomenda\u00e7\u00e3o de destacar a parcela destinada a servi\u00e7os sociais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o se aplica, haja vista n\u00e3o ser da sua compet\u00eancia execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais propriamente ditos e nem atividades de forma\u00e7\u00e3o profissional ao p\u00fablico.</p><p>Cabe destacar, ainda, que apesar de n\u00e3o fazer parte da recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, as leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias subsequentes, Lei 13.473/2017 (LDO2018) , Lei 13.707/2018 (LDO2019) e Lei 13.898/2019 (LDO2020) , acrescentaram a obriga\u00e7\u00e3o das entidades constitu\u00eddas sob a forma de servi\u00e7o social aut\u00f4nomo, destinat\u00e1rias de contribui\u00e7\u00f5es dos empregadores, incidentes sobre a folha de sal\u00e1rios, divulgarem nos s\u00edtios eletr\u00f4nicos na internet:</p><p>a) seus or\u00e7amentos;</p><p>b) demonstrativos de alcance de seus objetivos legais e estatut\u00e1rios e de cumprimento das respectivas metas;</p><p>c) resultados dos trabalhos de auditorias independentes sobre suas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis; e</p><p>d) demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria.</p><p>O sentido da recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.2 \u00e9 o de promover a transpar\u00eancia das entidades integrantes do Sistema S em sua atua\u00e7\u00e3o institucional, raz\u00e3o pela qual o cumprimento dos novos dispositivos legais mencionados tamb\u00e9m foi avaliado. </p><p>Quando \u00e0 al\u00ednea \"a\", verificou-se que a Apex publicou o or\u00e7amento programa para todos os exerc\u00edcios analisados (pe\u00e7a 84, p. 15 e 16) . Por\u00e9m, nos or\u00e7amentos de 2017, 2018 e 2019 (pe\u00e7a 87) , consta especifica\u00e7\u00e3o de cada receita e de cada despesa discriminadas apenas por natureza e por programa. Ocorre que o art. 134, inciso III, das LDO2018, LDO2019 e LDO2020, deixa clara a obriga\u00e7\u00e3o de haver indica\u00e7\u00e3o trimestral da finalidade e regi\u00e3o a que se destina a despesa prevista nos or\u00e7amentos. Essas informa\u00e7\u00f5es, a princ\u00edpio, deveriam constar de relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. </p><p>Ao momento da consulta (31/7/2019) , para o per\u00edodo analisado (2016-2019) , havia t\u00e3o somente relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria consolidada quadrimestrais de 2016 e o balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio de janeiro a junho de 2019 (pe\u00e7as 84, p. 15 e 16) . A situa\u00e7\u00e3o permanecia a mesma na data de conclus\u00e3o deste relat\u00f3rio. No caso dos relat\u00f3rios de 2016, n\u00e3o constam informa\u00e7\u00f5es sobre finalidade e regi\u00e3o referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da despesa. J\u00e1 o balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio de 2019 traz informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas, apresentando, de forma agregada, as finalidades das despesas (despesas com conv\u00eanios, projetos final\u00edsticos contratos de patroc\u00ednio, comunica\u00e7\u00e3o e marketing, pessoal, capacita\u00e7\u00e3o etc) . Por\u00e9m, n\u00e3o informa o local correspondente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, se ocorreu no Brasil ou no exterior.</p><p>Ante o exposto, verifica-se que a Apex atendeu \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, dada a LDO 2018 e seguintes, constatou-se a necessidade de maior detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o nos relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio.</p><p>Quanto aos demonstrativos de alcance de seus objetivos legais e estatut\u00e1rios e de cumprimento das respectivas metas, consta do portal a publica\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de gest\u00e3o anuais e dos relat\u00f3rios de desempenho emitidos pela Apex, como parte da presta\u00e7\u00e3o de contas referente ao contrato de gest\u00e3o ministerial, e dos demonstrativos dos objetivos e metas, em especial os indicadores de desempenho pactuados no contrato de gest\u00e3o (pe\u00e7a 81, p. 43 e 44) . Assim, a recomenda\u00e7\u00e3o, ao menos formalmente, est\u00e1 atendida. Contudo, foram observadas falhas que ser\u00e3o tema da an\u00e1lise referente \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.4, adiante.</p><p>A al\u00ednea \"c\", referente a auditoria independente, vem sendo observada pela Apex, uma vez que os relat\u00f3rios dos auditores independentes constam das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis publicadas.</p><p>Quanto \u00e0 \u00faltima al\u00ednea, ao momento da consulta ao portal da Apex-Brasil na internet, n\u00e3o havia publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria, fato que prejudica a transpar\u00eancia na sua atua\u00e7\u00e3o.</p><p>Ante o exposto, em fun\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da transpar\u00eancia, propor-se-\u00e1 dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil que: a) as informa\u00e7\u00f5es publicadas nos seus relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio n\u00e3o contemplaram o detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o exigido pelo art. 134 das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e Lei 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ; e b) a aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria prejudica o atendimento ao princ\u00edpio da publicidade insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a exig\u00eancia do art. 134, \u00a7 1\u00ba, IV, das Leis 13.473/2017 e Lei 13.707/2018 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) .</p><p>Item 9.4.3</p><p>A recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> decorre de disposi\u00e7\u00e3o expressa no art. 139, \u00a7 2\u00ba, da LDO2017. Essa disposi\u00e7\u00e3o foi replicada nas LDO para 2018 e 2019. </p><p>O formato aberto para armazenar dados digitais \u00e9 aquele que \u00e9 livre de limita\u00e7\u00f5es legais no uso, devendo ser poss\u00edvel manuse\u00e1-lo tanto em software propriet\u00e1rio como em software livre.</p><p>Verificou-se que a quase totalidade dos documentos disponibilizado pela Apex-Brasil em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico se apresenta em formato PDF, que \u00e9 um formato aberto, ou seja, qualquer desenvolvedor tem acesso \u00e0s suas especifica\u00e7\u00f5es e pode escrever aplicativos que leiam o seu padr\u00e3o. As \u00fanicas exce\u00e7\u00f5es encontradas, dentre mais de uma centena de arquivos verificados, foi a rela\u00e7\u00e3o do corpo t\u00e9cnico da Apex e a tabela de estrutura remunerat\u00f3ria, ambos no formato Microsoft Excel, sem nenhum bloqueio para leitura. Ante o exposto, pode-se considerar a recomenda\u00e7\u00e3o atendida.</p><p>Item 9.4.4</p><p>Por meio de consulta realizada no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Apex-Brasil 31/7/2019, constatou-se a publica\u00e7\u00e3o dos seguintes comunicados sint\u00e9ticos: avalia\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de 2013 e 1\u00ba semestre de 2014; acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2014; relat\u00f3rio final de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2012 a 2015; acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2018; e acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o do primeiro semestre de 2019. N\u00e3o foram publicados comunicado sint\u00e9tico de 2015 (1\u00ba semestre 2015 e anual) .</p><p>Ante o exposto, verifica-se que a recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi implementada na \u00edntegra, raz\u00e3o pela qual, por for\u00e7a do princ\u00edpio constitucional da publicidade (art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , propor-se-\u00e1 determinar \u00e0 Apex-Brasil que, em um prazo de 60 dias, publique todos os comunicados sint\u00e9ticos dos \u00faltimos cinco anos.</p><p><b>2.2.4.\tConclus\u00e3o</b></p><p>Diante do que foi exposto, considera-se que o MRE adotou medidas para atender, parcialmente, \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, eis que foi formalizado o 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o e designada a unidade administrativa a qual cabe o acompanhamento desse instrumento. Ressalva-se, contudo, a necessidade de o MRE adotar medidas para: regulamentar adequadamente as atribui\u00e7\u00f5es da SPCOM, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, finalizando a nova vers\u00e3o do regimento interno da Secretaria de Estado do Minist\u00e9rio; exarar o ato que constituir\u00e1 a composi\u00e7\u00e3o da CAA; e, formalizar o regimento interno dessa Comiss\u00e3o, a\u00e7\u00f5es essas que ser\u00e3o objeto de proposta para monitoramento posterior.</p><p>Quanto ao item 9.5.2, a an\u00e1lise realizada demonstrou que a supervis\u00e3o ministerial do MDIC junto \u00e0 Apex-Brasil, apesar de existente, apenas acompanhava os indicadores de desempenho, sem a devida avalia\u00e7\u00e3o de economicidade e efici\u00eancia dos programas e a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil.</p><p>No que diz respeito ao item 9.4 e seus subitens, verificou-se que a Apex-Brasil implementou as recomenda\u00e7\u00f5es exaradas.</p><p>Quanto ao item 9.5.1, verificou-se que a an\u00e1lise do MRE na presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o avalia indicadores de desempenho voltados \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia. Contudo, nada trazem sobre a economicidade na atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil. Tamb\u00e9m se observa que os indicadores atuais n\u00e3o mais contemplam o desempenho das empresas/entidades com projetos apoiados pela Apex-Brasil, como de forma geral, faziam os indicadores anteriores. Assim, por for\u00e7a do princ\u00edpio da economicidade, insculpido no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, propor-se-\u00e1 recomendar ao MRE que, em conjunto com a Apex-Brasil, sejam efetuados estudos para o desenvolvimento de indicadores de desempenho a serem empregados no acompanhamento do contrato de gest\u00e3o, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da economicidade da atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia.</p><p>0. <b>Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE (Itens 9.2 e 9.5.4) </b></p><p>0. <b>Delibera\u00e7\u00f5es</b></p><p>9.2. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) , com base no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , e no art. 17 da Lei 10.668/2003, para que, no prazo de 60 dias, encaminhe Plano de A\u00e7\u00e3o a este Tribunal com respons\u00e1veis, prazos, produtos e metas devidamente especificados, que contemple a elabora\u00e7\u00e3o, formaliza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, incluindo o desenvolvimento de instrumentos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de resultados, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio do planejamento constante do Decreto-Lei 200/1967 (art. 6\u00ba, inc. I) e \u00e0 jurisprud\u00eancia do Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/386/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 386/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Adylson Motta, subitem 9.1.1; 1.405/2008-TCUPlen\u00e1rio, Relator Ministro Augusto Nardes, subitem 9.1.4; 992/2009-TCUPlen\u00e1rio, Relator Ministro Augusto Nardes, subitens 9.1.9 e 9.1.10; 1.076/2016-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Raimundo Carreiro, subitem 9.2.2; 2.941/2017-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 de Carvalho, subitem 9.3.1) e em conson\u00e2ncia com orienta\u00e7\u00f5es constantes no Referencial B\u00e1sico de Governan\u00e7a Aplic\u00e1vel a \u00d3rg\u00e3os e Entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, do TCU - 2\u00aa Vers\u00e3o (Pr\u00e1ticas E2.1, E2.2 e E2.3) e no Modelo de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o P\u00fablica (MP - 2014) do Programa Nacional de Gest\u00e3o P\u00fablica e Desburocratiza\u00e7\u00e3o (Dimens\u00f5es \"Governan\u00e7a\", item 5.11 e \"Estrat\u00e9gia e Planos\", item 5.1.2) ;</p><p>9.5. determinar \u00e0 SecexDesenvolvimento, quando do monitoramento a ser realizado em decorr\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p>9.5.4 examine os resultados obtidos com a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000, com base em estudos a serem solicitados ao MRE, os quais detalhem, entre outras informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, o custo e os benef\u00edcios alcan\u00e7ados com a instala\u00e7\u00e3o desses novos postos diplom\u00e1ticos;</p><p>0. <b>Provid\u00eancias adotadas e an\u00e1lise</b></p><p><b>2.3.3.1\tSistema de Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE</b></p><p>Segundo o MRE, o primeiro passo para a institucionaliza\u00e7\u00e3o do sistema de planejamento estrat\u00e9gico foi a publica\u00e7\u00e3o da Portaria MRE de 12/12/2017 (pe\u00e7a 9, p. 24) , que criou grupo de trabalho incumbido de elaborar um sistema integrado de planejamento da pol\u00edtica externa brasileira, denominado Sisprex. Entre as compet\u00eancias desse grupo de trabalho, vale destacar a elabora\u00e7\u00e3o do documento de refer\u00eancia para a ado\u00e7\u00e3o do Sisprex, conforme se segue:</p><p>Art. 1\u00ba Fica institu\u00eddo o <b>Grupo de Trabalho</b> com o objetivo de estabelecer um sistema integrado de planejamento da pol\u00edtica externa brasileira no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.</p><p>Art 2\u00b0 Compete ao Grupo de Trabalho:</p><p> (...) </p><p>VI - elaborar <b>documento de refer\u00eancia</b> para a ado\u00e7\u00e3o de um sistema de planejamento estrat\u00e9gico no MRE, que tenha o prop\u00f3sito de subsidiar; de modo sistem\u00e1tico e coerente, a formula\u00e7\u00e3o e a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira, bem como atender as demandas dos \u00d3rg\u00e3os de supervis\u00e3o e controle da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p> (...) </p><p>Art. 4\u00ba O documento de refer\u00eancia citado no inciso VI do art. 2\u00ba desta Portaria dever\u00e1 ser elaborado e encaminhado at\u00e9 31 de janeiro de 2018, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.</p><p>O Documento de Refer\u00eancia para ado\u00e7\u00e3o do Sisprex foi elaborado pelo Grupo de Trabalho e seu prop\u00f3sito foi o de organizar, de modo sistem\u00e1tico e coerente, o planejamento das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica externa, bem como atender \u00e0s demandas dos \u00f3rg\u00e3os de supervis\u00e3o e controle da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tendo por finalidade propor um desenho b\u00e1sico de sistema de planejamento que seja apropriado \u00e0s particularidades e necessidades espec\u00edficas de uma chancelaria, cujos crit\u00e9rios, m\u00e9tricas e indicadores de \u00eaxito n\u00e3o se confundem com a maioria dos utilizados em outros minist\u00e9rios e \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (pe\u00e7a 9, p. 29) .</p><p>O Documento de Refer\u00eancia assinala que o Sisprex visa contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de governan\u00e7a no Minist\u00e9rio, em linha com o estabelecido pelo Decreto 9.203/2017 e com as determina\u00e7\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o normativa conjunta MP/CGU 01/2016 e no projeto de Lei 9.163/2017 (pe\u00e7a 9, p. 30) .</p><p>Ademais, prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o do sistema com car\u00e1ter piloto em 2018, de modo a permitir o aprimoramento do seu desenho antes de sua ado\u00e7\u00e3o por todo o minist\u00e9rio (pe\u00e7a 9, p. 30) . </p><p>Posteriormente, o modelo de planejamento estrat\u00e9gico do MRE foi formalmente institucionalizado por meio da publica\u00e7\u00e3o da <b>Portaria MRE 375, de 2/5/2018</b> (pe\u00e7a 9, p. 19) , e a pol\u00edtica de gest\u00e3o de riscos pela publica\u00e7\u00e3o da <b>Portaria MRE 376, de 2/5/2018</b> (pe\u00e7a 9, p. 21) .  </p><p>A Portaria MRE 375, de 2/5/2018 estabelece o sistema de planejamento estrat\u00e9gico das rela\u00e7\u00f5es exteriores (Sisprex) , a ser implementado pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (pe\u00e7a 9, p. 19) .</p><p>Segundo seu art. 2\u00b0, o Sisprex ser\u00e1 constitu\u00eddo das seguintes fases: </p><p>I - Primeira fase: realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico dos cen\u00e1rios nacional e internacional e identifica\u00e7\u00e3o de diretrizes da pol\u00edtica externa a brasileira para o per\u00edodo de at\u00e9 oito anos; </p><p>II - Segunda fase: elabora\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de um plano quadrienal do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, contendo objetivos e previs\u00e3o de recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o; </p><p>III - Terceira fase: elabora\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de planos de trabalho anuais, contendo metas e iniciativas vinculadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do plano quadrienal, al\u00e9m de estimativas de recursos financeiros necess\u00e1rios ao cumprimento de cada plano de trabalho anual. </p><p>Por sua vez, o \u00a7 1\u00b0 do art. 2\u00ba estabelece que os resultados de cada fase mencionada nos incisos I, II e III constar\u00e3o de relat\u00f3rios que ter\u00e3o as seguintes denomina\u00e7\u00f5es respectivamente: </p><p>a) Diagn\u00f3stico e Diretrizes da Pol\u00edtica Externa Brasileira (primeira fase) ; </p><p>b) Plano Estrat\u00e9gico Quadrienal da Pol\u00edtica Externa Brasileira, que conter\u00e1 os objetivos estrat\u00e9gicos que dever\u00e3o orientar as iniciativas do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores para o per\u00edodo de quatro anos (segunda fase) ; </p><p>c) Planos de Trabalho Anuais, que conter\u00e3o metas e previs\u00e3o de atividades vinculadas aos objetivos estrat\u00e9gicos (terceira fase) .</p><p>O art. 3\u00ba estabeleceu que o Comit\u00ea de Governan\u00e7a Riscos e Controles (CGRC) constituir\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o colegiado m\u00e1ximo do Sisprex, sendo que:</p><p>\u00a7 1\u00b0 O CGRC <b>dever\u00e1 validar os resultados de cada fase do Sisprex</b> e aprovar os documentos mencionados nos \u00a7 1\u00b0, \u00a7 2\u00b0 e \u00a7 3\u00ba do art. 2\u00b0 desta Portaria. Tamb\u00e9m poder\u00e1 determinar a ado\u00e7\u00e3o de medidas, estabelecer novos procedimentos e ajustes nos procedimentos sugeridos no documento de refer\u00eancia anexo \u00e0 presente portaria, e decidir sobre a publica\u00e7\u00e3o de portarias que venham a complementar aspectos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do sistema. </p><p>\u00a7 2\u00b0 As reuni\u00f5es do CGRC poder\u00e3o ser convocadas, a qualquer tempo, pelo Ministro de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e, na sua aus\u00eancia, pelo Secret\u00e1rio-Geral das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, devendo reunir-se, ao menos, uma vez a cada semestre. (grifou-se) </p><p>O art. 4\u00b0 estabelece que o grupo de trabalho institu\u00eddo pela Portaria MRE de 12/12/2017, denominado GT Sisprex coordenar\u00e1 atividades ligadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do sistema de planejamento estrat\u00e9gico das rela\u00e7\u00f5es exteriores, sendo que:</p><p>\u00a7 1\u00b0 O GT Sisprex fica encarregado de coordenar, sob a supervis\u00e3o da Secret\u00e1ria-Geral das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, a implementa\u00e7\u00e3o de projeto-piloto de planejamento estrat\u00e9gico no MRE para o exerc\u00edcio de 2018, com vistas a testar procedimentos e metodologias que se mostrem adequados as especificidades da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira.</p><p>\u00a7 2\u00ba O projeto-piloto mencionado no \u00a71\u00b0 dever\u00e1 ter escopo reduzido, contando para a participa\u00e7\u00e3o de, no m\u00e1ximo, at\u00e9 cinco unidades da Secretaria de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de at\u00e9 cinco postos no exterior. Os participantes do projeto-piloto ser\u00e3o definidos por ato do Secret\u00e1rio-Geral das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores em at\u00e9 30 (trinta) dias da data de publica\u00e7\u00e3o desta Portaria.</p><p>A Portaria MRE 376, de 2/5/2018 instituiu a Pol\u00edtica de Gest\u00e3o de Riscos do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, sendo relevante destacar os pontos a seguir (pe\u00e7a 9, p. 21-22) :</p><p>Art. 1\u00b0 Institui a Pol\u00edtica de Gest\u00e3o de Riscos do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, por meio da qual se estabelecem princ\u00edpios, objetivos, diretrizes, compet\u00eancias e meios para implantar a gest\u00e3o de governan\u00e7a, riscos e controles internos da gest\u00e3o na Secretaria de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e, no exterior, nas Miss\u00f5es Diplom\u00e1ticas permanentes, Reparti\u00e7\u00f5es Consulares e Unidades Especificas destinadas as atividades administrativas, t\u00e9cnicas, culturais e de gest\u00e3o de recursos financeiros.</p><p>Art. 2\u00b0 A Instru\u00e7\u00e3o Normativa Conjunta MP/CGU n\u00b0 01, de 10 de maio de 2016, dever\u00e1 ser utilizada como base para o entendimento de termos utilizados na implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Gest\u00e3o de Riscos do MRE, sem preju\u00edzo das atribui\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Governan\u00e7a, Riscos e Controles (CGRC) .</p><p>Art. 13. A metodologia da Pol\u00edtica de Gest\u00e3o de Riscos do MRE dever\u00e1 ser aprovada em at\u00e9 12 (doze) meses ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta Portaria. </p><p>Art. 14. Em fun\u00e7\u00e3o da complexidade e de abrang\u00eancia dos temas afetos ao MRE, a implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Gest\u00e3o de Riscos deste Minist\u00e9rio ser\u00e1 realizada de forma gradual e continuada, com prazo de conclus\u00e3o de at\u00e9 60 (sessenta) meses, a contar da publica\u00e7\u00e3o desta Portaria.</p><p>O Comit\u00ea de Governan\u00e7a Riscos e Controles (CGRC) foi criado pela Portaria MRE 531, de 5/7/2017 (alterada pela Portaria MRE 27, de 2/2/2019) , tendo como objetivo adotar medidas para a sistematiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de riscos, controles internos e governan\u00e7a no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, conforme o art.1\u00ba da referida Portaria (pe\u00e7a 71, p. 55 a 58) .</p><p>A edi\u00e7\u00e3o das portarias demonstra que o MRE adotou medidas para iniciar a implementa\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico, tanto sob a \u00f3tica da institucionaliza\u00e7\u00e3o formal desse, quanto de sua implanta\u00e7\u00e3o inicial, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de um projeto-piloto de planejamento estrat\u00e9gico. Ademais, a institui\u00e7\u00e3o formal de Pol\u00edtica de Gest\u00e3o de Riscos do Minist\u00e9rio, a ser implementada ao longo dos pr\u00f3ximos anos, contribui para a forma\u00e7\u00e3o de um melhor ambiente de governan\u00e7a da entidade.</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o a melhoria do ambiente de governan\u00e7a, o MRE informou que sua alta administra\u00e7\u00e3o tenta expandir e aprofundar o cen\u00e1rio de moderniza\u00e7\u00e3o, como demonstra a realiza\u00e7\u00e3o, em 17/10/2019, da segunda reuni\u00e3o do Comit\u00ea de Governan\u00e7a, Riscos e Controles (CGRC) , que deliberou pela ades\u00e3o do minist\u00e9rio \u00e0 iniciativa do ME que disponibiliza a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de apoio t\u00e9cnico \u00e0 gest\u00e3o estrat\u00e9gica, por meio de consultoria externa, via Sistema de Registro de Pre\u00e7os, a todos os minist\u00e9rios. O prestador selecionado no processo licitat\u00f3rio do ME foi a empresa de consultoria G4F Solu\u00e7\u00f5es Corporativas Ltda. O MRE afirma que, t\u00e3o logo assinado o contrato entre ele e a G4F Solu\u00e7\u00f5es Corporativas Ltda., ter\u00e1 in\u00edcio uma nova fase no processo de elabora\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico (pe\u00e7a 121, p. 3) .</p><p>An\u00e1lise: </p><p>A formaliza\u00e7\u00e3o de contrato com empresa de consultoria tem o cond\u00e3o de facilitar o desenvolvimento e a posterior implanta\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico do MRE. Nesse sentido, cr\u00ea-se ser positiva a celebra\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o.</p><p><i>Implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Sisprex</i></p><p>O Documento de Refer\u00eancia elaborado pelo Grupo de Trabalho sugere que o Sisprex tivesse as seguintes etapas: (i) diagn\u00f3stico b\u00e1sico de conjuntura e tend\u00eancias internacionais (horizonte temporal de 8 anos) ; (ii) explicita\u00e7\u00e3o das diretrizes e prioridades da pol\u00edtica externa brasileira; (iii) plano estrat\u00e9gico quadrienal com objetivos estrat\u00e9gicos de m\u00e9dio prazo; (iv) planos de trabalho anuais; e (v) monitoramento dos objetivos estabelecidos e avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das metas e atividades, com base em indicadores apropriados \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de uma chancelaria (pe\u00e7a 9. p. 31) .</p><p>Para cada uma dessas etapas, foi definido quem seria a \u00e1rea respons\u00e1vel pela sua execu\u00e7\u00e3o, o produto esperado, a \u00e1rea competente para validar, a periodicidade e a data de entrega do produto.</p><p><i>Fase 1 e 2: Diagn\u00f3stico e Diretrizes </i></p><p>Segundo o Documento de Refer\u00eancia, a fase 1 tinha por objetivo produzir um diagn\u00f3stico do ambiente em que opera o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e das tend\u00eancias internacionais e explicitar, nesse contexto, as grandes diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira. A identifica\u00e7\u00e3o de macrotend\u00eancias dever\u00e1 ser empreendida com o prop\u00f3sito de planejar a atua\u00e7\u00e3o externa brasileira, ancorada nas necessidades do pa\u00eds. Desse modo, dever\u00e1 produzir uma vis\u00e3o integrada das dimens\u00f5es interna e internacional (pe\u00e7a 9, p. 31-32) .</p><p>Solicitou-se ao MRE que apresentasse ao TCU o documento que representa o produto esperado para essa fase. O minist\u00e9rio informou que, com vistas a implementar essa fase do planejamento estrat\u00e9gico, a SPD (atual Assessoria Especial de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica) elaborou o documento \"Esbo\u00e7o de Diagn\u00f3stico e Diretrizes - Projeto-Piloto 2018\". Segundo o minist\u00e9rio, o objetivo principal desse estudo foi gerar aprendizado sobre o caminho que deve ser trilhado para a elabora\u00e7\u00e3o do documento \"Diagn\u00f3stico e Diretrizes da Pol\u00edtica Externa Brasileira\", produto final da primeira fase do Sisprex e ponto de partida para os dois outros pilares do sistema (o Plano Quadrienal, contendo objetivos estrat\u00e9gicos, e os Planos Anuais de Trabalho, contendo metas e atividades previstas) . </p><p>N\u00e3o obstante, ressalta o MRE que, por se tratar de exerc\u00edcio-piloto, o estudo n\u00e3o foi exaustivo em seu escopo e no tratamento dos temas cobertos pelo minist\u00e9rio, sendo que o documento dever\u00e1 servir de modelo para inspirar a elabora\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico completo, previsto para o final da primeira fase do Sisprex, que ancorar\u00e1 as diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira, ap\u00f3s os ajustes necess\u00e1rios decorrentes da mudan\u00e7a de governo ocorrida em janeiro de 2019.</p><p>Verificou-se o documento em quest\u00e3o e as informa\u00e7\u00f5es corroboram a afirma\u00e7\u00e3o do MRE de que o documento n\u00e3o \u00e9 o instrumento definitivo no qual se definiria as diretrizes de longo prazo da pol\u00edtica externa que nortearia o seu planejamento estrat\u00e9gico, eis que o esbo\u00e7o apresenta uma vis\u00e3o geral da conjuntura pol\u00edtico-econ\u00f4mica nacional e internacional, mas n\u00e3o indica quais seriam efetivamente as diretrizes que o minist\u00e9rio ir\u00e1 adotar, no \u00e2mbito de sua atua\u00e7\u00e3o, nos anos vindouros, frente a esse panorama.</p><p>O MRE informou que o teor do Esbo\u00e7o de Diagn\u00f3stico e Diretrizes - Projeto-Piloto 2018 tem car\u00e1ter reservado, e por isso classificou-se a pe\u00e7a como sigilosa no presente processo (pe\u00e7as 88 e 89) . Considerando isso, e uma vez que o objetivo do presente monitoramento \u00e9 o de verificar se as fases do Sisprex foram ou n\u00e3o implantadas, n\u00e3o se abordar\u00e1 o seu teor no presente relat\u00f3rio.</p><p>Diante do exposto, verifica-se que a implementa\u00e7\u00e3o das fases 1 e 2 foram iniciadas mas carecem de aperfei\u00e7oamento, uma vez que o diagn\u00f3stico feito n\u00e3o \u00e9 o definitivo.</p><p><i>Fase 3: plano estrat\u00e9gico quadrienal</i></p><p>O documento de refer\u00eancia para implanta\u00e7\u00e3o do Sisprex sugere que, com base nas diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira identificadas na fase 1, fossem definidos objetivos estrat\u00e9gicos, ordenados por grau de import\u00e2ncia, com base em subs\u00eddios fornecidos pelas subsecretarias e postos no exterior (pe\u00e7a 9, p. 35) . </p><p>O plano estrat\u00e9gico quadrienal seria organizado ao redor de temas priorit\u00e1rios, em fun\u00e7\u00e3o das diretrizes de longo prazo identificadas e aprovadas na fase 1, de tal modo que distintas subsecretarias e postos no exterior possam contribuir conjuntamente para a consecu\u00e7\u00e3o de um mesmo objetivo. Os objetivos da pol\u00edtica externa brasileira, a serem identificados na fase 2, seriam aqueles de natureza estrat\u00e9gica, mais fundamentais e amplos em seu alcance, enquanto as metas, a serem identificadas na fase 3 do Sisprex, seriam aquelas de natureza t\u00e1tica, ou seja, mais espec\u00edficas e de car\u00e1ter instrumental e operacional (pe\u00e7a 9, p. 35) .  </p><p>Solicitou-se ao MRE que apresentasse c\u00f3pia do plano estrat\u00e9gico quadrienal (pe\u00e7a 28, p. 1) . O minist\u00e9rio afirmou que, em 2018, para a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto-Piloto do Sisprex, que deu origem ao supracitado documento \"Esbo\u00e7o de Diagn\u00f3stico e Diretrizes\", demandou as suas subsecretarias (atuais secretarias) e unidades vinculadas, como o Instituto Rio Branco, que apresentassem propostas de objetivos estrat\u00e9gicos para suas atua\u00e7\u00f5es futuras. Ap\u00f3s consultas internas \u00e0s unidades competentes (departamentos e/ou divis\u00f5es) , as subsecretarias apresentaram 150 objetivos, que foram agrupados e refinados nos quarenta objetivos estrat\u00e9gicos apresentados na planilha do Projeto-Piloto do Sisprex 2018 (pe\u00e7a 90) . </p><p>Compulsando a referida planilha, verifica-se o estabelecimento de seis diretrizes para o exerc\u00edcio de 2018, sendo estabelecidos diversos objetivos estrat\u00e9gicos para cada uma dessas (pe\u00e7a 88) . </p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio de 2019, o MRE informou que as diretrizes e objetivos estrat\u00e9gicos mapeados por meio do Projeto-Piloto do Sisprex 2018 subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o do documento \"Diretrizes, objetivos e metas - PPA 2020-2023\", que foi utilizado para promover maior alinhamento das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias das quais o minist\u00e9rio se incumbe com as diretrizes que pautam a promo\u00e7\u00e3o dos interesses do Brasil nas rela\u00e7\u00f5es internacionais e a presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia e servi\u00e7os consulares a brasileiros no exterior. Al\u00e9m dessa contribui\u00e7\u00e3o para o aprimoramento dos gastos p\u00fablicos, o MRE ressalta que os objetivos estrat\u00e9gicos poder\u00e3o subsidiar, ap\u00f3s os ajustes necess\u00e1rios para adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes de pol\u00edtica externa do atual governo, a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estrat\u00e9gico Quadrienal da Pol\u00edtica Externa Brasileira, produto final da segunda fase do SISPREX (pe\u00e7a 80, p. 2 e 3) .</p><p>Dessa forma, o Plano Estrat\u00e9gico Quadrienal da Pol\u00edtica Externa Brasileira ainda n\u00e3o foi estabelecido, embora haja avan\u00e7os no planejamento do minist\u00e9rio, uma vez que houve uma defini\u00e7\u00e3o inicial de diretrizes e objetivos estrat\u00e9gicos, que, por sua vez, subsidiaram a formula\u00e7\u00e3o do programa do PPA 2020-2023 da Pasta. Ademais, h\u00e1 de se considerar que, com a mudan\u00e7a ocorrida no Poder Executivo Federal a partir de 2019, \u00e9 natural a ocorr\u00eancia de ajustes com vistas \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do plano estrat\u00e9gico \u00e0s diretrizes de pol\u00edtica externa estabelecidas pelo atual governo.</p><p><i>Fase 4: planos de trabalhos anuais </i></p><p>Segundo o documento de refer\u00eancia para implanta\u00e7\u00e3o do Sisprex, com base no plano estrat\u00e9gico quadrienal e nas diretrizes para moderniza\u00e7\u00e3o organizacional que o acompanhar\u00e3o, as coordena\u00e7\u00f5es-gerais, divis\u00f5es, postos no exterior e escrit\u00f3rios regionais elaborariam planos de trabalho anuais, ao redor de metas a serem perseguidas ao longo do ano (pe\u00e7a 9, p. 38) .</p><p>Solicitou-se ao MRE informar se as diferentes unidades do Itamaraty j\u00e1 apresentaram seus respectivos planos anuais, ou se apenas aquelas designadas para o Projeto-Piloto o fizeram (pe\u00e7a 28, p. 1) . O minist\u00e9rio asseverou que o Plano de Metas e Atividades para 2019 foi apresentado pelas quatro unidades convidadas para participar do Projeto-Piloto do Sisprex de 2018, a saber: Embaixada do Brasil em Singapura, Departamento de Energia, Departamento Econ\u00f4mico e Departamento da Am\u00e9rica do Sul Setentrional e Ocidental. A escolha das unidades foi feita por meio de coordena\u00e7\u00e3o interna, tendo sido dispensada a publica\u00e7\u00e3o de portaria espec\u00edfica sobre o tema (pe\u00e7a 91, p. 1) .</p><p>Solicitou-se a apresenta\u00e7\u00e3o dos planos anuais das unidades participantes do projeto-piloto do Sisprex ao MRE. O minist\u00e9rio apresentou planilha em que constam as diretrizes estrat\u00e9gicas e objetivos com a indica\u00e7\u00e3o das respectivas metas e atividades a serem desenvolvidas pela Embaixada de Singapura e pelo Departamento Econ\u00f4mico em 2019. Quanto as outras duas unidades, a planilha apresentada n\u00e3o traz informa\u00e7\u00f5es a respeito. Verifica-se, ainda, que as metas n\u00e3o foram quantificadas (pe\u00e7a 93) .</p><p>O MRE ressaltou que, tendo em vista a mudan\u00e7a de governo ocorrida em janeiro de 2019 e a necessidade de ajustes \u00e0s novas diretrizes de pol\u00edtica externa, a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de trabalho anuais pelas diferentes unidades do Itamaraty, com base o Plano de Metas e Atividades utilizado no Projeto-Piloto de 2018, est\u00e1 em processo de reavalia\u00e7\u00e3o pelas novas lideran\u00e7as do minist\u00e9rio (pe\u00e7a 93) .</p><p>As informa\u00e7\u00f5es prestadas demonstram que apenas duas das quatro unidades escolhidas a participar do Projeto-Piloto do Sisprex apresentaram informa\u00e7\u00f5es acerca de seus respectivos planos anuais de trabalho, e de maneira semelhante \u00e0 ocorrida quanto ao planejamento estrat\u00e9gico quadrienal, a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de trabalho anuais pelas diferentes unidades do Itamaraty estaria em processo de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes de pol\u00edtica externa estabelecidas pelo atual governo federal. Frisa-se, ainda, que a aus\u00eancia de quantifica\u00e7\u00e3o de metas prejudica a avalia\u00e7\u00e3o do grau de cumprimento de cada a\u00e7\u00e3o prevista.</p><p>Assim, a fase de formula\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos planos anuais de cada unidade do MRE, ocorrida no projeto-piloto do Sisprex, apresentou fragilidades em seu desenvolvimento e o processo a ser estendido \u00e0s demais unidades do Minist\u00e9rio deve ser aperfei\u00e7oado.</p><p><i>Fase 5: Monitoramento </i></p><p>Segundo o documento de refer\u00eancia para implanta\u00e7\u00e3o do Sisprex, o monitoramento constitui componente do sistema de planejamento estrat\u00e9gico em que se acompanha a execu\u00e7\u00e3o das atividades projetadas. J\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o tem o objetivo de propiciar o aprendizado e aprimorar o conhecimento sobre as atividades realizadas pela organiza\u00e7\u00e3o, permitindo a tomada de decis\u00e3o com maior seguran\u00e7a, transpar\u00eancia, racionalidade e potencial de \u00eaxito. Para tanto, devem ser previstos, nos produtos oriundos do sistema de planejamento estrat\u00e9gico proposto, os objetivos e as metas a serem perseguidos, com os prazos para atingi-los. Dever\u00e3o ser tamb\u00e9m desenvolvidos indicadores que permitir\u00e3o o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o desses produtos (documentos com diretrizes, objetivos estrat\u00e9gicos e metas) . Esses indicadores dever\u00e3o oferecer principalmente uma m\u00e9trica para monitorar as principais atividades planejadas para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas estabelecidos (pe\u00e7a 9, p. 41) .</p><p>Indagado acerca da realiza\u00e7\u00e3o do monitoramento do Sisprex, o MRE informou que foi conclu\u00eddo, em novembro de 2018, o Projeto-Piloto coordenado pelo GT Sisprex, com o objetivo de testar procedimentos e metodologias adequadas \u00e0s especificidades da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira. O Relat\u00f3rio Final do Projeto-Piloto, que cont\u00e9m os principais aprendizados decorrentes da execu\u00e7\u00e3o preliminar das tr\u00eas fases do Sisprex e recomenda\u00e7\u00f5es sobre as provid\u00eancias necess\u00e1rias para o pleno funcionamento do sistema, foi registrado no Memorando SPD 261/2018, de 16/11/2018 (pe\u00e7a 94, p.4 e 5) .</p><p>O MRE ressaltou que, dentre as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio Final do Projeto-Piloto do Sisprex, destacam-se as constata\u00e7\u00f5es de que:</p><p>para o pleno funcionamento do sistema, ser\u00e3o necess\u00e1rios: a) o refor\u00e7o da estrutura das unidades coordenadoras (Secretaria de Planejamento Diplom\u00e1tico, atual Assessoria Especial de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica, e Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Moderniza\u00e7\u00e3o, atual Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Gest\u00e3o e Governan\u00e7a) ; b) a cria\u00e7\u00e3o de interface digital, de f\u00e1cil cadastramento de informa\u00e7\u00f5es pelos usu\u00e1rios (banco de dados online, a ser, preferencialmente, incorporado \u00e0 Intratec do MRE) ; e c) a constitui\u00e7\u00e3o de unidade de apoio t\u00e9cnico, com pessoal especializado, para prestar suporte cont\u00ednuo \u00e0 base de dados e produzir tutoriais sobre seu preenchimento (pe\u00e7a 94, p. 5) .</p><p>No Relat\u00f3rio Final do Projeto-Piloto do Sisprex (pe\u00e7a 92) , verificam-se as sugest\u00f5es feitas para a sua implanta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e gradativa no MRE, conforme comentado acima. Entretanto, compulsando o documento e analisando sistematicamente as informa\u00e7\u00f5es obtidas em todas as fases do projeto-piloto, considera-se que o processo de implanta\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico do MRE carece de aperfei\u00e7oamento, eis que as constata\u00e7\u00f5es feitas permitem fazer as seguintes coloca\u00e7\u00f5es:</p><p>- Faz-se necess\u00e1rio que o MRE formule o completo diagn\u00f3stico acerca do ambiente pol\u00edtico-econ\u00f4mico em que opera, num horizonte de tempo adequado (o projeto-piloto do Sisprex sugeriu oito anos) , de maneira a nortear a formula\u00e7\u00e3o das diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira, mantendo-o atualizado em face das mudan\u00e7as ocorridas no mundo;</p><p>- O MRE deve envidar esfor\u00e7os em elaborar seu plano estrat\u00e9gico quadrienal que permita contribuir com a formula\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos PPAs. \u00c9 pertinente que o referido plano contemple indicadores que permitir\u00e3o o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas estabelecidos, fornecendo, assim, uma m\u00e9trica para monitorar os resultados obtidos;</p><p>- Os planos anuais de trabalho de cada unidade integrante do MRE devem contemplar um conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades que guardem conson\u00e2ncia com o plano estrat\u00e9gico quadrienal do minist\u00e9rio, devendo, para cada uma delas, serem previstas metas quantific\u00e1veis que permitam avaliar o andamento da execu\u00e7\u00e3o e avaliar os resultados obtidos no per\u00edodo a que se referem;</p><p>- A execu\u00e7\u00e3o dos planos anuais deve ser monitorada periodicamente, de maneira a possibilitar ao MRE a corre\u00e7\u00e3o de eventuais distor\u00e7\u00f5es, propor mudan\u00e7as e, principalmente, verificar se as a\u00e7\u00f5es e atividades previstas est\u00e3o sendo de fato desenvolvidas e dentro do cronograma previsto. Ademais, os planos anuais de cada unidade integrante do MRE devem ser avaliados ao final do exerc\u00edcio financeiro a que se referem, com o objetivo de propiciar a institui\u00e7\u00e3o conhecer os resultados obtidos, e de servir de <i>feedback</i> para o aprendizado e aprimoramento das atividades realizadas pelo minist\u00e9rio.</p><p>Ainda no que se refere ao planejamento do Itamaraty, ressalta-se a exist\u00eancia do Planejamento estrat\u00e9gico de Promo\u00e7\u00e3o Comercial (PEPCOM) .</p><p>Segundo o MRE, o PEPCOM \u00e9 a principal ferramenta utilizada pelo Setor de Promo\u00e7\u00e3o Comercial (DPR) , pois contempla todas as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial e de investimento (pe\u00e7a 5, p. 3) .</p><p>O MRE asseverou que, a cada ano, a Secretaria de Estado, em Bras\u00edlia, envia circular telegr\u00e1fica aos Postos estabelecendo diretrizes de elabora\u00e7\u00e3o e transmitindo orienta\u00e7\u00f5es de preenchimento da proposta de planejamento estrat\u00e9gico. Em resposta, cada Posto deve enviar, por telegrama, o seu PEPCOM individual, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes estabelecidas. A posterior avalia\u00e7\u00e3o levar\u00e1 em conta, entre outros fatores, sua pertin\u00eancia, conveni\u00eancia, conformidade com as diretrizes estabelecidas e custo financeiro (pe\u00e7a 5, p. 4) . </p><p>Com rela\u00e7\u00e3o especificamente \u00e0 an\u00e1lise financeira das propostas, o MRE menciona que, para cada iniciativa sugerida pelos Postos em seus PEPCOM, dever\u00e1 haver o correspondente preenchimento de Formul\u00e1rio de Or\u00e7amento Eletr\u00f4nico (FOE) . Trata-se de sistema desenvolvido especificamente para a gest\u00e3o das propostas or\u00e7ament\u00e1rias relativas aos PEPCOM dos Postos. A Secretaria de Estado analisa, uma a uma, as propostas recebidas e autoriza ou rejeita, no pr\u00f3prio sistema, os recursos para as atividades propostas (pe\u00e7a 5, p. 4) .O MRE apresentou circulares telegr\u00e1ficas que delinearam os objetivos e diretrizes que orientaram os postos na elabora\u00e7\u00e3o do Planejamento Estrat\u00e9gico de Promo\u00e7\u00e3o Comercial dos Postos para 2018 e 2019, estando as prioridades divididas nas \u00e1reas de: I) Intelig\u00eancia Comercial, II) Promo\u00e7\u00e3o Comercial, III) Investimentos e IV) Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica dos SECOMs. Essas circulares tamb\u00e9m apresentaram orienta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para o preenchimento do FOE (pe\u00e7a 55, p. 1-11 e 13-22) .</p><p>Segundo o Itamaraty, na Secretaria de Estado, as solicita\u00e7\u00f5es recebidas dos Postos s\u00e3o distribu\u00eddas entre as Divis\u00f5es do Departamento de Promo\u00e7\u00e3o Comercial e Investimentos segundo o tema, de modo que cada Divis\u00e3o analisa as propostas que dizem respeito especificamente \u00e0s suas atividades. Uma vez aprovadas as propostas contidas no FOE, os Postos devem submeter as respectivas solicita\u00e7\u00f5es de recursos ao DPR/MRE, por telegrama. Os referidos telegramas de solicita\u00e7\u00e3o de recursos devem seguir o modelo padr\u00e3o sugerido pelo Guia de Administra\u00e7\u00e3o de Postos do MRE, incluindo natureza da despesa, justificativa e, caso necess\u00e1rio, discrimina\u00e7\u00e3o de recursos a serem pagos, separadamente, a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica (pe\u00e7a 5, p. 4-5) .</p><p>O MRE informou que o planejamento estrat\u00e9gico de promo\u00e7\u00e3o comercial est\u00e1 em processo de aprimoramento, a fim de integrar o seu sistema de planejamento estrat\u00e9gico, atualmente em fase de implementa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5, p. 3) .</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>Quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Sisprex, o MRE ressaltou que a contrata\u00e7\u00e3o da empresa G4F Solu\u00e7\u00f5es Corporativas Ltda. permitir\u00e1 que o Minist\u00e9rio robuste\u00e7a a capacidade t\u00e9cnica necess\u00e1ria para elaborar e implementar seu planejamento estrat\u00e9gico, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o plena das suas etapas (pe\u00e7a 121, p. 3) .</p><p>An\u00e1lise: </p><p>A formaliza\u00e7\u00e3o de contrato com empresa de consultoria tem o cond\u00e3o de facilitar o desenvolvimento e a posterior implanta\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico do MRE. Nesse sentido, cr\u00ea-se ser positiva a celebra\u00e7\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o.</p><p>Diante do exposto, quanto ao t\u00f3pico Sistema de Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE, considera-se que o MRE adotou medidas para iniciar a implanta\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico, em aten\u00e7\u00e3o ao subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sendo que o Sisprex se encontra em fase de implanta\u00e7\u00e3o. </p><p>No entanto, o processo de implanta\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico do Itamaraty carece de aperfei\u00e7oamento, de maneira que as constata\u00e7\u00f5es desse monitoramento embasam as seguintes propostas de recomenda\u00e7\u00f5es:</p><p>a) faz-se necess\u00e1rio que o MRE formule o completo diagn\u00f3stico acerca do ambiente pol\u00edtico-econ\u00f4mico em que opera, num horizonte de tempo adequado (o projeto-piloto do Sisprex sugeriu oito anos) , de maneira a nortear a formula\u00e7\u00e3o das diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira, mantendo-o atualizado em face das mudan\u00e7as ocorridas no mundo; </p><p>b) o MRE deve envidar esfor\u00e7os em elaborar seu plano estrat\u00e9gico quadrienal que permita contribuir com a formula\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos PPAs. \u00c9 pertinente que o referido plano contemple indicadores que permitir\u00e3o o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas estabelecidos para os exerc\u00edcios financeiros a que se refere, fornecendo, assim, uma m\u00e9trica para monitorar os resultados obtidos;</p><p>c) os planos anuais de trabalho de cada unidade integrante do MRE devem contemplar um conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades que guardem conson\u00e2ncia com o plano estrat\u00e9gico quadrienal do Minist\u00e9rio, devendo, para cada uma delas, serem previstas metas quantific\u00e1veis e indicadores pr\u00f3prios que permitam avaliar o andamento da execu\u00e7\u00e3o e avaliar os resultados obtidos no per\u00edodo a que se referem;</p><p>d) a execu\u00e7\u00e3o dos planos anuais deve ser monitorada periodicamente, de maneira a possibilitar ao MRE a corre\u00e7\u00e3o de eventuais distor\u00e7\u00f5es, a proposi\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e, principalmente, verificar se as a\u00e7\u00f5es e atividades previstas est\u00e3o sendo de fato desenvolvidas e dentro do cronograma previsto. Ademais, os planos anuais de cada unidade integrante do Minist\u00e9rio devem ser avaliados ao final do exerc\u00edcio financeiro a que se referem, com o objetivo de propiciar a institui\u00e7\u00e3o conhecer os resultados obtidos, e de servir de <i>feedback</i> para o aprendizado e aprimoramento das atividades realizadas;</p><p>e) o planejamento estrat\u00e9gico de promo\u00e7\u00e3o comercial do MRE (PEPCOM) deve ser aprimorado, a fim de integrar o sistema de planejamento estrat\u00e9gico do Itamaraty.</p><p><b>2.3.3.2\tRepresenta\u00e7\u00f5es do MRE no mundo abertas a partir de 2000</b></p><p>Quanto ao item 9.5.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 07A-380/2019, de 23/9/2019, foi solicitado ao MRE apresentar a rela\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es brasileiras que foram abertas no exterior a partir de 2000, bem como relacionar quais foram fechadas a partir desse mesmo ano. Adicionalmente, solicitou-se esclarecer quais os crit\u00e9rios utilizados para fundamentar a abertura de uma representa\u00e7\u00e3o brasileira no exterior (consulados, embaixadas, miss\u00f5es em organiza\u00e7\u00f5es multilaterais, entre outros) . Solicitou-se, especificamente, informar se s\u00e3o desenvolvidos estudos relativos aos custos e aos benef\u00edcios esperados que balizam cada decis\u00e3o.</p><p>Em resposta de 9/9/2019, o Chefe de Gabinete do Secret\u00e1rio-Geral das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores informou que:</p><p>A tomada de decis\u00e3o sobre a abertura de uma nova representa\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica no exterior \u00e9 baseada em alguns crit\u00e9rios objetivos, como: a presen\u00e7a de comunidade expressiva de nacionais brasileiros; o adensamento das rela\u00e7\u00f5es bilaterais; o potencial do mercado local para atender aos interesses de expans\u00e3o de empresas brasileiras, seja por meio da instala\u00e7\u00e3o local de capacidade produtiva, por meio da exporta\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os brasileiros para o mercado em tela ou para a atra\u00e7\u00e3o de investimentos estrangeiros; e o apoio a pleitos brasileiros em organismos multilaterais. </p><p>Esses crit\u00e9rios s\u00e3o complementados por an\u00e1lise pol\u00edtica mais complexa, que envolve, externamente, o aproveitamento de oportunidades que surgem no relacionamento pol\u00edtico bilateral e, domesticamente, a necessidade de atendimento de demandas espec\u00edficas provenientes da sociedade e do setor produtivo. </p><p>A tomada de decis\u00e3o para a abertura de representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas no exterior, portanto, diferentemente da l\u00f3gica da abertura de uma empresa, n\u00e3o se reduz a uma an\u00e1lise objetiva de custo-benef\u00edcio, sendo necess\u00e1rio que contemple componente de an\u00e1lise pol\u00edtica subjetiva e n\u00e3o negligencie as limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 tentativa de predi\u00e7\u00e3o futura de resultados que dependam das rela\u00e7\u00f5es humanas e institucionais complexas que pautam a pol\u00edtica externa. Adicionalmente, o tempo da diplomacia e do relacionamento entre os Estados \u00e9 o braudeliano, fundado na expectativa de resultados de longa dura\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ados no longo prazo. (grifou-se) </p><p>Tamb\u00e9m foi apresentada rela\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es abertas e das representa\u00e7\u00f5es fechadas desde o ano 2000. Essa rela\u00e7\u00e3o apresenta mais de setenta unidades abertas ou que foram elevadas de categoria.</p><p>Em face do exposto, por meio do Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o 13-380, de 18/9/2019, foi solicitada a apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria que demonstrasse a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise pr\u00e9via de crit\u00e9rios (tais como presen\u00e7a de comunidade de nacionais brasileiros; o adensamento das rela\u00e7\u00f5es bilaterais; potencial do mercado local para atender aos interesses de expans\u00e3o de empresas brasileiras; apoio a pleitos brasileiros em organismos multilaterais; an\u00e1lise custo-benef\u00edcio) que motivou a decis\u00e3o sobre a abertura de cada uma das representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas a seguir relacionadas, selecionadas por amostragem:</p><p><b>Quadro 5 - Amostra de representa\u00e7\u00f5es abertas no exterior</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Posto</b></p></td>\t<td><p><b>Categoria</b></p></td>\t<td><p><b>Ato de Cria\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Lisboa - Portugal</p></td>\t<td><p>Miss\u00e3o (CPLP) </p></td>\t<td><p>Decreto 5.677, de 18/1/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rivera - Uruguai</p></td>\t<td><p>Consulado-Geral</p></td>\t<td><p>Decreto 7.350, de 27/10/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>Astan\u00e1 - Cazaquist\u00e3o</p></td>\t<td><p>Embaixada</p></td>\t<td><p>Decreto 5.686, de 31/1/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>Bratislava - Eslov\u00e1quia</p></td>\t<td><p>Embaixada</p></td>\t<td><p>Decreto 6.244, de 19/10/2007</p></td></tr><tr>\t<td><p>Freetown - Serra Leoa</p></td>\t<td><p>Embaixada</p></td>\t<td><p>Decreto 7.076, de 26/1/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>Monr\u00f3via - Lib\u00e9ria</p></td>\t<td><p>Embaixada</p></td>\t<td><p>Decreto 7.298, de 10/9/2010</p></td></tr></tbody></table><p>A reposta foi apresentada por meio do Of\u00edcio 0002034.00000103/2019-52, de 27/9/2019, e, resumidamente, continha os elementos descritos a seguir.</p><p>Na documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 miss\u00e3o de Lisboa - Portugal, o Decreto criou a Miss\u00e3o do Brasil junto \u00e0 Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (pe\u00e7a 95, p. 4) . A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos EM 00007 CMOR/DAF II-MRE-AORG, de 10/1/2006, apresenta os objetivos de concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-diplom\u00e1tica, coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social, cultural, jur\u00eddica, t\u00e9cnico-cient\u00edfica entre seus membros e promo\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da l\u00edngua portuguesa (pe\u00e7a 95, p1) . </p><p>Quanto aos custos, o anexo \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de motivos informa que a cria\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o permanente acarretar\u00e1 custo de pessoal mensal na ordem de US$ 42.211,76, acrescido de despesas de ajuda de custo de U$ 66.412,00 e US$ 91.607,00 de transporte de bagagem. A aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio, ve\u00edculos e equipamentos totalizaria US$ 352.310,00 e a manuten\u00e7\u00e3o mensal na ordem de US$ 35 mil (pe\u00e7a 95, p. 5) .</p><p>Na documenta\u00e7\u00e3o apresentada n\u00e3o h\u00e1 nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais. Tampouco foi encaminhado algum documento que comprovasse os motivos indicados na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos.</p><p>Observe-se que, o que aqui se afirma n\u00e3o \u00e9 an\u00e1lise de m\u00e9rito sobre a abertura da representa\u00e7\u00e3o, mas t\u00e3o somente a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que demonstre a an\u00e1lise de custo/benef\u00edcio e apresente a devida motiva\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de abertura de nova representa\u00e7\u00e3o. O mesmo se aplica na an\u00e1lise para as demais representa\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao Consulado-Geral em Rivera - Uruguai, foi encaminhada a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos EM 00422 CMOR-MRE, de 15/12/2010. Trata-se de eleva\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria de Consulado-Geral do Consulado do Brasil em Rivera, na Rep\u00fablica Oriental do Uruguai. Nos termos desse documento, os motivos da eleva\u00e7\u00e3o de categoria decorrem do Acordo Brasil-Uruguai de Resid\u00eancia, Estudo e Trabalho na Fronteira, de 2002, assim como a implementa\u00e7\u00e3o da Nova Agenda de Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Fronteiri\u00e7o bilateral, que por meio de seus diversos grupos de trabalho, tem concentrado esfor\u00e7os no sentido de promover a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social daquela regi\u00e3o. Rivera centralizaria, ainda, a consecu\u00e7\u00e3o dos projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica promovidos pela Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o (ABC) no Uruguai, nos campos do meio ambiente, promo\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, combate \u00e0 epidemia de HIV/AIDS e capacita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de hemoderivados, bem como importante ramal na integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com o pa\u00eds vizinho (pe\u00e7a 96, p. 5 e 6) .</p><p>No Anexo \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, consta s\u00edntese do problema ou da situa\u00e7\u00e3o que reclama provid\u00eancias: eleva\u00e7\u00e3o da categoria do Consulado em Rivera, na Rep\u00fablica Oriental do Uruguai, com vistas a propiciar n\u00edvel adequado de interlocu\u00e7\u00e3o junto \u00e0s autoridades locais (pe\u00e7a 96, p. 7) .</p><p>Quanto aos custos, o anexo informa que a mudan\u00e7a de categoria do Consulado em Rivera implicar\u00e1 somente a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de chefia para Ministro de Segunda Classe, com o custo anual de US$ 170.692,91, acrescido de despesas de instala\u00e7\u00e3o de U$ 42.000,00 e de manuten\u00e7\u00e3o anual de US$ 44.000,00 (pe\u00e7a 96, p. 7) .</p><p>Na documenta\u00e7\u00e3o apresentada n\u00e3o h\u00e1 nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais. Tampouco foi encaminhado algum documento que comprovasse os motivos indicados na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos.</p><p>Para Astana, denominada Nursultan, desde 20/3/2019, a documenta\u00e7\u00e3o apresentada informa que se trata de cria\u00e7\u00e3o da Embaixada do Brasil na Rep\u00fablica do Cazaquist\u00e3o com vistas ao adensamento das rela\u00e7\u00f5es bilaterais, nos campos pol\u00edtico, cultural e econ\u00f4mico-comercial.</p><p>A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos EM 00022 CMOR- MRE, de 24/01/2014, informa que em 1998 o Subsecret\u00e1rio-Geral de Assuntos Pol\u00edticos do ltamaraty realizou visita ao Cazaquist\u00e3o, ocasi\u00e3o em que foram mapeadas possibilidades concretas de coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio econ\u00f3mico-comercial entre os dois pa\u00edses, destacando forte interesse do Cazaquist\u00e3o no campo do agroneg\u00f3cio brasileiro, considerado modelo ideal para o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o cazaque. Segundo o documento, durante visita a Astana, em maio de 2004, o Embaixador brasileiro junto ao Cazaquist\u00e3o, residente em Moscou, teria discutido a possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o de acordo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica agropecu\u00e1ria e de certificados sanit\u00e1rios para a exporta\u00e7\u00e3o de carnes brasileiras e explorou a possibilidade de celebra\u00e7\u00e3o de acordo-quadro deforma a promover a aproxima\u00e7\u00e3o entre a Petrobras e a petroleira estatal cazaque Kazmunai Gaz. O Cazaquist\u00e3o tamb\u00e9m haveria mostrado interesse no modelo institucional do Sebrae para estimular o fortalecimento de suas pequenas e m\u00e9dias empresas, assim como na conclus\u00e3o de acordos para evitar a bitributa\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de investimentos (pe\u00e7a 97, p. 4) .</p><p>A Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos ainda informa que entre 19 e 21 de outubro de 2005 miss\u00e3o empresarial explorat\u00f3ria esteve no Casaquist\u00e3o para avaliar as oportunidades econ\u00f4micas e comerciais do pa\u00eds com o Brasil. A miss\u00e3o manteve encontros de trabalho com autoridades casaques das \u00e1reas de energia, ind\u00fastria e com\u00e9rcio e agricultura. Foram detectadas oportunidades nas \u00e1reas tradicionais de petr\u00f3leo, g\u00e1s e minera\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m nos campos de avia\u00e7\u00e3o civil regional, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, equipamentos m\u00e9dico-hospitalares e m\u00e1quinas (pe\u00e7a 97, p. 4 e 5) .</p><p>No Anexo \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, consta informa\u00e7\u00e3o de que a abertura da Embaixada residente na Rep\u00fablica do Cazaquist\u00e3o envolveria custos relativos a pessoal do quadro permanente, pessoal contratado localmente, manuten\u00e7\u00e3o do posto, aluguel da Chancelaria e resid\u00eancia, aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio, ve\u00edculos de servi\u00e7o e equipamentos (gastos n\u00e3o recorrentes) , aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica e telefonia e custeio do servi\u00e7o e instala\u00e7\u00e3o de internet e Mala Diplom\u00e1tica em montante de US$ 250.000,00, mais um custeio: US$ 120.000,00 (pe\u00e7a 97, p .1) .</p><p>Aqui tamb\u00e9m n\u00e3o foi apresentado nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais. Tampouco foi encaminhado algum documento que comprovasse os motivos indicados na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos.</p><p>Quanto a Bratislava, a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos apresentada informa que a pauta de exporta\u00e7\u00e3o brasileira para a Eslov\u00e1quia diversificou-se entre 2001-2004, tendo como principal produto de exporta\u00e7\u00e3o, no ano de 2003, tubos cat\u00f3dicos para TV a cores, representando 46% do total exportado, produto que n\u00e3o constava entre os dez principais produtos exportados nos anos de 2001 e 2002. No plano diplom\u00e1tico, segundo o documento, a parte eslocava insistiu no desejo de que o Brasil instalasse a Embaixada residente em Bratislava. Al\u00e9m disso, informa que partir da d\u00e9cada de setenta, diversos acordos teriam sido firmados entre os pa\u00edses, como o Acordo de Com\u00e9rcio, Acordo B\u00e1sico de Coopera\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, a Conven\u00e7\u00e3o Destinada a Evitar Dupla Tributa\u00e7\u00e3o e Prevenir Evas\u00e3o Fiscal em Mat\u00e9ria de Impostos sobre a Renda, o Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Cultural, entre outros (pe\u00e7a 98, p. 3 e 4) .</p><p>Novamente n\u00e3o foi apresentado nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais. Tampouco foi encaminhado algum documento que comprovasse os motivos indicados na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos.</p><p>Quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o em Freetown, em Serra Leoa, transcreve-se trecho da Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos para sua abertura (pe\u00e7a 99, p .3) :</p><p>O Governo de Vossa Excel\u00eancia decidiu dar express\u00e3o concreta \u00e0 voca\u00e7\u00e3o universalista da pol\u00edtica externa brasileira, sem preconceitos ou vis\u00f5es pr\u00e9-concebidas. O Brasil \u00e9 um ator global que possui interesses e responsabilidades que v\u00e3o al\u00e9m da nossa regi\u00e3o. \u00c0 luz do princ\u00edpio da \"n\u00e3o-indiferen\u00e7a\", interessa ao Brasil que pa\u00edses amigos, tanto vizinhos como os mais distantes, superem a condi\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento e n\u00e3o sucumbam diante de situa\u00e7\u00f5es de convuls\u00e3o sociopol\u00edtica ou conflitos armados. Para concretizarmos esses objetivos de nossa pol\u00edtica externa, a presen\u00e7a f\u00edsica brasileira se faz necess\u00e1ria.</p><p>No Anexo \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, consta informa\u00e7\u00e3o de que a abertura envolveria custos relativos a pessoal do quadro permanente, pessoal contratado localmente, manuten\u00e7\u00e3o do posto, aluguel da Chancelaria e resid\u00eancia, aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio, ve\u00edculos de servi\u00e7o e equipamentos (gastos n\u00e3o recorrentes) , aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica e telefonia e custeio do servi\u00e7o e instala\u00e7\u00e3o de internet e Mala Diplom\u00e1tica em montante de US$ 312.200,00, mais um custeio: US$ 1.431.501,48 anuais.</p><p>No que diz respeito a documentos que comprovassem as raz\u00f5es indicadas na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, foi encaminhado um sum\u00e1rio executivo de outubro de 2009, produzido pelo MRE, apresentando dados de pol\u00edtica interna e externa, economia, com\u00e9rcio e investimentos. Por\u00e9m, novamente n\u00e3o foi apresentado nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o.</p><p>Quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da Monr\u00f3via, na Rep\u00fablica da Lib\u00e9ria, a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos EM 00363/MRE, de 5/8/2010, informa que a Lib\u00e9ria era um dos pa\u00edses africanos de relev\u00e2ncia na agenda do Conselho de Seguran\u00e7a da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Em 2003, o pa\u00eds passou a contar com a presen\u00e7a de uma Miss\u00e3o da ONU com mandato de apoiar a implementa\u00e7\u00e3o do cessar-fogo e ajudar os liberianos a restaurar a autoridade do Estado e promover os direitos humanos, em decorr\u00eancia de catorze anos de guerra civil. Segundo o documento, \"a abertura de representa\u00e7\u00e3o brasileira em Monr\u00f3via possibilitaria o fornecimento de subs\u00eddios valiosos para a atua\u00e7\u00e3o brasileira nas Na\u00e7\u00f5es Unidas\". Informa ainda que, no campo comercial, observa-se uma tend\u00eancia de aumento de fluxo comercial (pe\u00e7a 100) .</p><p>No Anexo \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, consta informa\u00e7\u00e3o de que a abertura envolveria custos relativos a pessoal do quadro permanente, pessoal contratado localmente, manuten\u00e7\u00e3o do posto, aluguel da Chancelaria e resid\u00eancia, aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio, ve\u00edculos de servi\u00e7o e equipamentos (gastos n\u00e3o recorrentes) , aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica e telefonia e custeio do servi\u00e7o e instala\u00e7\u00e3o de internet e Mala Diplom\u00e1tica em montante de US$ 314.946,78, mais um custeio: US$ 1.351.073,60 anuais (pe\u00e7a 100, p. 4) .</p><p>A exemplo da representa\u00e7\u00e3o de Freetown, no que diz respeito a documentos que comprovassem as raz\u00f5es indicadas na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, foi encaminhada uma compila\u00e7\u00e3o de dados, produzido pelo MRE, contemplando indicadores socioecon\u00f4micos, de com\u00e9rcio exterior. Por\u00e9m, novamente n\u00e3o foi apresentado nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o.</p><p>Da documenta\u00e7\u00e3o das seis representa\u00e7\u00f5es selecionadas para an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel observar que em nenhum caso foi apresentado nenhum estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia demonstrativo da composi\u00e7\u00e3o dos custos constantes dos anexos \u00e0s exposi\u00e7\u00f5es de motivos. Em alguns casos n\u00e3o havia documentos que comprovassem as informa\u00e7\u00f5es constantes da exposi\u00e7\u00e3o de motivos. </p><p>Repise-se que a afirmativa n\u00e3o \u00e9 an\u00e1lise de m\u00e9rito sobre a abertura da representa\u00e7\u00e3o, mas t\u00e3o somente a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que demonstre a an\u00e1lise de custo/benef\u00edcio realizada por parte do MRE e que apresente a devida motiva\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de abertura de nova representa\u00e7\u00e3o, principalmente diante da resposta ao Of\u00edcio de Requisi\u00e7\u00e3o n\u00ba 07A-380/2019, na qual consta afirma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio de que h\u00e1 expectativa de resultados de longa dura\u00e7\u00e3o, a serem alcan\u00e7ados no longo prazo. </p><p>Uma vez que a implanta\u00e7\u00e3o dessas representa\u00e7\u00f5es no exterior acarreta aumento do gasto p\u00fablico e que, conforme o pr\u00f3prio MRE informa, o que se espera s\u00e3o resultados de longa dura\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio constitucional da publicidade exige que esses resultados pretendidos sejam claramente apresentados. Ademais, somente com a ci\u00eancia pr\u00e9via dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel fazer ju\u00edzo de valor sobre o custo/benef\u00edcio da abertura de determinada representa\u00e7\u00e3o. Somente com as metas determinadas \u00e9 poss\u00edvel fazer uma an\u00e1lise de atendimento aos princ\u00edpios administrativos da efici\u00eancia e economicidade. Mesmo nos casos onde os resultados esperados transcendem a quest\u00e3o puramente financeira, cabe ao gestor p\u00fablico motivar seus atos em prol dos princ\u00edpios da publicidade e da motiva\u00e7\u00e3o, para que a sociedade tenha ci\u00eancia de como e com o que se est\u00e1 aplicando o dinheiro p\u00fablico.</p><p>Para esclarecer a dimens\u00e3o desses gastos, apresenta-se, a seguir, informa\u00e7\u00f5es sobre o or\u00e7amento aprovado para o MRE desde 2001 at\u00e9 2019. Essas informa\u00e7\u00f5es foram obtidas por meio de consulta ao Sistema Siga Brasil, mantido pelo Senado Federal, em seu s\u00edtio eletr\u00f4nico na internet:</p><p><b>Tabela 1 - Or\u00e7amento aprovado para o MRE (valores em Reais) </b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Ano</b></p></td>\t<td><p><b>Nacional</b></p></td>\t<td><p><b>N\u00e3o informado</b></p></td>\t<td><p><b>Distrito Federal</b></p></td>\t<td><p><b>Para\u00edba</b></p></td>\t<td><p><b>Exterior</b></p></td>\t<td><p><b> Total</b></p></td>\t<td><p><b> % Exterior</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2001</p></td>\t<td><p>918.767.737,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>918.767.737,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2002</p></td>\t<td><p>1.165.878.149,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>1.165.878.149,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2003</p></td>\t<td><p>1.215.513.335,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>1.215.513.335,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2004</p></td>\t<td><p>1.728.494.467,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>1.728.494.467,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2005</p></td>\t<td><p>1.674.655.921,00</p></td>\t<td><p>4.500.000,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>28.771.000,00</p></td>\t<td><p>1.707.926.921,00</p></td>\t<td><p>1,7%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2006</p></td>\t<td><p>1.421.644.846,00</p></td>\t<td><p>80.364.000,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>1.502.008.846,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2007</p></td>\t<td><p>1.665.732.280,00</p></td>\t<td><p>136.186.452,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>1.801.918.732,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008</p></td>\t<td><p>1.715.036.364,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>1.715.036.364,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2009</p></td>\t<td><p>1.880.882.132,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>1.880.882.132,00</p></td>\t<td><p>0,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2010</p></td>\t<td><p>2.085.195.031,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>130.300.000,00</p></td>\t<td><p>2.215.495.031,00</p></td>\t<td><p>5,9%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2011</p></td>\t<td><p>2.200.472.280,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>6.500.000,00</p></td>\t<td><p>2.206.972.280,00</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012</p></td>\t<td><p>2.384.201.129,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>6.500.000,00</p></td>\t<td><p>2.390.701.129,00</p></td>\t<td><p>0,3%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2013</p></td>\t<td><p>1.437.995.122,00</p></td>\t<td><p>29.308.115,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>875.138.091,00</p></td>\t<td><p>2.342.441.328,00</p></td>\t<td><p>37,4%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2014</p></td>\t<td><p>1.420.973.968,00</p></td>\t<td><p>25.000.000,00</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>947.702.213,00</p></td>\t<td><p>2.393.676.181,00</p></td>\t<td><p>39,6%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2015</p></td>\t<td><p>1.818.050.024,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>641.304,00</p></td>\t<td><p>500.000,00</p></td>\t<td><p>1.250.379.679,01</p></td>\t<td><p>3.069.571.007,01</p></td>\t<td><p>40,7%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2016</p></td>\t<td><p>1.564.743.580,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>680.128,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>1.838.070.398,98</p></td>\t<td><p>3.403.494.106,98</p></td>\t<td><p>54,0%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2017</p></td>\t<td><p>1.480.084.366,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>603.912,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>1.509.605.086,04</p></td>\t<td><p>2.990.293.364,04</p></td>\t<td><p>50,5%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2018</p></td>\t<td><p>1.999.750.322,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>609.964,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>1.288.369.339,50</p></td>\t<td><p>3.288.729.625,50</p></td>\t<td><p>39,2%</p></td></tr><tr>\t<td><p>2019</p></td>\t<td><p>1.623.442.025,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>553.606,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>1.877.429.601,99</p></td>\t<td><p>3.501.425.232,99</p></td>\t<td><p>53,6%</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total Geral</p></td>\t<td><p>31.401.513.078,00</p></td>\t<td><p>275.358.567,00</p></td>\t<td><p>3.088.914,00</p></td>\t<td><p>500.000,00</p></td>\t<td><p>9.758.765.409,52</p></td>\t<td><p>41.439.225.968,52</p></td>\t<td><p> </p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Siga Brasil  - valores em Reais (R$) </p><p> (http://www9.senado.leg.br/QvAJAXZfc/opendoc.htm?document=Senado%2FSigaBrasilPainelEspecialista.qvw&host=QVS%40www9&anonymous=true&select=LB137,2019) </p><p>As informa\u00e7\u00f5es sobre a localidade do gasto s\u00e3o melhor discriminadas a partir de 2013, quando h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o dos gastos no exterior. A partir desse ano, pode-se observar que entre 40% a 54% do total do or\u00e7amento do MRE \u00e9 destinado ao exterior. O montante representa mais de R$ 1,8 bilh\u00e3o. Na tabela a seguir, tamb\u00e9m obtida de dados do Siga Brasil, apresentam-se as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para 2019, segregadas em despesas para \u00e1rea meio e para \u00e1rea final\u00edstica:</p><p><b>Tabela 2 - Discrimina\u00e7\u00e3o das despesas or\u00e7ament\u00e1rias do MRE (valores em Reais) </b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>A\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria</b></p></td>\t<td><p><b>Autorizado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Despesa Executada (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Administra\u00e7\u00e3o da unidade | no exterior</p></td>\t<td><p>77.110.087,99</p></td>\t<td><p>47.251.558,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ajuda de custo para moradia ou aux\u00edlio-moradia a agentes pub | no exterior</p></td>\t<td><p>281.647.999,96</p></td>\t<td><p>228.646.793,59</p></td></tr><tr>\t<td><p>Aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel para instala\u00e7\u00e3o da chancelaria da embaix. | no exterior</p></td>\t<td><p>2.375.000,00</p></td>\t<td><p>2.397.558,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>Assist\u00eancia m\u00e9dica e odontol\u00f3gica aos servidores civis, empr | no exterior</p></td>\t<td><p>136.050.156,00</p></td>\t<td><p>110.058.321,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>Benef\u00edcios obrigat\u00f3rios aos servidores civis, empregados, mi | no exterior</p></td>\t<td><p>407.433.169,00</p></td>\t<td><p>318.818.341,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>Indeniza\u00e7\u00f5es a servidores civis e militares em servi\u00e7o no ex | no exterior</p></td>\t<td><p>56.673.700,00</p></td>\t<td><p>43.139.771,85</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Subtotal a\u00e7\u00f5es \u00e1rea meio (A) </b></p></td>\t<td><p><b>961.290.112,95</b></p></td>\t<td><p><b>750.312.346,44</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Coopera\u00e7\u00e3o com pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa e pa\u00edses membros | no exterior</p></td>\t<td><p>902.500,00</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Coopera\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria internacional e participa\u00e7\u00e3o da socied. | no exterior</p></td>\t<td><p>7.806.754,00</p></td>\t<td><p>5.583.660,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>Coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional | no exterior</p></td>\t<td><p>2.222.999,99</p></td>\t<td><p>1.903.354,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>Difus\u00e3o cultural e divulga\u00e7\u00e3o do Brasil no exterior | no exterior</p></td>\t<td><p>32.984.742,44</p></td>\t<td><p>22.232.302,12</p></td></tr><tr>\t<td><p>Participa\u00e7\u00e3o do brasil, como pais n\u00e3o membro, em atividades | no exterior</p></td>\t<td><p>3.325.000,00</p></td>\t<td><p>1.138.911,12</p></td></tr><tr>\t<td><p>Promo\u00e7\u00e3o comercial e de investimentos | no exterior</p></td>\t<td><p>11.247.500,01</p></td>\t<td><p>4.258.534,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rela\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es bilaterais | no exterior</p></td>\t<td><p>766.839.994,00</p></td>\t<td><p>583.827.451,08</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rela\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es multilaterais | no exterior</p></td>\t<td><p>74.849.998,59</p></td>\t<td><p>50.420.989,51</p></td></tr><tr>\t<td><p>Rela\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o mundial do com. | no exterior</p></td>\t<td><p>5.225.000,00</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os consulares e de assist\u00eancia a brasileiros no exter. | conselho de representantes de brasileiros no exterior - CRBE - no exterior</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Servi\u00e7os consulares e de assist\u00eancia a brasileiros no exterior</p></td>\t<td><p>10.735.000,01</p></td>\t<td><p>6.741.554,86</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Subtotal a\u00e7\u00f5es final\u00edsticas (B) </b></p></td>\t<td><p><b>916.139.489,04</b></p></td>\t<td><p><b>676.106.758,54</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total geral (C = A + B) </b></p></td>\t<td><p><b>1.877.429.601,99</b></p></td>\t<td><p><b>1.426.419.104,97</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Percentual \u00e1rea meio (A / C) *100%</b></p></td>\t<td><p><b>49%</b></p></td>\t<td><p><b>47%</b></p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Siga Brasil  - valores em Reais (R$) </p><p> (http://www9.senado.leg.br/QvAJAXZfc/opendoc.htm?document=Senado%2FSigaBrasilPainelEspecialista.qvw&host=QVS%40www9&anonymous=true&select=LB137,2019) </p><p>Observa-se que 49% do total, representando R$ 916 milh\u00f5es \u00e9 destinado a \u00e1rea meio, ou seja, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e pagamento de seu pessoal e encargos.</p><p>Al\u00e9m da inobserv\u00e2ncia aos princ\u00edpios da publicidade, da motiva\u00e7\u00e3o, da efici\u00eancia, da efetividade e da economicidade, dada a magnitude dos recursos p\u00fablicos envolvidos, e considerando o prec\u00e1rio equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas no momento atual do pa\u00eds, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel considerar que seja aceit\u00e1vel a abertura de representa\u00e7\u00f5es no exterior sem fundamenta\u00e7\u00e3o adequada, contendo indica\u00e7\u00e3o clara dos resultados esperados, com objetivos e metas quantificadas, bem como sem o demonstrativo de custos envolvidos com essa abertura.</p><p>Coment\u00e1rios dos Gestores</p><p>Quanto \u00e0 aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que demonstre a an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio realizada por parte do MRE e que justifique o disp\u00eandio do montante de recursos p\u00fablicos na abertura de nova representa\u00e7\u00e3o no exterior, bem como a poss\u00edvel falta de transpar\u00eancia sobre as informa\u00e7\u00f5es que envolvem esse processo, o Minist\u00e9rio assevera que encontra-se na fase de incorporar elementos e metodologias da escola de pensamento administrativo gerencial ao modelo weberiano de gest\u00e3o que o marcou por d\u00e9cadas, de maneira a tornar sua atua\u00e7\u00e3o mais transparente, flex\u00edvel e eficiente, tanto no uso de recursos quanto no alcance de resultados. Nesse sentido, o MRE alega que a publica\u00e7\u00e3o da Portaria 531/2017, que criou o Comit\u00ea de Governan\u00e7a, Riscos e Controles antes mesmo da publica\u00e7\u00e3o do Decreto de Governan\u00e7a 9.203/2017, al\u00e9m das portarias que tratam da pol\u00edtica de gest\u00e3o de riscos e da gest\u00e3o da integridade mostram a sua disposi\u00e7\u00e3o em mudar sua forma de atua\u00e7\u00e3o administrativa e de se apresentar perante a sociedade e aos poderes constitu\u00eddos (pe\u00e7a 121, p. 4) .</p><p>0. <b>Conclus\u00e3o</b></p><p>O MRE adotou medidas para iniciar a implanta\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico, sendo que o Sisprex se encontra em fase de implanta\u00e7\u00e3o. Assim, considera-se que houve atendimento parcial ao subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>O MRE adotou medidas para atender, parcialmente, \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, eis que foi formalizado o 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o e designada a unidade administrativa \u00e0 qual cabe o acompanhamento desse instrumento. Ressalva-se, contudo, a necessidade de o MRE adotar medidas para regulamentar adequadamente as atribui\u00e7\u00f5es da SPCOM, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, finalizando a nova vers\u00e3o do regimento interno da Secretaria de Estado do Minist\u00e9rio, exarar o ato que constituir\u00e1 a composi\u00e7\u00e3o da CAA e formalizar o regimento interno dessa Comiss\u00e3o.</p><p>No que se refere \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dada a essa Unidade T\u00e9cnica, constante do subitem 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de aprofundar o exame da articula\u00e7\u00e3o entre o MRE, MTur e Embratur, no que concerne \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial e do turismo no exterior, destaca-se que:1) n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de uma linha de atua\u00e7\u00e3o nacional para o segmento, que envolva e coordene os esfor\u00e7os dos diferentes entes competentes na mat\u00e9ria, em face de aus\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o da Camex; 2) as entidades supracitadas n\u00e3o realizam um planejamento estrat\u00e9gico formal e peri\u00f3dico em conjunto, relacionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior; 3) s\u00e3o desenvolvidas iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos de interesse do MTur e Embratur, para promo\u00e7\u00e3o do turismo, com aux\u00edlio log\u00edstico das representa\u00e7\u00f5es do MRE, operacionalizadas pela descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito daqueles ao Itamaraty; 4) tanto o PNT 2018-2022, quanto as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas individualmente carecem de adequadas previs\u00f5es de metas e indicadores que permitam verificar, respectivamente, o alcance global obtido e a efici\u00eancia individual com a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior adotada.</p><p>Quanto \u00e0 abertura de representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo realizada a partir de 2000, foi constatado, por amostragem, que em nenhum caso foi apresentado qualquer estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia demonstrativo da composi\u00e7\u00e3o dos custos constantes dos anexos \u00e0s Exposi\u00e7\u00f5es de Motivos. Em alguns casos n\u00e3o havia documentos que comprovassem as informa\u00e7\u00f5es constantes da exposi\u00e7\u00e3o de motivos. </p><p>Somente com a ci\u00eancia pr\u00e9via dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel fazer ju\u00edzo de valor sobre o custo/benef\u00edcio da abertura de determinada representa\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o de metas \u00e9 imprescind\u00edvel para efetuar uma an\u00e1lise de atendimento aos princ\u00edpios administrativos da efici\u00eancia e economicidade. Mesmo nos casos onde os resultados esperados transcendem a quest\u00e3o puramente financeira, cabe ao gestor p\u00fablico motivar seus atos em prol dos princ\u00edpios da publicidade e da motiva\u00e7\u00e3o para que a sociedade tenha ci\u00eancia de como e com o que se est\u00e1 aplicando o dinheiro p\u00fablico.</p><p>Essa quest\u00e3o ganha relev\u00e2ncia dada a magnitude dos recursos envolvidos. Conforme informa\u00e7\u00f5es do Siga Brasil, sistema de acompanhamento do or\u00e7amento do Senado Federal, pode-se observar que entre 40% a 54% do total do or\u00e7amento do MRE \u00e9 destinado ao exterior. O montante representou mais de R$ 1,8 bilh\u00e3o no or\u00e7amento de 2019, sendo que 49% (R$ 916 milh\u00f5es) \u00e9 destinado a \u00e1rea meio, ou seja, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e pagamento de seu pessoal e encargos.</p><p>Ante o exposto, e dado que o pr\u00f3prio MRE vem adotando mecanismos para implementar formalmente seu planejamento estrat\u00e9gico, propor-se-\u00e1 recomendar ao MRE que, quando da abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior, sejam realizados estudos pr\u00e9vios que demonstrem an\u00e1lise de viabilidade de seu custo-benef\u00edcio, visando \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de suas finalidades, de forma a atender aos princ\u00edpios constitucionais da efici\u00eancia e da impessoalidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, <i>caput</i>) , bem como da economicidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 70, <i>caput</i>) .</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>A an\u00e1lise realizada neste relat\u00f3rio, conforme exposto na sess\u00e3o Metodologia, em vez de apresentar os itens do ac\u00f3rd\u00e3o em sua sequ\u00eancia original, adotou um agrupamento das delibera\u00e7\u00f5es do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> de forma sist\u00eamica, em 3 t\u00f3picos, a saber: a) Diretrizes Nacionais para Promo\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Exterior, abrangendo os itens 9.3 e 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>; b) Rela\u00e7\u00e3o Entre o Governo Federal e a Apex-Brasil, compreendendo os itens 9.1.1 e 9.1.2, 9.4.1 a 9.4.4, 9.5.1 e 9.5.2; e c) Sistema de Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE, envolvendo os itens 9.2 e 9.5.4 (par\u00e1grafos 12 a 15) .</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico Diretrizes Nacionais para Promo\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Exterior, quanto \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3, para que a SE/Camex e a SG/MRE, conjuntamente, envidassem esfor\u00e7os para implantar e dar efetivo in\u00edcio \u00e0s atividades do Copcom, verificou-se que o comit\u00ea foi extinto por for\u00e7a do art. 5\u00ba do Decreto 9.759, de 11/4/2019 (par\u00e1grafo 26) .</p><p>Usando-se de interpreta\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica e considerando que: o Copcom foi extinto sem haver de fato iniciados suas atividades; o novo Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, absorvendo as compet\u00eancias do Copcom; at\u00e9 o momento do encerramento das atividades de campo de auditoria, o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial n\u00e3o havia iniciado suas atividades; poder-se-ia considerar que a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> sobre a cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncia para iniciar as atividades relacionadas \u00e0s diretrizes e estrat\u00e9gias para a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o comercial brasileira, bem como seu acompanhamento, n\u00e3o foi atendida (par\u00e1grafos 26 a 66) .</p><p>Por outro lado, observa-se que a condu\u00e7\u00e3o do novo Conselho \u00e9 de compet\u00eancia da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, enquanto a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 foi dirigida \u00e0 Secretaria-Executiva da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior - SE/Camex e \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) . Portanto, a recomenda\u00e7\u00e3o resta prejudicada, raz\u00e3o pela qual prop\u00f5e-se consider\u00e1-la insubsistente e encerrar seu monitoramento (par\u00e1grafo 67) .</p><p>N\u00e3o obstante esse fato, destacam-se a raz\u00e3o pela qual recomendou-se efetiva constitui\u00e7\u00e3o do Copcom: trazer efetividade \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da Camex no sentido de emitir diretrizes nacionais para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. Nesse sentido, constatou-se que n\u00e3o foi estabelecido formalmente qualquer plano ou diretriz nacional que contemplasse objetivos, metas e pa\u00edses priorit\u00e1rios relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior (par\u00e1grafo 125) .</p><p>Por\u00e9m, observa-se que existe mecanismos de articula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es e h\u00e1 a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial realizadas e em desenvolvimento. A inst\u00e2ncia de coordena\u00e7\u00e3o foi recentemente criada: Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial da Camex. Assim, a aus\u00eancia de diretrizes nacionais sobre o tema poder\u00e1 ser resolvida, dada sua compet\u00eancia sobre o tema (par\u00e1grafo 126) .</p><p>No que se refere \u00e0 determina\u00e7\u00e3o dada a essa Unidade T\u00e9cnica, constante do subitem 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de aprofundar o exame da articula\u00e7\u00e3o entre o MRE, MTur e Embratur, no que concerne \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial e do turismo no exterior, destaca-se que:1) n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de uma linha de atua\u00e7\u00e3o nacional para o segmento, que envolva e coordene os esfor\u00e7os dos diferentes entes competentes na mat\u00e9ria, em face de n\u00e3o atua\u00e7\u00e3o da Camex;2) as entidades supracitadas n\u00e3o realizam um planejamento estrat\u00e9gico formal e peri\u00f3dico em conjunto, relacionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior; 3) s\u00e3o desenvolvidas iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos de interesse do MTur e Embratur, para promo\u00e7\u00e3o do turismo, com aux\u00edlio log\u00edstico das representa\u00e7\u00f5es do MRE, operacionalizadas pela descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito daqueles ao Itamaraty; 4) tanto o PNT 2018-2022, quanto as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas individualmente carecem de adequadas previs\u00f5es de metas e indicadores que permitam verificar, respectivamente, o alcance global obtido e a efici\u00eancia individual com a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior adotada (par\u00e1grafos 77 a 123, 128) . </p><p>Em face disso, ser\u00e3o propostas recomenda\u00e7\u00f5es ao MRE ao MTur e ao Embratur com vistas a aprimorar o processo conjunto de planejamento de a\u00e7\u00f5es voltadas ao com\u00e9rcio e ao turismo no exterior (par\u00e1grafos 128 e 129) .</p><p>Quanto ao t\u00f3pico Rela\u00e7\u00e3o Entre o Governo Federal e a Apex-Brasil, considera-se que o MRE adotou medidas para atender, parcialmente, \u00e0s determina\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, eis que foi formalizado o 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o e designada a unidade administrativa \u00e0 qual cabe o acompanhamento desse instrumento. Ressalva-se, contudo, a necessidade de o MRE adotar medidas para regulamentar adequadamente as atribui\u00e7\u00f5es da SPCOM, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, finalizando a nova vers\u00e3o do regimento interno da Secretaria de Estado do Minist\u00e9rio, e formalizar o regimento interno da CAA, a\u00e7\u00f5es essas que ser\u00e3o objeto de proposta de determina\u00e7\u00e3o para monitoramento posterior (par\u00e1grafos 141 a 149) .</p><p>Quanto ao item 9.5.2, a an\u00e1lise realizada demonstrou que a supervis\u00e3o ministerial do MDIC junto \u00e0 Apex-Brasil, apesar de existente, limitava-se a acompanhar os indicadores de desempenho, sem a devida avalia\u00e7\u00e3o de economicidade e efici\u00eancia dos programas e a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil (par\u00e1grafos 173 a 186) .</p><p>Quanto ao item 9.5.1, analisando-se os novos indicadores de desempenho do contrato de gest\u00e3o, no que diz respeito ao monitoramento da efici\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, constata-se uma evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores anteriores. Isto porque os novos indicadores relacionam diretamente a quantidade de servi\u00e7os e produtos entregues, bem como traz metas para despesas da \u00e1rea meio da ag\u00eancia. Contudo, nada trazem sobre a economicidade na atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil. Tamb\u00e9m se observa que os indicadores atuais n\u00e3o mais contemplam o desempenho das empresas/entidades com projetos apoiados pelas Apex-Brasil, como de forma geral, faziam os indicadores anteriores. Ocorre que esse aspecto do monitoramento \u00e9 essencial para avaliar a efetividade da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia (par\u00e1grafos 197 a 199) .</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00f5es referentes aos programas e projetos da Apex-Brasil, os pareceres apresentados trazem an\u00e1lises n\u00e3o uniformizadas. O parecer referente ao exerc\u00edcio de 2018 n\u00e3o apresenta tais informa\u00e7\u00f5es, enquanto que o parecer referente ao primeiro semestre de 2019 traz considera\u00e7\u00f5es, de forma geral, sobre programas e projetos, relacionando-os com os indicadores. Essa diferen\u00e7a entre os dois pareceres denota a falta de uniformiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise (par\u00e1grafos 197 a 199) .</p><p>Com base no exposto, por for\u00e7a do princ\u00edpio da economicidade, propor-se-\u00e1 recomendar ao MRE que, em conjunto com a Apex-Brasil, sejam efetuados estudos para o desenvolvimento de indicadores de desempenho a serem empregados no acompanhamento do contrato de gest\u00e3o, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da economicidade insculpido no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (par\u00e1grafos 197 a 199) .</p><p>No que diz respeito ao item 9.4.1, constatou-se que as reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do Conselho Fiscal foram publicadas no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Apex-Brasil. Contudo, as reuni\u00f5es nos exerc\u00edcios de 2016 e 2017 n\u00e3o observaram a periodicidade prevista no respectivo regimento interno. Al\u00e9m disso, ressalta-se que para 2019 somente havia um comprovante de reuni\u00e3o do Conselho Fiscal publicado, conforme consulta de 4/3/2020 (par\u00e1grafo 203) .</p><p>Ante o exposto, ser\u00e1 proposto dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil que a frequ\u00eancia de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal abaixo do m\u00ednimo estabelecido no seu Regimento Interno fragiliza os controles internos da ag\u00eancia e a estrutura de governan\u00e7a, indo contra os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, previstos no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (par\u00e1grafo 204) .</p><p>No que diz respeito \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.2, constatou-se o cumprimento da recomenda\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafos 205) . </p><p>Contudo, apesar de n\u00e3o fazer parte da recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, as leis de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias subsequentes, Lei 13.473/2017 (LDO2018) e Lei 13.707/2018 (LDO2019) , acrescentaram a obriga\u00e7\u00e3o das entidades constitu\u00eddas sob a forma de servi\u00e7o social aut\u00f4nomo, destinat\u00e1rias de contribui\u00e7\u00f5es dos empregadores, incidentes sobre a folha de sal\u00e1rios, divulgarem nos s\u00edtios eletr\u00f4nicos na internet: a) seus or\u00e7amentos; b) demonstrativos de alcance de seus objetivos legais e estatut\u00e1rios e de cumprimento das respectivas metas; c) resultados dos trabalhos de auditorias independentes sobre suas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis; e d) demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria (par\u00e1grafos 207 a 211) .</p><p>Verificou-se que a Apex atendeu \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, dada a LDO 2018 e seguintes, constatou-se a necessidade de maior detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o nos relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio (par\u00e1grafo 212) .</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 al\u00ednea \"c\", referente a auditoria independente, vem sendo observada pela Apex, uma vez que os relat\u00f3rios dos auditores independentes constam das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis publicadas. Por\u00e9m a al\u00ednea \"d\" al\u00ednea, ao momento da consulta ao portal da Apex-Brasil na internet, n\u00e3o havia publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria, fato que prejudica a transpar\u00eancia na sua atua\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafos 212 a 214) .</p><p>Ante o exposto, propor-se-\u00e1 considerar a recomenda\u00e7\u00e3o atendida e, em fun\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da transpar\u00eancia, propor-se-\u00e1 dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil que: a) as informa\u00e7\u00f5es publicadas nos seus relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio n\u00e3o contemplam o detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o exigido pelo art. 134, III, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ; e b) a aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria inobserva o princ\u00edpio da publicidade insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a exig\u00eancia do art. 134, \u00a7 1\u00ba, IV, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) (par\u00e1grafo 215) .</p><p>J\u00e1 a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.4.3 foi cumprida (par\u00e1grafos 216 a 218) .</p><p>Quanto ao item 9.4.4, por meio de consulta realizada no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Apex-Brasil 31/7/2019, constatou-se a publica\u00e7\u00e3o de apenas tr\u00eas comunicados sint\u00e9ticos, referentes a: avalia\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de 2013 e 1\u00ba semestre de 2014; acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2014; e relat\u00f3rio final de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de 2012 a 2015. Ante o exposto, verifica-se que a recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi implementada na integra, raz\u00e3o pela qual, por for\u00e7a do princ\u00edpio constitucional da publicidade (art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , propor-se-\u00e1 determinar \u00e0 Apex-Brasil, em um prazo de 60 dias, a publica\u00e7\u00e3o de todos os comunicados sint\u00e9ticos dos \u00faltimos 5 anos, enviando a comprova\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. (par\u00e1grafos 219 e 220) .</p><p>Quanto ao t\u00f3pico Sistema de Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE, envolvendo os itens 9.2 e 9.5.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, considera-se que o MRE adotou medidas para iniciar a implanta\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico, sendo que o Sisprex se encontra em fase de implanta\u00e7\u00e3o. No entanto, o processo de implanta\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico do Itamaraty carece de aperfei\u00e7oamento, de maneira que as constata\u00e7\u00f5es feitas permitem serem sugeridas as recomenda\u00e7\u00f5es listadas no par\u00e1grafo 264:</p><p>Quanto \u00e0 abertura de representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo realizada a partir de 2000, foi constatado, por amostragem, que em nenhum caso analisado foi apresentado qualquer estudo onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia demonstrativo da composi\u00e7\u00e3o dos custos constantes dos anexos \u00e0s Exposi\u00e7\u00f5es de Motivos. Em alguns casos n\u00e3o havia documentos que comprovassem as informa\u00e7\u00f5es constantes da exposi\u00e7\u00e3o de motivos. Essa quest\u00e3o ganha relev\u00e2ncia dada a magnitude dos recursos envolvidos. Entre 40% a 54% do total do or\u00e7amento do MRE \u00e9 destinado ao exterior. O montante representa mais de R$ 1,8 bilh\u00e3o para o or\u00e7amento de 2019, sendo queque 49%, representando R$ 916 milh\u00f5es \u00e9 destinado a \u00e1rea meio, ou seja, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e pagamento de seu pessoal e encargos (par\u00e1grafos 274 a 306) .</p><p>Ressalta-se que a realiza\u00e7\u00e3o de estudos onde constassem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es viabilizaria an\u00e1lise do custo/benef\u00edcio da abertura de determinada representa\u00e7\u00e3o. E viabilizaria a realiza\u00e7\u00e3o de posterior an\u00e1lise de atendimento aos princ\u00edpios administrativos da efici\u00eancia, efetividade e economicidade (par\u00e1grafo 300) .</p><p>Ante o exposto, e dado que o MRE vem adotando mecanismos para implementar formalmente seu planejamento estrat\u00e9gico, propor-se-\u00e1 recomendar ao MRE que, quando da abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior, sejam a realizados estudos pr\u00e9vios que demonstrem an\u00e1lise de viabilidade de seu custo-benef\u00edcio, visando \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de suas finalidades, de forma a atender aos princ\u00edpios constitucionais da efici\u00eancia e da impessoalidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, caput) , bem como da economicidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 70, caput) (par\u00e1grafo 314) .</p><p>Quadro resumo do monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Delibera\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Destinat\u00e1rio da Delibera\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Situa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Proposta de encaminhamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>9.1.1</p></td>\t<td><p>SG/MRE</p></td>\t<td><p>Atendido</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>9.1.2</p></td>\t<td><p>SG/MRE</p></td>\t<td><p>Parcialmente atendido</p></td>\t<td><p>Determina\u00e7\u00f5es.</p></td></tr><tr>\t<td><p>9.2</p></td>\t<td><p>SG/MRE</p></td>\t<td><p>Parcialmente atendido</p></td>\t<td><p>Recomenda\u00e7\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p>9.3</p></td>\t<td><p>SE/CAMEX e SG/MRE</p></td>\t<td><p>Considerar insubsistente</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>9.4.1, 9.4.2, 9.4.3 e 9.4.4</p></td>\t<td><p>Apex-Brasil</p></td>\t<td><p>Parcialmente atendido</p></td>\t<td><p>Determina\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>9.5.1 a 9.5.4</p></td>\t<td><p>SecexDesen</p></td>\t<td><p>Atendido</p></td>\t<td><p>Recomenda\u00e7\u00f5es</p></td></tr></tbody></table><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Ante o exposto, prop\u00f5e-se as seguintes medidas \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior:</p><p>Considerar atendidas as delibera\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.5.1 a 9.5.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>Considerar insubsistente a delibera\u00e7\u00e3o do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por perda de seu objeto;</p><p>Considerar parcialmente atendidas as delibera\u00e7\u00f5es dos subitens 9.1.2, 9.2, 9.4.1, 9.4.2, 9.4.3 e 9.4.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>Determinar ao MRE, no prazo de 60 dias, a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas, apresentando ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a devida documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria:</p><p>4.1) regulamentar adequadamente as atribui\u00e7\u00f5es da SPCOM, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, finalizando a nova vers\u00e3o do regimento interno da Secretaria de Estado do MRE, de maneira a atender a cl\u00e1usula d\u00e9cima-quinta, par\u00e1grafo segundo, do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o, e apresentar a c\u00f3pia da publica\u00e7\u00e3o do referido regimento;</p><p>4.2) formalizar o regimento interno da CAA, nos termos do artigo 9\u00ba da Portaria MRE 692, de 12/7/2019, e apresentar a c\u00f3pia da publica\u00e7\u00e3o do referido regimento;</p><p>determinar \u00e0 Apex-Brasil, em um prazo de 60 dias, a publica\u00e7\u00e3o de todos os comunicados sint\u00e9ticos dos \u00faltimos cinco anos, comunicando ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o dessa medida;</p><p>Recomendar ao MRE, quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Sisprex, que adote as seguintes medidas:</p><p>6.1) formular o completo diagn\u00f3stico acerca do ambiente pol\u00edtico-econ\u00f4mico em que opera, num horizonte de tempo adequado (o art. 2\u00ba, inciso I, da Portaria MRE 375/2018 sugere um per\u00edodo de at\u00e9 oito anos) , de maneira a nortear a formula\u00e7\u00e3o das diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira, mantendo-o atualizado em face das mudan\u00e7as ocorridas no mundo; </p><p>6.2) elaborar seu plano estrat\u00e9gico quadrienal, nos termos do art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria MRE 375/2018, que permita contribuir com a formula\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos PPAs. \u00c9 pertinente que o referido plano contemple indicadores que permitir\u00e3o o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas estabelecidos para os exerc\u00edcios financeiros a que se refere, fornecendo, assim, uma m\u00e9trica para monitorar os resultados obtidos;</p><p>6.3) quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos planos anuais de trabalho de cada unidade integrante do MRE, conforme o art. 2\u00ba, inciso III, da Portaria MRE 375/2018, observar que devem contemplar um conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades que guardem conson\u00e2ncia com o plano estrat\u00e9gico quadrienal do Minist\u00e9rio, devendo, para cada uma delas, serem previstas metas quantific\u00e1veis e indicadores pr\u00f3prios que permitam avaliar o andamento da execu\u00e7\u00e3o e avaliar os resultados obtidos no per\u00edodo a que se referem;</p><p>6.4) monitorar a execu\u00e7\u00e3o dos planos anuais, periodicamente, de maneira a possibilitar ao MRE a corre\u00e7\u00e3o de eventuais distor\u00e7\u00f5es, a proposi\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e, principalmente, verificar se as a\u00e7\u00f5es e atividades previstas est\u00e3o sendo de fato desenvolvidas e dentro do cronograma previsto por suas diferentes unidades, avaliando-os ao final do exerc\u00edcio financeiro a que se referem, com o objetivo de propiciar a institui\u00e7\u00e3o conhecer os resultados obtidos, e de servir de <i>feedback</i> para o aprendizado e aprimoramento das atividades a serem realizadas nos pr\u00f3ximos anos;</p><p>6.5) aprimore o planejamento estrat\u00e9gico de promo\u00e7\u00e3o comercial do MRE (PEPCOM) , a fim de que esse integre o sistema de planejamento estrat\u00e9gico do Itamaraty.</p><p>Recomendar ao MRE e \u00e0 Apex-Brasil que, por for\u00e7a do princ\u00edpio da economicidade, nos termos do art. 70, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sejam efetuados estudos para o desenvolvimento de indicadores de desempenho a serem empregados no acompanhamento do contrato de gest\u00e3o, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da economicidade da atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia; </p><p>recomendar ao MRE, MTur e Embratur a ado\u00e7\u00e3o das medidas abaixo:</p><p>8.1) avaliar a pertin\u00eancia de se estabelecer procedimento peri\u00f3dico (ao menos anual) , entre as tr\u00eas entidades supracitadas, com defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e cronograma pr\u00f3prios, que vise o planejamento em conjunto de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior que queiram executar;</p><p>8.2) estabelecer, para cada uma das futuras iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos a serem realizados em conjunto, ligadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, metas a alcan\u00e7ar e indicadores de desempenho que permitam aferir os resultados obtidos.</p><p>recomendar ao MTur que conceba e implemente, anualmente, seu planejamento estrat\u00e9gico, onde sejam estabelecidas diretrizes e estrat\u00e9gias para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Turismo, com a previs\u00e3o de metas e indicadores de desempenho para cada uma dessas, de maneira a aferir o resultado obtido no respectivo per\u00edodo, em face de se adequar \u00e0s pr\u00e1ticas de boa governan\u00e7a e do princ\u00edpio da efici\u00eancia previsto no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p>recomendar ao MRE que, quando da abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior, sejam a realizados estudos pr\u00e9vios que demonstrem an\u00e1lise de viabilidade de seu custo-benef\u00edcio, visando \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de suas finalidades, de forma a atender aos princ\u00edpios constitucionais da efici\u00eancia e da impessoalidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, <i>caput</i>) , bem como da economicidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 70, <i>caput</i>) .</p><p>dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil que:</p><p>11.1) a frequ\u00eancia de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal abaixo do m\u00ednimo estabelecido no art. 5\u00ba de seu Regimento Interno fragiliza os controles internos da ag\u00eancia e a estrutura de governan\u00e7a, indo contra os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, previstos no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p>11.2) as informa\u00e7\u00f5es publicadas nos seus relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio n\u00e3o contemplam o detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o exigido pelo art. 134, III, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ; </p><p>11.3) a aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria ferem o princ\u00edpio da publicidade insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a exig\u00eancia do art. 134, \u00a7 1\u00ba, IV, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) .</p><p>Pronunciamento do supervisor (pe\u00e7a 126) :</p><p>Versa os presentes autos acerca do monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, exarado em 28/2/2018, no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3383820160\" target=\"_blank\">Processo 033.838/2016-0</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, prolatado no \u00e2mbito do levantamento realizado com vistas atualizar o conhecimento acerca das atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais e, em especial, no tocante \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do MRE na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, englobando a interface outros atores, como: C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (Camex/PR) ; Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os (MDIC) ; Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil (Apex-Brasil) e Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) .</p><p>Considerando os fatos e fundamentos dispostos no Relat\u00f3rio de Monitoramento (pe\u00e7a retro) , submeto os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo altera\u00e7\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o dos itens 4 a 11 da proposta formulada pela equipe de monitoramento, da seguinte forma:</p><p>4.) Determinar, com fulcro no art. 43, I, da Lei 8.443/92 c/c art. 250, II, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) a ado\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias, no prazo de at\u00e9 120 dias: </p><p>4.1) instituir, caso ainda n\u00e3o tenha institu\u00eddo, o regimento interno da Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (CAA) , nos termos do artigo 9\u00ba da Portaria MRE 692, de 12/7/2019.</p><p>4-A) Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) a ado\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias com vistas a regulamentar, caso ainda n\u00e3o tenha regulamentado, as atribui\u00e7\u00f5es da Secretaria de Pol\u00edtica Externa Comercial e Econ\u00f4mica (SPCOM) , com rela\u00e7\u00e3o ao acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o firmado entre a Apex-Brasil e o MRE;</p><p>5) Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, \u00e0 Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex-Brasil) , que mantenha dispon\u00edvel no seu s\u00edtio na internet, em f\u00e1cil acesso, periodicamente, pelo menos, dos \u00faltimos cinco anos, caso ainda n\u00e3o tenha feito, todos os relat\u00f3rios e/ou comunicados sint\u00e9ticos, demonstrando o cumprimento das metas e obriga\u00e7\u00f5es previstas no contrato de gest\u00e3o firmado entre a Apex-Brasil e o MRE, em privil\u00e9gio ao princ\u00edpio da publicidade, previsto no art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>6) Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do sistema de planejamento estrat\u00e9gico das rela\u00e7\u00f5es exteriores (Sisprex) , estabelecido pela Portaria-MRE 375/2018, a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</p><p>6.1) formular o completo diagn\u00f3stico acerca do ambiente pol\u00edtico-econ\u00f4mico em que opera, num horizonte de tempo adequado (o art. 2\u00ba, inciso I, da Portaria MRE 375/2018 sugere um per\u00edodo de at\u00e9 oito anos) , de maneira a nortear a formula\u00e7\u00e3o das diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira, mantendo-o atualizado em face das mudan\u00e7as ocorridas no mundo;</p><p>6.2) elaborar seu plano estrat\u00e9gico quadrienal, nos termos do art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria MRE 375/2018, que permita contribuir com a formula\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos Planos Plurianuais do Governo Federal (PPAs) . \u00c9 pertinente que o referido plano contemple indicadores que permitir\u00e3o o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas estabelecidos para os exerc\u00edcios financeiros a que se refere, fornecendo, assim, uma m\u00e9trica para monitorar os resultados obtidos;</p><p>6.3) quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos planos anuais de trabalho de cada unidade integrante do MRE, conforme o art. 2\u00ba, inciso III, da Portaria MRE 375/2018, observar que devem contemplar um conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades que guardem conson\u00e2ncia com o plano estrat\u00e9gico quadrienal do Minist\u00e9rio, devendo, para cada uma delas, serem previstas metas quantific\u00e1veis e indicadores pr\u00f3prios que permitam avaliar o andamento da execu\u00e7\u00e3o e avaliar os resultados obtidos no per\u00edodo a que se referem;</p><p>6.4) monitorar a execu\u00e7\u00e3o dos planos anuais, periodicamente, de maneira a possibilitar ao MRE a corre\u00e7\u00e3o de eventuais distor\u00e7\u00f5es, a proposi\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e, principalmente, verificar se as a\u00e7\u00f5es e atividades previstas est\u00e3o sendo de fato desenvolvidas e dentro do cronograma previsto por suas diferentes unidades, avaliando-os ao final do exerc\u00edcio financeiro a que se referem, com o objetivo de propiciar a institui\u00e7\u00e3o conhecer os resultados obtidos, e de servir de feedback para o aprendizado e aprimoramento das atividades a serem realizadas nos anos seguintes;</p><p>6.5) aprimore o Planejamento Estrat\u00e9gico de Promo\u00e7\u00e3o Comercial do MRE (PEPCOM) , a fim de que esse integre o sistema de planejamento estrat\u00e9gico do Itamaraty.</p><p>7) Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 70, <i>caput, </i>da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ao MRE, que, caso ainda n\u00e3o tenha feito, realize estudos com vistas a construir indicadores para a avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o, firmado entre a Apex-Brasil e o MRE, relacionados \u00e0s dimens\u00f5es de efici\u00eancia, de efic\u00e1cia e de economicidade a serem empregados no acompanhamento do referido contrato de gest\u00e3o, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia por parte do MRE. </p><p>8) Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , ao Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) e ao Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) , a\u00e7\u00f5es coordenadas e articuladas visando a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio da coordena\u00e7\u00e3o disposto no art. 6\u00ba, inc. II, do Decreto-Lei 200/1967.</p><p>9) Recomendar, com base no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , caso ainda n\u00e3o tenha feito, , que elabore, formalize e implemente o seu planejamento estrat\u00e9gico, caso ainda n\u00e3o tenha feito, incluindo o desenvolvimento de instrumentos de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de resultados, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio do planejamento constante do Decreto-Lei 200/1967 (art. 6\u00ba, inc. I) e \u00e0 jurisprud\u00eancia do Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/386/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 386/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Adylson Motta, subitem 9.1.1; 1.405/2008-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Augusto Nardes, subitem 9.1.4; 992/2009- TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Augusto Nardes, subitens 9.1.9 e 9.1.10; 1.076/2016-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Raimundo Carreiro, subitem 9.2.2; 2.941/2017-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Substituto Andr\u00e9 de Carvalho, subitem 9.3.1) e em conson\u00e2ncia com orienta\u00e7\u00f5es constantes no Referencial B\u00e1sico de Governan\u00e7a Aplic\u00e1vel a \u00d3rg\u00e3os e Entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, do TCU - 2\u00aa Vers\u00e3o (Pr\u00e1ticas E2.1, E2.2 e E2.3) .</p><p>10) Recomendar, com base no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , que, quando da abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior, sejam realizados estudos pr\u00e9vios, visando \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de suas finalidades, de forma a atender aos princ\u00edpios constitucionais da efici\u00eancia e da impessoalidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, <i>caput</i>) , bem como da economicidade (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 70, <i>caput</i>) . </p><p>11) Dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil da ocorr\u00eancia das seguintes impropriedade: </p><p>11.1) frequ\u00eancia de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal abaixo do m\u00ednimo estabelecido no art. 5\u00ba de seu Regimento Interno, considerando as atas de reuni\u00f5es publicadas no sitio da Apex Brasil, na internet (https://portal.apexbrasil.com.br/transparencia/. Acesso em 11/3/2020) , fragilizando os controles internos da ag\u00eancia e a estrutura de governan\u00e7a e contrariando os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, previstos no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; </p><p>11.2) informa\u00e7\u00f5es publicadas nos seus relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio sem contemplar o detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto no art. 134, III, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ; </p><p>11.3) aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria, contrariando o princ\u00edpio da publicidade insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a exig\u00eancia do art. 134, \u00a7 1\u00ba, IV, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) .</p><p>Pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 127) :</p><p>Trata-se de relat\u00f3rio de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3383820160\" target=\"_blank\">Processo 033.838/2016-0</a>) , por meio do qual o Tribunal apreciou levantamento realizado com o objetivo de atualizar o conhecimento acerca das atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais, em especial aquelas relacionadas \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o como \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela pol\u00edtica externa e pelas rela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil.</p><p>2.\tDestaca-se que o presente monitoramento inclui o atendimento ao item 9.5 do referido ac\u00f3rd\u00e3o, <i>in verbis</i>:</p><p> 9.5. determinar \u00e0 SecexDesenvolvimento, quando do monitoramento a ser realizado em decorr\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p>9.5.1 avalie a atua\u00e7\u00e3o do MRE no tocante \u00e0 an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas da Apex-Brasil, tra\u00e7ando um panorama com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legalidade e \u00e0 economicidade dos atos da ag\u00eancia, bem como quanto aos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.5.2 considerando a incipiente migra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex do MDIC para o MRE, avalie a atua\u00e7\u00e3o do MDIC no tocante ao hist\u00f3rico de an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas da Apex-Brasil, tra\u00e7ando um panorama com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legalidade e \u00e0 economicidade dos atos da ag\u00eancia, bem como quanto aos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.5.3 aprofunde o exame da articula\u00e7\u00e3o realizada entre Minist\u00e9rio do Turismo, Embratur e representa\u00e7\u00f5es do MRE no mundo com o prop\u00f3sito de incentivar \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo;</p><p>9.5.4 examine os resultados obtidos com a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000, com base em estudos a serem solicitados ao MRE, os quais detalhem, entre outras informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, o custo e os benef\u00edcios alcan\u00e7ados com a instala\u00e7\u00e3o desses novos postos diplom\u00e1ticos;</p><p>3.\tAssim, a equipe de auditoria procedeu uma an\u00e1lise detalhada dos pontos de verifica\u00e7\u00e3o determinados pelo Tribunal, juntamente com a apura\u00e7\u00e3o das medidas adotadas pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis para atender \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es que lhes foram direcionadas pelo Tribunal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Esse exame resultou na proposi\u00e7\u00e3o ao Tribunal da ado\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de encaminhamentos no intuito de dar tratamento aos problemas identificados.</p><p>4.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao primeiro item da proposta de encaminhamento, a equipe sugere considerar atendidas as delibera\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.5.1 a 9.5.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, obtendo a anu\u00eancia do supervisor (pe\u00e7a 126) . De igual modo, manifesto-me de acordo, considerando que, em suma:</p><p>quanto ao item 9.1.1, o MRE promoveu o ajuste necess\u00e1rio no contrato de gest\u00e3o com a Apex-Brasil, por meio do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o, assinado em 3/9/2018 (se\u00e7\u00e3o 2.2.2 do Relat\u00f3rio de Monitoramento) ;</p><p>quanto aos itens 9.5.1 a 9.5.4, a equipe de auditoria empreendeu as verifica\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises solicitadas pelo Plen\u00e1rio, conforme registrado no Relat\u00f3rio de Monitoramento (se\u00e7\u00f5es 2.1, 2.2.2.2 e 2.3.3.2) .</p><p>5.\tQuanto aos demais itens da proposta de encaminhamento, em que pese minha concord\u00e2ncia com as an\u00e1lises, os fundamentos e as conclus\u00f5es da equipe de auditoria, entendo que os problemas do estado de coisas revelado pelo monitoramento podem ser melhor endere\u00e7ados se realizados alguns ajustes nos encaminhamentos sugeridos pela equipe e  pelo supervisor (pe\u00e7a 126) , conforme descrito a seguir.</p><p>6.\t O item 2 da proposta de encaminhamento sugere considerar insubsistente a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por perda de seu objeto. O supervisor considerou adequada essa proposta (pe\u00e7a 126) . No entanto, entendo que seria mais apropriado considerar tal delibera\u00e7\u00e3o prejudicada, n\u00e3o devendo mais ser objeto de monitoramento. Para melhor compreens\u00e3o, reproduzo a seguir o referido item:</p><p>9.3. recomendar \u00e0 Secretaria-Executiva da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior - SE/Camex e \u00e0 Secretaria-Geral de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (SG/MRE) , com base no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 250, inciso III, do RITCU, que, conjuntamente, envidem esfor\u00e7os para implantar e dar efetivo in\u00edcio \u00e0s atividades do Comit\u00ea Nacional de Promo\u00e7\u00e3o Comercial - Copcom, de que trata o art. 5\u00ba, \u00a7 22, do Decreto 4.732/2003, junto \u00e0 C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (Camex) , caso tais provid\u00eancias ainda n\u00e3o tenham sido adotadas, tendo em vista o disposto no Decreto 4.732/2003, art. 5\u00ba, \u00a7 23, no Decreto 8.817/2016, art. 43 e no subitem 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/992/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 992/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Augusto Nardes;</p><p>7.\tConforme apontado pela equipe (par\u00e1grafos 40, 66 e 67) , o Copcom foi extinto por meio do art. 5\u00ba do Decreto 9.759/2019. Posteriormente, o Decreto 10.144/2019 restabeleceu a Camex e criou o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, como sua inst\u00e2ncia m\u00e1xima, cuja presid\u00eancia \u00e9 ocupada pelo Presidente da Rep\u00fablica. Ao referido conselho compete propor diretrizes para as pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o comercial, com previs\u00e3o de reuni\u00f5es semestrais. Ou seja, conforme relatado detalhadamente pela equipe de auditoria, houve uma reformula\u00e7\u00e3o nas estruturas de governan\u00e7a da pol\u00edtica. No entanto, como a necessidade de coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior permanece, entendo que tornar a referida recomenda\u00e7\u00e3o insubsistente n\u00e3o seria o enquadramento mais adequado, mas sim consider\u00e1-la n\u00e3o mais aplic\u00e1vel em virtude das altera\u00e7\u00f5es de destinat\u00e1rios ocorrida ap\u00f3s o ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal.</p><p>8.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao item 3 da proposta de encaminhamento, a saber \"considerar parcialmente atendidas as delibera\u00e7\u00f5es dos subitens 9.1.2, 9.2, 9.4.1, 9.4.2, 9.4.3 e 9.4.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>\", em face de an\u00e1lise a seguir descrita, considero apropriado propor ainda que o monitoramento espec\u00edfico da implementa\u00e7\u00e3o de tais itens seja descontinuado. Isso porque as novas informa\u00e7\u00f5es trazidas aos autos neste processo de monitoramento possibilitaram uma an\u00e1lise mais acurada dos problemas identificados no Levantamento inicial, o que resultou, agora, em novas proposi\u00e7\u00f5es, conforme detalhado no restante da proposta de encaminhamento. Com isso, entendo que o acompanhamento das solu\u00e7\u00f5es para tais problemas deve, doravante, ocorrer considerando os termos do novo ac\u00f3rd\u00e3o a ser expedido pelo Tribunal no \u00e2mbito deste processo.</p><p>9.\tEm seguida, no item 4 da proposta de encaminhamento, a equipe sugere ao Tribunal determinar a ado\u00e7\u00e3o de medidas pelo MRE no sentido de regulamentar atribui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 supervis\u00e3o da Apex-Brasil. O supervisor prop\u00f4s a convers\u00e3o de uma das propostas da equipe em recomenda\u00e7\u00e3o. Entendo, no entanto, que cabem alguns ajustes de reda\u00e7\u00e3o para deixar mais clara a fundamenta\u00e7\u00e3o e a motiva\u00e7\u00e3o desse encaminhamento, que, em suma, \u00e9 requerer provid\u00eancias do MRE no sentido de aperfei\u00e7oar os mecanismos institucionais para a supervis\u00e3o da Apex-Brasil, com foco na demonstra\u00e7\u00e3o dos resultados dessa supervis\u00e3o e da pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o da entidade. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma conex\u00e3o tem\u00e1tica com o item 7 da proposta da equipe, raz\u00e3o pela qual sugiro juntar os dois itens com ajustes de forma e de destinat\u00e1rio.</p><p>10.\tQuanto ao item 5 do encaminhamento proposto pela equipe de auditoria, que trata da publica\u00e7\u00e3o dos comunicados sint\u00e9ticos relativos ao contrato de gest\u00e3o, concordo com a sugest\u00e3o de reda\u00e7\u00e3o registrada no pronunciamento do supervisor do trabalho, mas mantendo a proposta como determina\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 8\u00ba da Lei 12.527/2011.</p><p>11.\tNo par\u00e1grafo 272 do Relat\u00f3rio de Monitoramento, a equipe aponta que, no que se refere ao t\u00f3pico Sistema de Planejamento Estrat\u00e9gico do MRE, o MRE adotou medidas para iniciar a implanta\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico, em aten\u00e7\u00e3o ao subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sendo que o referido sistema (denominado Sisprex) se encontra em fase de implanta\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, prop\u00f4s-se considerar tal delibera\u00e7\u00e3o parcialmente atendida e expedir uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es a serem observadas pelo minist\u00e9rio visando o aperfei\u00e7oamento do processo de implanta\u00e7\u00e3o do seu planejamento estrat\u00e9gico (item 6 da proposta de encaminhamento) .</p><p>12.\tNo entanto, embora essas recomenda\u00e7\u00f5es sejam merit\u00f3rias, entendo que, como o MRE demonstrou empenho para a formula\u00e7\u00e3o do seu plano, seria mais adequado aguardar a conclus\u00e3o dos trabalhos em andamento e realizar o acompanhamento do tema \"planejamento estrat\u00e9gico\" no \u00e2mbito das contas ordin\u00e1rias do minist\u00e9rio, j\u00e1 que esse assunto \u00e9 conte\u00fado obrigat\u00f3rio dos relat\u00f3rios de gest\u00e3o e das presta\u00e7\u00f5es de contas, conforme se verifica no Anexo II da Decis\u00e3o Normativa-TCU 178/2019, item \"governan\u00e7a, estrat\u00e9gia e aloca\u00e7\u00e3o de recursos\". Assim, sugiro a supress\u00e3o do item 6 da proposta de encaminhamento da equipe.</p><p>13.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao item 8 da referida proposta, concordo com os termos, mas entendo que seria mais adequado separar as recomenda\u00e7\u00f5es por tema (promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo) e respectivos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis.</p><p>14.\tO item 9 da proposta de encaminhamento constante do Relat\u00f3rio de Monitoramento trata do planejamento estrat\u00e9gico do Minist\u00e9rio do Turismo. De fato, a aus\u00eancia de um planejamento estrat\u00e9gico devidamente institucionalizado compromete a estrutura de governan\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o e   fragiliza a sua atua\u00e7\u00e3o e a transpar\u00eancia acerca dos resultados que se pretende alcan\u00e7ar por meio das interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. No entanto, observa-se que os gestores do minist\u00e9rio teceram coment\u00e1rios sobre o relat\u00f3rio de monitoramento preliminar, nos quais registraram que a elabora\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico est\u00e1 em fase de finaliza\u00e7\u00e3o (par\u00e1grafos 89-90) . Sendo assim, entendo que seria mais adequado realizar o acompanhamento desse assunto no \u00e2mbito das contas ordin\u00e1rias do MTur, deixando de propor encaminhamento espec\u00edfico neste processo.</p><p>15.\tPor meio do item 9.5.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o Tribunal determinou \u00e0 SecexDesenvolvimento que fosse examinada a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000, considerando o custo e os benef\u00edcios alcan\u00e7ados com a instala\u00e7\u00e3o desses novos postos diplom\u00e1ticos. Para efetuar essa an\u00e1lise, a equipe solicitou ao MRE: rela\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es brasileiras que foram abertas e fechadas no exterior desde 2000; esclarecimentos sobre os crit\u00e9rios utilizados para fundamentar essas decis\u00f5es; e informa\u00e7\u00e3o sobre eventuais estudos desenvolvidos pelo minist\u00e9rio quanto aos custos e benef\u00edcios esperados para balizar cada decis\u00e3o.  </p><p>16.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es encaminhadas pelo MRE, a equipe de auditoria constatou que em nenhum dos casos selecionados por amostragem foram apresentados estudos contendo os resultados econ\u00f4micos ou sociais esperados em decorr\u00eancia da abertura da representa\u00e7\u00e3o, tampouco demonstrativo da composi\u00e7\u00e3o dos custos associados (par\u00e1grafos 311-313 do Relat\u00f3rio de Monitoramento) . A equipe ressaltou que:</p><p>312. Somente com a ci\u00eancia pr\u00e9via dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel fazer ju\u00edzo de valor sobre o custo/benef\u00edcio da abertura de determinada representa\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o de metas \u00e9 imprescind\u00edvel para efetuar uma an\u00e1lise de atendimento aos princ\u00edpios administrativos da efici\u00eancia e economicidade. <b>Mesmo nos casos onde os resultados esperados transcendem a quest\u00e3o puramente financeira, cabe ao gestor p\u00fablico motivar seus atos em prol dos princ\u00edpios da publicidade e da motiva\u00e7\u00e3o para que a sociedade tenha ci\u00eancia de como e com o que se est\u00e1 aplicando o dinheiro p\u00fablico</b>.</p><p>313. Essa quest\u00e3o ganha relev\u00e2ncia dada a magnitude dos recursos envolvidos. Conforme informa\u00e7\u00f5es do Siga Brasil, sistema de acompanhamento do or\u00e7amento do Senado Federal, pode-se observar que entre 40% a 54% do total do or\u00e7amento do MRE \u00e9 destinado ao exterior. O montante representou mais de R$ 1,8 bilh\u00e3o no or\u00e7amento de 2019, sendo que 49% (R$ 916 milh\u00f5es) \u00e9 destinado a \u00e1rea meio, ou seja, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e pagamento de seu pessoal e encargos. (grifo nosso) </p><p>17.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo item da dilig\u00eancia, o MRE informou que a decis\u00e3o sobre a abertura de representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas no exterior \"n\u00e3o se reduz a uma an\u00e1lise objetiva de custo-benef\u00edcio, sendo necess\u00e1rio que contemple componente de an\u00e1lise pol\u00edtica subjetiva\" (par\u00e1grafo 275) .</p><p>18. \tVale mencionar, ainda, a justificativa apresentada pelo minist\u00e9rio para a aus\u00eancia de an\u00e1lise pr\u00e9via \u00e0 abertura de representa\u00e7\u00f5es no exterior, conforme registrado pela equipe no Relat\u00f3rio:</p><p>307. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o que demonstre a an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio realizada por parte do MRE e que justifique o disp\u00eandio do montante de recursos p\u00fablicos na abertura de nova representa\u00e7\u00e3o no exterior, bem como a poss\u00edvel falta de transpar\u00eancia sobre as informa\u00e7\u00f5es que envolvem esse processo, o Minist\u00e9rio assevera que encontra-se na fase de incorporar elementos e metodologias da escola de pensamento administrativo gerencial ao modelo weberiano de gest\u00e3o que o marcou por d\u00e9cadas, de maneira a tornar sua atua\u00e7\u00e3o mais transparente, flex\u00edvel e eficiente, tanto no uso de recursos quanto no alcance de resultados.</p><p>308. Nesse sentido, o MRE alega que a publica\u00e7\u00e3o da Portaria 531/2017, que criou o Comit\u00ea de Governan\u00e7a, Riscos e Controles antes mesmo da publica\u00e7\u00e3o do Decreto de Governan\u00e7a 9.203/2017, al\u00e9m das portarias que tratam da pol\u00edtica de gest\u00e3o de riscos e da gest\u00e3o da integridade mostram a sua disposi\u00e7\u00e3o em mudar sua forma de atua\u00e7\u00e3o administrativa e de se apresentar perante a sociedade e aos poderes constitu\u00eddos (pe\u00e7a 121, p. 4) .</p><p>19.\tObserva-se, assim, que a fragilidade apontada pela equipe de auditoria na fundamenta\u00e7\u00e3o para a abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior pode estar relacionada com a aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia institucionalizada do minist\u00e9rio para a pol\u00edtica externa, ou, ao menos, com a falta de transpar\u00eancia sobre essa estrat\u00e9gia, o que se materializa na inexist\u00eancia de um planejamento estrat\u00e9gico formalizado daquela Pasta. Ora, se n\u00e3o h\u00e1 clareza sobre a miss\u00e3o e a vis\u00e3o de futuro da institui\u00e7\u00e3o, tampouco sobre diretrizes e objetivos que devem nortear a atua\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio, as decis\u00f5es acerca da expans\u00e3o e abrang\u00eancia dessa atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o estar\u00e3o suportadas por crit\u00e9rios e evid\u00eancias que sejam tecnicamente embasados.         </p><p>20.\tA equipe prop\u00f4s, ent\u00e3o, que o Tribunal recomende ao MRE que realize estudos pr\u00e9vios \u00e0 abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior, contemplando an\u00e1lise de viabilidade com base em seu custo-benef\u00edcio, de forma a atender os princ\u00edpios da efici\u00eancia, da impessoalidade e da economicidade.</p><p>21.\tTrata-se de quest\u00e3o relevante, envolvendo um volume de recursos expressivos, e que deveria ser objeto de an\u00e1lises rigorosas no sentido de garantir a pertin\u00eancia desse aumento de despesa p\u00fablica do ponto de vista da estrat\u00e9gia e das diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira e, tamb\u00e9m, demonstrar o atendimento dos requisitos previstos na Lei Complementar 101/2000 (Lei de Responsabilidade Fiscal - LRF) para a gera\u00e7\u00e3o de despesa p\u00fablica, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 15. Ser\u00e3o consideradas n\u00e3o autorizadas, irregulares e lesivas ao patrim\u00f4nio p\u00fablico a gera\u00e7\u00e3o de despesa ou assun\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atendam o disposto nos arts. 16 e 17.</p><p>Art. 16. <b>A cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental que acarrete aumento da despesa ser\u00e1 acompanhado de</b>:</p><p>I - <b>estimativa do impacto or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro</b> no exerc\u00edcio em que deva entrar em vigor e nos dois subseq\u00fcentes;</p><p>II - declara\u00e7\u00e3o do ordenador da despesa de que o aumento tem <b>adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira com a lei or\u00e7ament\u00e1ria anual e compatibilidade com o plano plurianual</b> e com a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias.</p><p>\u00a7 1\u00ba Para os fins desta Lei Complementar, considera-se:</p><p>I - adequada com a lei or\u00e7ament\u00e1ria anual, a despesa objeto de dota\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e suficiente, ou que esteja abrangida por cr\u00e9dito gen\u00e9rico, de forma que somadas todas as despesas da mesma esp\u00e9cie, realizadas e a realizar, previstas no programa de trabalho, n\u00e3o sejam ultrapassados os limites estabelecidos para o exerc\u00edcio;</p><p>II - compat\u00edvel com o plano plurianual e a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, <b>a despesa que se conforme com as diretrizes, objetivos, prioridades e metas previstos nesses instrumentos</b> e n\u00e3o infrinja qualquer de suas disposi\u00e7\u00f5es.</p><p>\u00a7 2\u00ba A estimativa de que trata o inciso I do caput ser\u00e1 acompanhada das <b>premissas e metodologia de c\u00e1lculo utilizadas</b>.</p><p> (...) </p><p>Art. 17. Considera-se obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter continuado a despesa corrente derivada de lei, medida provis\u00f3ria ou ato administrativo normativo que <b>fixem para o ente a obriga\u00e7\u00e3o legal de sua execu\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo superior a dois exerc\u00edcios</b>.</p><p>\u00a7 1\u00ba Os atos que criarem ou aumentarem despesa de que trata o caput dever\u00e3o ser instru\u00eddos com a estimativa prevista no inciso I do art. 16 e <b>demonstrar a origem dos recursos para seu custeio</b>.</p><p>\u00a7 2\u00ba Para efeito do atendimento do \u00a7 1\u00ba, o ato ser\u00e1 acompanhado de comprova\u00e7\u00e3o de que a despesa criada ou aumentada n\u00e3o afetar\u00e1 as metas de resultados fiscais previstas no anexo referido no \u00a7 1\u00ba do art. 4\u00ba, devendo seus efeitos financeiros, nos per\u00edodos seguintes, ser compensados pelo aumento permanente de receita ou pela redu\u00e7\u00e3o permanente de despesa.</p><p> (...) </p><p>\u00a7 4\u00ba A comprova\u00e7\u00e3o referida no \u00a7 2\u00ba, apresentada pelo proponente, conter\u00e1 as premissas e metodologia de c\u00e1lculo utilizadas, sem preju\u00edzo do exame de compatibilidade da despesa com as demais normas do plano plurianual e da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias.</p><p>\u00a7 5\u00ba A despesa de que trata este artigo n\u00e3o ser\u00e1 executada antes da implementa\u00e7\u00e3o das medidas referidas no \u00a7 2\u00ba, as quais integrar\u00e3o o instrumento que a criar ou aumentar.</p><p> (...)\t</p><p>\u00a7 7\u00ba Considera-se aumento de despesa a prorroga\u00e7\u00e3o daquela criada por prazo determinado. (grifo nosso) </p><p>22.\tRecorda-se, ainda, que constituem fundamentos da responsabilidade fiscal a a\u00e7\u00e3o planejada e transparente, princ\u00edpio insculpido no art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da LRF. Al\u00e9m disso, como bem apontado pela equipe de auditoria, deve-se atentar para a observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da publicidade, da motiva\u00e7\u00e3o, da efici\u00eancia e da economicidade, conforme exigido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 2\u00ba da Lei 9.784/1999 e 3\u00ba da Lei 12.527. </p><p>23.\tAssim, decis\u00f5es quanto \u00e0 abertura de novos postos precisam ser devidamente demonstradas de forma objetiva quanto \u00e0 necessidade, aos resultados esperados (objetivos, indicadores e metas) , aos efeitos em termos de incorpora\u00e7\u00e3o de despesa permanente, de forma a assegurar transpar\u00eancia ao processo decis\u00f3rio e aos respons\u00e1veis por essa decis\u00e3o. Com isso, proponho ao Tribunal dar ci\u00eancia ao MRE quanto a essa impropriedade e expedir recomenda\u00e7\u00e3o ao MRE com vistas a aperfei\u00e7oar a an\u00e1lise do minist\u00e9rio acerca da atua\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas no exterior.</p><p>24. \tDiante do exposto, submeto este processo ao Gabinete do Ministro Relator, com a seguinte proposta de encaminhamento ajustada:   </p><p>0. Considerar atendidas as delibera\u00e7\u00f5es constantes dos subitens 9.1.1 e 9.5.1 a 9.5.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>0. Considerar prejudicada a delibera\u00e7\u00e3o do item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>0. Considerar parcialmente atendidas as delibera\u00e7\u00f5es dos itens 9.1.2, 9.2 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> e encerrar o monitoramento;</p><p>0. Determinar, com fulcro no art. 43, I, da Lei 8.443/92 c/c art. 250, II, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) que adote provid\u00eancias visando o aperfei\u00e7oamento da supervis\u00e3o da Apex-Brasil, no prazo de at\u00e9 120 dias, contemplando:</p><p>IV.1) a regulamenta\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es relativas ao acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o da Apex-Brasil, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e diretrizes de governan\u00e7a p\u00fablica previstos nos art. 3\u00ba e 4\u00ba do Decreto 9.203/2017, notadamente quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o formal de fun\u00e7\u00f5es, compet\u00eancias e responsabilidades das estruturas e arranjos institucionais;</p><p>IV.2) a formaliza\u00e7\u00e3o do Regimento Interno da Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (CAA) , conforme estabelecido na Portaria MRE 692/2019, art. 9\u00ba, e no \u00a7 2\u00ba da Cl\u00e1usula 15\u00ba do 1\u00ba Termo Aditivo do Contrato de Gest\u00e3o;</p><p>IV.3) o estabelecimento de indicadores de efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economicidade para o monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o celebrado com a Apex-Brasil, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia por parte do MRE, em conson\u00e2ncia com o teor do art. 37, \u00a7 8\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a diretriz de governan\u00e7a p\u00fablica contida no inciso III do art. 4\u00ba do Decreto 9.203/2017;</p><p>0. Determinar, com fulcro no art. 43, I, da Lei 8.443/92 c/c art. 250, inciso II, do Regimento Interno do TCU, \u00e0 Ag\u00eancia Brasileira de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es e Investimentos (Apex-Brasil) , que mantenha dispon\u00edvel no seu s\u00edtio na internet, em f\u00e1cil acesso, todos os relat\u00f3rios e/ou comunicados sint\u00e9ticos, pelo menos dos \u00faltimos cinco anos, demonstrando o cumprimento das metas e obriga\u00e7\u00f5es previstas no contrato de gest\u00e3o firmado entre a Apex-Brasil e o MRE, em privil\u00e9gio ao princ\u00edpio da publicidade previsto no art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e conforme fundamento estabelecido no art. 8\u00ba da Lei 12.527/2011;</p><p>0. Dar ci\u00eancia \u00e0 Apex-Brasil de que:</p><p>VI.1) a frequ\u00eancia de reuni\u00f5es do Conselho Fiscal abaixo do m\u00ednimo estabelecido no art. 5\u00ba de seu Regimento Interno fragiliza os controles internos da ag\u00eancia e a estrutura de governan\u00e7a, indo contra os princ\u00edpios da efici\u00eancia e da publicidade, previstos no art. 37, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;</p><p>VI.2) as informa\u00e7\u00f5es publicadas nos seus relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e no balan\u00e7o or\u00e7ament\u00e1rio n\u00e3o contemplam o detalhamento acerca da finalidade das despesas e o local de sua execu\u00e7\u00e3o exigido pelo art. 134, III, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) ; </p><p>VI.3) a aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o de demonstrativo consolidado dos resultados dos trabalhos de suas unidades de auditoria interna e de ouvidoria ferem o princ\u00edpio da publicidade insculpido no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a exig\u00eancia do art. 134, \u00a7 1\u00ba, IV, das Leis 13.473/2017, Lei 13.707/2018 e 13.898/2019 (Leis de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias) .</p><p>0. Recomendar ao Minist\u00e9rio do Turismo, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, a ado\u00e7\u00e3o das medidas abaixo:</p><p>VII.1) avaliar a pertin\u00eancia de se estabelecer procedimento peri\u00f3dico (ao menos anual) , em coordena\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e a Embratur, com defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e cronogramas pr\u00f3prios, que vise o planejamento em conjunto de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior que queiram executar;</p><p>VII.2) estabelecer, para cada uma das futuras iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos a serem realizados em conjunto, ligadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, metas a alcan\u00e7ar e indicadores de desempenho que permitam aferir os resultados obtidos.</p><p>0. Dar ci\u00eancia ao MRE que a abertura de novas representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas no exterior, ou a expans\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es existentes, desprovida de demonstra\u00e7\u00e3o dos fundamentos e da devida motiva\u00e7\u00e3o, incluindo an\u00e1lise quanto a viabilidade em termos de custo-benef\u00edcio dessa alternativa, e sem a demonstra\u00e7\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira, fere os princ\u00edpios da publicidade e da efici\u00eancia estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, caput, c/c art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999, e os requisitos para cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental, estabelecidos pela Lei Complementar 101/2000, arts. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, 15, 16 e 17.</p><p>0. Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores que elabore estudo sobre a atua\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior contemplando os objetivos esperados para essa atua\u00e7\u00e3o, especialmente no que tange \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, de forma a alimentar o processo de elabora\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico do minist\u00e9rio, e considerando uma an\u00e1lise sobre os custos relativos \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos postos, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da efici\u00eancia estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 37, caput, c/c art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999.</p><p>0. Recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno do TCU, ao Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores que, no exerc\u00edcio da compet\u00eancia prevista no inciso VIII do art. 1\u00ba do Anexo I do Decreto 9.683/2019, adote as seguintes medidas:</p><p>X.1) estabelecer procedimento peri\u00f3dico (ao menos anual) , entre os atores governamentais relevantes para o com\u00e9rcio exterior, com defini\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis e cronogramas pr\u00f3prios, que vise o planejamento em conjunto de iniciativas e a\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e da competitividade internacional do pa\u00eds, considerando as diretrizes a serem estabelecidas pelo Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial da Camex;</p><p>X.2) estabelecer, para cada uma das futuras iniciativas/a\u00e7\u00f5es a serem realizados em conjunto visando \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, metas a alcan\u00e7ar e indicadores de desempenho que permitam aferir os resultados obtidos.</p><p> \t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "MONITORAMENTO DO AC\u00d3RD\u00c3O 391/2018-TCU-PLEN\u00c1RIO. MINIST\u00c9RIO DAS RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. PROMO\u00c7\u00c3O DO COM\u00c9RCIO EXTERIOR. ARTICULA\u00c7\u00c3O COM \u00d3RG\u00c3OS DO SETOR DE TURISMO. PARTE DAS DELIBERA\u00c7\u00d5ES FORAM CUMPRIDAS OU PARCIALMENTE CUMPRIDAS. NOVAS CONSTATA\u00c7\u00d5ES. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE MONITORAMENTO (RMON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "VOTO": "<p class=\"body_Text_2\">\t</p><p class=\"body_Text_2\">\tCuidam os autos de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, prolatado no \u00e2mbito de levantamento realizado com vistas a atualizar o conhecimento das atribui\u00e7\u00f5es e atividades realizadas pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) para a consecu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias legais e, em especial, no tocante a sua atua\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, englobando a interface com outros atores, como: a C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Exterior (Camex) ; o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os (MDIC) ; e a Ag\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil (Apex-Brasil) .</p><p class=\"body_Text_2\">Nessa vertente, o levantamento tamb\u00e9m tratou de a\u00e7\u00f5es conjuntas do MRE com \u00f3rg\u00e3os do setor de turismo, como o Instituto Brasileiro de Turismo (Embratur) .</p><p class=\"body_Text_2\">No atual contexto trazido pela pandemia da Covid-19, o tema ganha especial relev\u00e2ncia, haja vista as incertezas do cen\u00e1rio econ\u00f4mico e social que est\u00e3o por vir. Ainda \u00e9 cedo para vislumbrarmos todas as transforma\u00e7\u00f5es que a atual crise promover\u00e1 no com\u00e9rcio, nas pol\u00edticas p\u00fablicas e at\u00e9 mesmo nas rela\u00e7\u00f5es sociais. </p><p class=\"body_Text_2\">No panorama externo, as iniciativas destinadas a minimizar os efeitos do v\u00edrus podem conduzir muitos pa\u00edses a adotarem medidas de protecionismo em defesas de seus mercados, prote\u00e7\u00e3o do emprego, levando ao acirramento da concorr\u00eancia e representado um in\u00e9dito desafio para a pol\u00edtica externa e o com\u00e9rcio exterior. </p><p class=\"body_Text_2\">Recentemente, o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA) divulgou um estudo que prev\u00ea a desacelera\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio internacional, causando uma retra\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de 11% a 20% em 2020. Por sua vez, o relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC) , que elabora simula\u00e7\u00f5es de impacto da Covid-19 sobre o com\u00e9rcio mundial a partir de um modelo de equil\u00edbrio geral comput\u00e1vel, aponta que as exporta\u00e7\u00f5es sofreriam queda de 17,7% em 2020, recuando para US$ 185,4 bilh\u00f5es. A perda acumulada no bi\u00eanio (2020-2021) seria da ordem de US$ 9 bilh\u00f5es, e o montante exportado ficaria em um n\u00edvel pr\u00f3ximo ao registrado em 2017. http://repositorio.ipea.gov.br/bitstream/11058/9935/1/NT_17_Dinte_Cenarios%20para%20o%20comercio%20exterior%20brasileiro%202020_2021.pdf</p><p class=\"body_Text_2\">Come\u00e7o com esses coment\u00e1rios, pois uma das principais constata\u00e7\u00f5es que motivaram o presente monitoramento foi a aus\u00eancia de diretrizes nacionais e articula\u00e7\u00e3o estruturada entre os diversos \u00f3rg\u00e3os e entidades respons\u00e1veis pelas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo.</p><p class=\"body_Text_2\">Relembro que foram dirigidas determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es, ora em monitoramento, afetas: (i) \u00e0s diretrizes nacionais para promo\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio exterior e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre entidades para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo (itens 9.3 e 9.5.3) ; (ii) ao relacionamento entre o governo federal e a Apex-Brasil (itens 9.1, 9.4, 9.5.1 e 9.5.2) ; e (iii) ao planejamento estrat\u00e9gico do MRE, incluindo a avalia\u00e7\u00e3o sobre o custo e real utilidade de postos abertos pelo mundo a partir do ano 2000 (itens 9.2 e 9.5.4) .</p><p class=\"body_Text_2\">O quadro abaixo oferece uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o sobre as delibera\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"body_Text_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Subitens 9.1.1 e 9.1.2 do item 9.1</p></td>\t<td><p>Formaliza\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o do contrato de gest\u00e3o entre o MRE e a Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.2</p></td>\t<td><p>Implementa\u00e7\u00e3o de planejamento estrat\u00e9gico do MRE</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.3</p></td>\t<td><p>Implementa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Nacional de Promo\u00e7\u00e3o Comercial (Copcom) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 9.4 e seus subitens</p></td>\t<td><p>Promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia pela Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subitens 9.5.1 e 9.5.2 do item 9.5</p></td>\t<td><p>An\u00e1lises de presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subitem 9.5.3 do item 9.5</p></td>\t<td><p>Articula\u00e7\u00e3o entre MTUR e MRE para incentivar \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e do turismo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subitem 9.5.4 do item 9.5</p></td>\t<td><p>Resultados obtidos com a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text_2\">A proposta da unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s ajustes no encaminhamento sugerido pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, foi no sentido de:</p><p class=\"body_Text_2\">considerar atendidas as delibera\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.1.1 e 9.5 (e seus subitens) . Quanto ao item 9.1.1, salientou que o MRE promoveu o ajuste necess\u00e1rio no contrato de gest\u00e3o com a Apex-Brasil, por meio do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o, assinado em 3/9/2018. Quanto ao item 9.5 (referente a comandos dirigidos \u00e0 unidade t\u00e9cnica) , salientou que a equipe de auditoria empreendeu as verifica\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises solicitadas pelo Plen\u00e1rio, conforme registrado no relat\u00f3rio de monitoramento (se\u00e7\u00f5es 2.1, 2.2.2.2 e 2.3.3.2) ;</p><p class=\"body_Text_2\">considerar prejudicada a recomenda\u00e7\u00e3o do item 9.3, porquanto o Copcom foi extinto por meio do art. 5\u00ba do Decreto 9.759/2019;</p><p class=\"body_Text_2\">considerar parcialmente atendidas as delibera\u00e7\u00f5es dos itens 9.1.2, 9.2 e 9.4 (e seus subitens) e encerrar o monitoramento desses comandos, isso porque as novas informa\u00e7\u00f5es trazidas aos autos no presente momento possibilitaram uma an\u00e1lise mais acurada dos problemas identificados no levantamento inicial, o que resultou, agora, em novas proposi\u00e7\u00f5es. Com isso, entende que o acompanhamento das solu\u00e7\u00f5es para tais problemas deve, doravante, ocorrer considerando os termos do novo ac\u00f3rd\u00e3o a ser expedido pelo Tribunal no \u00e2mbito deste processo.</p><p class=\"body_Text_2\">Ressalta-se que foi dada a oportunidade para as entidades envolvidas apresentarem coment\u00e1rios adicionais acerca do relat\u00f3rio preliminar. O ME, o MRE e o Mtur trouxeram novas informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 116, 117 e 121) , que foram tratadas pela equipe t\u00e9cnica em seu relat\u00f3rio final.</p><p class=\"body_Text_2\">Acompanho as percucientes an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, que incorporo como parte das minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de promover ligeiro aprimoramento em alguns dos endere\u00e7amentos propostos, tendo em vista as novas diretrizes da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, bem como no encaminhamento que se refere ao atendimento do item 9.3.</p><p class=\"body_Text_2\">Antes disso, destaco o monitoramento do item 9.5.4, por meio do qual o Tribunal determinou \u00e0 SecexDesenvolvimento que fosse examinada a abertura de representa\u00e7\u00f5es brasileiras no exterior a partir de 2000, considerando o custo e os benef\u00edcios alcan\u00e7ados com a instala\u00e7\u00e3o desses novos postos diplom\u00e1ticos. </p><p class=\"body_Text_2\">A equipe assinalou que foram abertas (ou elevadas de categoria) mais de 70 unidades no per\u00edodo questionado. Identificou que em nenhum dos casos analisados, por amostragem, foram apresentados estudos onde constem resultados esperados, metas estipuladas, quer sejam econ\u00f4micos ou sociais, decorrentes da abertura da representa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia demonstrativo da composi\u00e7\u00e3o dos custos constantes dos anexos \u00e0s exposi\u00e7\u00f5es de motivos apresentadas. Em alguns casos n\u00e3o havia documentos que comprovassem as informa\u00e7\u00f5es constantes da exposi\u00e7\u00e3o de motivos. </p><p class=\"body_Text_2\">De acordo com o Siga Brasil, sistema de acompanhamento do or\u00e7amento do Senado Federal, pode-se observar que entre 40% e 54% do total do or\u00e7amento do MRE \u00e9 destinado ao exterior. O montante representou mais de R$ 1,8 bilh\u00e3o no or\u00e7amento de 2019, sendo que R$ 961 milh\u00f5es \u00e9 destinado \u00e0 \u00e1rea meio, ou seja, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e pagamento de seu pessoal e encargos.</p><p class=\"body_Text_2\">Conforme enfatizou a unidade t\u00e9cnica, uma vez que a implanta\u00e7\u00e3o dessas representa\u00e7\u00f5es no exterior acarreta aumento do gasto p\u00fablico e que, consoante o pr\u00f3prio MRE informa, o que se espera s\u00e3o resultados de longa dura\u00e7\u00e3o, o princ\u00edpio constitucional da publicidade exige que esses resultados pretendidos sejam claramente apresentados. </p><p class=\"body_Text_2\">Mesmo nos casos em que os resultados esperados transcendam a quest\u00e3o puramente financeira, cabe ao gestor p\u00fablico motivar seus atos em face dos princ\u00edpios da publicidade e da motiva\u00e7\u00e3o, para que a sociedade tenha ci\u00eancia de como e com o que se est\u00e1 aplicando o dinheiro p\u00fablico.</p><p class=\"body_Text_2\">A fragilidade apontada pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o para a abertura de novas representa\u00e7\u00f5es no exterior pode estar relacionada, de fato, \u00e0 aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia institucionalizada do minist\u00e9rio para a pol\u00edtica externa, ou, ao menos, com a falta de transpar\u00eancia sobre essa estrat\u00e9gia, o que se materializa na inexist\u00eancia de um planejamento estrat\u00e9gico formalizado daquela Pasta. Se n\u00e3o h\u00e1 clareza sobre a miss\u00e3o e a vis\u00e3o de futuro da institui\u00e7\u00e3o, tampouco sobre diretrizes e objetivos que devem nortear a atua\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio, as decis\u00f5es acerca da expans\u00e3o e abrang\u00eancia dessa atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o estar\u00e3o suportadas por crit\u00e9rios e evid\u00eancias que sejam tecnicamente embasados.         </p><p class=\"body_Text_2\">Trata-se de quest\u00e3o relevante, envolvendo um volume de recursos expressivos, e que deveria ser objeto de an\u00e1lises rigorosas no sentido de garantir a pertin\u00eancia desse aumento e manuten\u00e7\u00e3o de despesa p\u00fablica do ponto de vista da estrat\u00e9gia e das diretrizes da pol\u00edtica externa brasileira e, tamb\u00e9m, demonstrar o atendimento dos requisitos previstos na Lei de Responsabilidade Fiscal. </p><p class=\"body_Text_2\">Diante disso, acompanho o encaminhamento da unidade t\u00e9cnica no sentido de propor ao Tribunal dar ci\u00eancia ao MRE quanto a essa impropriedade e expedir recomenda\u00e7\u00e3o ao minist\u00e9rio com vistas a aperfei\u00e7oar sua an\u00e1lise acerca da atua\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas no exterior.</p><p class=\"body_Text_2\">Prosseguindo, entendo que o desfecho proposto pela unidade t\u00e9cnica referente ao item 9.3 pode ser aprimorado.</p><p class=\"body_Text_2\">O comando diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de diretrizes nacionais para promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e continha recomenda\u00e7\u00e3o para que a Secretaria Executiva/Camex e a Secretaria Geral/MRE, conjuntamente, promovessem a implanta\u00e7\u00e3o e efetivo in\u00edcio \u00e0s atividades do Comit\u00ea Nacional de Promo\u00e7\u00e3o Comercial (Copcom) , respons\u00e1vel pelas diretrizes em tela. </p><p class=\"body_Text_2\">De fato, com a extin\u00e7\u00e3o do comit\u00ea por meio do art. 5\u00ba do Decreto 9.759, de 11/4/2019, a delibera\u00e7\u00e3o restou prejudicada. </p><p class=\"body_Text_2\">N\u00e3o obstante isso, vale relembrar a raz\u00e3o para a preocupa\u00e7\u00e3o com a constitui\u00e7\u00e3o do Copcom: trazer efetividade \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o da Camex no sentido de emitir diretrizes nacionais para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. Ocorre que, consoante constatou a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi estabelecido formalmente qualquer plano ou diretriz nacional que contemplasse objetivos, metas e pa\u00edses priorit\u00e1rios relativos \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, de modo que a veicula\u00e7\u00e3o de diretrizes estrat\u00e9gicas para os demais \u00f3rg\u00e3os do governo federal restou prejudicada. O Copcom foi extinto sem haver efetivamente iniciado suas atividades.</p><p class=\"body_Text_2\">Posteriormente, o Decreto 10.044/2019 restabeleceu a Camex e criou o Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, integrando a Camex, como sua inst\u00e2ncia m\u00e1xima, cuja presid\u00eancia \u00e9 ocupada pelo Presidente da Rep\u00fablica. Ao referido conselho compete, entre outros atos necess\u00e1rios a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da pol\u00edtica de com\u00e9rcio exterior, propor as diretrizes e coordenar as pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o comercial, com previs\u00e3o de reuni\u00f5es semestrais. Absorveu, desse modo, as atribui\u00e7\u00f5es do Copcom. </p><p class=\"body_Text_2\">A equipe tamb\u00e9m foi informada acerca de diversas iniciativas para a promo\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica comercial externa, a exemplo da coopera\u00e7\u00e3o entre MRE e Secretaria de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Economia, que incorporou atribui\u00e7\u00f5es do extinto MDIC, bem como acerca de eventos realizados em parceria, nos anos de 2018 e 2019, entre MRE e Minist\u00e9rio da Agricultura, com o antigo MDIC e a Apex-Brasil, entre outros.  </p><p class=\"body_Text_2\">A partir do comp\u00eandio de a\u00e7\u00f5es identificadas, \u00e9 poss\u00edvel verificar que, embora existam diversas iniciativas relativas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial em desenvolvimento, a pluralidade de compet\u00eancias, em conjunto com informa\u00e7\u00f5es sobre a aus\u00eancia de diretrizes estrat\u00e9gicas formalizadas, denota uma falha na estrutura de governan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. Portanto, permanece a necessidade de coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, de modo a otimizar e complementar o uso das for\u00e7as e compet\u00eancias de cada um dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que atuam em a\u00e7\u00f5es voltadas ao com\u00e9rcio exterior. </p><p class=\"body_Text_2\">O argumento do MRE de que, independentemente da inexist\u00eancia do Copcom, haveria coordena\u00e7\u00e3o entre os principais \u00f3rg\u00e3os envolvidos na promo\u00e7\u00e3o comercial e de investimentos do Brasil na defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para a atua\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na \u00e1rea (pe\u00e7a 121, p. 7) e que tal coordena\u00e7\u00e3o estaria ocorrendo no \u00e2mbito do Conselho Deliberativo da Apex-Brasil, presidido pelo MRE e composto tamb\u00e9m pelo Minist\u00e9rio da Economia (ME) , entre outros minist\u00e9rios, n\u00e3o implica dizer que a defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia para a ag\u00eancia vincule e oriente a prioridade das a\u00e7\u00f5es desses mesmos \u00f3rg\u00e3os federais e entidades. </p><p class=\"body_Text_2\">Em suma, n\u00e3o se identificou a formaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, de forma ampla, para a promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, contendo prioridades, objetivos e metas a serem alcan\u00e7ados, nem tampouco uma estrutura clara de lideran\u00e7a para melhorar a forma como a pol\u00edtica \u00e9 formulada e entregue.</p><p class=\"body_Text_2\">Desse modo, entendo que o objetivo perseguido por esta Corte n\u00e3o foi alcan\u00e7ado. N\u00e3o se trata apenas de delibera\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de um elemento formal, mas de um instrumento norteador da condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, em especial diante de um contexto in\u00e9dito e preocupante do atual cen\u00e1rio. Cabe observar se o conselho entrar\u00e1 em funcionamento efetivo e adotar\u00e1 medidas no sentido de promover coer\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es intervenientes na promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior de forma que sejam complementares e otimizem o resultado esperado, incluindo a formaliza\u00e7\u00e3o de diretrizes nacionais.</p><p class=\"body_Text_2\">Assim, proponho determinar \u00e0 Secretaria Executiva da Camex que, em at\u00e9 120 dias, preste informa\u00e7\u00f5es relativas ao efetivo funcionamento do Conselho de Estrat\u00e9gia Comercial, consoante disp\u00f5e o Decreto 10.044/2019, destacando as iniciativas por ele adotadas para o desenvolvimento da estrat\u00e9gia e das diretrizes da pol\u00edtica de com\u00e9rcio exterior, com vistas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds na economia internacional, cientificando acerca dos produtos desenvolvidos para conhecimento e subs\u00eddio de futuras a\u00e7\u00f5es de controle.  </p><p class=\"body_Text_2\">Ainda sobre a articula\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os, o subitem 9.5.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> determinou a unidade t\u00e9cnica que aprofundasse o exame da rela\u00e7\u00e3o entre o MRE, MTur e Embratur, no que concerne \u00e0 promo\u00e7\u00e3o comercial e do turismo no exterior. </p><p class=\"body_Text_2\">As principais constata\u00e7\u00f5es foram as seguintes, em s\u00edntese: i) n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o de uma linha de atua\u00e7\u00e3o nacional para o segmento, que envolva e coordene os esfor\u00e7os dos diferentes entes competentes na mat\u00e9ria, em face da aus\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o da Camex; ii) as entidades supracitadas n\u00e3o realizam um planejamento estrat\u00e9gico formal e peri\u00f3dico em conjunto, relacionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e do turismo no exterior; iii) tanto o Plano Nacional de Turismo 2018-2022, quanto as iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas individualmente carecem de adequadas previs\u00f5es de metas e indicadores que permitam verificar, respectivamente, o alcance global obtido e a efici\u00eancia individual com a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior adotada.</p><p class=\"body_Text_2\">Complementarmente, a equipe t\u00e9cnica assinalou que s\u00e3o desenvolvidas iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos de interesse do MTur e do Embratur, para promo\u00e7\u00e3o do turismo, com aux\u00edlio log\u00edstico das representa\u00e7\u00f5es do MRE, operacionalizadas pela descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito daqueles ao Itamaraty.</p><p class=\"body_Text_2\">Mais uma vez \u00e9 poss\u00edvel identificar a\u00e7\u00f5es individuais ou bilaterais entre as institui\u00e7\u00f5es, mas sem um planejamento estruturado. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas quanto \u00e0 oportunidade de melhoria no aperfei\u00e7oamento do planejamento de a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior, a ser avaliada pelas referidas institui\u00e7\u00f5es, dado que o MRE, por possuir grande capilaridade pelo mundo, com familiaridade com a hist\u00f3ria e quest\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais dos mais diversos pa\u00edses e diante da possibilidade de prospectar oportunidades de neg\u00f3cios onde possui representa\u00e7\u00f5es, pode ser um indutor para melhor direcionar o planejamento tanto do MTur como do Embratur.</p><p class=\"body_Text_2\">Em face disso, ser\u00e3o propostas recomenda\u00e7\u00f5es com vistas a aprimorar o processo conjunto de planejamento de a\u00e7\u00f5es voltadas ao com\u00e9rcio e ao turismo no exterior.</p><p class=\"body_Text_2\">Em outro ponto de an\u00e1lise, o levantamento havia identificado a aus\u00eancia de planejamento estrat\u00e9gico do MRE (item 9.2) . No \u00e2mbito do monitoramento, a unidade t\u00e9cnica identificou avan\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico. Consignou que o MRE adotou medidas para iniciar a implanta\u00e7\u00e3o de seu planejamento estrat\u00e9gico, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por meio da implanta\u00e7\u00e3o do sistema denominado Sisprex. </p><p class=\"body_Text_2\">Foi realizado um projeto piloto para auxiliar na implanta\u00e7\u00e3o das diversas fases previstas para o planejamento estrat\u00e9gico. A implementa\u00e7\u00e3o do sistema encontra-se em andamento.</p><p class=\"body_Text_2\">Nessa tem\u00e1tica, a equipe tamb\u00e9m identificou a aus\u00eancia de um planejamento estrat\u00e9gico do Minist\u00e9rio do Turismo devidamente institucionalizado. O minist\u00e9rio informou que seu planejamento estrat\u00e9gico n\u00e3o \u00e9 realizado desde 2016, e que o Plano Nacional de Turismo 2018-2022 somente foi aprovado em maio de 2019. A equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o consignou que o PNT 2018-2022, quanto \u00e0s iniciativas/a\u00e7\u00f5es/eventos realizadas individualmente carecem de adequadas previs\u00f5es de metas e indicadores que permitam verificar, respectivamente, o alcance global obtido e a efici\u00eancia individual com a pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o do turismo no exterior. Os gestores do minist\u00e9rio informaram que a elabora\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico j\u00e1 se encontra em andamento.</p><p class=\"body_Text_2\">Diante disso, considerando que ambos os minist\u00e9rios informaram que j\u00e1 se encontra em andamento a institui\u00e7\u00e3o dos respectivos planejamentos estrat\u00e9gicos, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s considerar o item 9.2 parcialmente atendido (referente ao MRE) e continuar o acompanhamento no \u00e2mbito das respectivas contas ordin\u00e1rias.</p><p class=\"body_Text_2\">Entendo que assiste raz\u00e3o \u00e0 unidade t\u00e9cnica quanto \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o para encerrar o monitoramento do item 9.2 (apresenta\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o do MRE) , tendo em vista as novas informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento da implementa\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico do MRE. </p><p class=\"body_Text_2\">Tamb\u00e9m considero pertinente a proposta para continuar o acompanhamento do grau de implementa\u00e7\u00e3o dos planejamentos estrat\u00e9gicos nas contas ordin\u00e1rias, cabendo \u00e0s unidades atentarem para a nova sistem\u00e1tica estabelecida para presta\u00e7\u00e3o de contas inaugurada pela IN TCU 84/2020, que, ao tempo em que delimita os \u00f3rg\u00e3os e entidades que ter\u00e3o as contas analisadas, estabelece que todas as unidades prestadoras de contas dever\u00e3o disponibilizar nos respectivos sites, em local de f\u00e1cil acesso, dados completos sobre a sua gest\u00e3o. Desse modo, as unidades respons\u00e1veis dever\u00e3o incluir em seus planejamentos a avali\u00e7\u00e3o em tela. </p><p class=\"body_Text_2\">Quanto ao t\u00f3pico rela\u00e7\u00e3o entre o governo federal e a Apex-Brasil, e transpar\u00eancia da ag\u00eancia, foram adotadas medidas para atender, parcialmente, \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.1.2 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"body_Text_2\">A cl\u00e1usula d\u00e9cima-quinta do 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato de Gest\u00e3o prev\u00ea que o MRE, por interm\u00e9dio da unidade administrativa designada, no caso, Secretaria de Pol\u00edtica Externa Comercial e Econ\u00f4mica (SPCOM) , acompanhar\u00e1 a execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o, para o que contar\u00e1 com a assessoria da Comiss\u00e3o de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o (CAA) . </p><p class=\"body_Text_2\">A unidade t\u00e9cnica apontou a necessidade de o MRE regulamentar adequadamente as atribui\u00e7\u00f5es relativas ao acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o da Apex-Brasil, notadamente quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o formal de fun\u00e7\u00f5es, compet\u00eancias e responsabilidades das estruturas e arranjos institucionais, bem como formalizar o regimento interno da CAA. Tamb\u00e9m restou \u00e0 Apex, iniciativas para ampliar a transpar\u00eancia da ag\u00eancia, a exemplo da divulga\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios e comunicados sint\u00e9ticos a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas. Essas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o objeto de monitoramento posterior.</p><p class=\"body_Text_2\">Ainda dentro dessa tem\u00e1tica, por meio do monitoramento dos itens 9.5.1 e 9.5.2 buscou-se avaliar a atua\u00e7\u00e3o do extinto MDIC e do MRE com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas da Apex.</p><p class=\"body_Text_2\">A an\u00e1lise realizada demonstrou que a supervis\u00e3o ministerial do extinto MDIC junto \u00e0 Apex-Brasil, referente ao per\u00edodo de 2012 a 2015, apesar de existente, apenas acompanhava os indicadores de desempenho, sem a devida avalia\u00e7\u00e3o de economicidade e efici\u00eancia dos programas e a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil. Tamb\u00e9m concluiu que a CAA/MDIC n\u00e3o se reunia na periodicidade prevista no contrato de gest\u00e3o (no m\u00ednimo semestralmente) . As datas assinaladas em suas atas de reuni\u00f5es demonstram a ocorr\u00eancia de reuni\u00f5es uma vez por ano. Esse fato, por si s\u00f3, j\u00e1 denota fragilidade no acompanhamento das a\u00e7\u00f5es da Apex-Brasil realizado pelo ent\u00e3o MDIC. </p><p class=\"body_Text_2\">Em 21/6/2016, o Decreto 8.788/2016 passou a supervis\u00e3o da Apex-Brasil para o MRE. Os crit\u00e9rios de controle permaneceram de modo similar. Considerando a extin\u00e7\u00e3o do MDIC, a equipe sugeriu dirigir as propostas de melhoria identificadas ao atual respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o do contrato de gest\u00e3o, no caso o MRE.</p><p class=\"body_Text_2\">Com rela\u00e7\u00e3o ao acompanhamento a cargo do MRE, a equipe do TCU identificou uma evolu\u00e7\u00e3o comparada ao anterior, com a inclus\u00e3o de novos indicadores e avalia\u00e7\u00e3o de programas e projetos relacionando-os com os indicadores. </p><p class=\"body_Text_2\">Assinalou que a an\u00e1lise do MRE na presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato de gest\u00e3o avalia indicadores de desempenho voltados \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia. Contudo, nada traz sobre a economicidade na atua\u00e7\u00e3o da Apex-Brasil. Tamb\u00e9m observou que os indicadores atuais n\u00e3o mais contemplam o desempenho das empresas/entidades com projetos apoiados pela Apex-Brasil, como de forma geral, faziam os indicadores anteriores. Assim, por for\u00e7a do princ\u00edpio da economicidade, insculpido no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, acompanho a proposta da unidade t\u00e9cnica no sentido de recomendar ao MRE que promova o desenvolvimento de indicadores de desempenho a serem empregados no acompanhamento do contrato de gest\u00e3o, de forma a possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o da economicidade da atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia.</p><p class=\"body_Text_2\">\tAnte o exposto, voto para que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715007", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715007", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61492886"}