{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422341", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2130/2020 ATA 30/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2130", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de Relat\u00f3rio de Levantamento realizado no Dnit, tendo por objeto as obras de duplica\u00e7\u00e3o e obras de artes especiais da rodovia BR-101/RJ;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. considerar atendida a determina\u00e7\u00e3o constante no item 9.12.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\t9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; </p><p>\t9.3. encerrar o presente processo nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno.</p>", "ASSUNTO": "Levantamento nas obras de duplica\u00e7\u00e3o e obras de artes especiais da rodovia BR-101/RJ", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "12/08/2020", "ENTIDADE": " Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes; Superintend\u00eancia Regional do Dnit no Estado do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Alberto Gomes Morais (XXX.920.797-XX); Arnaldo Pinho Rodrigues (XXX.150.577-XX); Arysson Siqueira Silva (XXX.235.057-XX); Carioca Christiani Nielsen Engenharia S A (40.450.769/0001-26); Consorcio Carioca / Serveng / S.A Paulista (08.465.949/0001-79); Departamento de Estradas de Rodagem do Estado do Mato Grosso do Sul (03.983.939/0001-01); Eduardo Backheuser (XXX.865.967-XX); Fernando Luiz Correia (XXX.890.587-XX); Georges Ibrahim Andraos Filho (XXX.290.671-XX); Hideraldo Luiz Caron (XXX.497.930-XX); Jair Sarmento da Silva (XXX.354.500-XX); Luis Munhoz Prosel Junior (XXX.516.676-XX); Luiz Alberto Paix\u00e3o (XXX.032.867-XX); Marcelo Cotrim Borges (XXX.943.407-XX); Maria Vitoria de Gamboa e Castro Ferreira Viana (XXX.446.677-XX); Mauro Barbosa da Silva (XXX.290.291-XX); Miguel Dario Ardissone Nunes (XXX.613.227-XX); Roberto Jose Teixeira Gon\u00e7alves (XXX.831.847-XX); Rodrigo Ant\u00f4nio Ribeiro Costa (XXX.267.907-XX); Wanderson Lopes da Silva (XXX.014.556-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01134120091\" target=\"_blank\">011.341/2009-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2476578", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1079/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1079", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "2014.51.01.146660-9", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "https://eproc.jfrj.jus.br/eproc/externo_controlador.php?acao=processo_seleciona_publica&num_processo=01466600320144025101&eventos=true&num_chave=&num_chave_documento=&hash=9f7605e1190b13c71ec1043711dc", "nomeAutor": "Carioca Christiani Nielsen Engenharia w outro"}, {"numProcessoJudicial": "2014.51.01.146660-9", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "https://eproc.jfrj.jus.br/eproc/externo_controlador.php?acao=processo_seleciona_publica&num_processo=01466600320144025101&eventos=true&num_chave=&num_chave_documento=&hash=9f7605e1190b13c71ec1043711dc", "nomeAutor": "Carioca Christiani Nielsen Engenharia w outro"}, {"numProcessoJudicial": "2014.51.01.146660-9", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "https://eproc.jfrj.jus.br/eproc/externo_controlador.php?acao=processo_seleciona_publica&num_processo=01466600320144025101&eventos=true&num_chave=&num_chave_documento=&hash=9f7605e1190b13c71ec1043711dc", "nomeAutor": "Carioca Christiani Nielsen Engenharia w outro"}, {"numProcessoJudicial": "2014.51.01.146660-9", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "https://eproc.jfrj.jus.br/eproc/externo_controlador.php?acao=processo_seleciona_publica&num_processo=01466600320144025101&eventos=true&num_chave=&num_chave_documento=&hash=9f7605e1190b13c71ec1043711dc", "nomeAutor": "Carioca Christiani Nielsen Engenharia w outro"}, {"numProcessoJudicial": "2014.51.01.146660-9", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "https://eproc.jfrj.jus.br/eproc/externo_controlador.php?acao=processo_seleciona_publica&num_processo=01466600320144025101&eventos=true&num_chave=&num_chave_documento=&hash=9f7605e1190b13c71ec1043711dc", "nomeAutor": "Carioca Christiani Nielsen Engenharia w outro"}, {"numProcessoJudicial": "2014.51.01.146660-9", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "https://eproc.jfrj.jus.br/eproc/externo_controlador.php?acao=processo_seleciona_publica&num_processo=01466600320144025101&eventos=true&num_chave=&num_chave_documento=&hash=9f7605e1190b13c71ec1043711dc", "nomeAutor": "Carioca Christiani Nielsen Engenharia w outro"}, {"numProcessoJudicial": "", "siglaOrgao": "TRF-2", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S/A e outros"}, {"numProcessoJudicial": "", "siglaOrgao": "TRF-2", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S/A e outros"}, {"numProcessoJudicial": "", "siglaOrgao": "TRF-2", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S/A e outros"}, {"numProcessoJudicial": "", "siglaOrgao": "TRF-2", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S/A e outros"}, {"numProcessoJudicial": "0146660-03.2014.4.02.5101", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S.A e outro"}, {"numProcessoJudicial": "0146660-03.2014.4.02.5101", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S.A e outro"}, {"numProcessoJudicial": "0146660-03.2014.4.02.5101", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S.A e outro"}, {"numProcessoJudicial": "0146660-03.2014.4.02.5101", "siglaOrgao": "JFRJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Carioca Christian Nielsen Engenharia S.A e outro"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o produzida por auditor da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (pe\u00e7a 193) a qual contou com a anu\u00eancia de seu dirigente (pe\u00e7a 194) , transcrita a seguir com os ajustes de forma pertinentes:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1. Trata-se de processo versando sobre levantamento de auditoria de conformidade realizada na Superintend\u00eancia Regional do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes no Estado do Rio de Janeiro, no per\u00edodo compreendido entre 18/05/2009 e 24/07/2009, tendo por objeto as obras de duplica\u00e7\u00e3o e obras de arte especiais da rodovia BR-101/RJ, no subtrecho compreendido entre Santa Cruz (Km 385,8) e Itacuru\u00e7\u00e1 (Km 411,96) , e no acesso ao Porto de Sepetiba (Porto de Itagua\u00ed) no Km 403,5 da mesma rodovia, em andamento \u00e0 \u00e9poca (pe\u00e7a 1, pp. 29-121) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. O processo j\u00e1 foi instru\u00eddo anteriormente, verificando-se a primeira instru\u00e7\u00e3o em 30/11/2009 (pe\u00e7a 2, pp. 68-128) , seguindo-se as instru\u00e7\u00f5es realizadas em 5/10/2010 (pe\u00e7a 5, pp. 3-60) , em 12/9/2012 (pe\u00e7a 64) , em 31/10/2013 (pe\u00e7a 128) e em 17/10/2014 (pe\u00e7a 170) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Para melhor entendimento inicia-se o hist\u00f3rico processual pela transcri\u00e7\u00e3o dos itens 5 a 17 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 64:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.  Durante o levantamento de auditoria do Fiscobras 2009, foram identificados ind\u00edcios de irregularidades graves que ensejaram a oitiva pr\u00e9via do DNIT e das empresas contratadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.  Dentre as irregularidades apontadas no relat\u00f3rio, destacamos as seguintes:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> a) aus\u00eancia de detalhamento de custos e crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o para os servi\u00e7os de \"instala\u00e7\u00e3o de canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o/desmobiliza\u00e7\u00e3o\" no Edital 0518/08-07 (pe\u00e7a 1, p. 74 a 77) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> b) ind\u00edcios de duplicidade nos valores previstos de canteiro e de mobiliza\u00e7\u00e3o/desmobiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.  Conforme descrito \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 3, no per\u00edodo transcorrido entre a contrata\u00e7\u00e3o das obras, em 2006, e a aprova\u00e7\u00e3o do projeto executivo, em 2009, o projeto b\u00e1sico foi amplamente alterado. Reduziu-se o escopo do contrato original, que passou a abranger apenas as obras de duplica\u00e7\u00e3o (fase 1) . Foram suprimidos os servi\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o, sinaliza\u00e7\u00e3o, passarelas, acesso ao Porto de Itagua\u00ed, dentre outros. Apesar da redu\u00e7\u00e3o do objeto contratual, o valor do Contrato TT-227/2006 foi incrementado, passando de R$ 142.934.987,85 para R$ 178.598.203,07, em virtude de aditivos de servi\u00e7os decorrente da citada altera\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.  Ainda, para evitar a extrapola\u00e7\u00e3o do limite de aditivos previsto no art. 65, \u00a7 1\u00ba da Lei 8.666/1993, realizou-se novo processo licitat\u00f3rio para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o remanescentes (fase 2) . Da concorr\u00eancia, sagrou-se vencedor, novamente, o cons\u00f3rcio Carioca/Serveng/S.A. Paulista, que firmou, em 1/6/2009, o Contrato TT-267/09, no valor de R$ 66.432.847,27 (data-base: mai/08) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.  Assim, o Contrato TT-267/09 (fase 2) refere-se ao remanescente de obra do Contrato TT-227/2006 (fase 1) , como j\u00e1 afirmado por este Tribunal \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 34.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.  Portanto, o ponto central do segundo assunto tratado no par\u00e1grafo 6 desta instru\u00e7\u00e3o foi o pagamento dos itens \"instala\u00e7\u00e3o do canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o\" da segunda etapa das obras de adequa\u00e7\u00e3o do trecho rodovi\u00e1rio - Santa Cruz a Mangaratiba - na BR-101, no Estado do Rio de Janeiro. A construtora vencedora do certame da segunda etapa foi a mesma da primeira etapa, ao passo que foi constatada, em auditoria, a exist\u00eancia de canteiro \u00fanico utilizado nas duas fases da obra. A construtora iniciou a segunda fase antes do t\u00e9rmino da primeira e, em agravante para an\u00e1lise do fato, n\u00e3o houve detalhamento em projeto dos itens integrantes desses servi\u00e7os na segunda fase nem comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o dos mesmos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.  Foram ouvidos os interessados que, em resumo, para justificar os valores pagos, seguiram os argumentos da necessidade de amplia\u00e7\u00e3o do canteiro constru\u00eddo no primeiro contrato, para suportar a ambos, e da necessidade de mobiliza\u00e7\u00e3o adicional em virtude do acr\u00e9scimo de servi\u00e7os. Na an\u00e1lise desses argumentos, entendeu a unidade t\u00e9cnica que essas irregularidades permaneceram pendentes de esclarecimentos. Esta unidade se fundamentou, dentre outros aspectos, nos que se seguem abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> a) a administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode pagar por servi\u00e7os que n\u00e3o tenham sido executados (pe\u00e7a 2, p. 82) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> b) a contratada j\u00e1 contava com canteiro anterior instalado (pe\u00e7a 2, p. 82) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> c) o cons\u00f3rcio n\u00e3o apresentou desconto significativo no or\u00e7amento do novo contrato (TT-267/2009-00) (pe\u00e7a 2, p. 82 e 83) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> d) o demonstrativo de custos apresentado pela contratada, e referendado pelo Dnit para justificar o pagamento do item de instala\u00e7\u00e3o de canteiro e mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoal e equipamentos n\u00e3o comprovado, possu\u00eda inconsist\u00eancias em virtude da inclus\u00e3o de servi\u00e7os j\u00e1 constantes no LDI (Lucro e Despesas Indiretas) e porque os quantitativos e valores nele citados eram inconsistentes, se comparados ao mesmo servi\u00e7o de obra semelhante, al\u00e9m de ter sido confeccionado de forma a abarcar todos os recursos que seriam disponibilizados caso uma empresa distinta vencesse o certame (pe\u00e7a 2, p. 83, 84 e 116) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.  Com base no relat\u00f3rio da unidade t\u00e9cnica, este Tribunal determinou medida cautelar de reten\u00e7\u00e3o de valores e nova oitiva dos envolvidos, conforme trecho do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3025/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3025/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.1. abstenha-se de efetuar pagamentos das parcelas restantes dos servi\u00e7os de \"instala\u00e7\u00e3o de canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o\" do Contrato TT-267/2009-00, e encaminhe ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, estudo acerca da pertin\u00eancia ou n\u00e3o do pagamento desses itens do contrato (Achado 3.7) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.  O Dnit apresentou planilha de custos, confeccionada pelo cons\u00f3rcio, com valores para mobiliza\u00e7\u00e3o de pessoal e equipamentos, amplia\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de canteiros (pe\u00e7a 3, p. 101 a 103) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.  Na an\u00e1lise da planilha de custos entregue, opinou esta unidade t\u00e9cnica em receber parcialmente o estudo, a favor da contratada, no sentido de remunerar a <b>manuten\u00e7\u00e3o</b> de canteiro pelo tempo que se sucedeu ao contrato da fase 1 (pe\u00e7a 5, p. 13) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.  A partir dessa manifesta\u00e7\u00e3o, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> determinou-se \u00e0 Superintend\u00eancia do Dnit no Estado do Rio de Janeiro - Dnit/RJ o que se segue:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12.1. em face da reten\u00e7\u00e3o cautelar determinada pelo subitem 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3025/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3025/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do valor considerado devido a t\u00edtulo dos servi\u00e7os de \"instala\u00e7\u00e3o de canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o/desmobiliza\u00e7\u00e3o\" no \u00e2mbito do Contrato TT-267/2009, ou seja, R$ 909.508,43 (dividido em duas parcelas de R$ 454.754,21) , adote provid\u00eancias para a glosa definitiva do valor R$ 1.544.562,85, relativamente aos servi\u00e7os pagos n\u00e3o executados, decorrente da diferen\u00e7a entre o valor indevidamente pago na primeira medi\u00e7\u00e3o do contrato e aquele realmente devido ao cons\u00f3rcio contratado, autorizando a utiliza\u00e7\u00e3o do saldo remanescente para pagamento do valor devido referente \u00e0 segunda parcela dos mencionados servi\u00e7os (R$ 454.754,21) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.  Posteriormente, o cons\u00f3rcio entrou com pedido de reexame com diversas solicita\u00e7\u00f5es referentes ao assunto em pauta que, ap\u00f3s an\u00e1lise, foi negado no m\u00e9rito, conforme item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1379/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1379/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e encaminhado o voto do Ministro relator como fundamento, conforme item 9.2 deste.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.  Finalmente, o cons\u00f3rcio interp\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1379/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1379/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/303/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 303/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo, o Tribunal rejeitou os embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 84) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Em 17/6/2013, o respons\u00e1vel Rodrigo Ant\u00f4nio Ribeiro Costa comunicou ao Tribunal a \"impossibilidade moment\u00e2nea\" de recolher a multa imposta por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 Jorge, tendo em vista a A\u00e7\u00e3o Desconstitutiva da Ato Administrativo n\u00ba 0041768-14.2012.4.02.5101, de sua autoria e movida contra a Uni\u00e3o, como se verifica \u00e0 pe\u00e7a 117, recebida na ent\u00e3o Secex-RJ em 10/7/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. Em 17/10/2013, o respons\u00e1vel Arnaldo Pinho Rodrigues, por sua vez, requereu (pe\u00e7a 125) o cancelamento da multa imposta por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Despacho do Secret\u00e1rio-Geral de Controle Externo em 1\u00ba/11/2013 (pe\u00e7a 131) negou recebimento ao pleito em vista da preclus\u00e3o consumativa prevista no art. 278, \u00a73\u00ba do Regimento Interno do TCU, considerando que o recorrente j\u00e1 havia formalizado pedido de reexame em 9/6/2011 sobre a mesma quest\u00e3o, negado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1379/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1379/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo (pe\u00e7a 6, p.41) . O respons\u00e1vel foi cientificado por meio do Of\u00edcio 0723/2013-TCU/SecobRodovia, de 4/11/2013 (pe\u00e7a 137) recebido em 2/12/2013 conforme Aviso de Recebimento \u00e0 pe\u00e7a 139.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Atestado de Car\u00e1ter Definitivo do Julgado (pe\u00e7a 145) concluiu que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> transitou em julgado em 10/07/2012 em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Rodrigo Ant\u00f4nio Ribeiro Costa e que os respons\u00e1veis Arnaldo Pinho Rodrigues, Arysson Siqueira Silva e Wanderson Lopes da Silva estavam efetuando pagamento das multas que lhes foram impostas. Na mesma pe\u00e7a, firmada no \u00e2mbito da ent\u00e3o SecobRodovia, se prop\u00f4s a constitui\u00e7\u00e3o de processo de cobran\u00e7a executiva em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Rodrigo Ant\u00f4nio Ribeiro Costa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Feita a contextualiza\u00e7\u00e3o, resta verificar se houve atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.12, especificamente quanto ao subitem 9.12.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nos seguintes termos (pe\u00e7a 5, pp. 141-144) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12. determinar \u00e0 Superintend\u00eancia do Dnit no Estado do Rio de Janeiro - Dnit/RJ, com fundamento no art. 251, caput, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12.1. em face da reten\u00e7\u00e3o cautelar determinada pelo subitem 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3025/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3025/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do valor considerado devido a t\u00edtulo dos-servi\u00e7os de \"instala\u00e7\u00e3o de canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o/desmobiliza\u00e7\u00e3o\" no \u00e2mbito do Contrato TT-267/2009, ou seja, R$ 909.508,43 (dividido em duas parcelas de R$ 454.754,21) , adote provid\u00eancias para a glosa definitiva do valor R$ 1.544.562,85, relativamente aos servi\u00e7os pagos n\u00e3o executados, decorrente da diferen\u00e7a entre o valor indevidamente pago na primeira medi\u00e7\u00e3o do contrato e aquele realmente devido ao cons\u00f3rcio contratado, autorizando a utiliza\u00e7\u00e3o do saldo remanescente para pagamento do valor devido referente \u00e0 segunda parcela dos mencionados servi\u00e7os (R$ 454.754,21) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12.2. em futuros certames, aceite a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os semelhantes aos previstos em projeto para comprova\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional, conforme disposto no art. 30, \u00a7 1\u00b0, inciso I, da Lei n\u00b0 8.666/1993;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12.3. nos pr\u00f3ximos certames, abstenha-se de vedar injustificadamente o somat\u00f3rio de atestados para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os complementares, conforme a Instru\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o/DG n\u00b0 004, de 31103/2009;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.12.4. nos pr\u00f3ximos certames, atente para a disposi\u00e7\u00e3o do art. 6\u00b0, inciso IX, al\u00ednea \"r', da Lei n\u00b0 8.666, de 1993, de modo que os quantitativos contratuais espelhem efetivamente os quantitativos estabelecidos no projeto b\u00e1sico, fazendo constar do respectivo procedimento administrativo as respectivas mem\u00f3rias de c\u00e1lculo;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. No item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3025/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3025/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m da relatoria do Ministro Jos\u00e9 Jorge, o TCU havia determinado \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Dnit no Estado do Rio de Janeiro Dnit/RJ que se abstivesse de realizar pagamentos referentes aos servi\u00e7os de \"instala\u00e7\u00e3o de canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o\" no Contrato TT-267/2009-00 (pe\u00e7a 2, pp. 193-197) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1. com fundamento no art. 71, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal c/c art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, determinar, cautelarmente, \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Dnit no Estado do Rio de Janeiro Dnit/RJ que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.1. abstenha-se de efetuar pagamentos das parcelas restantes dos servi\u00e7os de \"instala\u00e7\u00e3o de canteiro\" e \"mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o\" do Contrato TT-26712009-00, e encaminhe ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, estudo acerca da pertin\u00eancia ou n\u00e3o do pagamento desses itens do contrato (Achado 3.7) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Com base nos dados constantes do Sistema de Acompanhamentos de Contratos (SIAC) do DNIT dispon\u00edvel no <i>site </i>https://sisdnit.dnit.gov.br/sisdnit/jsp/ acessado em 16/6/2020 \u00e9 poss\u00edvel verificar que foi registrado na 20\u00aa Medi\u00e7\u00e3o o estorno do valor de R$ 1.544.562,85 a t\u00edtulo de \"ESTORNO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>\", considerando-se atendido, destarte, o j\u00e1 referido subitem 9.12.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 190) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. No que diz respeito aos subitens 9.12.2 a 9.12.4 do mesmo <i>decisum</i>, por seu turno, ante o car\u00e1ter gen\u00e9rico dos enunciados, eis que relacionados aos procedimentos licitat\u00f3rios futuros para cumprimento de lei ou de normativos, ou ent\u00e3o para evitar a ocorr\u00eancia de falhas em objetos futuros, a aferi\u00e7\u00e3o deve ser realizada caso a caso por ocasi\u00e3o de cada fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se fazendo necess\u00e1rio um monitoramento espec\u00edfico desses itens, em conformidade com a al\u00ednea \"a\", do \u00a73\u00ba, do art. 17, da Resolu\u00e7\u00e3oTCU 315/2020.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. Sobre a A\u00e7\u00e3o Desconstitutiva de Ato Administrativo n\u00ba 0041768-14.2012.4.02.5101 promovida pelo respons\u00e1vel Rodrigo Ant\u00f4nio Ribeiro Costa contra a Uni\u00e3o visando os efeitos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> se constatou, ap\u00f3s consulta no <i>site </i>do Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o em 25/6/2020, a prola\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a em 1\u00ba/8/2016 pela improced\u00eancia do pedido, confirmada em sede recursal (pe\u00e7a 191) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>OUTRAS CONSTA\u00c7\u00d5ES</b> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. Em 17/1/2014 foi recebido no TCU expediente enviado pelo Sr. Andr\u00e9 Redine de Avellar, Diretor-Presidente do Instituto de Pesquisas Avan\u00e7adas da Navega\u00e7\u00e3o (IPAN) solicitando ajuda ao Tribunal para a conclus\u00e3o do processo de desapropria\u00e7\u00e3o pelo DNIT da \u00e1rea onde se localizava a institui\u00e7\u00e3o, por conta das obras objeto do presente levantamento (pe\u00e7a 179) . Informa-se que n\u00e3o consta do presente processo qualquer encaminhamento sobre esta solicita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Oportuno informar, contudo, que o solicitante acionou judicialmente o DNIT por meio de a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria na 7\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro (processo n\u00ba 0067839-48.2015.4.02.5101) que teve senten\u00e7a em 2/3/2020, pela improced\u00eancia, conforme informa\u00e7\u00f5es obtidas no <i>site </i>do Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o em 25/6/2020, juntadas aos autos \u00e0 pe\u00e7a 192.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. N\u00e3o se constata, igualmente, encaminhamento para a solicita\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de Certid\u00e3o de Nada Consta encaminhada pelo Sr. Alberto Gomes Morais e recebida no TCU em 10/11/2016 (pe\u00e7a 188) , lembrando, por oportuno, que o documento solicitado poderia ser obtido diretamente pelo interessado no portal do TCU na Internet.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Em vista do exposto, conclui-se pelo atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas no item 9.12 e subitens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, estando o presente processo apto ao encerramento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17. Submetem-se, portanto, os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.1. considerar atendidas as determina\u00e7\u00f5es constantes no item 9.12.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.2. encerrar o presente processo nos termos do art. 169, inciso V do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.3. encaminhar o ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes - DNIT.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Pablo Alves Prado (OAB/DF 43.164); Paulo Ricardo de S\u00e1 Freire Moutinho; Renato do Nascimento Gomes (OAB/RJ 140.798), Renata Aparecida Ribeiro Felipe (OAB/MG 97.826), Paulo Arist\u00f3teles Amador de Sousa, e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AUDITORIA. OBRAS DE DUPLICA\u00c7\u00c3O DA BR-101/RJ. IND\u00cdCIOS DE DUPLICIDADE NOS VALORES RELATIVOS AOS SERVI\u00c7OS DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE CANTEIRO E MOBILIZA\u00c7\u00c3O/DESMOBILIZA\u00c7\u00c3O EM DOIS CONTRATOS CELEBRADOS COM O MESMO CONS\u00d3RCIO PARA EXECU\u00c7\u00c3O DE FASES CONCOMITANTES DO MESMO EMPREENDIMENTO. CAUTELAR DE RETEN\u00c7\u00c3O DE VALORES. CONFIRMA\u00c7\u00c3O PARCIAL DA DUPLICIDADE. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA GLOSA DEFINITIVA DOS VALORES EM DUPLICIDADE. DETERMINA\u00c7\u00c3O CUMPRIDA. ENCERRAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE LEVANTAMENTO (RL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRodoviaAvia\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos, originalmente, de levantamento de auditoria realizada no Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (Dnit) , tendo por objeto as obras de duplica\u00e7\u00e3o e obras de artes especiais da rodovia BR-101/RJ.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na instru\u00e7\u00e3o transcrita no relat\u00f3rio precedente, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil monitorou o cumprimento de decis\u00e3o desta Corte emanada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que em seu item 9.12.1 havia determinado ao Dnit a glosa definitiva de R$ 1.544.562,85 no \u00e2mbito do Contrato TT-267/2009, celebrado com o Cons\u00f3rcio Carioca/Serveng/S.A. Paulista, referente ao pagamento em duplicidade por servi\u00e7os de instala\u00e7\u00e3o de canteiros e mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao consultar o Sistema de Acompanhamentos de Contratos (SIAC) do Dnit, em 16/6/2020, a unidade t\u00e9cnica constatou que foi registrado na 20\u00aa Medi\u00e7\u00e3o o estorno do valor de R$ 1.544.562,85 a t\u00edtulo de \"ESTORNO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>\", considerando, desta forma, atendida a determina\u00e7\u00e3o constante no subitem 9.12.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1054/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1054/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feito o breve relato, acompanho integralmente a proposta da SeinfraRodoviaAvia\u00e7\u00e3o, no sentido de considerar atendida a determina\u00e7\u00e3o da citada decis\u00e3o, oportunidade na qual dou destaque \u00e0 economia ao er\u00e1rio gerada pela atua\u00e7\u00e3o do TCU, superior a R$ 1,5 milh\u00e3o (pre\u00e7os iniciais) . Ademais, a atua\u00e7\u00e3o tempestiva desta Corte de Contas tamb\u00e9m evitou a instaura\u00e7\u00e3o de processo de tomada de contas especial e consequentes a\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a executiva e, por consequ\u00eancia, resultou em economia na movimenta\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715816", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715816", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}