{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423522", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2193/2020 ATA 31/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2193", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este acompanhamento, referente aos meses de junho e julho do corrente ano, com vistas a verificar a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o das medidas aduaneiras e tribut\u00e1rias pelo governo federal em resposta \u00e0 crise da covid-19;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. informar ao Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 Comiss\u00e3o Mista Especial do Congresso Nacional de acompanhamento das medidas relacionadas ao coronav\u00edrus (CN-Covid-19) , ao Centro de Coordena\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Crise para Supervis\u00e3o e Monitoramento dos Impactos da Covid-19 (CCOP) da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e ao Gabinete Integrado de Acompanhamento \u00e0 Epidemia do Coronav\u00edrus-19 (GIAC-COVID-19) da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. a frustra\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 128,461 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previs\u00e3o inicial da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual para 2020;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. a arrecada\u00e7\u00e3o total das receitas federais em junho de 2020 totalizou R$ 86,258 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 29,59% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.3. a arrecada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 665,966 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 14,91% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.4. a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria continuou avan\u00e7ando em medidas de enfrentamento \u00e0 pandemia da covid-19 por meio de desonera\u00e7\u00f5es, diferimentos e medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.5. as medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o tomadas por conta da situa\u00e7\u00e3o excepcional provocada pela pandemia mostram-se promissoras como a\u00e7\u00f5es que poderiam se tornar permanentes, haja vista o desembara\u00e7o e a agilidade que trazem ao processo fiscal, sem que seja necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de leis ou normas, como o ganho de produtividade de 100% dos processos julgados pelo CARF com o advento das reuni\u00f5es virtuais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.6. segundo o Painel de Medidas de Suporte aos Entes Federais do Minist\u00e9rio da Economia (https://monitora-suporte-federativo.herokuapp.com) , seis estados apresentaram perda de arrecada\u00e7\u00e3o maior que o suporte financeiro advindo das medidas provenientes da LC 173/2020 (RJ, RN, PR, PE, MG e CE) , o que pode indicar uma situa\u00e7\u00e3o fiscal futura mais severa. Por outro lado, outros estados (AP, MT e RR) est\u00e3o recebendo suporte mais significativo que a correspondente perda de arrecada\u00e7\u00e3o no mesmo per\u00edodo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.7. diverg\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es sobre recupera\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o podem influenciar decis\u00f5es pol\u00edticas futuras ao transparecer retomada econ\u00f4mica maior do que est\u00e1 de fato ocorrendo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.8. o risco de frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) para o exerc\u00edcio de 2020 permanece e \u00e9 considerado de probabilidade e impacto altos, conforme j\u00e1 apontado nos Ac\u00f3rd\u00e3os anteriores deste acompanhamento (1.195/2020 e 1.638/2020, ambos do Plen\u00e1rio) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.9. o risco de a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia \u00e9 de probabilidade e impacto altos, conforme j\u00e1 apontado nos Ac\u00f3rd\u00e3os anteriores deste acompanhamento (1.195/2020 e 1.638/2020, ambos do Plen\u00e1rio) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os acima, ao Senado Federal, \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, e ao Minist\u00e9rio da Economia; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. restituir os autos \u00e0 SecexPrevid\u00eancia para continuidade do acompanhamento.</p>", "ASSUNTO": "Acompanhamento especial das medidas de resposta \u00e0 crise do coronav\u00edrus na arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e previdenci\u00e1ria federal.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "19/08/2020", "ENTIDADE": " Conselho Administrativo de Recursos Fiscais; Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional; e Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Interessados: n\u00e3o h\u00e1. ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01684120204\" target=\"_blank\">016.841/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2522052", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 824/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "824", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2482048", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1369/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1369", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2435309", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2837/2020 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2837", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias no andamento do processo at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas aos autos, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da demanda (pe\u00e7a 100) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 101-102) :</p><h1>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</h1><p>1. Trata-se do terceiro relat\u00f3rio do acompanhamento (RAcom) realizado no Conselho Administrativo de Recursos Fiscais (CARF) , na Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil (RFB) e na Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional (PGFN) , com o objetivo de verificar tempestivamente a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das medidas aduaneiras e tribut\u00e1rias em resposta \u00e0 crise do coronav\u00edrus.</p><p>2. O primeiro relat\u00f3rio, referente ao m\u00eas de abril, resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em sess\u00e3o realizada no dia 13/5/2020. O segundo, referente ao m\u00eas de maio, resultou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em sess\u00e3o realizada no dia 24/6/2020, todos de relatoria do Ministro Bruno Dantas. O presente relat\u00f3rio refere-se ao acompanhamento das medidas adotadas nos meses de junho e julho e aquelas anteriores com efeitos a partir deste m\u00eas.</p><h1>MEDIDAS DE RESPOSTA \u00c0 CRISE NO BRASIL EM JUNHO E JULHO</h1><p>3. De forma geral, as medidas de resposta \u00e0 crise podem ser classificadas em tr\u00eas grandes grupos: desonera\u00e7\u00f5es, que consistem na desobriga\u00e7\u00e3o ou exonera\u00e7\u00e3o de determinado tributo; diferimentos, que consistem em posterga\u00e7\u00e3o do pagamento do tributo; e administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o, que objetivam contribuir para a desburocratiza\u00e7\u00e3o das responsabilidades tribut\u00e1rias. A seguir, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o descritas de acordo com essa classifica\u00e7\u00e3o.</p><h2><b>Desonera\u00e7\u00f5es</b></h2><p>4. A administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria continuou avan\u00e7ando em medidas de desonera\u00e7\u00e3o de impostos como forma de enfrentamento \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus. A desonera\u00e7\u00e3o diminui a carga fiscal sobre um produto ou conjunto de atividades e s\u00e3o apresentadas a seguir:</p><p><b>Tabela 1 - Medidas de Des</b></p><p><b>onera\u00e7\u00e3o- junho e julho/2020</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Medida adotada pelo ME/RFB</b></p></td>\t<td><p><b>Impacto</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>1. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Fica reduzida a zero a al\u00edquota do Imposto sobre Produtos Industrializados - IPI incidente sobre o term\u00f4metro digital classificado no c\u00f3digo 9025.19.90 da Tabela de Incid\u00eancia do Imposto sobre Produtos Industrializados - TIPI. (Decreto 10.352, de 17/05/2020, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) . Impacto somado aos Decretos 10.285/2020 e 10.302/2020.</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 685 milh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Isenta de Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF) a opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito da Conta Covid. A medida vai permitir a redu\u00e7\u00e3o dos custos financeiros do empr\u00e9stimo por antecipa\u00e7\u00e3o de receitas por distribuidoras de energia el\u00e9trica beneficiando os consumidores de todo o pa\u00eds. (Decreto 10.377 de 27/05/2020, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) . </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">-</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>3. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota do IOF incidente sobre opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito foi prorrogada pelo prazo de 90 dias. Essa medida foi inicialmente anunciada em abril deste ano (Decreto 10.305/2020) e teve prazo prorrogado at\u00e9 2 de outubro de 2020. (Decreto 10.414, de 02/07/2020, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">R$ 7,051 bilh\u00f5es</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>4. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Instru\u00e7\u00e3o Normativa disp\u00f5e sobre a dispensa, o parcelamento, a compensa\u00e7\u00e3o e a suspens\u00e3o de cobran\u00e7a de multa administrativa, prevista nas Leis 8.666/1993, 10.520/2002, e 12.462/2011, no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal direta, aut\u00e1rquica e fundacional, n\u00e3o inscritas em d\u00edvida ativa. (Instru\u00e7\u00e3o Normativa RFB 43, de 08/06/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">-</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: RFB, pe\u00e7a 93.</p><p>5. A primeira medida refere-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o a zero da al\u00edquota do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI) incidente sobre o term\u00f4metro digital classificado no c\u00f3digo 9025.19.90 da Tabela de Incid\u00eancia do Imposto sobre Produtos Industrializados (TIPI) . O impacto decorrente dessa medida foi informado pela RFB: sendo de R$ 662,94 milh\u00f5es do Decreto 10.285/2020; e de R$ 22,04 milh\u00f5es do Decreto 10.302/2020 (pe\u00e7a 93) .</p><p>6. O item 2 destaca medida que isenta de Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF) nas opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito da Conta Covid. O Decreto presidencial 10.377/2020 reduz a zero a al\u00edquota do imposto com a finalidade de reduzir o custo financeiro para cobertura, total ou parcial, de d\u00e9ficit e de antecipa\u00e7\u00e3o de receita, incorridas pelas concession\u00e1rias e permission\u00e1rias de servi\u00e7o p\u00fablico de distribui\u00e7\u00e3o de energia para mitigar os impactos da crise do coronav\u00edrus em toda a cadeia do setor el\u00e9trico.</p><p>7. A medida determina que a redu\u00e7\u00e3o de al\u00edquota 'somente se aplica aos fatos geradores ocorridos at\u00e9 31 de dezembro de 2020.' O aux\u00edlio financeiro ao setor el\u00e9trico foi autorizado pela Medida Provis\u00f3ria 950/2020 e regulamentado no Decreto 10.350/2020, que criou a Conta Covid. Essa medida ainda n\u00e3o possui impacto estimado.</p><p>8. J\u00e1 o item 3 informa sobre a prorroga\u00e7\u00e3o por mais 90 dias dos efeitos da redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota do IOF incidente sobre opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. Essa medida foi inicialmente anunciada em abril deste ano, (Decreto 10.305/2020) e teve prazo prorrogado at\u00e9 2 de outubro de 2020. A ren\u00fancia fiscal estimada para o trimestre \u00e9 de R$ 7,051 bilh\u00f5es (pe\u00e7a 93) .</p><p>9. Por fim, o item 4 exp\u00f5e a publica\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o Normativa RFB 43, de 08/06/2020, que disp\u00f5e sobre a permiss\u00e3o concedida aos fornecedores de bens e servi\u00e7os \u00e0 Uni\u00e3o para solicitarem parcelamento, compensa\u00e7\u00e3o e adiamento para o exerc\u00edcio 2021 do pagamento de multas provenientes de contratos administrativos. A medida tamb\u00e9m poder\u00e1 ser aplicada por estados e munic\u00edpios nas aquisi\u00e7\u00f5es realizadas a partir de recursos decorrentes de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias da Uni\u00e3o. Essa medida ainda n\u00e3o possui impacto estimado.</p><h2><b>Diferimentos</b></h2><p>10. Os diferimentos consistem em adiamentos, suspens\u00f5es e prorroga\u00e7\u00f5es que visam sustar ou diferir o pagamento de tributos. Essas medidas diferem o recebimento de receitas previstas em negocia\u00e7\u00f5es ou parcelamentos feitos anteriormente com o fim de dar uma folga ao fluxo financeiro das empresas durante o per\u00edodo da pandemia em virtude da queda na atividade econ\u00f4mica. Algumas medidas foram adotadas pela RFB e outras pela PGFN, ambas no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Economia, as quais s\u00e3o demonstradas na tabela a seguir:</p><p><b>Tabela 2 - Medidas de Diferimentos - junho e julho/2020</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Medida</b></p></td>\t<td><p><b>\u00d3rg\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>1. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Suspens\u00e3o de pagamentos das d\u00edvidas dos entes Federativos estabelecendo o Programa Federativo de Enfrentamento ao Coronav\u00edrus SARS-CoV-2 (Covid-19, altera a Lei Complementar 101, de 04/05/2000, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. (Lei Complementar 173, de 27/05/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Suspende os pagamentos de parcelamentos celebrados com base na Lei 13.485, de 2017 entre a Uni\u00e3o e os Munic\u00edpios e as presta\u00e7\u00f5es cujos vencimentos ocorrerem entre 1\u00ba de mar\u00e7o de 2020 e 31 de dezembro de 2020. (Portaria Conjunta RFB/PGFN 1.072, de 24/06/2020, combinada com o Decreto 10.305/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>3. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Prorroga o prazo para o recolhimento de tributos federais, na situa\u00e7\u00e3o que especifica, em decorr\u00eancia da pandemia relacionada ao Coronav\u00edrus. Diferimento, em rela\u00e7\u00e3o ao disposto na Portaria ME 139/20, por mais um m\u00eas das contribui\u00e7\u00f5es ao PIS/Pasep, Cofins e Contribui\u00e7\u00e3o Previdenci\u00e1ria Patronal. (Portaria ME 245, de 16/06/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>4. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Fica suspenso, at\u00e9 30 de junho de 2020, o in\u00edcio de procedimentos de exclus\u00e3o de contribuintes de parcelamentos administrados pela Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional cuja hip\u00f3tese de rescis\u00e3o por inadimpl\u00eancia de parcelas tenha se configurado a partir do m\u00eas de fevereiro de 2020, inclusive. (Portaria PGFN/ME 13.338, de 09/06/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">PGFN</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>5. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Prorroga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de medidas de cobran\u00e7a administrativa da d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o (institu\u00edda pela Portaria PGFN 7.821, de 18/03/2020) e do prazo de ades\u00e3o \u00e0 transa\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos da pandemia causada pela COVID-19 na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de resultado dos devedores inscritos em DAU (institu\u00edda pela Portaria PGFN 9.924, de 14/04/2020) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">PGFN</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>6. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para aderir ao Acordo de Transa\u00e7\u00e3o por Ades\u00e3o</p><p class=\"list_Paragraph\">Essa modalidade contempla apenas os contribuintes notificados pelo Edital PGFN 1/2019, que s\u00e3o aqueles que n\u00e3o cometeram fraudes e que possuem d\u00e9bitos inscritos com valor total de at\u00e9 R$ 15 milh\u00f5es, considerados pela PGFN como irrecuper\u00e1veis ou de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">O prazo de ades\u00e3o \u00e9 at\u00e9 31 de julho de 2020. (Prorrogado pelo Edital PGFN 3/2020.) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">PGFN</p></td></tr></tbody></table><p>\tFonte: RFB e PGFN.</p><p>11. Nem todas as medidas apresentadas na Tabela 2 possuem estimativa de impacto, mas somente duas delas. A primeira \u00e9 o item 1, que discorre sobre o advento de medida que permitir\u00e1 a suspens\u00e3o de pagamentos das d\u00edvidas dos entes federativos com a Uni\u00e3o no valor de R$ 35,35 bilh\u00f5es. Essa medida \u00e9 tratada com maior detalhamento a partir do item 27 deste relat\u00f3rio.</p><p>12. A segunda medida com estimativa refere-se \u00e0 suspens\u00e3o de pagamentos de parcelamentos celebrados com base na Lei 13.485/17, com impacto de 780 milh\u00f5es (pe\u00e7a 93) . Paralelamente, a medida contida na Portaria ME 245/2020 prorroga o prazo para o recolhimento de tributos federais com estimativa de impacto em um m\u00eas de 23,3 bilh\u00f5es.</p><p>13. O resultado tanto do m\u00eas quanto do per\u00edodo acumulado foi bastante influenciado pelos diversos diferimentos decorrentes da pandemia de coronav\u00edrus segundo a RFB (pe\u00e7a 88) . Os diferimentos somaram, aproximadamente, 81,3 bilh\u00f5es e atingiram o montante de 20,4 bilh\u00f5es em junho.</p><h2><b>Administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o</b></h2><p>14. As medidas classificadas como administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam impacto direto na arrecada\u00e7\u00e3o, mas simplificam processos internos com vistas a desburocratizar e facilitar a gest\u00e3o do processo tribut\u00e1rio. Na Tabela 3, observa-se que algumas medidas tomadas sob uma situa\u00e7\u00e3o extrema poderiam ser adaptadas para continuar com vig\u00eancia em uma situa\u00e7\u00e3o normal e realmente simplificar alguns procedimentos burocr\u00e1ticos.</p><p>15. Por exemplo, as medidas dos itens 2 e 7 da tabela 3, relativos ao Pronampe, simplificam o fluxo de informa\u00e7\u00f5es de faturamento entre a RFB e a rede banc\u00e1ria, facilitando os procedimentos de obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito pelas pequenas e microempresas. Outro exemplo \u00e9 o item 13 referente ao CARF, que teve um acr\u00e9scimo de 100% na sua produtividade nos julgamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sess\u00f5es presenciais.</p><p><b>Tabela 3 - Medidas de Desburocratiza\u00e7\u00e3o - junho e julho/2020</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Medida</b></p></td>\t<td><p><b>\u00d3rg\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>1. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Flexibiliza a exig\u00eancia feita \u00e0s empresas que operam em Zona de Processamento de Exporta\u00e7\u00e3o (ZPE) de que 80% de sua receita bruta total seja obtida com exporta\u00e7\u00f5es. Com a concess\u00e3o, empresas que tenham sido prejudicadas por causa da pandemia da Covid-19 e n\u00e3o consigam manter o fluxo de vendas para o exterior nem alcan\u00e7ar o percentual m\u00ednimo decorrente de exporta\u00e7\u00e3o exigido pela lei n\u00e3o precisar\u00e3o responder pelo descumprimento da exig\u00eancia. (Medida Provis\u00f3ria 973, de 27/05/2020, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>2. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Disp\u00f5e sobre o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es para fins de an\u00e1lise para a concess\u00e3o de cr\u00e9ditos a microempresas e empresas de pequeno porte no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , institu\u00eddo pela Lei 13.999, de 18 de maio de 2020. (Portaria RFB 978/2020, Receita Federal do Brasil) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>3. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Simplifica normas a respeito da apresenta\u00e7\u00e3o de documentos ao \u00f3rg\u00e3o, dentro do contexto da situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica acarretada pelo novo Coronav\u00edrus. Esta nova regra elimina exig\u00eancias estabelecidas por determina\u00e7\u00f5es anteriores. Fica suspensa, portanto, a obriga\u00e7\u00e3o de que 'a c\u00f3pia simples de documento apresentada para obten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no \u00e2mbito da RFB deve estar acompanhada do documento original a fim de possibilitar sua autentica\u00e7\u00e3o pelo servidor p\u00fablico ao qual for apresentada' (Portaria RFB 2860/ 2017) . Tamb\u00e9m fica dispensada, temporariamente, a determina\u00e7\u00e3o de que 'os documentos apresentados dever\u00e3o ser originais ou c\u00f3pias autenticadas' (Instru\u00e7\u00e3o Normativa RFB 1.956/2015) . Essas suspens\u00f5es de exig\u00eancias relativas ao atendimento da Receita v\u00e3o vigorar at\u00e9 30 de junho de 2020. (Instru\u00e7\u00e3o Normativa 1.956 de 29/05/2020- Receita Federal do Brasil) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>4. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Altera a Portaria RFB 543, de 20 de mar\u00e7o de 2020, que suspende prazos para pr\u00e1tica de atos processuais e os procedimentos administrativos que especifica, no \u00e2mbito da Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil (RFB) , como medida de prote\u00e7\u00e3o para enfrentamento da emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica decorrente do Coronav\u00edrus. (Covid-19) (Portaria 936, de 29/05/2020 - Receita Federal do Brasil) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>5. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Facilitar o acesso a cr\u00e9dito por meio da disponibiliza\u00e7\u00e3o de garantias e de preservar empresas de pequeno e de m\u00e9dio porte diante dos impactos econ\u00f4micos decorrentes da pandemia de Coronav\u00edrus (Covid-19) , para a prote\u00e7\u00e3o de empregos e da renda. (Medida Provis\u00f3ria 975, de 1/06/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>6. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Institui Grupo de Trabalho para a Consolida\u00e7\u00e3o das Estrat\u00e9gias de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o de Riscos do governo federal em resposta aos impactos relacionados ao Coronav\u00edrus, no \u00e2mbito do Comit\u00ea de Crise da Covid-19. (Resolu\u00e7\u00e3o 6, de 02/06/2020, Comit\u00ea de crise para supervis\u00e3o e monitoramento dos impactos da Covid-19 ME) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>7. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Disp\u00f5e sobre o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es para fins de an\u00e1lise para a concess\u00e3o de cr\u00e9ditos a microempresas e empresas de pequeno porte no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , institu\u00eddo pela Lei 13.999, de 18 de maio de 2020. (Portaria 978, de 08/06/2020, Receita Federal do Brasil) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>8. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Estabelece medidas para redu\u00e7\u00e3o dos impactos econ\u00f4micos decorrentes da doen\u00e7a pelo Coronav\u00edrus identificado em 2019 (Covid-19) com rela\u00e7\u00e3o aos benefici\u00e1rios do Regime Aduaneiro Especial de Entreposto Industrial de que tratam as Instru\u00e7\u00f5es Normativas RFB 1291, de 19 de setembro de 2012, e 1612, de 26 de janeiro de 2016. (Instru\u00e7\u00e3o Normativa 960, de 16/06/2020, Receita Federal do Brasil) Recof e Recof-Sped.</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>9. </b></p></td>\t<td><p>Altera o Decreto 10.277, de 16 de mar\u00e7o de 2020, que institui o Comit\u00ea de Crise para Supervis\u00e3o e Monitoramento dos Impactos da Covid-19. O Comit\u00ea \u00e9 \u00f3rg\u00e3o de articula\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental, de assessoramento ao Presidente da Rep\u00fablica sobre a consci\u00eancia situacional em quest\u00f5es decorrentes da pandemia da Covid-19 e de delibera\u00e7\u00e3o sobre as prioridades, as diretrizes e os aspectos estrat\u00e9gicos relativos aos impactos da Covid-19. (Decreto 10.404, de 22/06/2020, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>10. </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Altera a Portaria RFB 978, de 8 de junho de 2020, que disp\u00f5e sobre o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es para fins de an\u00e1lise para a concess\u00e3o de cr\u00e9ditos a microempresas e empresas de pequeno porte no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) , institu\u00eddo pela Lei 13.999, de 18 de maio de 2020</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">RFB</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>11. </b></p></td>\t<td><p>Regulamenta a Transa\u00e7\u00e3o Excepcional na cobran\u00e7a da d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos da pandemia pelo novo Coronav\u00edrus na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de resultados da pessoa jur\u00eddica e no comprometimento da renda das pessoas f\u00edsicas. (Portaria 14.402, de 16 de junho de 2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">PGFN</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>12. </b></p></td>\t<td><p>A Secretaria da Receita Federal do Brasil (RFB) e a Procuradoria Geral da Fazenda Nacional (PGFN) prorrogaram por mais 30 dias o prazo de validade das Certid\u00f5es Negativas de D\u00e9bitos (CND) e das Certid\u00f5es Positivas com Efeitos de Negativas (CNEND) , ambas relativas \u00e0 Cr\u00e9ditos Tribut\u00e1rios federais e \u00e0 D\u00edvida Ativa da Uni\u00e3o. (Portaria Conjunta RFB/PGFN 1178/2020, de 13/07/2020) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">PGFN</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>13. </b></p></td>\t<td><p>O CARF inaugurou, j\u00e1 com produtividade elevada, as primeiras reuni\u00f5es de julgamento virtual das 15 turmas ordin\u00e1rias e das 3 turmas da C\u00e2mara Superior. Comparando o quantitativo de processos julgados no m\u00eas de junho de 2020 e junho de 2019, sess\u00e3o presencial, verificou-se um aumento de mais de 100% de produtividade.</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">ME/</p><p class=\"list_Paragraph\">CARF</p></td></tr></tbody></table><p>\tFonte: RFB, PGFN e CARF.</p><p>16. Houve edi\u00e7\u00e3o por parte da RFB de medidas no \u00e2mbito do atendimento aos contribuintes na RFB de car\u00e1ter administrativo, como se observa na medida constante no item 4. Tal medida possui a finalidade de simplificar normas a respeito da apresenta\u00e7\u00e3o de documentos ao \u00f3rg\u00e3o, dentro do contexto da situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica acarretada pelo novo coronav\u00edrus.</p><p>17. Esta nova regra elimina exig\u00eancias estabelecidas por determina\u00e7\u00f5es anteriores, ficando suspensa a obriga\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia simples de documento para obten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no \u00e2mbito da RFB, ou seja, o contribuinte \u00e9 dispensado de apresentar o documento original a fim de possibilitar sua autentica\u00e7\u00e3o pelo servidor p\u00fablico ao qual for apresentada. Tamb\u00e9m fica dispensada a determina\u00e7\u00e3o de que os documentos apresentados dever\u00e3o ser c\u00f3pias autenticadas. Essas suspens\u00f5es de exig\u00eancias relativas ao atendimento da RFB vigoraram at\u00e9 30 de junho de 2020.</p><p>18. No \u00e2mbito do CARF, destaca-se a divulga\u00e7\u00e3o de ganho de produtividade com o advento das reuni\u00f5es virtuais das 15 turmas ordin\u00e1rias e das 3 turmas da c\u00e2mara superior. Em compara\u00e7\u00e3o aos processos julgados entre os meses de junho de 2020 contra o mesmo per\u00edodo do ano de 2019, houve ganho de produtividade na ordem de 100%, como demonstra os dados a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>\tTabela 4: Processos julgados junho/2020 <i>versus</i> junho/2019</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Se\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Junho de 2019 Sess\u00e3o Presencial</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Junho de 2020 Sess\u00e3o Virtual</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1\u00aa Se\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">385</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">915</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2\u00aa Se\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">624</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1494</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3\u00aa Se\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1140</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1992</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Total</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>2149</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>4401</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: pe\u00e7a 97.</p><h3><b>Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte - Pronampe</b></h3><p>19. Dentre as medidas adotadas pela administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria entre os meses de junho e julho para enfretamento da pandemia covid-19, destaca-se a regulamenta\u00e7\u00e3o pela RFB do Pronampe. O intuito do programa \u00e9 beneficiar aproximadamente 4,5 milh\u00f5es de pequenos neg\u00f3cios.</p><p>20. Antes de especificar as caracter\u00edsticas desta nova medida que prov\u00ea aux\u00edlio aos pequenos e m\u00e9dios empres\u00e1rios com facilita\u00e7\u00e3o na obten\u00e7\u00e3o de financiamentos e empr\u00e9stimos, cabe citar a situa\u00e7\u00e3o identificada pela pesquisa 'Pulso Empresa - Impacto da COVID19 nas empresas' realizada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE no m\u00eas de junho.</p><p>21. Segundo essa pesquisa, entre 1,3 milh\u00e3o de empresas que, na primeira quinzena de junho, estavam com atividades encerradas tempor\u00e1ria ou definitivamente, o total de 506,65 mil empresas apontaram como causa as restri\u00e7\u00f5es impostas pela pandemia do novo coronav\u00edrus. Esse impacto no encerramento de companhias ocorreu em todos os setores da economia, distribu\u00eddos da seguinte forma:</p><p><b>Figura 1: Causa informada do encerramento por setor Econ\u00f4mico (%) </b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Pe\u00e7a 89 e https://covid19.ibge.gov.br/pulso-empresa/.</p><p>22. Nesse contexto de deteriora\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, surge o Pronampe que possui previs\u00e3o de auxiliar as micro e pequenas empresas com a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos, baseando-se no hist\u00f3rico de faturamento. Com essa medida, a Uni\u00e3o aumentou a participa\u00e7\u00e3o no Fundo Garantidor de Opera\u00e7\u00f5es em R$ 15,9 bilh\u00f5es, conforme disp\u00f5e o art. 6\u00ba da Lei 13.999 de 18/05/2020, que institui o programa. O programa destina-se a reduzir o risco de cr\u00e9dito dos bancos nas opera\u00e7\u00f5es com as micro e pequenas empresas, o que torna o cr\u00e9dito mais acess\u00edvel. A prote\u00e7\u00e3o dessas empresas \u00e9 relevante para o governo federal para impactar na velocidade da retomada da atividade econ\u00f4mica quando do enfraquecimento da epidemia.</p><p>23. A RFB iniciou envio de comunicado \u00e0s microempresas e \u00e0s empresas de pequeno porte com a informa\u00e7\u00e3o do valor da receita bruta, com base nas declara\u00e7\u00f5es desses contribuintes ao fisco, para viabilizar a an\u00e1lise \u00e0 linha de cr\u00e9dito a ser disponibilizada pelo Pronampe junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras. Na primeira etapa, receber\u00e3o o comunicado via Domic\u00edlio Tribut\u00e1rio Eletr\u00f4nico do Simples Nacional (DTE-SN) as ME e EPP optantes pelo Simples Nacional a partir de 9 de junho.</p><p>24. Em um segundo momento, previsto para ocorrer entre os dias 25 a 29 de junho, o comunicado ser\u00e1 enviado via Caixa postal localizada no e-CAC \u00e0s ME e EPP n\u00e3o inclu\u00eddas no Simples Nacional. A tabela a seguir apresenta o procedimento para envio das informa\u00e7\u00f5es aos benefici\u00e1rios:</p><p><b>Tabela 5 -Etapas de implementa\u00e7\u00e3o do Pronampe</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>Etapa</p></td>\t<td><p>Grupo de Contribuintes benefici\u00e1rios</p></td>\t<td><p>Quantidade de Contribuintes inclu\u00eddos no grupo</p></td>\t<td><p>Data de envio do comunicado</p></td>\t<td><p>Canal de envio do comunicado</p></td>\t<td><p>Origem das Informa\u00e7\u00f5es enviadas pela RFB</p></td>\t<td><p>O que o contribuinte pode fazer com o comunicado recebido para obter linha de cr\u00e9dito do Pronampe?</p></td></tr><tr>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Microempresas (ME) e Empresas de Pequeno Porte (EPP) optantes pelo Simples Nacional</p></td>\t<td><p>Aproximadamente 3,8 milh\u00f5es</p></td>\t<td><p>09-12 de junho</p></td>\t<td><p>Domic\u00edlio Tribut\u00e1rio Eletr\u00f4nico do Simples Nacional (DTE-SN) </p></td>\t<td><p>Programa Gerador do Documento de Arrecada\u00e7\u00e3o do Simples Nacional</p></td>\t<td><p>Permitir que o banco confirme a sua receita declarada, informando o Hash Code que receber\u00e1 via DTE-SN, aumentando assim a seguran\u00e7a da opera\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e a probabilidade da sua aprova\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Microempresas (ME) e Empresas de Pequeno Porte (EPP) N\u00c3O optantes pelo Simples Nacional</p></td>\t<td><p>Aproximadamente 780 mil</p></td>\t<td><p>23-25 de junho</p></td>\t<td><p>Caixa Postal localizada no Portal e-Cac</p></td>\t<td><p>Escritura\u00e7\u00e3o Cont\u00e1bil Fiscal (ECF) </p></td>\t<td><p>Permitir que o banco confirme a sua receita declarada, informando o Hash Code que receber\u00e1 caixa postal do e-Cac, aumentando assim a seguran\u00e7a da opera\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria e a probabilidade da sua aprova\u00e7\u00e3o</p></td></tr></tbody></table><p>Fonte: Pe\u00e7a 98. ME = Microempresa com faturamento anual at\u00e9 R$ 360 mil. EPP= Empresa de Pequeno Porte faturamento anual de R$ 4, 8 mil.</p><p>25. Desta forma, ap\u00f3s o envio das informa\u00e7\u00f5es pela RFB \u00e0s empresas conforme o disposto acima, os empres\u00e1rios poder\u00e3o solicitar empr\u00e9stimos \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras cadastradas. A figura a seguir apresenta todo o processo integrante do Pronampe:</p><p><b>Figura 2: Fluxo de opera\u00e7\u00f5es no Pronampe</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: RFB e ME (pe\u00e7a 98) .</p><p>26. No m\u00eas de julho, constata-se que os recursos destinados ao programa (R$ 15,9 bilh\u00f5es) tiveram destina\u00e7\u00e3o em menos de um m\u00eas deixando empres\u00e1rios descobertos. Em variadas institui\u00e7\u00f5es financeiras, o cr\u00e9dito dispon\u00edvel para essa linha de empr\u00e9stimo encontra-se esgotada, \u00e0 espera de novo aporte pela Uni\u00e3o. Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) , Banco do Brasil (BB) e Ita\u00fa-Unibanco lideram juntas a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos nessa modalidade na ordem de R$ 12 bilh\u00f5es (pe\u00e7a 96) .</p><p>27. A medida constante do item 1 (Tabela 2) trata da terceira medida de aux\u00edlio financeiro aos entes subnacionais na ordem de R$ 35,5 bilh\u00f5es (...) .</p><p>28. Diferentemente do observado no caso dos cr\u00e9ditos que n\u00e3o especificam a quais Estados ser\u00e3o dirigidos, a referida lei define claramente como se dar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o entre os entes, conforme foi divulgado em apresenta\u00e7\u00e3o realizada \u00e0 imprensa no m\u00eas de julho:</p><p><b>Figura 3: Suspens\u00e3o de D\u00edvidas com a Uni\u00e3o: Distribui\u00e7\u00e3o do efeito % da RCL</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Apresenta\u00e7\u00e3o RFB sobre o aux\u00edlio ao Entes Subnacionais (pe\u00e7a 90, p. 19) .</p><p>29. A suspens\u00e3o das d\u00edvidas chegou ao montante de R$ 32,629 milh\u00f5es at\u00e9 o m\u00eas de julho, quase esgotando o potencial estimado de R$ 35,5 bilh\u00f5es. Houve suspens\u00e3o de d\u00edvidas para todos os entes subnacionais excetuando, no entanto, Tocantins e Piau\u00ed.</p><p>30. Ressalta-se que o Minist\u00e9rio da Economia fez o quantitativo da suspens\u00e3o dos valores levando em considera\u00e7\u00e3o o percentual da Receita Corrente L\u00edquida (RCL) do exerc\u00edcio de 2019, de acordo com a figura 3 (pe\u00e7a 90) .</p><p>31. O estado do Rio de Janeiro teve suspens\u00e3o de valores com a Uni\u00e3o de R$ 8,4 bilh\u00f5es, o equivalente a 145,1% de sua RCL auferida no ano de 2019. Outro exemplo \u00e9 o Rio Grande do Sul, que obteve aux\u00edlio na forma de suspens\u00e3o de d\u00edvidas na ordem de R$ 3,5 bilh\u00f5es, o que representa 87,9% da RCL do \u00faltimo ano. Diante disso, apura-se que os maiores beneficiados foram os estados que apresentavam deteriora\u00e7\u00e3o fiscal nos \u00faltimos anos, o que fez com que o benef\u00edcio da suspens\u00e3o de d\u00edvidas se concentrasse nesses quatro entes em valores significantes.</p><p>32. No \u00e2mbito da PGFN, a Portaria PGFN 15.413, de 29/06/2020, prorrogou duas medidas adotadas ap\u00f3s o in\u00edcio da pandemia. Primeiramente, alterou a Portaria PGFN 7.821, de 18/03/2020, prorrogando a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de medidas de cobran\u00e7a administrativa da D\u00edvida Ativa da Uni\u00e3o (DAU) .</p><p>33. Em seguida, alterou a Portaria PGFN 9.924, de 14/04/2020, prorrogando o prazo de ades\u00e3o \u00e0 transa\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, suspendendo at\u00e9 31/07/2020 o in\u00edcio de procedimentos de exclus\u00e3o de contribuintes de parcelamentos administrados pela PGFN cuja hip\u00f3tese de rescis\u00e3o por inadimpl\u00eancia de parcelas tenha se configurado a partir do m\u00eas de fevereiro de 2020, inclusive em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos da pandemia causada pela covid-19 na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de resultado dos devedores inscritos em DAU.</p><p>34. Inicialmente, o ato publicado em mar\u00e7o teria validade at\u00e9 junho, entretanto, com a manuten\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio econ\u00f4mico, a adequa\u00e7\u00e3o da data foi necess\u00e1ria. Essa decis\u00e3o beneficia 25 clubes das S\u00e9ries A e B do campeonato brasileiro que possuem passivos tribut\u00e1rios e previdenci\u00e1rios na Uni\u00e3o. Exemplificando, os maiores devedores da Uni\u00e3o, dentre os times de futebol da s\u00e9rie A e B, concentram hoje aproximadamente R$ 915,3 milh\u00f5es de passivos tribut\u00e1rios e previdenci\u00e1rios (pe\u00e7a 94) .</p><p>35. Ressalta-se que est\u00e1 em vigor plano de aux\u00edlio a essas entidades desportivas profissionais no que se refere ao parcelamento dos tributos no \u00e2mbito do Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o e de Responsabilidade Fiscal do Futebol Brasileiro - PROFUT (Lei 13.155, de 04/08/2015) . O objetivo \u00e9 promover a gest\u00e3o transparente e democr\u00e1tica e o equil\u00edbrio financeiro das entidades desportivas profissionais de futebol.</p><h1>EVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA FEDERAL</h1><p>36. A arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria de 2020 foi afetada pelo coronav\u00edrus, conforme relatado pelos Ac\u00f3rd\u00e3os anteriores (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . At\u00e9 o m\u00eas de maio de 2020, essa tend\u00eancia de queda permaneceu, com leve aumento da arrecada\u00e7\u00e3o total de maio (R$ 77,42 bilh\u00f5es) para junho (R$ 86,26 bilh\u00f5es) , mas ainda inferior \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de janeiro de 2020 (R$ 174,99 bilh\u00f5es) , aos mesmos meses em 2019 descontado o IPCA (R$ 115,41 bilh\u00f5es em maio de 2019 e R$ 119,95 bilh\u00f5es em junho de 2019) e aos montantes previstos na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual.</p><h2><b>Frustra\u00e7\u00e3o de Arrecada\u00e7\u00e3o</b></h2><p>37. Inicialmente, houve em 2020 frustra\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previs\u00e3o constante da LOA:</p><p><b>Figura 4: Receita Prevista <i>versus</i> Realizada</b></p><p class=\"list_Paragraph\">R$ em milh\u00f5es</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Os dados est\u00e3o corrigidos pelo IPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (pe\u00e7a 88 e pe\u00e7a 95, p. 5) .</p><p>38. Somente a arrecada\u00e7\u00e3o do m\u00eas de janeiro de 2020 superou a receita prevista da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB desde o in\u00edcio do ano de 2020. Os demais meses apresentaram frustra\u00e7\u00e3o de receita frente \u00e0 previs\u00e3o, sendo o m\u00eas de abril aquele de maior diferen\u00e7a absoluta entre o valor previsto e o realizado (R$ 43,5 bilh\u00f5es) . As previs\u00f5es foram atualizadas pelos Decretos 10.295/20 e 10.385/20. No entanto, por meio dos dados de previs\u00e3o constante da LOA que foi publicada ainda em 2019, demonstra-se a realidade das receitas tribut\u00e1rias federais, que foram impactadas pela pandemia do coronav\u00edrus.</p><p>39. O total da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB prevista na LOA at\u00e9 o m\u00eas de junho totalizava R$ 765,678 bilh\u00f5es, mas o montante efetivamente arrecadado foi de R$ 637,217 bilh\u00f5es, o que representa a frustra\u00e7\u00e3o das receitas inicialmente previstas em R$ 128,461 bilh\u00f5es.</p><p>40. Embora existam atualiza\u00e7\u00f5es da previs\u00e3o de receita frente \u00e0 realidade decorrente da pandemia, os meses de julho a dezembro de 2020 podem permanecer em frustra\u00e7\u00e3o de receitas, pois a previs\u00e3o inicial da LOA era de crescimento at\u00e9 dezembro de 2020. Paralelamente, as consequ\u00eancias econ\u00f4micas decorrentes da pandemia ainda est\u00e3o ocorrendo, bem como as medidas tribut\u00e1rias com impactos na arrecada\u00e7\u00e3o, conforme apresentado no t\u00f3pico 'Medidas de resposta \u00e0 crise no Brasil em junho e julho'.</p><p><b>Redu\u00e7\u00e3o de Arrecada\u00e7\u00e3o</b></p><p>41. Todos os meses do ano de 2020, at\u00e9 o momento, apresentaram arrecada\u00e7\u00e3o real inferior aos mesmos meses de 2019, exceto o m\u00eas de janeiro, conforme gr\u00e1fico a seguir (Figura 5) :</p><p><b>Figura 5: Arrecada\u00e7\u00e3o Federal</b></p><p class=\"list_Paragraph\">R$ em milh\u00f5es</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Os dados de 2019 est\u00e3o corrigidos pelo IPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo.</p><p>42. O total da arrecada\u00e7\u00e3o teve um leve aumento no m\u00eas de junho em compara\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de maio de 2020, totalizando R$ 86,258 bilh\u00f5es de reais (pe\u00e7a 88, p. 4) . No entanto, a arrecada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de janeiro a junho de 2020 em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2019 apresentou decr\u00e9scimo real de 29,59%.</p><p>43. As medidas descritas no t\u00f3pico 'Medidas de resposta \u00e0 crise no Brasil em junho e julho' contribu\u00edram para o impacto na arrecada\u00e7\u00e3o, tendo em vista que as medidas de desonera\u00e7\u00f5es impactam diretamente a diminui\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o, bem como as medidas de adiamento, suspens\u00f5es e prorroga\u00e7\u00f5es, que, embora sejam medidas tempor\u00e1rias, prorrogam o pagamento pelo contribuinte e, consequentemente, o recebimento e aumento da arrecada\u00e7\u00e3o federal.</p><h2><b>Arrecada\u00e7\u00e3o por Tributo Federal</b></h2><p>44. Comparando-se a arrecada\u00e7\u00e3o de 2020 com o mesmo per\u00edodo de 2019, \u00e9 poss\u00edvel verificar redu\u00e7\u00e3o real da arrecada\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de tributos:</p><p><b>Figura 6: Arrecada\u00e7\u00e3o por tipo de tributo em junho de 2019 e de 2020</b></p><p><b>R$ em milh\u00f5es</b></p><p>Fonte: Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Os dados de 2019 est\u00e3o corrigidos pelo IPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo. Cofins: Contribui\u00e7\u00e3o para o Financiamento da Seguridade Social. CSLL: Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre o Lucro L\u00edquido. PIS/Pasep: Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social e o Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico. IPI: Imposto sobre Produtos Industrializados. IOF: Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras.</p><p>45. Somente a Contribui\u00e7\u00e3o do Plano de Seguridade do Servidor n\u00e3o apresentou arrecada\u00e7\u00e3o real em 2020 inferior a 2019, enquanto todos os demais tributos apresentaram arrecada\u00e7\u00e3o real de 2020 inferior ao per\u00edodo de janeiro a junho de 2019.</p><p>46. A arrecada\u00e7\u00e3o do imposto sobre a renda de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas (IR) e sobre produtos industrializados (IPI) tem impacto ainda no Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) , no Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) e, consequentemente, no Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Fundeb) . Portanto, a redu\u00e7\u00e3o de tributos federais reduz diretamente os recursos dispon\u00edveis para os estados e munic\u00edpios, considerando a estrutura de reparti\u00e7\u00e3o das receitas tribut\u00e1rias estabelecida constitucionalmente na federa\u00e7\u00e3o brasileira.</p><h2><b>Arrecada\u00e7\u00e3o por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o</b></h2><p>47. De acordo com os dados da RFB, a arrecada\u00e7\u00e3o federal est\u00e1 em queda desde janeiro de 2020, conforme apresentado nos relat\u00f3rios anteriores (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Bruno Dantas) . A RFB apresenta essa arrecada\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m por unidade da federa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 representada a seguir:</p><p><b>Figura 7: Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Federal por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o de janeiro a maio de 2020</b></p><p class=\"list_Paragraph\">R$ em bilh\u00f5es</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.</p><p>48. Analisando-se o m\u00eas de junho de 2020, a arrecada\u00e7\u00e3o total das Receitas Federais atingiu o valor de R$ 77,415 bilh\u00f5es, registrando decr\u00e9scimo real (descontada a infla\u00e7\u00e3o - calculada pelo IPCA) de 32,52% em rela\u00e7\u00e3o a maio de 2019 (pe\u00e7a 77) . A participa\u00e7\u00e3o dos Estados de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro na arrecada\u00e7\u00e3o federal s\u00e3o representativas, por\u00e9m, todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o apresentaram queda entre janeiro e junho de 2020. O Rio de Janeiro teve a maior queda (66%) , seguido do estado do Piau\u00ed (60%) . As menores quedas foram de Rond\u00f4nia (31%) e do Distrito Federal (22%) :</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Figura 8: Varia\u00e7\u00e3o de Arrecada\u00e7\u00e3o Bruta de Janeiro a Junho de 2020</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.</p><p>49. O cen\u00e1rio representa risco para as contas p\u00fablicas federais (descrito no t\u00f3pico Riscos Identificados) , pois, al\u00e9m de a arrecada\u00e7\u00e3o federal estar diminuindo, isso ocorre com a arrecada\u00e7\u00e3o estadual. Os Estados contam com aux\u00edlio decorrente da Lei Complementar 173, de 27 de maio de 2020, que criou o Programa Federativo de Enfrentamento ao Coronav\u00edrus SARS-CoV-2 (covid-19) (item 1 da Tabela 2) .</p><p>50. Ademais, o Painel das Medidas de Suporte aos Entes Federais, lan\u00e7ado pelo Minist\u00e9rio da Economia (pe\u00e7a 99) , demonstra desequil\u00edbrio na sufici\u00eancia do suporte aos entes, pois, at\u00e9 junho de 2020, apenas seis estados observaram a arrecada\u00e7\u00e3o cair mais que o suporte oferecido pela Lei Complementar 173/2020 (RJ, RN, PA, PE, MG e CE) . Por outro lado, v\u00e1rios estados est\u00e3o recebendo bem mais que 120% (AP, MT e RR) , com destaque para o estado do Amap\u00e1, com aproximadamente 140% de sufici\u00eancia.</p><p><b>Figura 9: \u00cdndices de Sufici\u00eancia - por Estados (Linha Horizontal em 100%) </b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p>Fonte: Pe\u00e7a 99.</p><h1>DIVERG\u00caNCIAS DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE RECUPERA\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O</h1><p>51. O total de desonera\u00e7\u00f5es e redu\u00e7\u00e3o de al\u00edquotas sobre impostos torna o diferimento de tributos a principal provid\u00eancia em termos de ajuda \u00e0s empresas, respondendo por R$ 126,5 bilh\u00f5es, do total de R$ 139,6 bilh\u00f5es estimados at\u00e9 julho de 2020, conforme relat\u00f3rio do IFI de junho e julho de 2020 (pe\u00e7a 70, p.16, e pe\u00e7a 91, p. 30) . A figura a seguir, demonstra o impacto das medidas editadas at\u00e9 julho de 2020 em benef\u00edcio das empresas segundo o IFI:</p><p><b>Figura 10: Medidas de Aux\u00edlio \u00e0s Empresas pela Administra\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria</b></p><p>R$ em bilh\u00f5es</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Relat\u00f3rio IFI ref. junho e julho/2020 - pe\u00e7as 70 e 91 -Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria</p><p>52. De outra forma, a RFB informou que o impacto geral das medidas relacionadas com desonera\u00e7\u00e3o de tributos, bem como diferimento de pagamentos desses totaliza R$ 165,3 bilh\u00f5es at\u00e9 o momento, sem considerar os impactos dos efeitos da desonera\u00e7\u00e3o do IOF do Decreto 10.414/2020 e do Decreto 10.305/2020 (pe\u00e7a 93) . H\u00e1, portanto, diverg\u00eancias nos impactos divulgados entre a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e entidades que avaliam as medidas adotadas pela Uni\u00e3o, como no caso concreto do relat\u00f3rio do IFI, conforme a figura 10, no valor de R$ 169,6 bilh\u00f5es, em contraponto com os dados repassados pela RFB.</p><p>53. Outra diverg\u00eancia identificada refere-se \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o dos diferimentos decorrentes da pandemia de coronav\u00edrus. Segundo a RFB (pe\u00e7a 88) , os diferimentos somaram 81,3 bilh\u00f5es e atingiram o montante de 20,4 bilh\u00f5es em junho. J\u00e1 o IFI, em relat\u00f3rio publicado em 13/07/2020, sugere o valor de R$ 29,9 bilh\u00f5es.</p><p>54. Essa diverg\u00eancia encontra respaldo em dois fatores principais: i) decurso temporal da base de dados utilizada para mensura\u00e7\u00e3o, uma vez que as informa\u00e7\u00f5es utilizadas pela RFB s\u00e3o relativas \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o do m\u00eas de junho com publica\u00e7\u00e3o na 2\u00aa quinzena de julho enquanto os dados utilizados pelo instituto s\u00e3o do m\u00eas de maio com publica\u00e7\u00e3o na 2\u00aa quinzena de junho; ii) segunda diverg\u00eancia reside na forma de quantifica\u00e7\u00e3o das medidas que possuem alto grau de estimativa podendo os valores flutuarem para mais ou menos.</p><p>55. Uma terceira diverg\u00eancia identificada refere-se \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da RFB de retomada da economia e as informa\u00e7\u00f5es emitidas pela Cielo no relat\u00f3rio do \u00cdndice Cielo do Varejo Ampliado (ICVA) . Inicialmente, um importante indicador para auferir a retomada da arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 a an\u00e1lise da emiss\u00e3o de notas fiscais emitidas por pequenas e grandes empresas. Atualmente, com o advento das notas fiscais eletr\u00f4nicas, a apura\u00e7\u00e3o pode ser realizada com maior precis\u00e3o e tempestividade pela administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria.</p><p>56. Nesse sentido, a RFB emitiu o primeiro relat\u00f3rio de acompanhamento da emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas no Brasil separado por regi\u00f5es com o intuito de auferir os efeitos da pandemia na economia e, em consequ\u00eancia, na arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal (pe\u00e7a 69) . No Boletim Impactos da Covid-19, de publica\u00e7\u00e3o quinzenal, a RFB apresenta ao p\u00fablico informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-fiscais para apoio ao monitoramento dos efeitos da covid-19 sobre a economia brasileira. Os quadros baseiam-se nas vendas registradas no Sistema P\u00fablico de Escritura\u00e7\u00e3o Digital (Sped) - notas fiscais eletr\u00f4nicas (NFe) .</p><p>57. No Brasil, a m\u00e9dia di\u00e1ria de vendas com a NFe superou R$ 20 bilh\u00f5es nos meses de janeiro a mar\u00e7o, caindo para R$ 19,0 bilh\u00f5es em abril, mas subindo para R$ 21,1 bilh\u00f5es em maio. Na compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas anterior, a queda acentuada em abril (-17,8%) foi seguida de aumento de 11,1% em maio. Na compara\u00e7\u00e3o com o mesmo m\u00eas do ano 2019, as vendas foram maiores em janeiro, fevereiro e mar\u00e7o, por\u00e9m inferiores em abril (-14,9%) e maio (-15,2%) , em termos reais.</p><p>58. Ap\u00f3s as medidas de conten\u00e7\u00e3o e quarentena para combate ao novo coronav\u00edrus, todas as regi\u00f5es do Brasil tiveram queda do volume di\u00e1rio de vendas em abril, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de mar\u00e7o. A maior redu\u00e7\u00e3o foi da regi\u00e3o Sudeste (-22,6%) . Em maio, segundo o boletim da RFB, tanto quantidades como valores mostraram tend\u00eancia ascendente em todas as regi\u00f5es. Abaixo, a RFB apresenta por regi\u00e3o para demonstrar a recupera\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es das NFe.</p><p>59. A RFB afirma que a emiss\u00e3o de NFe tem retomado aos n\u00edveis pr\u00e9-crise provocada pela pandemia do coronav\u00edrus, o que poderia revelar uma retomada da economia de forma ampla e por regi\u00f5es. No entanto, verifica-se que a retomada ocorreu de forma sens\u00edvel em compara\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de maio, conforme retrata o ICVA, emitido pela Cielo em seu relat\u00f3rio mensal.</p><p><b>Figura 11: Crescimento da Receita de Vendas sem ajuste de calend\u00e1rio</b></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">Fonte: Relat\u00f3rio ICVA - Cielo - maio (pe\u00e7a 68) e junho (pe\u00e7a 92) .</p><p>60. Segundo a institui\u00e7\u00e3o, os patamares do varejo em maio mostram recupera\u00e7\u00e3o quando comparados a abril e maio, meses mais atingidos pelas medidas de isolamento contra a pandemia da covid-19. Como destaque no m\u00eas, o setor de supermercados e hipermercados apresentou a maior alta, enquanto os setores de m\u00f3veis, eletro e lojas de departamento e vestu\u00e1rio apresentaram maiores recupera\u00e7\u00f5es.</p><p>61. A compara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio base com os cen\u00e1rios otimista e pessimista mostra que a perda na receita l\u00edquida da Uni\u00e3o ser\u00e1 maior ou pior em fun\u00e7\u00e3o do crescimento esperado da economia e do comportamento das receitas n\u00e3o administradas. Assim, diante dos dados apresentados, \u00e9 poss\u00edvel verificar que houve algum grau de recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica em maio, como denota o boletim da RFB, bem como o relat\u00f3rio emitido pela Cielo. No entanto, a afirma\u00e7\u00e3o de que se atingiu est\u00e1gio de recupera\u00e7\u00e3o em patamar pr\u00e9-crise pode ser considerado otimista, com potencial de influenciar decis\u00f5es pol\u00edticas futuras ao transparecer retomada econ\u00f4mica maior do que realmente est\u00e1 de fato ocorrendo.</p><h1>RISCOS IDENTIFICADOS</h1><h2><b>Frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na LOA</b></h2><p>62. Conforme apresentado no t\u00f3pico 'Evolu\u00e7\u00e3o da Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Federal', h\u00e1 frustra\u00e7\u00e3o de receitas com base na previs\u00e3o da LOA no total de R$ 128,461 bilh\u00f5es, bem como redu\u00e7\u00e3o real da arrecada\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o a 2019. Esse risco foi apresentado, inicialmente, no item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas. Com as informa\u00e7\u00f5es atualizadas pelo presente relat\u00f3rio, percebe-se que esse risco permanece e \u00e9 considerado de probabilidade e impacto altos, pois a queda de arrecada\u00e7\u00e3o pode inviabilizar o funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica, pois ficam comprometidos diversos servi\u00e7os p\u00fablicos, a constitui\u00e7\u00e3o de diversos fundos, como o Fundeb, descrito no t\u00f3pico 'Arrecada\u00e7\u00e3o por Tributo Federal', entre outras diversas \u00e1reas que s\u00e3o afetadas.</p><p>63. A queda de arrecada\u00e7\u00e3o teve como destaques o Cofins e o PIS/Pasep que, conjuntamente, resultaram no montante de R$ 11,683 bilh\u00f5es, representando uma queda de real de 56,41% (pe\u00e7a 88, p. 5) . O principal motivo foi a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para recolhimento dessas contribui\u00e7\u00f5es, decr\u00e9scimos no volume de vendas (14,90%) e de servi\u00e7os (19,50%) comparando-se maio/2019 com maio/2020. Em maio, o IOF teve um decr\u00e9scimo real de 66,87% em maio, por for\u00e7a da al\u00edquota zero no per\u00edodo de 21 de abril a 20 de maio de 2020, institu\u00edda pelo Decreto 10.305, de 1\u00ba/04/2020 (pe\u00e7a 77, p. 5) .</p><p>64. A Receita Previdenci\u00e1ria decresceu, em termos reais, 38,93% em maio e 19,09% em junho, com arrecada\u00e7\u00e3o corrigida de R$ 21,431 bilh\u00f5es e R$ 171,538 bilh\u00f5es, respectivamente. O decr\u00e9scimo foi induzido, principalmente, pela queda real de 3,51% e 2,14% na massa salarial de abril de 2020/2019 e maio 2020/2019, respectivamente, bem como pelo diferimento do pagamento do Simples Nacional, da Contribui\u00e7\u00e3o Previdenci\u00e1ria Patronal e dos parcelamentos especiais, num valor aproximado de R$ 12,3 bilh\u00f5es em maio e 11,3 bilh\u00f5es em junho de 2020. Portanto, refor\u00e7ado pelas evid\u00eancias de desemprego apresentadas anteriormente (pe\u00e7a 76) , o risco de frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) para o exerc\u00edcio de 2020 \u00e9 agravado pelas informa\u00e7\u00f5es atualizadas at\u00e9 julho de 2020.</p><h2><b>A\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia</b></h2><p>65. O impacto das medidas fiscais para combate \u00e0 pandemia do covid-19 sobre as finan\u00e7as p\u00fablicas j\u00e1 \u00e9 significativo e n\u00e3o depende apenas da dura\u00e7\u00e3o da pandemia, mas tamb\u00e9m de qu\u00e3o r\u00e1pida ser\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica p\u00f3s-pandemia. Em contexto de setor p\u00fablico, o aumento do d\u00e9ficit oferece aux\u00edlio em escala extraordin\u00e1ria, entre outros instrumentos, para fomentar aux\u00edlio por parte do Estado. No entanto, a transpar\u00eancia \u00e9 fundamental para gerenciar o recolhimento dos tributos.</p><p>66. Um dos maiores riscos decorrentes da pandemia \u00e9 o efeito negativo na arrecada\u00e7\u00e3o de tributos, pois atingir\u00e1 diretamente a atividade econ\u00f4mica. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, considerou que essa queda deve ser acompanhada de perto e a efetividade dos instrumentos do governo federal dever\u00e1 ser avaliada com muita precis\u00e3o pelo TCU, pois as medidas tomadas, ainda incipientes, s\u00e3o de cunho excepcional e permitir\u00e3o algumas a\u00e7\u00f5es com riscos maiores do que o normalmente observado.</p><p>67. \u00c0 medida que a dispers\u00e3o da pandemia ocorra nos pa\u00edses e, em consequ\u00eancia, se finalizem as a\u00e7\u00f5es de isolamento social, a aplica\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo fiscal coordenado, com objetivos e metas fact\u00edveis, ser\u00e1 fundamental como uma ferramenta eficaz para impulsionar a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. De acordo com o Relat\u00f3rio do Fundo Monet\u00e1rio Internacional referente ao m\u00eas de abril/2020, h\u00e1 o risco de que medidas excepcionais adotadas durante a crise, com efeitos tempor\u00e1rios, sejam revertidas em medidas de car\u00e1ter permanente (m\u00e9dio e longo prazos) , onerando os cofres p\u00fablicos com a repercuss\u00e3o de despesas e a frustra\u00e7\u00e3o de receitas por tempo maior do que o necess\u00e1rio (pe\u00e7a 44) .</p><p>68. De fato, os fortes impactos da crise sanit\u00e1ria da covid-19 sobre a atividade econ\u00f4mica, as finan\u00e7as p\u00fablicas, a pobreza e a desigualdade indicam que pol\u00edticas de apoio \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica e social e \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o fiscal ser\u00e3o necess\u00e1rias. Dessa forma, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel simplesmente desligar a estrutura montada de suporte social.</p><p>69. Para promover o retorno ao crescimento com equidade, ser\u00e1 preciso formular e implementar planos integrados que sirvam de est\u00edmulo econ\u00f4mico e que apoiem as fam\u00edlias e as empresas mais vulner\u00e1veis durante o per\u00edodo de retorno \u00e0 normalidade. Entretanto, esses planos dever\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, para n\u00e3o comprometerem a sustentabilidade fiscal.</p><p>70. Nessa mesma linha, o Relat\u00f3rio de Acompanhamento Fiscal 40 da IFI alterou o cen\u00e1rio de proje\u00e7\u00f5es de receitas 'contando que o governo instituir\u00e1 um novo Refis passada a fase mais aguda da pandemia'. Em raz\u00e3o da lenta retomada da atividade econ\u00f4mica a partir do segundo semestre deste ano, e considerando a possibilidade concreta de que as empresas venham a ter dificuldades em recolher diversos tributos quando a fase mais aguda da pandemia passar, a IFI passou a considerar a premissa de que o governo federal instituir\u00e1 um novo programa de parcelamento de d\u00e9bitos tribut\u00e1rios (Refis) em algum momento no segundo semestre de 2020 (pe\u00e7a 37) .</p><p>71. O refinanciamento das d\u00edvidas tribut\u00e1rias de devedores do fisco \u00e9 procedimento comum no Brasil. Por exemplo, a Lei 8.212/1991, que promoveu refinanciamento do pagamento de tributos de devedores, tem repercuss\u00f5es at\u00e9 os dias atuais. Outro exemplo a ser reportado \u00e9 a Lei 12.996/2014, que autorizou o parcelamento de d\u00edvidas de devedores de juros, multas e tributos inadimplidos at\u00e9 31/12/2013, a qual continua em vigor at\u00e9 os dias atuais.</p><p>72. De fato, de acordo com o Estudo sobre Impactos dos Parcelamentos Especiais, atualizado pela Receita Federal em 29/12/2017, desde o ano 2000 foram criados mais de 40 programas de parcelamentos especiais, sem contar as reaberturas e prorroga\u00e7\u00f5es dos programas anteriormente institu\u00eddos, ao custo de mais de R$ 176 bilh\u00f5es em ren\u00fancias tribut\u00e1rias (pe\u00e7a 58) . Ademais, h\u00e1 projetos legislativos que visam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de refinanciamento de tributos em fun\u00e7\u00e3o da crise, podendo frustrar o ingresso desses recursos no exerc\u00edcio corrente, como o Projeto de Lei 2.169/2020 (pe\u00e7a 47) , que cria plano de recupera\u00e7\u00e3o fiscal para empresas em situa\u00e7\u00f5es de calamidade p\u00fablica, e o Projeto de Lei 2.735/2020 (pe\u00e7a 48) , que institui o Programa Extraordin\u00e1rio de Regulariza\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria da RFB e da PGFN.</p><p>73. Por meio de sua Portaria PGFN 14.402, de 16 de junho de 2020 (pe\u00e7a 71) , a PGFN 'estabelece as condi\u00e7\u00f5es para transa\u00e7\u00e3o excepcional na cobran\u00e7a da d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos da pandemia causada pelo Coronav\u00edrus na perspectiva de recebimento de cr\u00e9ditos inscritos'. Ela visa repactuar cr\u00e9ditos da Uni\u00e3o j\u00e1 inscritos em D\u00edvida Ativa da Uni\u00e3o (DAU) , que pode ser feita tanto por pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, enquanto os c\u00e1lculos ser\u00e3o feitos em fun\u00e7\u00e3o do grau de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do cr\u00e9dito, do comprometimento da renda da pessoa f\u00edsica e do impacto na gera\u00e7\u00e3o de resultados da pessoa jur\u00eddica, causados pela pandemia.</p><p>74. N\u00e3o se trata de refinanciamento de d\u00edvidas ao estilo Refis, mas de repactua\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos j\u00e1 anteriormente negociados. Isso certamente trar\u00e1 queda no ingresso de recursos provenientes dessa fonte arrecadadora. O <i>quantum</i> dessa frusta\u00e7\u00e3o arrecadat\u00f3ria s\u00f3 poder\u00e1 ser devidamente avaliado ap\u00f3s os primeiros resultados advindos das ades\u00f5es ao programa, que poder\u00e3o ser feitos de 1/7 a 29/12/2020, no portal 'Regularize' (www.regularize.pgfn.gov.br) .</p><p>75. A IFI, em seu relat\u00f3rio de acompanhamento fiscal referente ao m\u00eas de junho (pe\u00e7a 70, p. 18) , apresenta tamb\u00e9m percep\u00e7\u00e3o, no mesmo sentido, sobre a proje\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios econ\u00f4micos com advento de medidas a serem adotadas no \u00e2mbito da recupera\u00e7\u00e3o dos tributos postergados. Afirma que 'diferimentos regressar\u00e3o aos cofres da Uni\u00e3o por meio de um Refis, entre 2021 e 2025<b>. </b>Foi mantida a premissa de que os diferimentos regressar\u00e3o aos cofres da Uni\u00e3o entre 2021 e 2025, nos tr\u00eas cen\u00e1rios de proje\u00e7\u00e3o considerados podendo, ainda, se estender por prazo maior'.</p><p>76. As premissas utilizadas pelo instituto assumem que os tributos diferidos ser\u00e3o pagos no formato de um novo Refis em raz\u00e3o das dificuldades de caixa que as empresas dever\u00e3o enfrentar no per\u00edodo posterior ao da fase mais aguda da pandemia. H\u00e1 ainda o risco de os diferimentos serem estendidos por mais tempo, corroborando com a opini\u00e3o da equipe, e de as medidas serem transbordadas para 2021 (pe\u00e7a 91, p. 36) .</p><p>77. Portanto, o risco de a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia \u00e9 de probabilidade e impacto altos, pois j\u00e1 constava do relat\u00f3rio do m\u00eas de maio/2020 e foi refor\u00e7ado com as evid\u00eancias do presente relat\u00f3rio, permanecendo o risco descrito pelo item 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p>78. O Plano Especial de Acompanhamento das A\u00e7\u00f5es de Combate \u00e0 Covid-19 aprovado pelo Tribunal apresenta, como um dos objetivos, a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es governamentais adotadas no combate \u00e0 emerg\u00eancia de sa\u00fade p\u00fablica causada pelo coronav\u00edrus, que devem impactar diretamente a popula\u00e7\u00e3o. Desta forma, al\u00e9m dos encaminhamentos internos, e aos \u00f3rg\u00e3os acompanhados, prop\u00f5e-se encaminhar o resultado dos trabalhos aos demais atores governamentais envolvidos na gest\u00e3o ou no controle dos atos praticados.</p><p>79. Assim, al\u00e9m do Minist\u00e9rio da Economia, sugere-se encaminhar o presente relat\u00f3rio \u00e0 Comiss\u00e3o Mista Especial do Congresso Nacional de acompanhamento das medidas relacionadas ao Coronav\u00edrus (CN-Covid-19) ; ao Centro de Coordena\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Crise para Supervis\u00e3o e Monitoramento dos Impactos da Covid-19 (CCOP) , coordenado pela Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; e ao Gabinete Integrado de Acompanhamento \u00e0 Epidemia do Coronav\u00edrus-19 (GIAC-COVID-19) , coordenado pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, informando que:</p><p>a) a frustra\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 128,461 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previs\u00e3o inicial da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual para 2020;</p><p>b) a arrecada\u00e7\u00e3o total das receitas federais em junho de 2020 totalizou R$ 86,258 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 29,59% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p>c) a arrecada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 665,966 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 14,91% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p>d) a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria continuou avan\u00e7ando em medidas de enfrentamento \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus nos grupos de desonera\u00e7\u00f5es, com impacto estimado de R$ 7,7 bilh\u00f5es, diferimentos, com impacto estimado de R$ 20,4 bilh\u00f5es, e medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o, sem impacto estimado;</p><p>e) as medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o tomadas por conta da situa\u00e7\u00e3o excepcional provocada pela pandemia mostraram-se promissoras como medidas que poderiam se tornar permanentes pelo desembara\u00e7o e agilidade que trazem ao processo fiscal, sem que seja necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de leis ou normas, como o ganho de produtividade de 100% dos processos julgados pelo CARF com o advento das reuni\u00f5es virtuais;</p><p>f) o suporte oferecido pela Lei Complementar 173/2020 atingiu, em sua maior parte, o objetivo de recompor as perdas de arrecada\u00e7\u00e3o pelos entes federais, mas se percebe desequil\u00edbrio na sufici\u00eancia em alguns estados, sendo que seis n\u00e3o atingiram 100% de recomposi\u00e7\u00e3o (RJ, RN, PA, PE, MG e CE) , enquanto outros superaram em mais de 20% (AP, MT e RR) ;</p><p>g) diverg\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es sobre recupera\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o podem influenciar decis\u00f5es pol\u00edticas futuras ao transparecer retomada econ\u00f4mica maior do que realmente est\u00e1 de fato ocorrendo;</p><p>h) o risco de frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) para o exerc\u00edcio de 2020 constante do item 9.1, al\u00ednea c, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e dos itens 9.1.1, 9.1.2 e 9.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Bruno Dantas, permanece e \u00e9 considerado de probabilidade e impacto altos; e</p><p>i) o risco de a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia \u00e9 de probabilidade e impacto altos, pois j\u00e1 consta do item 9.1, al\u00ednea b, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e do item 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Bruno Dantas.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p>80. Ante o exposto, submete-se o presente relat\u00f3rio \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, para posterior encaminhamento ao gabinete do Exmo. Sr. Ministro-Relator Bruno Dantas, com as seguintes propostas:</p><p class=\"transcri\u00e7\u00e3o_longa\">a) informar ao Minist\u00e9rio da Economia; \u00e0 Comiss\u00e3o Mista Especial do Congresso Nacional de acompanhamento das medidas relacionadas ao Coronav\u00edrus (CN-Covid-19) ; ao Centro de Coordena\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Crise para Supervis\u00e3o e Monitoramento dos Impactos da Covid-19 (CCOP) da Casa Civil e ao Gabinete Integrado de Acompanhamento \u00e0 Epidemia do Coronav\u00edrus-19 (GIAC-COVID-19) da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica que:</p><p>i. a frustra\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 128,461 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previs\u00e3o inicial da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual para 2020;</p><p>ii. a arrecada\u00e7\u00e3o total das receitas federais em junho de 2020 totalizou R$ 86,258 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 29,59% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p>iii. a arrecada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 665,966 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 14,91% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p>iv. a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria continuou avan\u00e7ando em medidas de enfrentamento \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus nos grupos de desonera\u00e7\u00f5es, diferimentos e medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o;</p><p>v. as medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o tomadas por conta da situa\u00e7\u00e3o excepcional provocada pela pandemia mostraram-se promissoras como medidas que poderiam se tornar permanentes pelo desembara\u00e7o e agilidade que trazem ao processo fiscal, sem que seja necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de leis ou normas, como o ganho de produtividade de 100% dos processos julgados pelo CARF com o advento das reuni\u00f5es virtuais;</p><p>vi. o suporte oferecido pela Lei Complementar 173/2020 atingiu, em sua maior parte, o objetivo de recompor as perdas de arrecada\u00e7\u00e3o pelos entes federais, mas se percebe desequil\u00edbrio na sufici\u00eancia em alguns estados, sendo que seis n\u00e3o atingiram 100% de recomposi\u00e7\u00e3o (RJ, RN, PR, PE, MG e CE) , enquanto outros superaram em mais de 20% (AP, MT e RR) ;</p><p>vii. diverg\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es sobre recupera\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o podem influenciar decis\u00f5es pol\u00edticas futuras ao transparecer retomada econ\u00f4mica maior do que realmente est\u00e1 de fato ocorrendo;</p><p>viii. o risco de frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) para o exerc\u00edcio de 2020 constante do item 9.1, al\u00ednea c, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e dos itens 9.1.1, 9.1.2 e 9.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Bruno Dantas, permanece e \u00e9 considerado de probabilidade e impacto altos;</p><p>ix. o risco de a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia \u00e9 de probabilidade e impacto altos, pois j\u00e1 consta do item 9.1, al\u00ednea b, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, do item 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Bruno Dantas;</p><p class=\"transcri\u00e7\u00e3o_longa\">b) encaminhar o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, incluindo relat\u00f3rio e voto, para: i) o Senado Federal; ii) a C\u00e2mara dos Deputados; iii) a Casa Civil; iv) o Minist\u00e9rio da Economia, e v) Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica; e</p><p class=\"transcri\u00e7\u00e3o_longa\">c) restituir os autos \u00e0 SecexPrevid\u00eancia para continuidade do acompanhamento.\"</p><p class=\"corpo_de_Texto\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ACOMPANHAMENTO DA ELABORA\u00c7\u00c3O E IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DAS MEDIDAS ADUANEIRAS E TRIBUT\u00c1RIAS PELO GOVERNO FEDERAL EM RESPOSTA \u00c0 CRISE DO CORONAV\u00cdRUS (COVID-19). TERCEIRA ETAPA REFERENTE AOS MESES DE JUNHO E JULHO. ATUALIZA\u00c7\u00c3O DA EVOLU\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE ARRECADA\u00c7\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA FEDERAL E MEDIDAS ADOTADAS. AVALIA\u00c7\u00c3O DE RISCOS. ENCAMINHAMENTO DO RELAT\u00d3RIO AOS \u00d3RG\u00c3OS INTERESSADOS PARA CONHECIMENTO E MEDIDAS CAB\u00cdVEIS.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO (RACOM)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Gest\u00e3o Tribut\u00e1ria, da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tTrata-se do terceiro relat\u00f3rio de acompanhamento, referente aos meses de junho e julho do corrente ano, com o objetivo de verificar a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o das medidas aduaneiras e tribut\u00e1rias pelo governo federal em resposta \u00e0 crise do coronav\u00edrus. </p><p class=\"list_Paragraph\">Este trabalho insere-se no Plano Especial de Acompanhamento das A\u00e7\u00f5es de Combate \u00e0 Covid-19 e do Programa Coopera - Programa de Atua\u00e7\u00e3o no Enfrentamento da Crise da Covid-19, ambos no \u00e2mbito deste Tribunal, contemplando a\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o, parceria e di\u00e1logo. </p><p class=\"list_Paragraph\">O segundo relat\u00f3rio deste acompanhamento, referente ao m\u00eas de maio, foi julgado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e apresentou as seguintes conclus\u00f5es:</p><p>\" (...) </p><p>9.1.1 antes mesmo que as primeiras a\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00f5es e de distanciamento social fossem implementadas pelos estados e munic\u00edpios, j\u00e1 era observ\u00e1vel que a expectativa de crescimento da economia prevista na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) e, por consequ\u00eancia, da arrecada\u00e7\u00e3o federal, para o exerc\u00edcio de 2020, n\u00e3o estava sendo concretizada, com uma estimativa de R$ 32,7 bilh\u00f5es de frustra\u00e7\u00e3o de receitas, de acordo com o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Receitas e Despesas Prim\u00e1rias relativo ao primeiro bimestre de 2020, elaborado conjuntamente pela Secretaria de Or\u00e7amento Federal, Secretaria do Tesouro Nacional e Secretaria Especial de Fazenda, todas do Minist\u00e9rio da Economia; </p><p>9.1.2. o impacto negativo total de arrecada\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao originalmente previsto na LOA, estimada para todo o exerc\u00edcio de 2020, \u00e9 da ordem de R$ 166,7 bilh\u00f5es, de acordo com o mesmo relat\u00f3rio bimestral citado acima. A frustra\u00e7\u00e3o j\u00e1 verificada no primeiro quadrimestre do ano \u00e9 de R$ 48,8 bilh\u00f5es, segundo dados da Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil; </p><p>9.1.3. quanto ao diferimento de pagamento de tributos, a frustra\u00e7\u00e3o de receitas, j\u00e1 observada em abril, foi estimada em R$ 35 bilh\u00f5es, segundo a Receita Federal do Brasil. Conforme dados consolidados at\u00e9 maio de 2020, a estimativa de d\u00e9ficit prim\u00e1rio do governo central para todo o exerc\u00edcio de 2020, decorrente somente de diferimento de tributos, \u00e9 de R$ 96,6 bilh\u00f5es, de acordo com os relat\u00f3rios da Institui\u00e7\u00e3o Fiscal Independente; </p><p>9.1.4. h\u00e1 o risco de que medidas excepcionais adotadas durante a crise com efeitos tempor\u00e1rios sejam revertidas em medidas de car\u00e1ter permanente (m\u00e9dio e longo prazos) , onerando os cofres p\u00fablicos com a repercuss\u00e3o de despesas e frustra\u00e7\u00e3o de receitas por tempo maior do que o necess\u00e1rio ao combate da pandemia; e </p><p>9.1.5. foram encontrados ind\u00edcios de irregularidades graves na gest\u00e3o da base de dados de CPF mantida pela Receita Federal, que contava com cerca de 12,5 milh\u00f5es de registros ativos al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o brasileira estimada pelo IBGE para o mesmo per\u00edodo. Tendo em vista a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de auditoria com o aux\u00edlio de recursos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o para aprofundar a avalia\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios encontrados, a an\u00e1lise ser\u00e1 realizada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1683420208\" target=\"_blank\">Processo 016.834/2020-8</a>, relativo ao Acompanhamento Especial das medidas de resposta \u00e0 crise do Coronav\u00edrus para as \u00e1reas de Previd\u00eancia Social, Assist\u00eancia Social e Administra\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria com An\u00e1lise de dados.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesta fase, identificaram-se as principais medidas de resposta \u00e0 crise da covid-19 no pa\u00eds, especialmente sob o enfoque das altera\u00e7\u00f5es normativas no \u00e2mbito tribut\u00e1rio federal, realizadas direta ou indiretamente pelos \u00f3rg\u00e3os acompanhados: Conselho Administrativo de Recursos Fiscais (CARF) , Secretaria Especial da Receita Federal do Brasil (RFB) e Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional (PGFN) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Adicionalmente, a Secretaria de Controle Externo da Gest\u00e3o Tribut\u00e1ria, da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia) atualizou as informa\u00e7\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal e mapeou os seguintes riscos de natureza tribut\u00e1ria para enfrentamento da pandemia: i) frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) de 2020; e ii) a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se medidas de car\u00e1ter continuado no p\u00f3s-pandemia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acolho, em ess\u00eancia, a an\u00e1lise empreendida e a proposta de encaminhamento sugerida pela unidade instrutora, sem preju\u00edzo de fazer algumas considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">II</p><p class=\"list_Paragraph\">As medidas tribut\u00e1rias de resposta \u00e0 crise foram classificadas em tr\u00eas grupos: desonera\u00e7\u00f5es, que consistem na desobriga\u00e7\u00e3o ou exonera\u00e7\u00e3o de determinado tributo; diferimentos, que compreendem posterga\u00e7\u00e3o do pagamento do tributo; e administrativas, que objetivam contribuir para a desburocratiza\u00e7\u00e3o das responsabilidades tribut\u00e1rias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, verificou-se que a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria continua avan\u00e7ando em medidas de desonera\u00e7\u00e3o e de diferimento de impostos, conforme consolida\u00e7\u00f5es constantes nas Tabelas 1 e 2 do Relat\u00f3rio (que antecede este Voto) , observando que, para algumas delas, n\u00e3o h\u00e1 estimativa financeira de seus impactos.</p><p class=\"list_Paragraph\">As medidas relativas a desonera\u00e7\u00f5es que tiveram seus impactos financeiros estimados foram: i) redu\u00e7\u00e3o a zero da al\u00edquota do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI) incidente sobre o term\u00f4metro digital, gerando impacto, segundo a Receita Federal, de cerca de R$ 687 milh\u00f5es; e ii) prorroga\u00e7\u00e3o por mais 90 dias dos efeitos da redu\u00e7\u00e3o da al\u00edquota do Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Financeiras (IOF) incidente sobre opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, cuja ren\u00fancia fiscal estimada para o trimestre \u00e9 de R$ 7,051 bilh\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que concerne aos diferimentos do pagamento de tributos, das seis medidas institu\u00eddas, duas possuem estimativa financeira de impacto: i) suspens\u00e3o de pagamentos das d\u00edvidas dos entes federativos com a Uni\u00e3o no valor de R$ 35,5 bilh\u00f5es; e ii) suspens\u00e3o de pagamentos de parcelamentos celebrados com base na Lei 13.485/2017, com impacto de R$ 780 milh\u00f5es. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em suma, as desonera\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias e os diferimentos decorrentes das medidas adotadas pelo governo federal somaram at\u00e9 o momento, aproximadamente, R$ 19,8 bilh\u00f5es e R$ 145,5 bilh\u00f5es, respectivamente. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em tese, as receitas de tributos diferidos entrar\u00e3o nos cofres da Uni\u00e3o em momento oportuno, diferentemente das desonera\u00e7\u00f5es, por meio das quais o governo federal renuncia \u00e0s receitas de um tributo por fixado per\u00edodo. </p><p class=\"list_Paragraph\">Embora os diferimentos e as desonera\u00e7\u00f5es tenham, por ora, impactos significativos na arrecada\u00e7\u00e3o das receitas federais, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o positivas para o setor produtivo nacional, especialmente sob o ponto de vista da tentativa de manuten\u00e7\u00e3o e de retomada da atividade econ\u00f4mica no pa\u00eds.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, foram identificadas treze medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o de cunho tribut\u00e1rio, as quais est\u00e3o consolidadas na Tabela 3 do Relat\u00f3rio (que antecede este Voto) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Neste ponto, fa\u00e7o observa\u00e7\u00e3o que se releva oportuna. Algumas dessas medidas administrativas revestem-se da simplifica\u00e7\u00e3o de procedimentos burocr\u00e1ticos de atendimento aos contribuintes pela Receita Federal, especialmente relativos \u00e0s normas para apresenta\u00e7\u00e3o de documentos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em outras palavras, motivada pelas medidas restritivas de isolamento social combinadas com o incremento do ambiente virtual de atendimento, a Receita Federal adotou procedimentos para facilitar a vida dos contribuintes brasileiros. Por evidente, existe espa\u00e7o para que a institui\u00e7\u00e3o avalie a pertin\u00eancia de tornar algumas dessas a\u00e7\u00f5es permanentes ou de increment\u00e1-las.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outro fato interessante apontado no acompanhamento diz respeito ao ganho de produtividade no \u00e2mbito do CARF com o advento das reuni\u00f5es virtuais, constatando-se um aumento de cerca de 100% no n\u00famero de processos julgados quando comparados com igual per\u00edodo de 2019.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os resultados e as constata\u00e7\u00f5es acima s\u00e3o bem assertivos e demonstram as in\u00fameras oportunidades existentes na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para que essa se torne menos burocr\u00e1tica, mais tempestiva e mais digital. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em s\u00edntese, h\u00e1 muito o que se fazer para melhorar a gest\u00e3o e a governan\u00e7a dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos na busca pelo incremento da efici\u00eancia, da redu\u00e7\u00e3o de custos, da transpar\u00eancia, da probidade e, t\u00e3o importante, da melhoria da tempestividade dos servi\u00e7os prestados para a popula\u00e7\u00e3o brasileira.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outra medida adotada no per\u00edodo foi a regulamenta\u00e7\u00e3o pela RFB do Programa Nacional de Apoio \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte (Pronampe) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Pronampe visa a auxiliar aproximadamente 4,5 milh\u00f5es de micro e pequenas empresas com a concess\u00e3o de empr\u00e9stimos. Para tanto, a Uni\u00e3o destinou cerca de R$ 15,9 bilh\u00f5es para o programa. </p><p class=\"list_Paragraph\">Os recursos podem ser utilizados para investimento, aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos, realiza\u00e7\u00e3o de reformas e/ou como capital de giro, at\u00e9 mesmo para o pagamento de despesas operacionais, como sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios, contas de \u00e1gua, luz e aluguel, al\u00e9m da compra de mat\u00e9rias-primas e mercadorias.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em virtude das consequ\u00eancias advindas da pandemia no setor produtivo, pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o das micro e pequenas empresas s\u00e3o realmente importantes, tendo em vista o papel que esses segmentos t\u00eam na gera\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de empregos e de renda em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. </p><p class=\"list_Paragraph\">Embora o programa venha em boa hora, especialmente considerando os dados que indicam que mais de 500 mil empresas estariam com suas atividades encerradas tempor\u00e1ria ou definitivamente em raz\u00e3o da crise da covid-19, o acompanhamento verificou que, em menos de um m\u00eas de vig\u00eancia do Pronampe, os recursos destinados para tal finalidade j\u00e1 teriam sido esgotados, deixando empres\u00e1rios sem serem atendidos. </p><p class=\"list_Paragraph\">De outra parte, trago not\u00edcia de que o programa ter\u00e1 refor\u00e7o de cerca de R$ 12 bilh\u00f5es para uma segunda fase, a qual se iniciar\u00e1 ainda nesta semana. Esses novos recursos poder\u00e3o socorrer aqueles que n\u00e3o conseguiram ser atendidos na primeira oferta pelas institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias participantes.</p><p class=\"list_Paragraph\">Outra medida de grande relev\u00e2ncia diz respeito ao aux\u00edlio financeiro aos entes subnacionais da ordem de R$ 35,5 bilh\u00f5es, caracterizado pela suspens\u00e3o de pagamentos das d\u00edvidas de entes federativos com a Uni\u00e3o, com uma das medidas de enfrentamento da pandemia definidas pela Lei Complementar 173/2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 julho, a suspens\u00e3o de d\u00edvidas atingiu o total de R$ 32,6 milh\u00f5es, quase esgotando o valor estimado de R$ 35,5 bilh\u00f5es (pe\u00e7a 90, p. 19) . Houve suspens\u00e3o de d\u00edvidas para todos os estados, exceto Tocantins e Piau\u00ed. Os estados que tiveram significativos valores renegociados foram Rio de Janeiro, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Rio Grande do Sul, que totalizaram juntos aproximadamente R$ 29 bilh\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">Observa-se que o Minist\u00e9rio da Economia definiu o quantitativo da suspens\u00e3o dos valores para cada benefici\u00e1rio, levando em considera\u00e7\u00e3o o percentual da Receita Corrente L\u00edquida (RCL) do exerc\u00edcio de 2019. </p><p class=\"list_Paragraph\">A t\u00edtulo de exemplo, o estado do Rio de Janeiro teve suspens\u00e3o de valores com a Uni\u00e3o de R$ 8,4 bilh\u00f5es, o equivalente a 145,1% de sua RCL auferida no ano de 2019. Esse dado pode indicar dificuldades futuras do estado em honrar em dia suas d\u00edvidas com a Uni\u00e3o.  </p><p class=\"list_Paragraph\">Minas Gerais, Rio Grande do Sul e S\u00e3o Paulo, citados acima, tiveram tamb\u00e9m suspens\u00f5es de suas d\u00edvidas em n\u00edveis significativos em rela\u00e7\u00e3o ao percentual de suas receitas correntes l\u00edquidas do exerc\u00edcio de 2019, nos percentuais de 75,5, 87,9 e 76,9, respectivamente, o que indica, a exemplo do Rio de Janeiro, a necessidade de aten\u00e7\u00e3o sobre suas situa\u00e7\u00f5es fiscais futuras quanto \u00e0s capacidades de pagamentos de d\u00edvidas junto \u00e0 Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">III</p><p class=\"list_Paragraph\">No que concerne \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal, verificou-se que a arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB prevista na LOA at\u00e9 o m\u00eas de junho totalizava R$ 765,678 bilh\u00f5es, mas o montante efetivamente apurado foi de R$ 637,217 bilh\u00f5es, o que representa a frustra\u00e7\u00e3o das receitas inicialmente previstas em R$ 128,461 bilh\u00f5es. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em junho, o total da arrecada\u00e7\u00e3o teve leve aumento em compara\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de maio de 2020, totalizando R$ 86,258 bilh\u00f5es de reais. No entanto, a arrecada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de janeiro a junho de 2020 em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2019 apresentou decr\u00e9scimo real de 29,59% Houve queda na arrecada\u00e7\u00e3o de todos os tributos federais no per\u00edodo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Plano de Seguridade do Servidor.</p><p class=\"list_Paragraph\">A frustra\u00e7\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o federal \u00e9 dram\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 para as finan\u00e7as da Uni\u00e3o como tamb\u00e9m para os entes subnacionais, uma vez que a arrecada\u00e7\u00e3o do imposto sobre a renda de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas (IR) e sobre produtos industrializados (IPI) tem impacto no Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) , no Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) e, consequentemente, no Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Fundeb) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Releva anotar que a Lei Complementar 173/2020, que estabeleceu o Programa Federativo de Enfrentamento ao Coronav\u00edrus SARS-CoV-2 (Covid-19) , definiu tr\u00eas medidas para tanto: i) a suspens\u00e3o dos pagamentos das d\u00edvidas contratadas de entes federativos com a Uni\u00e3o; ii) a reestrutura\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito interno e externo junto ao sistema financeiro e institui\u00e7\u00f5es multilaterais de cr\u00e9dito; e iii) a entrega de recursos da Uni\u00e3o, na forma de aux\u00edlio financeiro, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, tendo em vista as medidas acima, verifica-se que, segundo o Painel de Medidas de Suporte aos Entes Federais do Minist\u00e9rio da Economia (https://monitora-suporte-federativo.herokuapp.com) , seis estados apresentaram perda de arrecada\u00e7\u00e3o maior que o suporte financeiro advindo das medidas provenientes da LC 173/2020 (RJ, RN, PR, PE, MG e CE) , o que pode indicar uma situa\u00e7\u00e3o fiscal futura mais severa. Por outro lado, outros estados (AP, MT e RR) est\u00e3o recebendo suporte mais significativo que a correspondente perda de arrecada\u00e7\u00e3o no mesmo per\u00edodo.</p><p>IV</p><p class=\"list_Paragraph\">Desde a primeira fase deste acompanhamento, venho apontando os seguintes riscos, mais uma vez ora mapeados: i) frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) de 2020 e ii) a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no p\u00f3s-pandemia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesta oportunidade, verifica-se que ambos os riscos permanecem e s\u00e3o classificados como de probabilidade e impacto altos. Ademais, esses riscos est\u00e3o interligados, como veremos adiante.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com as medidas de isolamento social adotadas para diminuir o cont\u00e1gio pelo coronav\u00edrus, houve dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o na atividade econ\u00f4mica e, por conseguinte, na arrecada\u00e7\u00e3o de impostos federais. </p><p class=\"list_Paragraph\">O impacto da frustra\u00e7\u00e3o de receitas, como relatei acima, \u00e9 muito preocupante, pois tem o cond\u00e3o de causar impactos importantes no funcionamento da m\u00e1quina administrativa e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os postos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, tanto em n\u00edvel federal como nos entes federativos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pelo aumento na taxa de desemprego no pa\u00eds, que j\u00e1 ultrapassou 13% da popula\u00e7\u00e3o ativa, bem como pela demanda de recursos extraordin\u00e1rios de alt\u00edssima monta para combater a crise sanit\u00e1ria em diferentes frentes. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse contexto, o governo federal ter\u00e1 de equalizar menores receitas tribut\u00e1rias e previdenci\u00e1rias com o aumento de despesas n\u00e3o previstas decorrentes, por exemplo, de subs\u00eddios para pessoas desassistidas e/ou para fins de manuten\u00e7\u00e3o de emprego, como os pagamentos do aux\u00edlio emergencial e do benef\u00edcio emergencial, respectivamente. </p><p class=\"list_Paragraph\">Isso sem contar as novas despesas de custeio para o combate direto \u00e0 doen\u00e7a, as quais n\u00e3o estavam originalmente previstas na LOA de 2020.</p><p class=\"list_Paragraph\">O cen\u00e1rio vindouro \u00e9 ainda mais complexo, tendo em vista as incertezas sobre o ritmo de retomada da economia, os novos padr\u00f5es de consumo e o <i>animus</i> de compra pela popula\u00e7\u00e3o e de investimento pelos empres\u00e1rios, sem mencionar a incerteza quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de vacinas e/ou tratamentos eficientes para enfrentar a covid-19 nos curto e m\u00e9dio prazos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Na verdade, os desafios para todas as esferas de governo ser\u00e3o herc\u00faleos nos pr\u00f3ximos meses. Este novo e incerto contexto exigir\u00e1 apurado planejamento, coopera\u00e7\u00e3o entre os entes federativos, transpar\u00eancia, probidade e responsabilidade fiscal dos governantes.</p><p class=\"list_Paragraph\">As medidas atuais e futuras t\u00eam de estimular a r\u00e1pida retomada da economia, com a gera\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de empregos, sem perder de vista as a\u00e7\u00f5es do ponto de vista sanit\u00e1rio para que a popula\u00e7\u00e3o brasileira seja protegida neste momento de grave crise que enfrentamos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Toda a an\u00e1lise acima vai ao encontro do segundo risco tratado neste acompanhamento, que diz respeito \u00e0 possibilidade de que a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias se tornem de car\u00e1ter continuado no p\u00f3s-pandemia. </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesta oportunidade, o relat\u00f3rio de acompanhamento destaca informa\u00e7\u00e3o de que o Instituto Fiscal Independente teria alterado as premissas de poss\u00edveis cen\u00e1rios de proje\u00e7\u00e3o de receitas federais, passando a considerar a institui\u00e7\u00e3o, ainda neste exerc\u00edcio, de novo Programa de Parcelamento de D\u00e9bitos Tribut\u00e1rios (Refis) , ultrapassada a fase mais aguda da pandemia (pe\u00e7as 37 e 70) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, h\u00e1 projetos legislativos que visam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de refinanciamento de tributos em fun\u00e7\u00e3o da crise, podendo frustrar o ingresso desses recursos no exerc\u00edcio corrente, como o Projeto de Lei 2.169/2020 (pe\u00e7a 47) , que cria plano de recupera\u00e7\u00e3o fiscal para empresas em situa\u00e7\u00f5es de calamidade p\u00fablica, e o Projeto de Lei 2.735/2020 (pe\u00e7a 48) , que institui o Programa Extraordin\u00e1rio de Regulariza\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria da RFB e da PGFN.</p><p class=\"list_Paragraph\">Medida similar foi institu\u00edda pela Portaria-PGFN 14.402, de 16 de junho de 2020, a qual \"estabelece as condi\u00e7\u00f5es para transa\u00e7\u00e3o excepcional na cobran\u00e7a da d\u00edvida ativa da Uni\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos da pandemia causada pelo coronav\u00edrus na perspectiva de recebimento de cr\u00e9ditos inscritos\". </p><p class=\"list_Paragraph\">Embora essa medida n\u00e3o trate de refinanciamento de d\u00edvidas ao estilo Refis, mas de repactua\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos j\u00e1 anteriormente negociados, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que trar\u00e1 queda no ingresso de recursos provenientes dessa fonte.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todas essas quest\u00f5es refor\u00e7am a necessidade de aten\u00e7\u00e3o pelo governo federal no que concerne ao cen\u00e1rio de cont\u00ednua frusta\u00e7\u00e3o de receitas nos pr\u00f3ximos meses. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, quest\u00e3o tamb\u00e9m relevante diz respeito a diverg\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es emitidas pela autoridade tribut\u00e1ria e entidades que avaliam cen\u00e1rios futuros sobre a retomada da atividade econ\u00f4mica. </p><p class=\"list_Paragraph\">O acompanhamento indica que a Receita Federal, em seus \u00faltimos relat\u00f3rios, traz percep\u00e7\u00e3o mais otimista do que, por exemplo, o relat\u00f3rio do \u00cdndice Cielo do Varejo Ampliado (ICVA) , produzido pela empresa Cielo, a respeito da retomada da atividade econ\u00f4mica. Segundo a RFB, a emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas teria retomado aos n\u00edveis pr\u00e9-crise, o que n\u00e3o seria confirmado pela Cielo. </p><p class=\"list_Paragraph\">Verificou-se, sim, incremento e tend\u00eancia de alta na emiss\u00e3o de notas fiscais eletr\u00f4nicas a partir de maio deste ano, mas o IVCA se encontra ainda distante dos patamares anteriores \u00e0 pandemia, conforme demonstrado na Figura 11 do Relat\u00f3rio (que antecede este Voto) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A ressalva colocada pela equipe de acompanhamento tem raz\u00e3o de existir, pois o vi\u00e9s da autoridade tribut\u00e1ria ou qualquer outra institui\u00e7\u00e3o que faz proje\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rios, seja otimista ou pessimista, tem a possibilidade de afetar a percep\u00e7\u00e3o do mercado e da sociedade quanto \u00e0 correta dimens\u00e3o da perda na receita l\u00edquida da Uni\u00e3o, que tanto ser\u00e1 maior ou menor em fun\u00e7\u00e3o do crescimento esperado da economia e do comportamento das receitas n\u00e3o administradas. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, afirmativas isoladas de que a economia j\u00e1 teria atingido o est\u00e1gio de recupera\u00e7\u00e3o em patamar pr\u00e9-crise devem ser vistas com cautela e ser objeto de abalizada an\u00e1lise pelo Minist\u00e9rio de Economia, para que n\u00e3o sejam fundamento para decis\u00f5es pol\u00edticas futuras ao transparecer retomada econ\u00f4mica maior do que realmente pode estar de fato ocorrendo, impulsionando medidas capazes de comprometer ainda mais o equil\u00edbrio fiscal t\u00e3o desejado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Pela sensibilidade da mat\u00e9ria, reputo que essa quest\u00e3o merece acompanhamento pela SecexPrevid\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">V</p><p class=\"list_Paragraph\">Em resumo, trago abaixo as conclus\u00f5es desta fase de acompanhamento, as quais devem ser encaminhadas, juntamente com o relat\u00f3rio de auditoria, para conhecimento, ao Minist\u00e9rio da Economia, \u00e0 Comiss\u00e3o Mista Especial do Congresso Nacional de acompanhamento das medidas relacionadas ao Coronav\u00edrus (CN-Covid-19) ; ao Centro de Coordena\u00e7\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Crise para Supervis\u00e3o e Monitoramento dos Impactos da Covid-19 (CCOP) , coordenado pela Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; e ao Gabinete Integrado de Acompanhamento \u00e0 Epidemia do Coronav\u00edrus-19 (GIAC-COVID-19) , coordenado pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica:</p><p>a) a frustra\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o administrada pela RFB de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 128,461 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 previs\u00e3o inicial da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual para 2020;</p><p>b) a arrecada\u00e7\u00e3o total das receitas federais em junho de 2020 totalizou R$ 86,258 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 29,59% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p>c) a arrecada\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de janeiro a junho de 2020 totalizou R$ 665,966 bilh\u00f5es, representando decr\u00e9scimo real de 14,91% em rela\u00e7\u00e3o a 2019;</p><p>d) a administra\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria continuou avan\u00e7ando, em junho, em medidas de enfrentamento \u00e0 pandemia de covid-19 por meio de: desonera\u00e7\u00f5es, com impacto estimado de R$ 7,7 bilh\u00f5es; diferimentos, com impacto estimado de R$ 20,4 bilh\u00f5es; e medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o, sem impacto estimado;</p><p>e) as medidas administrativas de desburocratiza\u00e7\u00e3o tomadas por conta da situa\u00e7\u00e3o excepcional provocada pela pandemia mostram-se promissoras como a\u00e7\u00f5es que poderiam se tornar permanentes, haja vista o desembara\u00e7o e a agilidade que trazem ao processo fiscal, sem que seja necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de leis ou normas, como o ganho de produtividade de 100% dos processos julgados pelo CARF com o advento das reuni\u00f5es virtuais;</p><p>f) segundo o Painel de Medidas de Suporte aos Entes Federais do Minist\u00e9rio da Economia (https://monitora-suporte-federativo.herokuapp.com) , seis estados apresentaram perda de arrecada\u00e7\u00e3o maior que o suporte financeiro advindo das medidas provenientes da LC 173/2020 (RJ, RN, PR, PE, MG e CE) , o que pode indicar uma situa\u00e7\u00e3o fiscal futura mais severa. Por outro lado, outros estados (AP, MT e RR) est\u00e3o recebendo suporte mais significativo que a correspondente perda de arrecada\u00e7\u00e3o no mesmo per\u00edodo;</p><p>g) diverg\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es sobre recupera\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o podem influenciar decis\u00f5es pol\u00edticas futuras ao transparecer retomada econ\u00f4mica maior do que est\u00e1 de fato ocorrendo;</p><p>h) o risco de frustra\u00e7\u00e3o de receitas originalmente previstas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) para o exerc\u00edcio de 2020 permanece e \u00e9 considerado de probabilidade e impacto altos, conforme j\u00e1 apontado nos Ac\u00f3rd\u00e3os anteriores deste acompanhamento (1.195/2020 e 1.638/2020, ambos do Plen\u00e1rio) ; e</p><p>i) o risco de a\u00e7\u00f5es fiscais tempor\u00e1rias tornarem-se de car\u00e1ter continuado no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia \u00e9 de probabilidade e impacto altos, conforme j\u00e1 apontado nos Ac\u00f3rd\u00e3os anteriores deste acompanhamento (1.195/2020 e 1.638/2020, ambos do Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Tendo em vista a import\u00e2ncia da mat\u00e9ria ora tratada e o cen\u00e1rio de incertezas futuras, torna-se imprescind\u00edvel continuar com o acompanhamento pela unidade instrutora.</p><p class=\"tCU_-_Ep'grafe\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716469", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716469", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}