{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423009", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2231/2020 ATA 32/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2231", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "32/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2231/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2231/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tVista a representa\u00e7\u00e3o elaborada pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog, a partir do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1686720203\" target=\"_blank\">Processo 016.867/2020-3</a> (acompanhamento das aquisi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas voltadas ao enfrentamento da Covid-19) , sobre poss\u00edvel dano ao er\u00e1rio na compra pela Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins - Sesau/TO de m\u00e1scaras PFF2/N95 das seguintes empresas (Processo Administrativo 2020/30550/002216) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Data DOE</b></p></td>\t<td><p><b>Empresa </b></p></td>\t<td><p><b>Quantidade</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Global (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor Unit\u00e1rio (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>36/2020</p></td>\t<td><p>30/3/2020</p></td>\t<td><p>WJ Distribuidora de Produtos M\u00e9dicos Eireli</p></td>\t<td><p>7.000</p></td>\t<td><p>245.000,00</p></td>\t<td><p>35,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>37/2020</p></td>\t<td><p>30/3/2020</p></td>\t<td><p>Fix Hospitalar Eireli</p></td>\t<td><p>5.000</p></td>\t<td><p>175.000,00</p></td>\t<td><p>35,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>39/2020</p></td>\t<td><p>22/4/2020</p></td>\t<td><p>Comercial Cir\u00fargica Iper\u00f3 Eireli</p></td>\t<td><p>88.000</p></td>\t<td><p>2.582.800,00</p></td>\t<td><p>29,35</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text_2\">Considerando que a representa\u00e7\u00e3o atende os requisitos de admissibilidade;</p><p class=\"body_Text_2\">considerando, no que diz respeito a eventual ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar neste processo, que n\u00e3o est\u00e1 presente o pressuposto do perigo da demora, porquanto 98,8% dos valores empenhados com lastro em recursos federais j\u00e1 foram desembolsados;</p><p>considerando, entretanto, que est\u00e3o evidenciados ind\u00edcios de irregularidades nos ajustes relacionados \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o por pre\u00e7o superior aos referenciais de mercado, uma vez que, apesar das circunst\u00e2ncias autorizadoras de contrata\u00e7\u00f5es emergenciais, n\u00e3o existe aparente justificativa para a compra de 100.000 unidades da m\u00e1scara pelo pre\u00e7o unit\u00e1rio m\u00e9dio ponderado de R$ 30,03 (total de R$ 3.002.800,00) , principalmente ao se ter em vista que:</p><p>a) havia ata de registro de pre\u00e7os vigente at\u00e9 12/4/2020, firmada pela Sesau/TO, para o mesmo produto, com valor unit\u00e1rio de R$ 1,93, al\u00e9m de outras atas no Comprasnet de certames p\u00fablicos com pre\u00e7os condizentes ou menores do que os daquela ata, sendo o maior (R$ 2,05) bastante inferior aos contratados;</p><p>b) mesmo ap\u00f3s a pandemia, outros entes p\u00fablicos adquiriram m\u00e1scaras com caracter\u00edsticas/qualidade similares a pre\u00e7os bem menores, conforme pesquisas feitas pela unidade t\u00e9cnica, que, especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o Norte, apurou no Painel de Pre\u00e7os do Governo Federal mediana e m\u00e9dia de pre\u00e7os unit\u00e1rios, relativos ao per\u00edodo de meados de mar\u00e7o a meados de julho de 2020, de R$ 20,26 e R$ 17,37 (diferen\u00e7as de cerca de 48,22% e 72,88%) , respectivamente; </p><p>c) no pr\u00f3prio processo de contrata\u00e7\u00e3o, a Sesau/TO descartou proposta de R$ 12,36, em raz\u00e3o de diferen\u00e7a de dez dias entre o prazo de entrega proposto pelo fornecedor (25 dias) e o tido como ideal pelo \u00f3rg\u00e3o (15 dias) , mesmo possuindo estoque para 20 dias e tendo pago (e supostamente recebido) , o valor correspondente a cerca de 10.100 m\u00e1scaras, quantidade que seria suficiente para cobrir as necessidades de mais de um m\u00eas de hospitais a serem atendidos;</p><p>considerando que, diante desse contexto, apesar de esta relatora ter determinado a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis e a oitiva das empresas em despacho proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1686720203\" target=\"_blank\">Processo 016.867/2020-3</a> (c\u00f3pia \u00e0 pe\u00e7a 1 destes autos) , coaduna-se melhor ao caso o encaminhamento ora sugerido pela unidade t\u00e9cnica, de converter o processo em tomada de contas especial, com o objetivo de citar os envolvidos e buscar o ressarcimento dos preju\u00edzos verificados ao er\u00e1rio;</p><p class=\"body_Text_2\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com o parecer emitido e com fundamento nos artigos 47 da Lei 8.443/1992, 143, inciso V, al\u00ednea \"g\", 157, 187, 198, par\u00e1grafo \u00fanico, 235, 237, inciso VI e par\u00e1grafo \u00fanico, e 252 do Regimento Interno; e 41 e 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, em: </p><p>a) conhecer desta representa\u00e7\u00e3o;</p><p>b) autuar tomada de contas especial, para fins de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis a serem identificados pela unidade t\u00e9cnica ap\u00f3s a quantifica\u00e7\u00e3o do dano resultante da aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras PFF2/N95 pela Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins, no \u00e2mbito dos Contratos 36, 37 e 39/2020, a pre\u00e7os superiores aos referenciais de mercado, bem como de eventuais outras irregularidades que venham a ser apuradas;</p><p>c) autorizar a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes medidas no processo a ser autuado:</p><p>c.1) diligenciar a Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins para que, no prazo de quinze dias:</p><p>c.1.1) encaminhe a este Tribunal c\u00f3pia integral do Processo Administrativo 2020/30550/002216, incluindo os Contratos 36, 37 e 39/2020 e os comprovantes de liquida\u00e7\u00e3o da quantidade de m\u00e1scaras j\u00e1 pagas no \u00e2mbito desses ajustes, e demais esclarecimentos que julgar necess\u00e1rios sobre o assunto; </p><p>c.1.2) designe formalmente interlocutor que conhe\u00e7a da mat\u00e9ria para dirimir eventuais d\u00favidas, informando nome, fun\u00e7\u00e3o/cargo, e-mail e telefone de contato;</p><p>c.2) diligenciar o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e a Pol\u00edcia Federal para que, no prazo de quinze dias, encaminhem ao TCU c\u00f3pia dos respectivos processos ou relat\u00f3rios que tenham como objeto os referidos contratos;</p><p>d) enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 13 aos \u00f3rg\u00e3os indicados nas al\u00edneas anteriores, como subs\u00eddio para as respostas \u00e0s respectivas dilig\u00eancias e, nos \u00faltimos casos, para a condu\u00e7\u00e3o dos processos l\u00e1 em andamento, se for a hip\u00f3tese; </p><p>e) cientificar o ministro da Sa\u00fade acerca desta delibera\u00e7\u00e3o; </p><p>f) apensar estes autos \u00e0 tomada de contas especial a ser autuada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2464520206\" target=\"_blank\">Processo 024.645/2020-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: VII.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Unidade: Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins - Sesau/TO.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "26/08/2020", "ENTIDADE": " Secretaria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins - Sesau/TO.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02464520206\" target=\"_blank\">024.645/2020-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog.", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20774629", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20774629", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65040501"}