{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424810", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2307/2020 ATA 33/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2307", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "33/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2307/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2307/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", e 169, inciso V, do Regimento Interno, em considerar cumprido o disposto na al\u00ednea \"b\" do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/747/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 747/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e determinar o arquivamento do processo a seguir relacionado, sem preju\u00edzo de que seja dada ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2907320146\" target=\"_blank\">Processo 029.073/2014-6</a> (RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1368820197\" target=\"_blank\">Processo 013.688/2019-7</a> (MONITORAMENTO) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades/\u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado do Paran\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Externo de Pol\u00edticas P\u00fablicas (Cogep) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "02/09/2020", "ENTIDADE": " Entidades/\u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado do Paran\u00e1", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02907320146\" target=\"_blank\">029.073/2014-6</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE ACOMPANHAMENTO (RACOM)", "UNIDADETECNICA": " Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Controle Externo de Pol\u00edticas P\u00fablicas (Cogep).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20859012", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20859012", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}