{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2425768", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2397/2020 ATA 34/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2397", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "34/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2397/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2397/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.12 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2280/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2280/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ao apreciar a auditoria sobre o Banco do Brasil S/A, o Banco Central do Brasil - Bacen, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - BNDES, o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio - MDA, a Secretaria do Tesouro Nacional - STN e o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - Incra com vistas a avaliar a regularidade do deferimento da Declara\u00e7\u00e3o de Aptid\u00e3o ao Pronaf - DAP e do processo de solicita\u00e7\u00e3o, repasse, concess\u00e3o e uso dos recursos federais no Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar - Pronaf;</p><p>Considerando que, em 14/8/2020, foi apresentado o pedido do Departamento de Regula\u00e7\u00e3o, Supervis\u00e3o e Controle das Opera\u00e7\u00f5es do Cr\u00e9dito Rural e do Proagro (Derop) do Banco Central do Brasil para a prorroga\u00e7\u00e3o, por 60 (sessenta) dias, do prazo para o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o prolatada pelo item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/850/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 850/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo a unidade t\u00e9cnica anu\u00eddo ao referido pedido em sintonia com os pareceres \u00e0s Pe\u00e7as 235 e 236;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 246, de 2011, em deferir a solicita\u00e7\u00e3o apresentada pelo Departamento de Regula\u00e7\u00e3o, Supervis\u00e3o e Controle das Opera\u00e7\u00f5es do Cr\u00e9dito Rural e do Proagro (Derop) do Banco Central do Brasil e, assim, autorizar a prorroga\u00e7\u00e3o, por 60 (sessenta) dias, do prazo para o atendimento ao item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/850/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 850/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC- <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290820100\" target=\"_blank\">Processo 012.908/2010-0</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2517720168\" target=\"_blank\">Processo 025.177/2016-8</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1360320124\" target=\"_blank\">Processo 013.603/2012-4</a>; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3403820116\" target=\"_blank\">Processo 034.038/2011-6</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3143520181\" target=\"_blank\">Processo 031.435/2018-1</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Institui\u00e7\u00f5es: Banco Central do Brasil, Banco do Brasil, e Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. Vinicius Camargo Ara\u00fajo (Siape 1551058) , entre outros, representando a Secretaria do Tesouro Nacional;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. A\u00edlton de Aquino Santos (Matr\u00edcula 0.248.410-2) , entre outros, representando o Banco Central do Brasil;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.3. Gilmar Geraldo Barbosa Carneiro (OAB/RJ 147.947) , entre outros, representando o Banco do Brasil S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "09/09/2020", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01290820100\" target=\"_blank\">012.908/2010-0</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2470341", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1149/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "1149", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE MONITORAMENTO (RMON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Macroavalia\u00e7\u00e3o Governamental (Semag).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20890763", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20890763", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}