{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422556", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2480/2020 ATA 35/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2480", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento do subitem 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que determinou o monitoramento do subitem 9.4. do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.615-TCU-Plen\u00e1rio, que determinara ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro e ao Minist\u00e9rio do Esporte que apresentassem um plano de a\u00e7\u00e3o para a futura utiliza\u00e7\u00e3o das tochas ol\u00edmpicas adquiridas para os Jogos Pan-Americanos de 2007,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1578820130\" target=\"_blank\">Processo 015.788/2013-0</a>) , ratificado pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1425020160\" target=\"_blank\">Processo 014.250/2016-0</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. recomendar, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno/TCU c/c o art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 315/2020,  \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, que d\u00ea a adequada destina\u00e7\u00e3o \u00e0s 149 tochas restantes adquiridas para os Jogos Pan-Americanos de 2007, informando a este Tribunal, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias, as provid\u00eancias adotadas acerca desse material (doa\u00e7\u00e3o, venda, empr\u00e9stimo, etc.) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, destacando que o Relat\u00f3rio e o Voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o encaminhada podem ser acessados por meio do Portal do TCU, no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU, arquivar estes autos.</p>", "ASSUNTO": "Monitoramento de determina\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o de plano de a\u00e7\u00e3o para a futura utiliza\u00e7\u00e3o das tochas ol\u00edmpicas adquiridas para os Jogos Pan-Americanos de 2007.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "16/09/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Esporte (extinto), atual Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, e Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro (COB).", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Respons\u00e1veis<br>3.1. Interessado: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.<br>3.2. Respons\u00e1veis: Carlos Arthur Nuzman (XXX.994.247-XX); Marcelo Reis Magalhaes (XXX.505.117-XX) e Ricardo Leyser Gon\u00e7alves (XXX.077.518-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02703420186\" target=\"_blank\">027.034/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 47 elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) , com a qual se manifestou de acordo seu dirigente (pe\u00e7a 48) :</p><p class=\"body_Text\"><b><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tCuidam estes autos de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1425020160\" target=\"_blank\">Processo 014.250/2016-0</a>) , por meio do qual foi expedida a determina\u00e7\u00e3o abaixo descrita \u00e0, ent\u00e3o, Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro - Secex-RJ:</i></p><p><i>\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i>:</i></p><p><i>\t9.6. determinar \u00e0 Secex-RJ que, em um novo processo espec\u00edfico, realize monitoramento do efetivo cumprimento do subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, observado o novo prazo estabelecido no item anterior;</i></p><p><i>\t</i><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i>:</i></p><p><b><i>\t</i></b><i>9.4. determinar ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro e ao Minist\u00e9rio do Esporte que apresentem, no prazo de 60 dias, um plano de a\u00e7\u00e3o para a futura utiliza\u00e7\u00e3o das tochas ol\u00edmpicas adquiridas para os Jogos Pan-Americanos de 2007 de maneira que traga benef\u00edcios para o esporte brasileiro;</i></p><p><i>2.\t       Os presentes autos tiveram sua \u00faltima instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 16 com a seguinte proposta de encaminhamento, a qual teve a concord\u00e2ncia da subunidade conforme Despacho de pe\u00e7a 17, como se l\u00ea:</i></p><p><i>\ta) realizar dilig\u00eancias, com fundamento no art. 116, \u00a71\u00ba, e 157 do RI/TCU, \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania e ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, seja informada se a totalidade das tochas ol\u00edmpicas adquiridas e ainda restantes foi distribu\u00edda, especificando a data da distribui\u00e7\u00e3o, os quantitativos espec\u00edficos por destinat\u00e1rio, o local da guarda e manuten\u00e7\u00e3o e a finalidade do uso do referido material;</i></p><p><i>3.       Para dar cumprimento ao acima mencionado, procederam-se ao Of\u00edcio n. 0193/2019-TCU/SecexTrabalho (pe\u00e7a 18) , reiterado pelo Of\u00edcio n. 0831/2019-TCU/Seproc (pe\u00e7a 27) , e ao Of\u00edcio n. 0194/2019-TCU/SecexTrabalho (pe\u00e7a 19) . Em resposta a tais of\u00edcios foram recebidos neste Tribunal, os documentos de pe\u00e7as 22 (resposta ao Of\u00edcio 0194/2019-TCU/SecexTrabalho) , 24 (Fax n. 264/CDMB/DDM/SEPESD/SG-MD, de 6/11/2018) e 25 (Termo de Recebimento) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>4. \t   O Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro - COB encaminhou arrazoado (pe\u00e7a 22) , no qual afirma que, a princ\u00edpio, n\u00e3o detinha o poder de propriedade sobre as tochas ol\u00edmpicas adquiridas para os Jogos Pan-Americanos de 2007 atrav\u00e9s do Conv\u00eanio n. 005/2007, conforme legisla\u00e7\u00e3o vigente \u00e0 \u00e9poca, e que tal instrumento convenial n\u00e3o conteve cl\u00e1usula prevendo de quem seria essa propriedade. Por\u00e9m, o COB resguardou os bens, sob a premissa de que n\u00e3o lhe pertenciam, aguardando instru\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o concedente dos respectivos recursos quanto ao destino que lhes seria dado, como podemos observar pelas assertivas abaixo transcritas:</i></p><p><i>Primeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que apesar de o COB ter atuado na aquisi\u00e7\u00e3o das tochas, tal medida foi realizada utilizando-se recursos repassados pelo extinto Minist\u00e9rio do Esporte por meio do Conv\u00eanio n\u00ba 005/2007. O aludido conv\u00eanio regia-se pela IN STN n\u00ba 01/97, cujo art. 7\u00ba, inciso IX determinava como obrigat\u00f3ria nos ajustes a exist\u00eancia de cl\u00e1usula com 'a defini\u00e7\u00e3o do direito de propriedade dos bens remanescentes na data da conclus\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o do instrumento'. Na mesma linha, o art. 26 ratificava:</i></p><p><i>Art. 26. Quando o conv\u00eanio compreender a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a estipula\u00e7\u00e3o do destino a ser dado aos bens remanescentes na data da extin\u00e7\u00e3o do acordo ou ajuste.</i></p><p><i>Contudo, esta obrigatoriedade n\u00e3o se aperfei\u00e7oou no Conv\u00eanio n\u00ba 005/2007. O instrumento firmado por concedente (Minist\u00e9rio do Esporte) e convenente (COB) em 23 de janeiro de 2007 n\u00e3o contempla nenhuma disposi\u00e7\u00e3o acerca da destina\u00e7\u00e3o dos bens remanescentes adquiridos, criando-se uma lacuna legal quanto a este aspecto.</i></p><p><i>N\u00e3o obstante, o COB, de forma diligente, prudente e em absoluta boa-f\u00e9, resguardou os bens - in casu, as tochas - sob a premissa de que n\u00e3o lhe pertenciam. Afinal, </i><b><i>compete ao \u00f3rg\u00e3o concedente respons\u00e1vel pelo custeio de tais bens a propriedade dos mesmos</i></b><i>, bem como a prerrogativa e o poder-dever de definir sua destina\u00e7\u00e3o. </i><b><i>Ao COB, coube, exclusivamente, a responsabilidade de adquirir as tochas</i></b><i>, com a finalidade de utiliz\u00e1-las na realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Pan Americanos realizados em 2007, na cidade do Rio de Janeiro. Destarte, embora tenha sido possuidor das tochas, ao COB jamais foi outorgado o direito de propriedade sobre as mesmas - sendo-lhe vedado delas dispor livremente.</i></p><p><i>Destarte, o COB buscou atuar em colabora\u00e7\u00e3o com o extinto Minist\u00e9rio do Esporte - atual Minist\u00e9rio da Cidadania - visando dar destino \u00e0s tochas, por\u00e9m sempre observando as orienta\u00e7\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o ministerial. Nesse sentido, o COB aguardava orienta\u00e7\u00e3o daquele Minist\u00e9rio, o que somente aconteceu em e-mail do ent\u00e3o Diretor do Departamento de Esporte de Base e de Alto Rendimento do Minist\u00e9rio do Esporte (doc. 1 - pe\u00e7a 23) em 01/11/2018, por meio do qual se designou que as tochas deveriam ser entregues a equipe do Minist\u00e9rio da Defesa.</i></p><p><i>Posteriormente, foi apresentado ao COB fac-s\u00edmile no qual o Minist\u00e9rio da Defesa definiu que os bens seriam retirados por pessoal da Base de Apoio Log\u00edstico do Ex\u00e9rcito (doc. 2 - pe\u00e7a 24) . E afinal, em 22/11/2018, todas as 406 tochas dos Jogos Pan-americanos e as 25 tochas dos Jogos Parapan-americanos foram entregues pelo COB (doc. 3 - pe\u00e7a 25) . (</i><b><i>grifos nossos</i></b><i>) </i></p><p><i>\t</i><b><i>Considera\u00e7\u00f5es</i></b><i>: entendemos que os esclarecimentos/informa\u00e7\u00f5es acima transcritos s\u00e3o satisfat\u00f3rios e suficientes a t\u00edtulo de saneamento da quest\u00e3o relativa \u00e0 propriedade original das tochas, deferida ao Minist\u00e9rio do Esporte, e \u00e0 sua responsabilidade atual, do Minist\u00e9rio da Defesa. </i></p><p><i>5.         A Secretaria Especial do Esporte - Minist\u00e9rio da Cidadania encaminhou o Of\u00edcio n. 166/2019/MC/SEESP/GAB-ASSESSORIA (pe\u00e7a 30) , e seus anexos, dos quais destaca-se o Of\u00edcio n. 179/2019/MC/SEESP/SNEAR (pe\u00e7a 30, p. 3-7) .  </i></p><p><i>6.\tConsta do referido of\u00edcio, a informa\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do Edital de Chamamento P\u00fablico n. 4/2018 (pe\u00e7a 43) , cujo resultado definitivo foi publicado no DOU do dia 27/12/2018 (item 4, pe\u00e7a 30, p. 3) , como mostra o quadro de pe\u00e7a 30, p. 3-4, em rela\u00e7\u00e3o ao qual o senhor Ricardo Vidal Oliveira, servidor da Secretaria Especial do Esporte - MC, prestou algumas informa\u00e7\u00f5es atualizadas conforme consta do e-mail enviado a este AUFC-CE (pe\u00e7a 45) , as quais transcrevemos abaixo:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Registra-se, por oportuno, que ficou sob a compet\u00eancia do Minist\u00e9rio do Esporte realizar a distribui\u00e7\u00e3o e entrega das Tochas, conforme o Plano de A\u00e7\u00e3o apresentado.</i></p><p><i>Todavia, parte das Tochas estavam destinadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \u00e0 entidades esportivas. Por\u00e9m, por indica\u00e7\u00e3o da CONJUR/ME o Minist\u00e9rio restou impossibilitado de realizar a entrega sem que houvesse um chamamento p\u00fablico, conforme determina a Lei n. 13.019/2014.</i></p><p><i>O referido chamamento foi realizado ao final de 2018 e prosseguiu com suas an\u00e1lises no ano de 2019. Entretanto, houve uma </i><b><i>ades\u00e3o de entidades mais baixa do que o planejado.</i></b></p><p><i>A SNEAR envidou todos os esfor\u00e7os para dar continuidade aos andamentos processuais visando \u00e0 entrega das Tochas, foram contatadas Universidades P\u00fablicas e Secret\u00e1rias Estaduais do Esporte, bem como procedeu ao acompanhamento dos desdobramentos do Edital de Chamamento n 1/2018 (na verdade, Edital de Chamamento n. 4/2018, conforme corre\u00e7\u00e3o feita no e-mail de pe\u00e7a 46) .</i></p><p><i>Mesmo assim, ainda restam algumas tochas a serem entregues, raz\u00e3o pela qual foi determinado ao </i><b><i>Departamento de Esporte de Base e Alto Rendimento</i></b><i> a confec\u00e7\u00e3o de um </i><b><i>novo plano de a\u00e7\u00e3o</i></b><i> para finalizar a distribui\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Dessa forma, informo que </i><b><i>t\u00e3o logo o plano de a\u00e7\u00e3o seja conclu\u00eddo</i></b><i>, </i><b><i>encaminharemos todos os documentos comprobat\u00f3rios </i></b><i>das entregas (...) . (</i><b><i>grifos nossos</i></b><i>) </i></p><p><b><i>Considera\u00e7\u00f5es</i></b><i>: nem todas as tochas, que se encontravam na posse do MC,  foram distribu\u00eddas, continuando a maioria sob a guarda da Secretaria Especial do Esporte de Minist\u00e9rio da Cidadania, e restando comprovar a elabora\u00e7\u00e3o do um novo Plano de A\u00e7\u00e3o para finalizar tal distribui\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual este Tribunal poder\u00e1 continuar o monitoramento determinado no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1578820130\" target=\"_blank\">Processo 015.788/2013-0</a>) , ratificado pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC 014.25082016-0) . </i></p><p><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i>:</i></p><p><i>9.6. determinar \u00e0 Secex-RJ que, em um novo processo espec\u00edfico, realize monitoramento do efetivo cumprimento do subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, observado o novo prazo estabelecido no item anterior;</i></p><p><i>7.\tAinda, em rela\u00e7\u00e3o ao e-mail de pe\u00e7a 45, o mesmo trouxe, quanto aos destinos dados \u00e0s tochas que estavam sob a guarda do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro - COB, a mesma informa\u00e7\u00e3o constante do Of\u00edcio n. 179/2019/MC/SEESP/SNEAR, item 7 (pe\u00e7a 30, p. 4-5) , ou seja:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>QUANTIDADE</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DESTINO</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>OBSERVA\u00c7\u00c3O</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>268</i></p></td>\t<td><p><i>CAN (GALE\u00c3O) </i></p></td>\t<td><p><i>Destino final Bras\u00edlia-DF, sendo</i></p><p><i>- 250 Unidades para o Minist\u00e9rio do Esporte.</i></p><p><i>- 18 Unidades para o Minist\u00e9rio da Defesa.</i></p><p><i>Contato: Maj FONTOURA (CTLA) , no telefone (21) 99740-6472) .</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>40</i></p></td>\t<td><p><i>CDM</i></p></td>\t<td><p><i>Contato: CMG (RM1-FN) JOS\u00c9 REIS, no telefone (21) 98114-2358.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>89</i></p></td>\t<td><p><i>CDE</i></p></td>\t<td><p><i>Contato: Cel LINCOLN, no telefone (21) 98634-2622.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>34</i></p></td>\t<td><p><i>CDA</i></p></td>\t<td><p><i>Contato: Cel CAMARGO, no telefone (61) 9997-7370.</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>8.\tConstam ainda do Of\u00edcio n. 179/2019/MC/SEESP/SNEAR as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>8.1\titem 9, das 250 tochas entregues ao extinto Minist\u00e9rio do Esporte, atual Secretaria Especial do Esporte - Minist\u00e9rio da Cidadania, foram procedidas \u00e0 efetiva entrega de 45 para as entidades conforme quadro (pe\u00e7a 30, p. 5-7) ;</i></p><p><i>8.2\titem 10:</i></p><p><i>\tPor fim, cumpre destacar que esta Secretaria est\u00e1 envidando todos os esfor\u00e7os necess\u00e1rios para dar continuidade e viabilizar a log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o e entrega das tochas, considerando-se a nova estrutura do Minist\u00e9rio da Cidadania.</i></p><p><i>9.\t A Secretaria Especial do Esporte - Minist\u00e9rio da Cidadania, por e-mail (pe\u00e7a 46) , ap\u00f3s contato telef\u00f4nico, prestou informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dada \u00e0s tochas entregues ao extinto Minist\u00e9rio do Esporte conforme mencionado no item 7 acima, quais sejam: </i></p><p><i>Quanto ao questionamento de entrega das 250 Tochas, esclarecemos que verificamos no processo administrativo relativo \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das Tochas que havia a previs\u00e3o no Plano de A\u00e7\u00e3o elaborado \u00e0 \u00e9poca de entrega direta das Tochas \u00e0s entidades componentes do Sistema Nacional do Desporto, COB, CPB, CBC, CBDE, CBDU, Confedera\u00e7\u00f5es Paral\u00edmpicas, Confedera\u00e7\u00f5es Ol\u00edmpicas, Pan-Americanas e Clubes filiados ao CBC, o que totalizaria a distribui\u00e7\u00e3o de aproximadamente 139 Tochas. Por\u00e9m, por indica\u00e7\u00e3o da CONJUR/ME n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a distribui\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00e3o das Tochas sem que houvesse a publica\u00e7\u00e3o do Edital de Chamamento, conforme determina a Lei n. 13.019/14. Por\u00e9m, ao realizarmos o edital de chamamento, o </i><b><i>resultado final ficou muito aqu\u00e9m do esperado</i></b><i>, conforme informado nos itens 03 e 04 do Of\u00edcio 179/2019/SNEAR (pe\u00e7a 30, p. 3-7) , pois </i><b><i>somente 17 (dezessete) entidades </i></b><i>restaram aptas a assinar o </i><b><i>Termo de Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o. </i></b><i>Detalhamento encontra-se no despacho 680 (pe\u00e7a 44) .</i></p><p><i>Ademais, al\u00e9m disso, quanto \u00e0 entrega aos entes p\u00fablicos, t\u00ednhamos a orienta\u00e7\u00e3o da CONJUR de que os donat\u00e1rios deveriam arcar com o custo do envio das Tochas, </i><b><i>fato que levou a uma distribui\u00e7\u00e3o entre as Secret\u00e1rias Estaduais de Esporte e Universidades menor do que o planejado</i></b><i>, foram entregues 49 (quarenta e nove) Tochas \u00e0 Universidades P\u00fablicas e 09 (nove) \u00e0 Secret\u00e1rias de Esporte.</i></p><p><i>Todos esses acontecimentos, desenvolvidos ao longo de 2019, resultaram na frustra\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da totalidade das Tochas, conforme o planejado, raz\u00e3o pela qual o processo encontra-se no Departamento de Esporte de Base e Alto Rendimento para ser idealizado um </i><b><i>novo plano de a\u00e7\u00e3o para finalizarmos a distribui\u00e7\u00e3o das Tochas remanescentes</i></b><i>. (</i><b><i>grifo nosso</i></b><i>) </i></p><p><i>\t   </i><b><i>Considera\u00e7\u00f5es</i></b><i>: frisamos, inicialmente, que o segundo par\u00e1grafo das informa\u00e7\u00f5es acima mencionadas complementa o subitem 8.1 desta instru\u00e7\u00e3o supra. Quanto \u00e0s demais informa\u00e7\u00e3o, valem as considera\u00e7\u00f5es feitas em rela\u00e7\u00e3o ao item 6 da presente instru\u00e7\u00e3o ou seja, deve-se considerar a determina\u00e7\u00e3o ainda em cumprimento e prosseguir com o monitoramento.</i></p><p><i>10.\t\tEm rela\u00e7\u00e3o ao Despacho n. 680/2020/SEESP/SNEAR/GAB (pe\u00e7a 44) , enviado a este Tribunal em anexo ao e-mail de pe\u00e7a 46, destacamos seus itens 8 a 10, onde se l\u00ea:</i></p><p><i>8. Desse modo, ap\u00f3s todos os contatos e distribui\u00e7\u00e3o de Tochas realizados no ano de 2019 e in\u00edcio de 2020, ainda restam 149 (cento e quarenta e nove) Tochas acondicionadas em arm\u00e1rios localizados no Gabinete da SNEAR, divididas da seguinte forma: 135 (cento e trinta e cinco) Tochas Pan-americana, 03 (tr\u00eas) Tochas Parapan-americana, 09 (nove) Tochas quebradas (SEI n. 4534063) e 02 (duas) Tochas sem suporte (SEI n. 4534126) .</i></p><p><i>9. Por fim, \u00e9 importante salientar que a atual gest\u00e3o ao assumir a Secretaria solicitou a contagem das Tochas, registrando-se que foram identificadas a quantidade supramencionada de Tochas danificadas.</i></p><p><i>10. Desse modo, diante de todo o cen\u00e1rio posto, sugiro a restitui\u00e7\u00e3o dos autos ao DEBAR para que realize a an\u00e1lise e estudos necess\u00e1rios, visando proceder com a revis\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o, para que possamos realizar a Distribui\u00e7\u00e3o final das Tochas de forma efetiva e c\u00e9lere.</i></p><p><i>\t</i><b><i>Considera\u00e7\u00f5es</i></b><i>: ratificamos as mesmas considera\u00e7\u00f5es feitas acima pela pr\u00f3pria Secretaria Especial do Esporte, acrescendo ci\u00eancia de que os danos causados \u00e0s tochas n\u00e3o distribu\u00eddas devem ter responsabilidade apurada e solu\u00e7\u00e3o adequada, consideradas a possibilidade e a oportunidade de que sejam reparadas. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>11.\tComo a distribui\u00e7\u00e3o das tochas, objeto do presente processo de monitoramento, ainda se encontra em execu\u00e7\u00e3o, deve-se considerar  em cumprimento a determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1578820130\" target=\"_blank\">Processo 015.788/2013-0</a>) , ratificado pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC 014.25082016-0) , sem preju\u00edzo de que seja restitu\u00eddo o processo \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) para que prossiga com o monitoramento.</i></p><p><i>12.\tAcrescemos recomenda\u00e7\u00e3o de que se apure mediante devido processo administrativo a responsabilidade pelas tochas danificadas, bem como a possibilidade e oportunidade de que sejam reparadas, e recomenda\u00e7\u00e3o de maior celeridade na solu\u00e7\u00e3o do problema, a fim de evitar mais danos ao material ainda n\u00e3o distribu\u00eddo.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>13. \tAnte o exposto, somos pelo encaminhamento dos autos ao gabinete do Relator Exmo.  Ministro Augusto Nardes, com as seguintes propostas:</i></p><p><i>\ta)  </i><b><i>considerar </i></b><i>em cumprimento a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1578820130\" target=\"_blank\">Processo 015.788/2013-0</a>) , ratificado pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC 014.25082016-0) ;</i></p><p><i>\tb) </i><b><i>dar ci\u00eancia</i></b><i> \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania de que a ocorr\u00eancia de qualquer dano ao Er\u00e1rio, a exemplo dos danos nas tochas reportados pelo Despacho n. 680/2020/SEESP/SNEAR/GAB, devem ser objeto da devida apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade mediante procedimento administrativo apropriado, no qual se considere tamb\u00e9m a possibilidade e a oportunidade de se reparar os danos;</i></p><p><i>\tc) </i><b><i>encaminhar c\u00f3pia</i></b><i> do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, destacando que o Relat\u00f3rio e o Voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o encaminhada podem ser acessados por meio do Portal do TCU, no endere\u00e7o eletr\u00f4nico </i><i>www.tcu.gov.br/acordaos</i><i>;</i></p><p><i>\td) </i><b><i>restituir</i></b><i> o processo \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) para que prossiga com o monitoramento.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Renata Lombardi Dorneles (OAB/FJ 87.522), Cl\u00e1udia Aparecida Cavalari (OAB/RJ 214.891) e outros, representando Carlos Arthur Nuzman (pe\u00e7a 35);<br>8.2. Amanda Cristina Alves Silva (OAB/DF 61.214), Wladimyr Vinycius de Moraes Camargos (OAB/DF 39.918), e outros, representando o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro (pe\u00e7as 6 e 34).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "JOGOS PAN AMERICANOS DE 2007. INDEFINI\u00c7\u00c3O NA DESTINA\u00c7\u00c3O DAS TOCHAS UTILIZADAS NO REVEZAMENTO PARA OS JOGOS. DETERMINA\u00c7\u00c3O AO COMIT\u00ca OL\u00cdMPICO BRASILEIRO (COB) E AO MINIST\u00c9RIO DO ESPORTE (EXTINTO) PARA QUE APRESENTASSEM UM PLANO DE A\u00c7\u00c3O PARA A FUTURA UTILIZA\u00c7\u00c3O DAS TOCHAS. N\u00c3O APRESENTA\u00c7\u00c3O DO PLANO. MULTA AOS RESPONS\u00c1VEIS. NOVO MONITORAMENTO. APRESENTA\u00c7\u00c3O DE UM PLANO DE A\u00c7\u00c3O. CHAMAMENTO P\u00daBLICO PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE INTERESSADOS. INSUCESSO NA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS TOCHAS POR DESINTERESSE DE ENTIDADES. PERDA DA RELEV\u00caNCIA PARA OS ESPORTES DA DESTINA\u00c7\u00c3O DESSAS TOCHAS EM DECORR\u00caNCIA DO LONGO DECURSO DE PRAZO. RECOMENDA\u00c7\u00c3O \u00c0 SECRETARIA ESPECIAL DO ESPORTE DO MINIST\u00c9RIO DA CIDADANIA. FIM DOS MONITORAMENTOS. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tTrata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1425020160\" target=\"_blank\">Processo 014.250/2016-0</a>) , por meio do qual foi expedida a determina\u00e7\u00e3o abaixo dirigida \u00e0, ent\u00e3o, Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro (Secex-RJ) :</p><p><b>\t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>:</p><p>\t9.6. determinar \u00e0 Secex-RJ que, em um novo processo espec\u00edfico, realize monitoramento do efetivo cumprimento do subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, observado o novo prazo estabelecido no item anterior;</p><p>\t<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>:</p><p><b>\t</b>9.4. determinar ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro e ao Minist\u00e9rio do Esporte que apresentem, no prazo de 60 dias, um plano de a\u00e7\u00e3o para a futura utiliza\u00e7\u00e3o das tochas ol\u00edmpicas adquiridas para os Jogos Pan-Americanos de 2007 de maneira que traga benef\u00edcios para o esporte brasileiro;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) , em sua an\u00e1lise sobre a mat\u00e9ria (pe\u00e7as 47 e 48) , prop\u00f5e de maneira uniforme:</p><p>a)  considerar em cumprimento a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1578820130\" target=\"_blank\">Processo 015.788/2013-0</a>) , ratificado pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC 014.25082016-0) ;</p><p>b) dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania de que a ocorr\u00eancia de qualquer dano ao Er\u00e1rio, a exemplo dos danos nas tochas reportados pelo Despacho n. 680/2020/SEESP/SNEAR/GAB, devem ser objeto da devida apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade mediante procedimento administrativo apropriado, no qual se considere tamb\u00e9m a possibilidade e a oportunidade de se reparar os danos;</p><p>c) encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania, destacando que o Relat\u00f3rio e o Voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o encaminhada podem ser acessados por meio do Portal do TCU, no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p>d) restituir o processo \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) para que prossiga com o monitoramento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve resumo do processo, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, acolho parcialmente o exame realizado pela SecexTrabalho, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, entretanto com ajustes no encaminhamento proposto em virtude das considera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De antem\u00e3o, \u00e9 cab\u00edvel fazer um hist\u00f3rico desse processo de acompanhamento da destina\u00e7\u00e3o das tochas adquiridas para o revezamento dos Jogos Pan-Americanos de 2007.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O processo original (TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1578820130\" target=\"_blank\">Processo 015.788/2013-0</a>) tratou de representa\u00e7\u00e3o instaurada por este Tribunal no ano de 2013 com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis irregularidades relativas aos bens comprados com recursos p\u00fablicos federais, utilizados nos Jogos PanAmericanos de 2007, e que n\u00e3o haviam sido encontrados</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Naquele processo, foi encontrada a quase totalidade dos equipamentos que n\u00e3o haviam sido localizados anteriormente, bem como havia sido dada uma destina\u00e7\u00e3o para as Confedera\u00e7\u00f5es Esportivas de cada modalidade, conforme sum\u00e1rio abaixo transcrito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p>SUM\u00c1RIO: REPRESENTA\u00c7\u00c3O. JOGOS PAN-AMERICANOS DE 2007. POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES RELATIVAS \u00c0 DESTINA\u00c7\u00c3O DE BENS COMPRADOS COM RECURSOS FEDERAIS E UTILIZADOS NOS JOGOS PAN-AMERICANOS DE 2007. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA QUASE TOTALIDADE DOS BENS. CONTRATOS DE COMODATO COM AS CONFEDERA\u00c7\u00d5ES ESPORTIVAS. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. ARQUIVAMENTO.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Entre esses equipamentos localizados, estavam as 500 (quinhentas) tochas utilizadas no revezamento, as quais estavam guardadas em um dep\u00f3sito h\u00e1 mais de oito anos (2007 a 2015) . Ante tal situa\u00e7\u00e3o, este Tribunal, emitiu a determina\u00e7\u00e3o 9.4 do citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1615/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1615/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, antes transcrita. O objetivo da determina\u00e7\u00e3o era que fosse feita uma distribui\u00e7\u00e3o das tochas entre escolas, secretarias estaduais e municipais de esportes, clubes esportivos com o objetivo de estimular a pr\u00e1tica esportiva no Brasil, em especial, no per\u00edodo anterior aos Jogos Rio 2016.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No entanto, nenhum plano de a\u00e7\u00e3o foi apresentado pelo Minist\u00e9rio do Esporte (extinto) e pelo COB \u00e0 \u00e9poca. Assim, em decorr\u00eancia dessa n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do plano em fase anterior aos Jogos Rio-2016, como determinado por este Tribunal, foi aplicada multas individuais aos Srs.<b><i> </i></b>Carlos Arthur Nuzman e Ricardo Leyser Gon\u00e7alves, respectivamente, Presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro e Secret\u00e1rio Executivo do Minist\u00e9rio do Esporte naquele per\u00edodo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1755/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1755/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ora monitorado) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o da referida delibera\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio do Esporte realizou um chamamento p\u00fablico no final do ano de 2018 com vistas a identificar as entidades esportivas brasileiras interessadas em receber as tochas do Jogos Pan-Americanos de 2007. No entanto, a ades\u00e3o das entidades a esse chamamento p\u00fablico foi muito baixa, visto que somente 17 entidades se mostraram interessadas no recebimento dessas tochas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s o fracasso desse chamamento p\u00fablico, a Secretaria Nacional de Esporte de Alto Rendimento (SNEAR) efetivou a entrega de 49 tochas para universidades p\u00fablicas e 9 para Secretarias Estaduais de Esportes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">J\u00e1 nos anos de 2019 e 2020, foram distribu\u00eddas tochas aos Centros Desportivos da Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica para distribui\u00e7\u00e3o entre unidades militares, bem como mantiveram-se 250 unidades para o antigo Minist\u00e9rio do Esporte. Dessas 250 tochas, restam 149 a serem distribu\u00eddas pela Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania (em substitui\u00e7\u00e3o do extinto Minist\u00e9rio do Esporte) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em resumo, tem-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica deste processo:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t(i) o longo tempo decorrido desde a aquisi\u00e7\u00e3o dessas tochas (quase 13 anos) , de maneira que o custo para manuten\u00e7\u00e3o e armazenamento desses produtos j\u00e1 deve ter superado seu valor individual (R$ 2.042,00) ; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t(ii) o objetivo inicial da determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal no sentido da utiliza\u00e7\u00e3o desses produtos para o incentivo dos esportes no per\u00edodo anterior aos Jogos Rio-2016; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t(iii) o desinteresse das entidades esportivas na utiliza\u00e7\u00e3o desse material nos dias atuais; e </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t(iv) a aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o das tochas \u00e0 \u00e9poca.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante tal situa\u00e7\u00e3o, e, em conformidade com os princ\u00edpios da efici\u00eancia, da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo, bem como da racionalidade na utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho deste Tribunal, entendo que o processo de monitoramento para utiliza\u00e7\u00e3o das tochas do revezamento dos Jogos Pan-Americanos de 2007 j\u00e1 atendeu seus objetivos de maneira que pode ser extinto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No entanto, em conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que <i>\"disp\u00f5e sobre a elabora\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00f5es que contemplem medidas a serem tomadas pelas unidades jurisdicionadas no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\"</i>, proponho que seja emitida recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania no sentido que d\u00ea a adequada destina\u00e7\u00e3o a essas 149 tochas restantes, informando a este Tribunal o que foi feito com esse material (doa\u00e7\u00e3o, venda, empr\u00e9stimo, etc) .   </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tAnte o exposto, voto no sentido de que seja aprovado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de setembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719008", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=719008", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59883989"}