{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2375137", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3017/2020 ATA 43/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3017", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos do relat\u00f3rio de auditoria de conformidade realizada, no \u00e2mbito do Fiscobras 2019, na Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder, com o objetivo de fiscalizar as obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 (noventa e oito) setores de risco alto e muito alto no munic\u00edpio de Salvador/BA, no \u00e2mbito do programa gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres, custeadas com recursos do termo de compromisso 0402.322-91/2012, ajuste esse celebrado, no valor global original de R$ 156.282.174,00, entre o Minist\u00e9rio das Cidades, representado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e o Estado da Bahia, atuando a Conder como interveniente executora,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.1 e 9.2, e respectivos desdobramentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder, interveniente executora no termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, que, no prazo de 30 (trinta) dias, com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/92 c/c art. 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, apresente plano de a\u00e7\u00e3o contemplando, entre outros elementos, prazos para a conclus\u00e3o do Contrato 070/2015, firmado com a Metro Engenharia Ltda., e para a conclus\u00e3o, caso ainda n\u00e3o se haja verificado, do Certame Licitat\u00f3rio RDC-CI n\u00ba 01/2019, bem como os cronogramas para a finaliza\u00e7\u00e3o dos demais certames licitat\u00f3rios destinados a contratar a execu\u00e7\u00e3o dos itens restantes do objeto do Termo de Compromisso 0402.322-91/2012; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 SeinfraUrbana que monitore a determina\u00e7\u00e3o acima, com fundamento no art. 17, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, c/c art. 243 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Auditoria nas obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em setores de alto risco na cidade de Salvador/BA.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "11/11/2020", "ENTIDADE": " Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Congresso Nacional.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00809920197\" target=\"_blank\">008.099/2019-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de relat\u00f3rio de auditoria de conformidade realizada, no \u00e2mbito do Fiscobras 2019, na Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder, com o objetivo de fiscalizar as obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 setores de risco alto e muito alto no munic\u00edpio de Salvador/BA, no \u00e2mbito do programa gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres, custeadas com recursos do termo de compromisso 0402.322-91/2012, ajuste esse celebrado, no valor global original de R$ 156.282.174,00, entre o Minist\u00e9rio das Cidades, representado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e o Estado da Bahia, atuando a Conder como interveniente executora.</p><p>2.\tQuanto ao conte\u00fado detalhado do feito, bem como aos tratamentos a ele conferidos no \u00e2mbito desta Casa, adoto como parte deste Relat\u00f3rio o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, constante da pe\u00e7a 55, cujas conclus\u00f5es foram endossadas pelo Diretor da \u00c1rea (pe\u00e7a 56) e pelo Secret\u00e1rio de Controle Externo da SeinfraUrbana (pe\u00e7a 57) , passando a transcrev\u00ea-la, com os eventuais ajustes de forma julgados pertinentes:</p><p>\"<b>I. Apresenta\u00e7\u00e3o</b></p><p>1. O presente trabalho se insere no plano anual de fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que tem como objetivo prestar informa\u00e7\u00f5es ao Congresso Nacional acerca dos principais empreendimentos executados no pa\u00eds com recursos do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, nos termos do art. 120, II, da Lei n. 13.707, de 14 de agosto de 2018 (LDO/2019) , que disp\u00f5e sobre as diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2019.</p><p>2. A sele\u00e7\u00e3o do objeto fiscalizado observou os fatores elencados no art. 121 da LDO/2019, em especial o hist\u00f3rico de irregularidades pendentes a partir de fiscaliza\u00e7\u00f5es anteriores.</p><p>3. Al\u00e9m disso, destaca-se na escolha do objeto a natureza das obras financiadas com recursos do Governo Federal, relacionada \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de encostas na cidade de Salvador e, consequentemente, preserva\u00e7\u00e3o de vidas humanas.</p><p>4. Para efetivar a pol\u00edtica p\u00fablica foi firmado o termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012 que teve por objeto a transfer\u00eancia de recursos financeiros para a execu\u00e7\u00e3o de obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 setores de risco alto e muito alto no munic\u00edpio de Salvador, no \u00e2mbito do programa gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres.</p><p>5. Ressalta-se, ainda, que esse contrato de repasse foi fiscalizado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o durante a realiza\u00e7\u00e3o do plano de auditoria anual Fiscobras 2016, objeto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a>, o qual foi apreciado pelo Tribunal conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, com as seguintes determina\u00e7\u00f5es \u00e0s entidades part\u00edcipes:</p><p>' (...)\t</p><p>9.1. com fulcro no inc. II do art. 250 do Regimento Interno desta Casa, determinar \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder, interveniente executora do Termo de Compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, que, no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o das obras de conten\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas custeadas com recursos federais:</p><p>9.1.1. proceda, no prazo de noventa dias, a levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas pelo cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pelas obras do grupo I e das respectivas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de sorte a avaliar se as interven\u00e7\u00f5es realizadas encontram-se compat\u00edveis com os pagamentos efetuados, tendo por base o pre\u00e7o expedito da proposta de pre\u00e7os que integra o Contrato 22/2014, calculado em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas indicadas no anteprojeto que acompanhou o edital RDC n\u00ba 3/2013, em observ\u00e2ncia ao disposto na cl\u00e1usula 3.8 do instrumento contratual, aos arts. 62 e 63 da Lei 4.320/1964 e ao art. 9\u00ba, \u00a7 2\u00ba, I, e \u00a7 4\u00ba, II, da Lei 12.462/2011, informando este Tribunal, no mesmo prazo, acerca das medidas adotadas e dos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.1.2. se abstenha de incluir no processo de reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 22/2014, referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras do grupo I, 'servi\u00e7os extras' tais como 'desvio de rede de esgoto', 'demoli\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o', 'retirada de \u00e1rvore', 'desmonte de bloco de rocha', 'limpeza manual com alpinistas', 'andaimes suspensos' ou outros cuja natureza indica se tratarem de servi\u00e7os j\u00e1 contemplados no escopo do ajuste, especialmente em raz\u00e3o do regime de contrata\u00e7\u00e3o pactuado (contrata\u00e7\u00e3o integrada) e do disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima-terceira do referido contrato e na respectiva matriz de riscos, em observ\u00e2ncia ao disposto no \u00a7 4\u00ba do art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011;</p><p>9.1.3. se abstenha de aprovar projetos executivos contendo altera\u00e7\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o indicada nos respectivos anteprojetos sem que se proceda \u00e0 correspondente reprograma\u00e7\u00e3o financeira da interven\u00e7\u00e3o, adequando-se os valores da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da concep\u00e7\u00e3o a ser executada, em obedi\u00eancia ao disposto na cl\u00e1usula 3.8 dos contratos celebrados para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, ao art. 9\u00ba, \u00a7 4\u00ba, II, da Lei 12.462/2011 e ao art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993. </p><p>9.2. com fulcro no inc. II do art. 250 do Regimento Interno desta Casa, determinar \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, representante do Minist\u00e9rio das Cidades no termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, que, no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o das obras de conten\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas custeadas com recursos federais:</p><p>9.2.1. efetue, no prazo de noventa dias, revis\u00e3o das \u00e1reas inclinadas informadas pela Conder na formaliza\u00e7\u00e3o do supradito termo de compromisso, em raz\u00e3o dos ind\u00edcios de inadequa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e, se for o caso, do valor do financiamento federal a ser aplicado ou das metas a serem cumpridas pelo tomador dos recursos, informando este Tribunal, no mesmo prazo, acerca das medidas adotadas e dos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.2.2. se abstenha de incluir no processo de reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 22/2014, referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras do grupo I, 'servi\u00e7os extras' tais como 'desvio de rede de esgoto', 'demoli\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o', 'retirada de \u00e1rvore', 'desmonte de bloco de rocha', 'limpeza manual com alpinistas', 'andaimes suspensos' e outros cuja natureza indica se tratarem de servi\u00e7os j\u00e1 contemplados no escopo do ajuste, especialmente em raz\u00e3o do regime de contrata\u00e7\u00e3o pactuado (contrata\u00e7\u00e3o integrada) e do disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima-terceira do referido contrato e na respectiva matriz de riscos, em observ\u00e2ncia ao disposto no \u00a7 4\u00ba do art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011;</p><p>9.2.3. se abstenha de liberar quaisquer recursos do supradito termo de compromisso para o custeio do Contrato 22/2014 (grupo I) enquanto n\u00e3o realizado pela Conder levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas pelo cons\u00f3rcio construtor e das respectivas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (objeto da determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o) , de sorte que seja avaliado, pela Gigov/CEF/SSA (ou outra unidade competente no \u00e2mbito da CEF) , se o montante de interven\u00e7\u00f5es realizado encontra-se compat\u00edvel com os pagamentos efetuados, tendo por base o pre\u00e7o expedito da proposta de pre\u00e7os que integra o Contrato 22/2014, calculado em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas indicadas no anteprojeto que acompanhou o edital RDC n\u00ba 3/2013;</p><p>9.2.4. se abstenha de aprovar projetos executivos contendo altera\u00e7\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o indicada nos respectivos anteprojetos sem que o ente tomador proceda \u00e0 correspondente reprograma\u00e7\u00e3o financeira da interven\u00e7\u00e3o, adequando-se os valores da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da concep\u00e7\u00e3o projetada, conforme disposto na cl\u00e1usula 3.8 dos contratos celebrados para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, no art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993 e em obedi\u00eancia ao item 14.10 do Manual de Instru\u00e7\u00f5es para Aprova\u00e7\u00e3o e Execu\u00e7\u00e3o dos Programas e A\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio das Cidades, divulgado pela Portaria 164, de 12 de abril de 2013, do Minist\u00e9rio das Cidades. </p><p>9.3. com fulcro no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 43 da Lei 8.443/1992, rejeitar as raz\u00f5es de justificativa oferecidas pelos Srs. Deusdete Fagundes de Brito, Cl\u00e1udio de Oliveira Torres e Jos\u00e9 Ubiratan Cardoso Matos e aplicar-lhes, individualmente, a multa prevista no inc. II do art. 58 da Lei 8.443/92, c/c o inc. II do art. 268 do Regimento Interno/TCU, nos valores de, respectivamente, R$ 12.000,00 (doze mil reais) , R$ 9.000,00 (nove mil reais) e R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a' do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 as dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas referidas no item precedente, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.5. com fulcro no inc. II do art. 250 do Regimento Interno TCU, c/c o art. 4\u00ba da Portaria Segecex 13, de 27 de abril de 2011, dar ci\u00eancia \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder acerca das seguintes irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o do termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas que, doravante, inibam novas ocorr\u00eancias da esp\u00e9cie:</p><p>9.5.1. atrasos nos cronogramas f\u00edsicos contratados originalmente com as empresas signat\u00e1rias dos Contratos 22/2014, 129/2014, 131/2014, 057/2015, 058/2015 e 070/2015, em inobserv\u00e2ncia ao disposto no art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da efici\u00eancia elencado no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com riscos para a efetividade da interven\u00e7\u00e3o pretendida com o investimento p\u00fablico, podendo, nessas situa\u00e7\u00f5es, serem aplicadas \u00e0 contratada as san\u00e7\u00f5es entabuladas no art. 87 da Lei 8.666/1993, mediante regular processo administrativo; </p><p>9.5.2. realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es de RDC-CI, valendo-se do crit\u00e9rio de julgamento do tipo t\u00e9cnica e pre\u00e7o, sem a atribui\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas alternativas propostas por interessados, tendo por base as necessidades do \u00f3rg\u00e3o contratante e os par\u00e2metros definidos no ato convocat\u00f3rio, conforme sintetizado no item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1388/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1388/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em inobserv\u00e2ncia ao disposto no art. 9\u00ba, \u00a7 3\u00ba, e ao art. 20, \u00a7 1\u00ba, I e II, ambos da Lei 12.462/2011;</p><p>9.5.3. realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os de engenharia sem a defini\u00e7\u00e3o objetiva dos requisitos para habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional e operacional das licitantes, com riscos de contrata\u00e7\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas sem garantia de cumprimento satisfat\u00f3rio do objeto, em inobserv\u00e2ncia \u00e0 previs\u00e3o contida no art. 37, XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e no art. 14, <i>caput</i>, da Lei 12.462/2011; e</p><p>9.6. com fulcro no art. 243, <i>caput</i>, do Regimento Interno, determinar \u00e0 Secex/BA que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p> (...) '</p><p>6. Dessa forma, o trabalho busca expor a situa\u00e7\u00e3o atual das obras, analisar a conformidade dos principais atos de gest\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o do programa, em especial os relacionados \u00e0 reprograma\u00e7\u00e3o dos contratos, pagamento dos servi\u00e7os, bem como avaliar as respostas encaminhadas pelas entidades part\u00edcipes, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s determina\u00e7\u00f5es emanadas na delibera\u00e7\u00e3o supra.</p><p>I.1. Import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica</p><p>7. O termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012 tem como objeto a transfer\u00eancia de recursos financeiros para a execu\u00e7\u00e3o de obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 setores de risco alto e muito alto no munic\u00edpio de Salvador, no \u00e2mbito do programa gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres. </p><p>8. As obras em quest\u00e3o pretendem combater graves situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a \u00e0 vida decorrentes de deslizamentos de encostas por ocasi\u00e3o dos per\u00edodos chuvosos mais intensos, os quais atingem, principalmente, os habitantes de \u00e1reas carentes e loteamentos irregulares instalados nas encostas de morros urbanos, sendo este um dos objetivos centrais das pol\u00edticas de desenvolvimento urbano do Governo Federal.</p><p>9. Nessa linha, estima-se que a interven\u00e7\u00e3o, quando conclu\u00edda, atender\u00e1 a um conjunto de 11.052 fam\u00edlias beneficiadas, a grande maioria moradores dessas regi\u00f5es suscet\u00edveis a deslizamentos de terra na capital baiana.</p><p>Fonte:http://www.atarde.uol.com.br/bahia/salvador/noticias/2053460-salvador-registra-tres-deslizamentos-de-terra-apos-chuvas. Acesso em 26/7/2019</p><p>Foto 1 - Bairro do Lobato. Desabamento em 2015. Foto Manu Dias / GovBA</p><p>Fonte:https://www.correio24horas.com.br/noticia/nid/fotos-aereas-mostram-regioes-atingidas-por-deslizamento-em-salvador-confira/. Acesso em 26/7/19</p><p>Foto 2 - Av. San Martin: 11 mortos em desabamentos em 2015. Foto Manu Dias / GovBA</p><p>Fonte:https://www.correio24horas.com.br/noticia/nid/fotos-aereas-mostram-regioes-atingidas-por-deslizamento-em-salvador-confira/. Acesso em 26/7/19</p><p></p><p><b>II. Introdu\u00e7\u00e3o </b></p><p>II.1. Delibera\u00e7\u00e3o que originou o trabalho </p><p>10. Em cumprimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2485/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2485/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, realizou-se a auditoria no termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, celebrado entre o Governo do Estado da Bahia e o ent\u00e3o Mist\u00e9rio das Cidades (atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional) , no per\u00edodo compreendido entre 22/04/2019 e 19/06/2019.</p><p>11. Na forma j\u00e1 exposta, as principais raz\u00f5es que motivaram esta auditoria foram a materialidade dos recursos repassados pelo Governo Federal (R$156.282.174,00) , o est\u00e1gio de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (em andamento) e a import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica da interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p>12. No que concerne \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do Ministro Relator, o Exmo. Sr. Ministro-Substituto Augusto Sherman foi considerado prevento para a relatoria do presente processo, nos termos do art. 10 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 280/2016, conforme indicado \u00e0 pe\u00e7a 1.</p><p>II.2. Vis\u00e3o geral do objeto </p><p>13. Com a celebra\u00e7\u00e3o do termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, o Governo Federal pactuou o financiamento de importantes obras de conten\u00e7\u00e3o de 98 encostas em setores de risco alto e muito alto na cidade de Salvador, Bahia, no \u00e2mbito do programa gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres.</p><p>14. Constituem partes do referido termo de compromisso a Uni\u00e3o Federal, na qualidade de compromitente repassadora, representada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, o Estado da Bahia, intitulado compromiss\u00e1rio recebedor, a Secretaria de Desenvolvimento Urbano (Sedur) , denominada interveniente, e a Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) , qualificada como interveniente executora.</p><p>15. De acordo com a cl\u00e1usula quarta do instrumento, a Uni\u00e3o Federal, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio das Cidades, repassaria at\u00e9 o montante de R$156.282.174,00 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, que envolve al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o de obras a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho social. A vig\u00eancia original do ajuste encerraria na data de 19 de junho de 2014, por\u00e9m foi prorrogado de forma sucessiva, at\u00e9 19/6/2020, sendo essa data estabelecida em Termo Aditivo assinado em 10/8/2018 (Evid\u00eancia 1) . </p><p>16. A justificativa para a interven\u00e7\u00e3o encontra-se detalhada no plano de trabalho que integra o termo de compromisso, sendo destacado o hist\u00f3rico de deslizamentos de terra na capital baiana, ocasionando diversas mortes em raz\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o de encostas por assentamentos prec\u00e1rios.</p><p>17. Nesse contexto, as interven\u00e7\u00f5es foram escolhidas a partir do mapa de riscos do munic\u00edpio (plano diretor de encostas) , implicando interven\u00e7\u00f5es estruturais em diversos locais da cidade. Esses pontos foram classificados em quatro grupos, considerando a localiza\u00e7\u00e3o/concentra\u00e7\u00e3o dos taludes cr\u00edticos.</p><p>18. Para contratar as obras, a Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) realizou licita\u00e7\u00f5es calcadas no Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es (RDC) , contrata\u00e7\u00e3o integrada, transferindo para a iniciativa privada a responsabilidade pela elabora\u00e7\u00e3o dos projetos b\u00e1sicos e executivos. A tabela a seguir resume essas licita\u00e7\u00f5es:</p><p>Tabela 1 - Licita\u00e7\u00f5es/contratos de obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Licita\u00e7\u00e3o/Grupo</b></p></td>\t<td><p><b>Lote</b></p></td>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o Edital</b></p></td>\t<td><p><b>Contratado</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o Contratado</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC presencial n. 3/2013 - Grupo I</p></td>\t<td><p>\u00danico</p></td>\t<td><p>18 encostas</p></td>\t<td><p>R$ 25.151.318,65</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla</p></td>\t<td><p>R$25.025.719,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC presencial n. 2/2014 - Grupo II</p></td>\t<td><p>II</p></td>\t<td><p>10 encostas</p></td>\t<td><p>R$12.991.532,80</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla</p></td>\t<td><p>R$12.991.532,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC presencial n. 3/2014 - Grupo III</p></td>\t<td><p>\u00danico</p></td>\t<td><p>25 encostas</p></td>\t<td><p>R$43.528.143,88</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda</p></td>\t<td><p>R$43.419.323,45</p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC presencial n. 2/2015 - Grupo IV</p></td>\t<td><p>I</p></td>\t<td><p>19 encostas</p></td>\t<td><p>R$18.122.010,64</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda</p></td>\t<td><p>R$18.076.705,61</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>II</p></td>\t<td><p>20 encostas</p></td>\t<td><p>R$42.631.527,91</p></td>\t<td><p>Metro Engenharia Ltda.</p></td>\t<td><p>R$39.007.848,06</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>III</p></td>\t<td><p>06 encostas</p></td>\t<td><p>R$10.649.007,59</p></td>\t<td><p>PJ Constru\u00e7\u00f5es e Terraplanagem Ltda.</p></td>\t<td><p>R$10.463.646,12</p></td></tr></tbody></table><p>19. Durante a execu\u00e7\u00e3o, os contratos tiveram que ser modificados por duas raz\u00f5es. A primeira decorreu de determina\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o no Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P \u00e0 Conder, para que procedesse a levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas por conta do Contrato 022/2014 (item 9.1.1) e \u00e0 Caixa, para que revisasse as \u00e1reas inclinadas de todos os contratos referentes ao termo de compromisso em tela (item 9.2.1) . Tais medidas resultaram em aditivos chamados de 'contratos reprogramados'.</p><p>20. Outra raz\u00e3o para a modifica\u00e7\u00e3o dos contratos foi o n\u00e3o cumprimento, pelo Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda, dos objetos acordados nos prazos estipulados. Assim, foram rescindidos os contratos 131/2014 (oriundo do RDC Presencial n\u00ba 03/2014, Grupo III, Lote \u00danico) e 58/2015 (RDC Presencial n\u00ba 02/2015, Grupo IV, Lote 1) . Registre-se que das 25 encostas previstas no primeiro desses contratos, seis foram conclu\u00eddas e outras tr\u00eas foram executadas parcialmente (Evid\u00eancia 6, p. 15) , enquanto as obras f\u00edsicas das dezenove encostas do segundo contrato sequer foram iniciadas (Evid\u00eancia 6, p. 22) .</p><p>21. Diante desses eventos, o quadro acima foi atualizado de forma que pode ser apresentado da seguinte forma:</p><p>Tabela 2 - Situa\u00e7\u00e3o atualizada dos contratos de obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td>\t<td><p><b>Empresa Contratada</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o Contratado</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o Reprogramado</b></p></td>\t<td><p><b>Situa\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo I - Lote \u00danico</p><p>18 encostas</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla</p></td>\t<td><p>22/2014</p></td>\t<td><p>R$ 25.025.719,00</p></td>\t<td><p>R$ 14.478.850,63</p></td>\t<td><p>Conclu\u00eddo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo II - Lote II</p><p>10 encostas</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla</p></td>\t<td><p>129/2014</p></td>\t<td><p>R$12.991.532,80</p></td>\t<td><p>R$ 12.982.248,41</p></td>\t<td><p>Em andamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo III - Lote \u00danico</p><p>25 encostas</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda</p></td>\t<td><p>131/2014</p></td>\t<td><p>R$43.419.323,45</p></td>\t<td><p>\"A definir\"</p></td>\t<td><p>Parcialmente executado - a licitar o remanescente de obras</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV - Lote I</p><p>19 encostas</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda</p></td>\t<td><p>058/2015</p></td>\t<td><p>R$18.076.705,61</p></td>\t<td></td>\t<td><p>N\u00e3o iniciado - a relicitar</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV - Lote II</p><p>20 encostas</p></td>\t<td><p>Metro Engenharia e Consultoria Ltda.</p></td>\t<td><p>070/2015</p></td>\t<td><p>R$39.007.848,06</p></td>\t<td><p>R$ 37.726.567,85</p></td>\t<td><p>Em andamento</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV - Lote III</p><p>06 encostas</p></td>\t<td><p>PJ Constru\u00e7\u00f5es e Terraplanagem Ltda.</p></td>\t<td><p>057/2015</p></td>\t<td><p>R$10.463.646,12</p></td>\t<td><p>R$ 10.056.240,81</p></td>\t<td><p>Em andamento</p></td></tr></tbody></table><p>22. Quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do empreendimento, pode-se dizer que o panorama se resume no seguinte gr\u00e1fico:</p><p>23. Quanto aos recursos repassados ao estado da Bahia, constata-se o seguinte panorama, no que tange \u00e0s obras:</p><p>Tabela 3 - Valores realizados/a realizar dos contratos de obras de encostas</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Reprogramado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor Realizado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b> Valor Contratado a Realizar</b></p><p><b> (R$) </b></p></td>\t<td><p><b> Valor a licitar</b></p><p><b> (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo I - Lote \u00danico</p></td>\t<td><p>022/2014</p></td>\t<td><p>14.478.850,63</p></td>\t<td><p>14.242.588,65</p></td>\t<td><p>236.261,98</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo II - Lote II</p></td>\t<td><p>129/2014</p></td>\t<td><p>12.982.248,41</p></td>\t<td><p>9.103.589,88</p></td>\t<td><p>3.878.658,53</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo III - Lote \u00danico</p></td>\t<td><p>131/2014</p></td>\t<td><p>43.303.893,96</p></td>\t<td><p>7.119.304,11</p></td>\t<td></td>\t<td><p>36.184.589,85 (2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV - Lote I</p></td>\t<td><p>058/2015</p></td>\t<td><p>18.076.705,61 (1) </p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td></td>\t<td><p>18.076.705,61 (2) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV - Lote II</p></td>\t<td><p>070/2015</p></td>\t<td><p>37.726.567,85</p></td>\t<td><p>14.496.406,59</p></td>\t<td><p>23.230.161,26</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV - Lote III</p></td>\t<td><p>057/2015</p></td>\t<td><p>10.056.240,81</p></td>\t<td><p>8.827.456,08</p></td>\t<td><p>1.228.784,73</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>136.624.507,27</b></p></td>\t<td><p><b>53.789.345,31</b></p></td>\t<td><p><b>28.573.866,50</b></p></td>\t<td><p><b>54.261.295,46</b></p></td></tr></tbody></table><p> (1) Valor contratado. N\u00e3o houve reprograma\u00e7\u00e3o</p><p> (2) Valor do contrato rescindido. O valor da nova contrata\u00e7\u00e3o pode ser alterado</p><p>24. Vale destacar que associadas \u00e0s obras f\u00edsicas das encostas, importantes trabalhos sociais devem ser realizados, antes, durante e depois da execu\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es. Isso porque a urbaniza\u00e7\u00e3o das encostas requer que fam\u00edlias sejam desalojadas de forma provis\u00f3ria ou mesmo definitiva. Para isso, foram celebrados contratos de interven\u00e7\u00e3o social nas \u00e1reas abrangidas pelas obras. Destacando-se as seguintes a\u00e7\u00f5es:</p><p>a) reuni\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto;</p><p>b) produ\u00e7\u00e3o de cartilhas e calend\u00e1rios informativos;</p><p>c) pesquisas de avalia\u00e7\u00e3o;</p><p>d) reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o;</p><p>e) instala\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de atendimento aos moradores;</p><p>f) manuten\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo;</p><p>g) ciclos de comunica\u00e7\u00e3o;</p><p>h) visitas domiciliares;</p><p>i) a\u00e7\u00f5es para o remanejamento e reassentamento das fam\u00edlias;</p><p>j) mobiliza\u00e7\u00f5es diversas;</p><p>k) relat\u00f3rios de acompanhamento.</p><p>25. O desenvolvimento do trabalho social \u00e9 considerado parte integrante e indissoci\u00e1vel da interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica pretendida, para o qual foram celebrados os contratos listados abaixo (dados obtidos do documento que constitui a Evid\u00eancia 7) .</p><p>Tabela 4 - Contratos de trabalho social.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td>\t<td><p><b>Contratado</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Atual Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Executado</b></p></td>\t<td><p><b>Situa\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p> Contrato 105/14</p></td>\t<td><p>Trabalho T\u00e9cnico Social - Grupo 1</p></td>\t<td><p>Instituto Ensinar de Desenvolvimento Social IEDES  </p></td>\t<td><p>R$ 913.569,20 </p></td>\t<td><p>R$913.569,20 </p></td>\t<td><p>Conclu\u00eddo</p></td></tr><tr>\t<td><p> Contrato 021/16</p></td>\t<td><p>Trabalho T\u00e9cnico Social - Grupo 2</p></td>\t<td><p>Geosistemas  </p></td>\t<td><p>R$ 360.599,84 </p></td>\t<td><p>R$ 357.457,12 </p></td>\t<td><p>Conclu\u00eddo</p></td></tr><tr>\t<td><p> Contrato 047/15</p></td>\t<td><p>Trabalho T\u00e9cnico Social - Grupo 3</p></td>\t<td><p>Geosistemas  </p></td>\t<td><p>R$ 644.425,86 </p></td>\t<td><p>R$ 450.170,23 </p></td>\t<td><p>Conclu\u00eddo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrato 024/16</p></td>\t<td><p>Trabalho T\u00e9cnico Social - Grupo 4 - Lote 1</p></td>\t<td><p>Instituto Ensinar de Desenvolvimento Social IEDES  </p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>Rescindido</p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrato 023/16</p></td>\t<td><p>Trabalho T\u00e9cnico Social - Grupo 4 - Lote 2</p></td>\t<td><p>Instituto Ensinar de Desenvolvimento Social IEDES  </p></td>\t<td><p>R$ 603.774,25</p></td>\t<td><p>R$ 546.868,21</p></td>\t<td><p>Conclu\u00edda execu\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrato 098/15</p></td>\t<td><p>Trabalho T\u00e9cnico Social - Grupo 4 - Lote 3</p></td>\t<td><p>Instituto Ensinar de Desenvolvimento Social IEDES  </p></td>\t<td><p>R$ 415.366,68</p></td>\t<td><p>R$ 345.142,49</p></td>\t<td><p>Conclu\u00eddo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrato 046/17</p></td>\t<td><p>Colina Solar</p></td>\t<td><p>VPL</p></td>\t<td><p>R$ 335.793,74</p></td>\t<td><p>R$ 149.640,88</p></td>\t<td><p>Em andamento</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b>R$ 3.273.529,57</b></p></td>\t<td><p><b>R$ 2.762.848,13</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>26. O Contrato 046/17 teve como finalidade o reassentamento das fam\u00edlias que foram deslocadas de suas antigas moradias constru\u00eddas em \u00e1reas de alto risco, cujas casas tiveram que ser totalmente removidas. A Conder noticiou que 193 n\u00facleos familiares foram relocados para o conjunto denominado Colina Solar, do Programa Minha Casa Minha Vida (Evid\u00eancia 46) .</p><p>27. Assume papel de destaque no acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os a Ger\u00eancia Executiva e Negocial de Governo da Caixa Econ\u00f4mica Federal Salvador (GIGOV/CEF/SA) , com acompanhamento sistem\u00e1tico do empreendimento, desde a formaliza\u00e7\u00e3o do termo de compromisso at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o das obras, sendo respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos desbloqueios de recursos repassados e an\u00e1lise das propostas de reprograma\u00e7\u00e3o.</p><p>28. No que concerne \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira relativa \u00e0s obras e trabalhos sociais, percebe-se que, do montante pactuado, foram repassados R$ 65.642.322,34 (Evid\u00eancias 3 a 5) para a conta corrente do ajuste, sendo desbloqueado o total de R$ 55.625.422,05, conforme tabela a seguir, baseada em informa\u00e7\u00f5es da Caixa (Evid\u00eancia 2) . </p><p>Tabela 5 - Valores desbloqueados</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Grupo</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato Obra</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato Social</b></p></td>\t<td><p><b>Objeto </b></p></td>\t<td><p><b>Valor Liberado</b></p><p><b>Obra (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor Liberado Social (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor Liberado</b></p><p><b>Total (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo I, Lote \u00danico</p></td>\t<td><p>022/2014</p></td>\t<td><p>105/2014</p></td>\t<td><p>18 encostas</p></td>\t<td><p>14.446.305,43</p></td>\t<td><p>1.013.521,92</p></td>\t<td><p>15.459.827,35</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo II, Lote II</p></td>\t<td><p>129/2014</p></td>\t<td><p>021/2016</p></td>\t<td><p>10 encostas</p></td>\t<td><p>8.944.045,89</p></td>\t<td><p>329.534,71</p></td>\t<td><p>9.273.580,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo III, Lote \u00danico</p></td>\t<td><p>131/2014</p></td>\t<td><p>047/2015</p></td>\t<td><p>25 encostas</p></td>\t<td><p>6.248.552,72</p></td>\t<td><p>450.170,23</p></td>\t<td><p>6.698.722,95</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV, Lote I</p></td>\t<td><p>058/2015</p></td>\t<td><p>024/2016</p></td>\t<td><p>19 encostas</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV, Lote II</p></td>\t<td><p>070/2015</p></td>\t<td><p>023/2016</p></td>\t<td><p>20 encostas</p></td>\t<td><p>14.396.169,90</p></td>\t<td><p>661.455,68</p></td>\t<td><p>15.057.625,58</p></td></tr><tr>\t<td><p>Grupo IV, Lote III</p></td>\t<td><p>057/2015</p></td>\t<td><p>098/2015</p></td>\t<td><p>6 encostas</p></td>\t<td><p>8.790.523,08</p></td>\t<td><p>345.142,49</p></td>\t<td><p>9.135.665,57</p></td></tr><tr>\t<td><p>Reassentamento</p></td>\t<td></td>\t<td><p>046/2017</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b>98 encostas</b></p></td>\t<td><p>52.825.597,02</p></td>\t<td><p>2.799.825,03</p></td>\t<td><p>55.625.422,05</p></td></tr></tbody></table><p>29. O compromiss\u00e1rio informa que j\u00e1 realizou R$ 53.789.345,31 dos contratos de obras e R$ 2.762.848,13 dos contratos sociais, totalizando R$ 56.552.193,44 (Evid\u00eancia 8, baseada nas Evid\u00eancias 6 e 7) .</p><p>30. Credita-se a baixa execu\u00e7\u00e3o (56.552.193,44/156.282.174,00 = 36,2%) \u00e0s dificuldades operacionais encontradas pelas empresas para atuar em diversas localidades no munic\u00edpio de Salvador (cada contrato teve como objeto a execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias encostas, situados em locais, muitas vezes, distantes um do outro) . Ainda como causa dos atrasos, alegou-se a dificuldade de financiamento das empresas para adquirir equipamentos e contratar m\u00e3o-de-obra em quantidade suficiente para atender diversas frentes de servi\u00e7os e, assim, executar as PDEs simultaneamente. Ressalta-se que, em raz\u00e3o desses atrasos, houve a rescis\u00e3o dos contratos com o Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda (Grupo III e Lote I do Grupo IV) .</p><p>31. Tamb\u00e9m foram relatadas nas justificativas dos aditivos de prazo a ocorr\u00eancia de altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos entre mar\u00e7o e setembro de 2017 e quest\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica nos locais de interven\u00e7\u00e3o (criminalidade e fac\u00e7\u00f5es criminosas) .</p><p>II.3. Objetivo e quest\u00f5es de auditoria</p><p>32. A presente auditoria teve por objetivo fiscalizar as obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 setores de alto risco.</p><p>33. A partir do objetivo do trabalho e a fim de avaliar em que medida os recursos est\u00e3o sendo aplicados de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, formularam-se as quest\u00f5es adiante indicadas:</p><p>a) Quest\u00e3o 1: As determina\u00e7\u00f5es contidas no subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foram cumpridas?</p><p>b) Quest\u00e3o 2: As determina\u00e7\u00f5es contidas no subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foram cumpridas?</p><p>c) Quest\u00e3o 3: Os quantitativos definidos nos or\u00e7amentos reprogramados das obras s\u00e3o condizentes com os quantitativos apresentados no projeto b\u00e1sico/executivo?</p><p>d) Quest\u00e3o 4: Os or\u00e7amentos das obras/contratos encontram-se devidamente detalhados em n\u00edveis param\u00e9tricos (planilha de quantitativos e pre\u00e7os unit\u00e1rios) com todos os custos para cada um dos tipos de servi\u00e7o?</p><p>e) Quest\u00e3o 5: Os pagamentos realizados est\u00e3o de acordo com as cl\u00e1usulas contratuais?</p><p>f) Quest\u00e3o 6: A fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras est\u00e1 se dando de forma satisfat\u00f3ria?</p><p>g) Quest\u00e3o 7: Os atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das obras est\u00e3o devidamente justificados?</p><p>II.4. Metodologia utilizada</p><p>34. Os trabalhos foram realizados em conformidade com as Normas de Auditoria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Portaria-TCU n\u00ba 280, de 8 de dezembro de 2010, alterada pela Portaria-TCU n\u00ba 168 de 30 de junho de 2011) e com observ\u00e2ncia aos Padr\u00f5es de Auditoria de Conformidade estabelecidos pelo TCU (Portaria-Segecex n\u00ba 26 de19 de outubro de 2009) .</p><p>35. Nesse contexto, dada a abrang\u00eancia da interven\u00e7\u00e3o, inerente \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de 98 encostas em diversos locais da cidade de Salvador/BA, buscou-se realizar, principalmente, uma an\u00e1lise sist\u00eamica dos atos de gest\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o do empreendimento, a motiva\u00e7\u00e3o dos recorrentes atrasos para conclus\u00e3o do objeto, os documentos encaminhados que demonstram o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es do Tribunal (Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P) e a compatibilidade das solu\u00e7\u00f5es detalhadas nos projetos executivos em rela\u00e7\u00e3o aos anteprojetos. </p><p>36. Adicionalmente, nas datas de 28 e 29/5/2019, foram realizadas inspe\u00e7\u00f5es aos locais das seguintes encostas:</p><p>a) PDE 368 - Travessa Valdemar Oliveira - Castelo Branco - Contrato n\u00ba 129/2014;</p><p>b) PDE 265 - Travessa Lu\u00eds Ros\u00e1rio - Periperi - Contrato n\u00ba 129/2014;</p><p>c) PDE 61 - Travessa S\u00e3o Cipriano - Nova Bras\u00edlia - Contrato n\u00ba 70/2015;</p><p>d) PDE 128 - Lot. Bela Vista Lobato - Lobato - Contrato n\u00ba 70/2015;</p><p>e) PDE 238 - Rua. Dr. Raimundo Mesquita - Mares/Liberdade - Contrato n\u00ba 70/2015;</p><p>f) PDE 358 - Rua dos Romanos - Portoseco - Contrato n\u00ba 70/2015.</p><p>37. Dessas interven\u00e7\u00f5es, observa-se que os servi\u00e7os da PDE 238 ainda estava em execu\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel observar o sistema de opera\u00e7\u00e3o por jateamento do concreto.</p><p></p><p>II.5. Limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 auditoria </p><p>38. Destaca-se como limita\u00e7\u00e3o \u00e0 auditoria o elevado n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es para a conten\u00e7\u00e3o de encostas, pulverizadas em diversos locais da capital baiana, com dificuldade para inspe\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> de um n\u00famero maior de obras em face do cronograma da auditoria.</p><p>39. Al\u00e9m disso, n\u00e3o foi poss\u00edvel efetuar verifica\u00e7\u00f5es e medi\u00e7\u00f5es mais precisas, durante as inspe\u00e7\u00f5es de campo, devido \u00e0 falta de instrumentos adequados, tais como teodolitos, drones ou programas computacionais que pudessem calcular as \u00e1reas efetivamente protegidas.</p><p>II.6. Volume de recursos fiscalizados </p><p>40. O volume de recursos fiscalizados alcan\u00e7ou o montante de R$156.282.174,00, correspondente ao valor total do termo de compromisso 0402.322-91/2012.</p><p></p><p>II.7. Benef\u00edcios estimados da fiscaliza\u00e7\u00e3o </p><p>41. Entre os benef\u00edcios estimados desta fiscaliza\u00e7\u00e3o pode-se mencionar a indu\u00e7\u00e3o de melhoria na forma de atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</p><p><b>III. An\u00e1lise das quest\u00f5es de auditoria</b></p><p>III.1. Quest\u00e3o 1 - <b>As determina\u00e7\u00f5es contidas no subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foram cumpridas?</b></p><p>III.1.1. Item 9.1.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>42. Em atendimento ao item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o que integra a pe\u00e7a 178 do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a> (Evid\u00eancia 9) .</p><p>III.1.1.1. Levantamento das \u00e1reas executadas no Contrato 022/2014 (Grupo I) </p><p>43. Esse documento, \u00e0s p. 19-89, traz, para cada um dos PDEs contemplados no Contrato 022/2014 (Grupo I) , plantas, cortes e uma tabela, esta com informa\u00e7\u00f5es, para cada um dos servi\u00e7os, sobre quantitativos e pre\u00e7os totais contratados e reprogramados. As tabelas incluem servi\u00e7os extras adicionados na reprograma\u00e7\u00e3o.</p><p>44. Os c\u00e1lculos referentes \u00e0s \u00e1reas contempladas encontram-se \u00e0s p. 90-106 da mesma documenta\u00e7\u00e3o.</p><p>45. A totaliza\u00e7\u00e3o do contrato (p. 24) indica, para as solu\u00e7\u00f5es aplicadas \u00e0s \u00e1reas inclinadas, os n\u00fameros expostos no quadro a seguir.</p><p>Tabela 6 - Contrato 022/2014 - servi\u00e7os e valores contratados/reprogramados</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Servi\u00e7o</b></p></td>\t<td><p><b>Uni-</b></p><p><b>Dade</b></p></td>\t<td><p><b>Quantidade contratada</b></p></td>\t<td><p><b>Quantidade ap\u00f3s reprograma\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Valor contratado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor ap\u00f3s reprograma\u00e7\u00e3o</b></p><p><b> (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Solo grampeado</p></td>\t<td><p>m\u00b2</p></td>\t<td><p>43.536,28</p></td>\t<td><p>22.214,00</p></td>\t<td><p>19.981.483,95</p></td>\t<td><p>10.195.374,32</p></td></tr><tr>\t<td><p>Alvenaria de pedra</p></td>\t<td><p>m\u00b3</p></td>\t<td><p>1.127,07</p></td>\t<td><p>180,60</p></td>\t<td><p>382.067,10</p></td>\t<td><p>61.221,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>Plantio de grama</p></td>\t<td><p>m\u00b2</p></td>\t<td><p>10.246,12</p></td>\t<td><p>9.240,00</p></td>\t<td><p>92.946,76</p></td>\t<td><p>83.819,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>Solo refor\u00e7ado</p></td>\t<td><p>m\u00b3</p></td>\t<td><p>1.591,21</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>443.380,76</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cortina atirantada</p></td>\t<td><p>m\u00b3</p></td>\t<td><p>144,05</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>212.653,80</p></td>\t<td><p>0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total do contrato\u00b9</b></p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p><b>25.025.719,00</b></p></td>\t<td><p><b>14.478.850,63</b></p></td></tr></tbody></table><p> (1) incluindo todos os servi\u00e7os do contrato, inclusive os que foram acrescentados na reprograma\u00e7\u00e3o</p><p>46. Verifica-se que a reprograma\u00e7\u00e3o implicou a redu\u00e7\u00e3o do valor do contrato em R$ 10.546.868,37, ou seja, uma diminui\u00e7\u00e3o percentual de 42,1%.</p><p>47. \u00c0 p. 6, a Conder relata que:</p><p>'A Equipe de Auditoria [do TCU] constatou que o Boletim de Medi\u00e7\u00e3o n\u00b0 26, encaminhado para a Caixa Econ\u00f4mica Federal para fins de pagamento, sinalizou um percentual acumulado de servi\u00e7os de 99,58% correspondente ao montante financeiro de RS 24.920.769,66. No entanto, a an\u00e1lise realizada pela Caixa indicou a necessidade de uma glosa no montante de R$ 10.474.464,23, tendo em vista diverg\u00eancias entre o anteprojeto licitado e as solu\u00e7\u00f5es adotadas pelos projetos b\u00e1sico e executivo'.</p><p>48. Assim, cabe considerar que, conforme determinado no item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Conder procedeu ao 'levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas pelo cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pelas obras do grupo I e das respectivas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas'.</p><p>III.1.1.2. Pagamentos efetuados no Contrato 022/2014 (Grupo I) </p><p>49. Torna-se necess\u00e1rio verificar se foi atendido outro ordenamento no mesmo item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, qual seja: 'avaliar se as interven\u00e7\u00f5es realizadas encontram-se compat\u00edveis com os pagamentos efetuados'.</p><p>50. A Conder informa \u00e0 p. 8 (Evid\u00eancia 9) :</p><p>' (...) o Boletim de Medi\u00e7\u00e3o n\u00b0 026, relativo ao cumprimento de marcos de execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi pago, de forma que sequer pode se falar que houve a liquida\u00e7\u00e3o do referido boletim de medi\u00e7\u00e3o, tampouco que houve dano ao er\u00e1rio'.</p><p>51. Essa empresa estadual acostou, \u00e0s p. 17-18, c\u00f3pia de expediente datado de 16/5/2017, com o qual encaminhara, \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, as planilhas com a reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 022/2014 (Grupo I) . No mesmo expediente, solicitou o 'Cancelamento do Boletim de Medi\u00e7\u00e3o n\u00ba 26 e seus valores medidos acumulados e os correspondentes procedimentos para os devidos ajustes destes valores'.</p><p>52. Exame do referido boletim de medi\u00e7\u00e3o (Evid\u00eancia 10, p. 28-29) indica que o total acumulado alcan\u00e7ava R$ 24.920.769,66, at\u00e9 essa 26\u00aa medi\u00e7\u00e3o (inclusive) , \u00e0 qual foi atribu\u00eddo o valor de R$ 2.773.990,62. Assim, as medi\u00e7\u00f5es anteriores (at\u00e9 a 25\u00aa, inclusive) alcan\u00e7aram o montante de R$ 22.146.779,04, quantia superior ao valor reprogramado total do contrato, conforme informa\u00e7\u00e3o retro (R$ 14.478.850,63) . Entretanto, segundo a Caixa, o valor liberado por conta deste contrato foi R$ 14.446.305,43 (Evid\u00eancias 2 e 11) .</p><p>53. Acrescente-se que extrato colhido na auditoria que resultou no <i>decisum</i> em tela (processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a>) indica que, at\u00e9 14/4/2016, havia sido pago o total de R$ 13.970.067,79, havendo 'a pagar', nas situa\u00e7\u00f5es de 'CONTABILIDADE' ou 'AGUARD[ANDO] DESBLOQUEIO DA [CAIXA]', R$ 8.165.362,76, montante referente \u00e0s 22\u00aa, 23\u00aa e 25\u00aa medi\u00e7\u00f5es (Evid\u00eancia 12, p. 1-2) .  Assim, salvo outra intercorr\u00eancia, n\u00e3o ocorreu pagamento de montante maior do que o total reprogramado do contrato.</p><p>III.1.1.3. Conclus\u00e3o quanto ao cumprimento do item 9.1.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>54. Assim, cabe considerar que o item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi cumprido pela Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder.</p><p>III.1.2. Item 9.1.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>55. Os servi\u00e7os extras detectados na auditoria anterior est\u00e3o indicados na tabela \u00e0 pe\u00e7a 91, p. 7-8, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a> (Evid\u00eancia 13) .</p><p>56. Montavam a R$ 2.632.049,27 ou R$ 2.557.449,64, se for exclu\u00eddo o \u00faltimo servi\u00e7o elencado, por fazer parte da planilha original (solo grampeado, no valor de R$ 74.599,63) .</p><p>57. O item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve seus efeitos suspensos em despacho da Exma. Sra. Ministra Ana Arraes (Evid\u00eancias 14 e 15) . Entretanto, na documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pela Conder (Evid\u00eancia 9) , esta empresa estadual informa, \u00e0 p. 5, que excluiu grande parte dos servi\u00e7os extras do Contrato 022/2014 (Grupo I) , de modo que o valor total destes foi reduzido a R$ 234.359,88, conforme tabela a seguir, obtida da p. 24 do mesmo documento.</p><p>Tabela 7 - Contrato 022/2014 - servi\u00e7os extras ap\u00f3s reprograma\u00e7\u00e3o </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Servi\u00e7o</b></p></td>\t<td><p><b>Uni-</b></p><p><b>dade</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o unit\u00e1rio (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Quantidade encontrada na auditoria anterior</b></p></td>\t<td><p><b>Quantidade ap\u00f3s reprograma\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o total ap\u00f3s reprograma\u00e7\u00e3o (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Caixa de passagem</p></td>\t<td><p>un</p></td>\t<td><p>988,36</p></td>\t<td><p>201,00</p></td>\t<td><p>133,00</p></td>\t<td><p>131.452,01</p></td></tr><tr>\t<td><p>Mureta guarda-corpo com bloco de concreto</p></td>\t<td><p>m\u00b2</p></td>\t<td><p>57,18</p></td>\t<td><p>579,92</p></td>\t<td><p>585,03</p></td>\t<td><p>33.449,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>Corrim\u00e3o met\u00e1lico</p></td>\t<td><p>m</p></td>\t<td><p>177,91</p></td>\t<td><p>598,36</p></td>\t<td><p>356,86</p></td>\t<td><p>63.488,75</p></td></tr><tr>\t<td><p>Passarela estruturada para pedestre (passeio em balan\u00e7o) </p></td>\t<td><p>m</p></td>\t<td><p>637,10</p></td>\t<td><p>57,38</p></td>\t<td><p>9,37</p></td>\t<td><p>5.969,61</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b>234.359,88</b></p></td></tr></tbody></table><p>58. Note-se que este quadro n\u00e3o contempla servi\u00e7os cujas inclus\u00f5es no processo de reprograma\u00e7\u00e3o foram vedadas no item 9.1.2 em comento.</p><p>59. Com exce\u00e7\u00e3o da 'Mureta guarda-corpo com bloco de concreto', esses itens remanescentes tiveram seus quantitativos muito reduzidos em rela\u00e7\u00e3o ao que foi levantado na auditoria anterior (supracitada Evid\u00eancia 13, p. 7-8) .</p><p>60. Portanto, pode-se considerar que a Conder cumpriu o item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>III.1.3. Item 9.1.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>61. A documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pela Conder no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a> em atendimento ao item 9.1.1 do ac\u00f3rd\u00e3o em tela (Evid\u00eancia 9) prestou-se, tamb\u00e9m, \u00e0 an\u00e1lise do cumprimento do item 9.1.2, at\u00e9 porque esses dois itens referem-se, apenas, ao Contrato 022/2014 (Grupo I) . Isto n\u00e3o ocorre quanto ao item 9.1.3, que atinge a todos os contratos de obras lastreados pelo termo de compromisso aqui tratado. Este item n\u00e3o explicita qualquer determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Conder para que esta apresente documentos para comprovar o seu cumprimento.</p><p>62. Por\u00e9m, documento ofertado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Evid\u00eancia 16) em atendimento ao item 9.2.1 do mesmo ac\u00f3rd\u00e3o traz a indica\u00e7\u00e3o de reprograma\u00e7\u00e3o para todos os contratos de obras do empreendimento em tela, com exce\u00e7\u00e3o do Contrato 058/2015 (Lote I do Grupo IV, Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda) , que foi rescindido sem a apresenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 Caixa, de qualquer produto (nem mesmo os projetos b\u00e1sicos e executivos) .</p><p>63. O mencionado documento elaborado pela Caixa inclui, para cada um dos demais contratos, tabelas que contemplam, para cada um dos PDEs, quantitativos do anteprojeto e da reprograma\u00e7\u00e3o ('propostos em reprograma\u00e7\u00e3o apresentada pela CONDER ap\u00f3s elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sico e Executivo', Evid\u00eancia 16, p. 2, item 3.2.1) .</p><p>64. Esses quantitativos se referem apenas aos servi\u00e7os que constituem as alternativas adotadas para cada uma das \u00e1reas, quais sejam:</p><p>a) solo grampeado;</p><p>b) alvenaria de pedra;</p><p>c) plantio de grama e retaludamento e gramagem;</p><p>d) solo refor\u00e7ado;</p><p>e) cortina atirantada.</p><p>65. O documento em foco traz, ainda, para cada um dos contratos (exceto no caso do supracitado Contrato 058/2015) , tabelas com os valores, tanto contratados, quanto resultantes de reprograma\u00e7\u00e3o de cada uma das PDEs.</p><p>66. A tabela a seguir aponta os totais desses valores por contrato.</p><p>Tabela 8 - Varia\u00e7\u00e3o dos valores de contratos ap\u00f3s a reprograma\u00e7\u00e3o </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Grupo/Lote</b></p></td>\t<td><p><b>Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>Licitado conforme anteprojeto (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Reprogramado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Varia\u00e7\u00e3o (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>I/\u00danico</p></td>\t<td><p>022/2014</p></td>\t<td><p>25.025.719,02</p></td>\t<td><p>14.478.850,65</p></td>\t<td><p>10.546.868,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>II/II</p></td>\t<td><p>129/2014</p></td>\t<td><p>12.991.532,79</p></td>\t<td><p>12.982.248,43</p></td>\t<td><p>9.284,36</p></td></tr><tr>\t<td><p>III/\u00danico (1) </p></td>\t<td><p>131/2014</p></td>\t<td><p>43.419.323,49</p></td>\t<td><p>43.303.893,93</p></td>\t<td><p>115.429,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>IV/I (1) </p></td>\t<td><p>058/2015</p></td>\t<td><p>18.076.608,63</p></td>\t<td><p>Rescindido</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>IV/II</p></td>\t<td><p>070/2015</p></td>\t<td><p>39.007.848,06</p></td>\t<td><p>37.723.539,85</p></td>\t<td><p>1.284.308,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>IV/III</p></td>\t<td><p>057/2015</p></td>\t<td><p>10.463.646,12</p></td>\t<td><p>10.056.240,81</p></td>\t<td><p>407.405,31</p></td></tr></tbody></table><p> (1) Parte do objeto do Contratos 131/2014 (Lote \u00danico do Lote III) e a totalidade do objeto do Contrato 058/2015 (Lote I do Grupo IV) ser\u00e3o licitadas novamente, em virtude da rescis\u00e3o desses contratos, ambos celebrados com o Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda) </p><p>67. Todas as reprograma\u00e7\u00f5es resultaram em diminui\u00e7\u00e3o do valor do respectivo contrato, cabendo ressalvar que apenas para os contratos 022/2014 e 070/2015, essa varia\u00e7\u00e3o foi mais significativa.</p><p>68. Conforme se exp\u00f5e a seguir, a Caixa informa, no mesmo documento (Evid\u00eancia 16) , que os contratos est\u00e3o sujeitos a novas altera\u00e7\u00f5es de valor posteriores a essas reprograma\u00e7\u00f5es. </p><p>69. No que tange ao Grupo I (Contrato 022/2014, firmado com o Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla) , que \u00e9 alvo de determina\u00e7\u00f5es espec\u00edficas nos itens 9.1.1, 9.1.2, 9.2.2 e 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Caixa assim considera \u00e0 p. 4:</p><p>'3.3.4.1. O Grupo I foi a primeira experi\u00eancia da CONDER com obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas licitadas atrav\u00e9s da Lei 12.462 na modalidade Contrata\u00e7\u00e3o Integrada (...) </p><p>3.3.4.2. Os valores estimados pela Caixa para \u00e1reas inclinadas na rean\u00e1lise realizada s\u00e3o superiores \u00e0queles apresentados pela CONDER no seu levantamento atualizado, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o em campo de algumas \u00e1reas inclinadas previstas quando da sua execu\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores de ordem t\u00e9cnica, nova concep\u00e7\u00e3o de projetos e situa\u00e7\u00e3o ocupacional das encostas.</p><p>3.3.4.3. A CAIXA finalizar\u00e1 a reprograma\u00e7\u00e3o deste Grupo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da vistoria final ['no que for vis\u00edvel sem apoio de instrumentos'] e elabora\u00e7\u00e3o da RAE [Relat\u00f3rio de Acompanhamento de Engenharia] final, que ir\u00e1 confirmar se os valores apresentados pela CONDER s\u00e3o compat\u00edveis com aqueles observados em campo, e se representam uma redu\u00e7\u00e3o efetiva do valor licitado de R$ 10.546.868,37.'</p><p>70. \u00c9 mister ressaltar, quanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do valor a ser pago por conta desse Contrato 022/2014, a informa\u00e7\u00e3o da Caixa de que est\u00e1 pendente, apesar de v\u00e1rias reivindica\u00e7\u00f5es, a resposta \u00e0 consulta realizada pela GIGOVSA ao Minist\u00e9rio das Cidades [extinto] quanto ao percentual (3% ou 5%) a ser adotado no item 'administra\u00e7\u00e3o da obra' (Evid\u00eancia 16, p. 4, item 3.3.4.4) .</p><p>71. Quanto ao Lote II do Grupo II (Contrato 129/2014, Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla) , a Caixa informa que, mesmo ap\u00f3s a reprograma\u00e7\u00e3o, a Conder tem efetuado glosas por conta de servi\u00e7os executados a menor ou exclu\u00eddos, o que tem sido aferido em campo pela Caixa (Evid\u00eancia 16, p. 6, item 3.4.4.1) .</p><p>72. No documento em tela, informa-se, no que tange ao Grupo III (Contrato 131/2014, Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda) , que o instrumento contratual foi rescindido em 17/10/2017 e que a an\u00e1lise em curso da planilha or\u00e7ament\u00e1ria para nova licita\u00e7\u00e3o dever\u00e1 implicar aumento de valor em virtude do tempo decorrido [a licita\u00e7\u00e3o anterior deu-se durante o exerc\u00edcio de 2014] e das 'novas configura\u00e7\u00f5es das \u00e1reas a serem estabilizadas, em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica populacional com ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas livres' (Evid\u00eancia 16, p. 8, itens 3.5.4.2 e 3.5.4.3) .</p><p>73. A Caixa considera prejudicada a sua manifesta\u00e7\u00e3o sobre as quantidades e valores licitados para o Lote I do Grupo IV, uma vez que o Contrato 058/2015 (Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda) foi rescindido sem a apresenta\u00e7\u00e3o de qualquer produto, inclusive projetos b\u00e1sico e executivo (Evid\u00eancia 16, p. 8, itens 3.6.2 e 3.6.4.1) .</p><p>74. Segundo a Caixa, o objeto do Lote II do Grupo IV (Contrato 070/2015, Metro Engenharia Ltda.) sofreu pequenas varia\u00e7\u00f5es a menor, conforme atestado pela Conder e confirmado mediante aferi\u00e7\u00e3o em campo (Evid\u00eancia 16, p. 11, item 3.7.5.1) .</p><p>75. Quanto ao Lote III do Grupo IV (Contrato 057/2015, PJ Constru\u00e7\u00f5es e Terraplanagem Ltda.) , a Caixa informa que, mesmo ap\u00f3s a reprograma\u00e7\u00e3o, a Conder tem efetuado glosas por conta de servi\u00e7os executados a menor ou exclu\u00eddos, o que tem sido aferido em campo pela Caixa (Evid\u00eancia 16, p. 12, item 3.8.4.2) .</p><p>76. Pelo exposto, \u00e9 cab\u00edvel concluir que o item 9.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> vem sendo cumprido por parte da Conder, com a participa\u00e7\u00e3o da Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p>III.2. Quest\u00e3o 2 - As determina\u00e7\u00f5es contidas no subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foram cumpridas?</p><p>III.2.1. Item 9.2.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>77. Em atendimento ao item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Caixa Econ\u00f4mica Federal, mediante o Of\u00edcio n\u00ba 0986/2018/GEGOP, encaminhou o documento NT GIGOVSA 1143/2018 (Evid\u00eancia 16) , acompanhado de documentos n\u00e3o digitaliz\u00e1veis.</p><p>78. No documento nominado, constam quadros que trazem, para cada um dos PDEs quantitativos do anteprojeto (adotados nas licita\u00e7\u00f5es) , da aferi\u00e7\u00e3o da Caixa (rean\u00e1lise) e da reprograma\u00e7\u00e3o (\"propostos em reprograma\u00e7\u00e3o apresentada pela CONDER ap\u00f3s elabora\u00e7\u00e3o dos Projetos B\u00e1sico e Executivo', Evid\u00eancia 16, p. 2, item 3.2.1) .</p><p>79. Esses quantitativos se referem apenas \u00e0s solu\u00e7\u00f5es adotadas para as \u00e1reas inclinadas, que se resumem aos seguintes macroservi\u00e7os:</p><p>a) solo grampeado;</p><p>b) alvenaria de pedra;</p><p>c) plantio de grama e retaludamento e gramagem;</p><p>d) solo refor\u00e7ado;</p><p>e) cortina atirantada.</p><p>80. A an\u00e1lise da Caixa deu-se apenas quanto aos quantitativos das solu\u00e7\u00f5es (entre as cinco supracitadas) adotadas no anteprojeto, conforme determinado no item 9.2.1 do ac\u00f3rd\u00e3o em tela ('\u00e1reas inclinadas informadas pela Conder na formaliza\u00e7\u00e3o do supradito termo de compromisso') . Tais \u00e1reas, em v\u00e1rios casos, divergem, at\u00e9 qualitativamente, da reprograma\u00e7\u00e3o, o que pode ser verificado na compara\u00e7\u00e3o dos macroservi\u00e7os indicados para cada um dos PDEs, a exemplo do que ocorre quanto ao PDE-1 e ao PDE-6 (Evid\u00eancia 16, p. 3) , como se indica a seguir.</p><p>81. Para o PDE-1, o anteprojeto e, consequentemente, a rean\u00e1lise da Caixa contemplam a utiliza\u00e7\u00e3o de solo grampeado e alvenaria de pedra, enquanto a reprograma\u00e7\u00e3o considera al\u00e9m destas solu\u00e7\u00f5es, o plantio de grama ou o retaludamento e gramagem.</p><p>82. No caso do PDE-6, o anteprojeto e a rean\u00e1lise da Caixa se valem do solo grampeado, do plantio de grama ou retaludamento e gramagem e do solo refor\u00e7ado, enquanto a reprograma\u00e7\u00e3o adota unicamente as duas primeiras solu\u00e7\u00f5es, descartando a utiliza\u00e7\u00e3o de solo refor\u00e7ado.</p><p>83. Assim, no que tange aos projetos executivos e \u00e0 obra implementada, n\u00e3o caberia \u00e0 Caixa, considerar, no documento NT GIGOVSA 1143/2018 (Evid\u00eancia 16) , o plantio de grama ou retaludamento e gramagem no PDE-1. Por outro lado, foi necess\u00e1rio, \u00e0 empresa p\u00fablica, incluir o solo refor\u00e7ado no PDE-6. </p><p>84. Cabe considerar que o acr\u00e9scimo ou supress\u00e3o de um tipo de solu\u00e7\u00e3o pode implicar varia\u00e7\u00e3o quantitativa de outra solu\u00e7\u00e3o no mesmo PDE.</p><p>85. Essas diferen\u00e7as ocorrem em v\u00e1rios outros PDEs dos diversos contratos, em virtude, entre outros motivos, das modifica\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ocorridas nas vizinhan\u00e7as das encostas, com o surgimento de novas moradias etc.</p><p>86. \u00c9 mister ressaltar que a 'revis\u00e3o das \u00e1reas inclinadas informadas pela Conder na formaliza\u00e7\u00e3o do supradito termo de compromisso' efetuada, conforme tal ordem, sobre o anteprojeto, n\u00e3o \u00e9 adequada para a revis\u00e3o 'do valor do financiamento federal a ser aplicado ou das metas a serem cumpridas pelo tomador dos recursos' (entre aspas, trechos da reda\u00e7\u00e3o do item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>87. A Caixa assim descreve a realiza\u00e7\u00e3o do seu levantamento (Evid\u00eancia 16, p. 1-2) :</p><p>'1. (...) realizamos a aferi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas adotando as orienta\u00e7\u00f5es do AE099, vers\u00f5es 15 e 16 nos seguintes aspectos:</p><p>1.1. 'A an\u00e1lise de engenharia realizada pelo arquiteto/engenheiro da GIGOV/REGOV n\u00e3o se confunde com a verifica\u00e7\u00e3o da sufici\u00eancia, da qualidade e da atualidade do projeto utilizado para instru\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio, e n\u00e3o visa assegurar o cumprimento do que determina o inciso IX do Art. 6\u00ba da Lei n\u00ba 8.666/1993, que \u00e9 responsabilidade exclusiva do Tomador/Proponente.'</p><p>1.2. 'A an\u00e1lise de engenharia n\u00e3o \u00e9 atividade de auditoria e/ou de controle nem tem por objetivo a revis\u00e3o de projetos, a verifica\u00e7\u00e3o de estudos de concep\u00e7\u00e3o e/ou de alternativas, a confer\u00eancia de dimensionamentos e respectivas mem\u00f3rias de c\u00e1lculo e o cumprimento das Normas T\u00e9cnicas aplic\u00e1veis, atividades essas que s\u00e3o de exclusiva responsabilidade do profissional respons\u00e1vel t\u00e9cnico pelo projeto indicado na ART/RRT correspondente.'</p><p>1.3. 'A vistoria t\u00e9cnica \u00e9 amparada exclusivamente em constata\u00e7\u00e3o visual, sem qualquer apoio de instrumentos, testes e/ou ensaios, e a precis\u00e3o esperada das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 compat\u00edvel com essa metodologia.'</p><p>1.3.1. As vistorias s\u00e3o realizadas comparando as caracter\u00edsticas das \u00e1reas objeto de interven\u00e7\u00e3o com os objetivos contratados e com a documenta\u00e7\u00e3o apresentada.</p><p> (...) </p><p>3. Considerando que os quantitativos apresentados \u00e0 CAIXA s\u00e3o de responsabilidade do Compromiss\u00e1rio, e que cabe ao Profissional Arquiteto/Engenheiro CAIXA a verifica\u00e7\u00e3o visual destes sem uso de instrumento, adotamos a seguinte metodologia para realizar a nova verifica\u00e7\u00e3o dos quantitativos apresentados na fase de an\u00e1lise dos anteprojetos, que foram levados aos processos licitat\u00f3rios:</p><p>3.1. Comparativo visual entre os valores previstos nos croquis de PDE (PLANO DIRETOR DE ENCOSTAS) da Prefeitura de Salvador, elaborado em 2004, com os valores definidos pela CONDER nos anteprojetos encaminhados \u00e0 CAIXA;</p><p>3.1.1. Foi observado, em muitos casos, a inexist\u00eancia de similaridade entre as \u00e1reas previstas no PDE e nos anteprojetos, que associados ao hiato de tempo - vez que o PDE, da Prefeitura, data de 2004 e os primeiros anteprojetos foram apresentados pela CONDER a CAIXA em 2012 - transformou a configura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, com aumento substancial na densidade ocupacional, causando a necessidade de aumento da \u00e1rea de conten\u00e7\u00e3o, especialmente nos casos em que a vegeta\u00e7\u00e3o original foi suprimida deixando os taludes expostos, ou quando houve redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estabiliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es (...) '</p><p>88. Embora, conforme mencionado anteriormente, o levantamento que foi determinado \u00e0 Caixa, por si s\u00f3, n\u00e3o seja adequado para a revis\u00e3o 'do valor do financiamento federal a ser aplicado ou das metas a serem cumpridas pelo tomador dos recursos', cumpre considerar que a an\u00e1lise retro sobre o atendimento, pela Conder, ao item 9.1.3 do ac\u00f3rd\u00e3o em tela indica que esta revis\u00e3o de valor foi efetuada nas reprograma\u00e7\u00f5es dos contratos pela Conder e, posteriormente, vem sendo ajustada por essas duas empresas. Assim, pode-se afirmar que o item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi cumprido e sua finalidade terminou por ser atendida.</p><p>III.2.2. Item 9.2.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>89. O item 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve seus efeitos suspensos em despacho da Exma. Sra. Ministra Ana Arraes (Evid\u00eancias 14 e 15) .</p><p>90. Mesmo assim, no presente relat\u00f3rio, ao se analisar o atendimento, pela Conder, ao item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, verificou-se que tal item foi atendido, uma vez que os ''servi\u00e7os extras' (...) cuja natureza indica se tratarem de servi\u00e7os j\u00e1 contemplados no escopo do ajuste' n\u00e3o foram inclu\u00eddos no processo de reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 022/2014 (Grupo I) . Assim, por se tratar da mesma veda\u00e7\u00e3o, cumpre considerar que o item 9.2.2 do mesmo <i>decisum</i> foi cumprido.</p><p>III.2.3. Item 9.2.3 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>91. O item 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve seus efeitos suspensos em despacho da Exma. Sra. Ministra Ana Arraes (Evid\u00eancias 14 e 15) .</p><p>92. Neste item, a E. Corte determinou \u00e0 Caixa que se abstivesse de liberar recursos do Termo de Compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012 enquanto a Conder n\u00e3o atendesse ao item 9.1.1 do mesmo ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>93. Quando da an\u00e1lise, no presente relat\u00f3rio, do atendimento a esse item 9.1.1, verificou-se que os levantamentos foram efetuados, resultando em redu\u00e7\u00e3o em R$ 10.546.868,37 do valor do contrato, ou seja, uma diminui\u00e7\u00e3o percentual de 42,1%.</p><p>94. Cumpre acrescentar que, ao se analisar o cumprimento do item 9.1.3, verificou-se que a Caixa, tratando do contrato em tela (022/2014, Grupo I) , no item 3.3.4.3 (transcrito) do documento GIGOVSA 1143/2018 (Evid\u00eancia 16, p. 4) , apontou novas medidas que adotar\u00e1 com vistas a verificar a corre\u00e7\u00e3o dos valores da reprograma\u00e7\u00e3o apresentados pela Conder.</p><p>95. Assim, cabe considerar que o item 9.2.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi atendido pela Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p>III.2.4. Item 9.2.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P</p><p>96. O item 9.2.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> constitui-se da mesma veda\u00e7\u00e3o do item 9.1.3 do mesmo <i>decisum</i>.</p><p>97. Na an\u00e1lise do cumprimento desse 9.1.3 pela Conder, concluiu-se que o item vem sendo cumprido pela empresa estadual com a participa\u00e7\u00e3o da Caixa.</p><p>98. Assim, impende adotar o mesmo entendimento quanto ao cumprimento do item 9.2.4 pela Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p>III.3. Quest\u00e3o 3 - Os quantitativos definidos nos or\u00e7amentos reprogramados das obras s\u00e3o condizentes com os quantitativos apresentados no projeto b\u00e1sico/executivo?</p><p>99. O empreendimento contempla 98 PDEs. Cada um cont\u00e9m diversas superf\u00edcies ('pain\u00e9is') de formato irregular a serem protegidas.</p><p>100. As solu\u00e7\u00f5es aplicadas diretamente a esses pain\u00e9is, a exemplo do solo grampeado, do plantio de grama e do retaludamento e gramagem, representam grande percentual do pre\u00e7o total de cada um dos contratos. Exemplifica-se com os dados referentes a tr\u00eas contratos indicados na tabela a seguir (valores em reais) . Esses dados foram obtidos a partir das planilhas de reprograma\u00e7\u00e3o integrantes das Evid\u00eancias 9, p. 24; 17, p. 1; e 18, p. 1.</p><p>Tabela 9 - Servi\u00e7os mais representativos - contratos 022/2014, 129/2014 e 070/2015</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Servi\u00e7o/Contrato</b></p></td>\t<td><p><b>022/2014</b></p></td>\t<td><p><b>129/2014</b></p></td>\t<td><p><b>070/2015</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Solo grampeado</p></td>\t<td><p>10.195.374,32</p></td>\t<td><p>10.567.064,51</p></td>\t<td><p>30.641.926,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>Plantio de grama</p></td>\t<td><p>83.819,87</p></td>\t<td><p>164.432,31</p></td>\t<td><p>197.479,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>Retaludamento e gramagem</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>545.049,78</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total destes servi\u00e7os</p></td>\t<td><p>10.279.194,19</p></td>\t<td><p>10.731.496,82</p></td>\t<td><p>31.384.455,28</p></td></tr><tr>\t<td><p>Total do contrato</p></td>\t<td><p>14.478.850,63</p></td>\t<td><p>12.982.248,43</p></td>\t<td><p>37.726.566,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>Percentual destes servi\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao contrato</p></td>\t<td><p><b>71,0%</b></p></td>\t<td><p><b>82,7%</b></p></td>\t<td><p><b>83,2%</b></p></td></tr></tbody></table><p>101. Assim, para se verificar se os quantitativos indicados nos or\u00e7amentos reprogramados s\u00e3o condizentes com os projetos b\u00e1sicos e executivos, seria necess\u00e1rio conferir as \u00e1reas desses tr\u00eas servi\u00e7os em uma amostragem que representasse razoavelmente as centenas de pain\u00e9is.</p><p>102. Entretanto, trata-se de superf\u00edcies com contornos irregulares, com inclina\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo, longitudinais e transversais e com varia\u00e7\u00f5es nos \u00e2ngulos dessas inclina\u00e7\u00f5es (notadamente no topo, quando se aproximam mais da horizontal) . Ademais, apresentam numerosas concavidades e convexidades.</p><p>103. Para indicar a complexidade desses c\u00e1lculos, transcreve-se, a seguir, a descri\u00e7\u00e3o apontada no par\u00e1grafo 174 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 140 do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720168\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-8</a>, que cuidou da auditoria anterior no empreendimento em tela (Evid\u00eancia 19 do presente relat\u00f3rio, p. 27) . Essa descri\u00e7\u00e3o foi extra\u00edda de documento da Conder apresentado no mencionado processo.</p><p>' (...) </p><p>Para elabora\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias de c\u00e1lculo de quantitativos foi utilizada uma ferramenta computacional desenvolvida para esse fim, com base em um banco de dados acoplado a um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG) de modo que \u00e9 feita a entrada de dados graficamente e atrav\u00e9s de preenchimento de formul\u00e1rio digital pr\u00f3prio com os par\u00e2metros para cada tipo de conten\u00e7\u00e3o. </p><p>Com base nesse sistema, alimentado pela base topogr\u00e1fica do Sistema Cartogr\u00e1fico da Cidade do Salvador (SICAR) , \u00e9 poss\u00edvel estimar as quantidades dos servi\u00e7os para as diversas obras que se pretende implantar. </p><p>Na listagem inserida no anexo 03 a este relat\u00f3rio \u00e9 apresentada a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo dos servi\u00e7os propostos para estabiliza\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o das diversas solu\u00e7\u00f5es propostas. Essa listagem \u00e9 fornecida automaticamente pelo Sistema Informatizado tal como descrito anteriormente.</p><p> (...) '</p><p>104. No par\u00e1grafo 192 da mesma instru\u00e7\u00e3o (Evid\u00eancia 19, p. 30-31) , verifica-se que, conforme declarado pelo cons\u00f3rcio que executou o Contrato 022/2014, houve sistem\u00e1ticas imprecis\u00f5es nas medi\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de cada um dos PDEs. Segue-se a totaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas apontadas na tabela inclu\u00edda no mencionado par\u00e1grafo 192.</p><p>Tabela 10 - Contrato 022/2014 - diferen\u00e7as \u00e1reas executadas x projetadas</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Item</b></p></td>\t<td><p><b>\u00c1rea (m\u00b2) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00c1rea plana do anteprojeto</p></td>\t<td><p>15.801,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00c1rea inclinada do anteprojeto</p></td>\t<td><p>43.510,84</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00c1rea inclinada efetiva</p></td>\t<td><p>23.664,95</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00c1rea plana do projeto executado</p></td>\t<td><p>14.062,27</p></td></tr><tr>\t<td><p>\u00c1rea inclinada do projeto executado</p></td>\t<td><p>23.553,54</p></td></tr><tr>\t<td><p>Diferen\u00e7a entre a \u00e1rea inclinada executada e a \u00e1rea inclinada do anteprojeto</p></td>\t<td><p>19.957,29</p></td></tr><tr>\t<td><p>Diferen\u00e7a entre a \u00e1rea inclinada executada e a \u00e1rea inclinada efetiva do anteprojeto</p></td>\t<td><p>111,40</p></td></tr></tbody></table><p>105. \u00c1rea plana \u00e9 a \u00e1rea da proje\u00e7\u00e3o horizontal da superf\u00edcie que carece ou carecia de interven\u00e7\u00e3o.</p><p>106. \u00c1rea inclinada \u00e9 aquela calculada com base nos \u00e2ngulos indicados na mem\u00f3ria de c\u00e1lculo que integrou o edital de licita\u00e7\u00e3o.</p><p>107. \u00c1rea inclinada efetiva \u00e9 aquela calculada com base nos \u00e2ngulos obtidos a partir das se\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e das plantas de topografia atuais. Seria a \u00e1rea inclinada do anteprojeto corrigida, segundo o cons\u00f3rcio.</p><p>108. Portanto, mesmo com a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos computacionais descritos pela Conder, houve erros consider\u00e1veis na medi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem beneficiadas. Note-se, principalmente, a discrep\u00e2ncia entre a \u00e1rea indicada no anteprojeto (43.510,84m\u00b2) e a que foi calculada pelo cons\u00f3rcio construtor (23.553,54m\u00b2) . Trata-se de uma diferen\u00e7a de 84,7%.</p><p>109. Cabe acrescentar que a diferen\u00e7a entre essas quantidades (19.957,29m\u00b2) \u00e9 o saldo entre v\u00e1rias diferen\u00e7as positivas e negativas referentes aos PDEs, como se verifica na Evid\u00eancia 19, p. 30-31, o que aponta para imprecis\u00e3o ainda maior do que a demonstrada pelos n\u00fameros retro.</p><p>110. Em um exerc\u00edcio de c\u00e1lculos aproximados da \u00e1rea de um PDE, no caso, o PDE 061, do escopo do Contrato 070/2015 (Lote II do Grupo IV) , com a utiliza\u00e7\u00e3o da escala e das curvas de n\u00edvel das plantas, bem como das se\u00e7\u00f5es (Evid\u00eancias 20 a 23) , dividiram-se as encostas em tri\u00e2ngulos, chegando-se \u00e0 \u00e1rea de 4.030,73m\u00b2 (Evid\u00eancia 24) . A \u00e1rea apontada com a reprograma\u00e7\u00e3o \u00e9 4.427,86m\u00b2 (Evid\u00eancia 16, p. 10) . A diferen\u00e7a entre esses n\u00fameros \u00e9 de 9,9%, o que aponta para uma \u00e1rea aceit\u00e1vel para a encosta, considerando-se as aproxima\u00e7\u00f5es adotadas no exerc\u00edcio.</p><p>111. Apesar das dificuldades apontadas, cabe considerar que, a partir da fiscaliza\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU (Fiscobras 2016) , relatada no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a>, do qual redundou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a Conder adotou procedimentos no sentido de recalcular o volume dos servi\u00e7os que efetivamente seriam ou foram executados. Os novos quantitativos foram submetidos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da Caixa Econ\u00f4mica Federal. Esses quantitativos ent\u00e3o passaram a ser parte integrante dos contratos firmados, por meio de aditivos ou reprograma\u00e7\u00e3o.</p><p>112. Em raz\u00e3o dessa nova metodologia empregada, o valor total do Contrato 022/2014, por exemplo, passou de R$ 25.025.719,00 para R$ 14.478.850,63 (Evid\u00eancia 25, p. 2) . J\u00e1 os demais contratos n\u00e3o sofreram acr\u00e9scimos financeiros. Alguns com redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final, a exemplo do Contrato 70/2015, cujo valor foi reduzido em R$ 1.281.281,21 (passando de R$ 39.007.848,06 para R$ 37.726.566,85) , conforme a Evid\u00eancia 18, p. 1.</p><p>113. Assim, n\u00e3o h\u00e1 elementos para se considerar que haja discrep\u00e2ncias entre os or\u00e7amentos reprogramados e os projetos b\u00e1sicos e executivos.</p><p>III.4. Quest\u00e3o 4 - Os or\u00e7amentos das obras/contratos encontram-se devidamente detalhados em n\u00edveis param\u00e9tricos (planilha de quantitativos e pre\u00e7os unit\u00e1rios) com todos os custos para cada um dos tipos de servi\u00e7o?</p><p>114. Como explicitado acima no cap\u00edtulo Vis\u00e3o Geral do Objeto, as obras relativas ao presente contrato de repasse foram licitadas, nos termos da modalidade de Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es (RDC) , contrata\u00e7\u00e3o integrada. Os contratos firmados entre o Estado da Bahia, por meio da Conder, e as empresas executoras foram inicialmente avaliados no \u00e2mbito da fiscaliza\u00e7\u00e3o efetuada por este Tribunal de Contas, Fiscobras 2016 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/855720160\" target=\"_blank\">Processo 008.557/2016-0</a>) . Como resposta \u00e0 quest\u00e3o, todos os contratos firmados, inclusive aqueles j\u00e1 rescindidos, est\u00e3o detalhados em n\u00edveis param\u00e9tricos.</p><p>115. Ressalta-se que, para isso, a Conder efetuou estudo no sentido de calcular e estabelecer os pre\u00e7os parametrizados dos servi\u00e7os a serem executados, conforme pode ser demonstrado no documento intitulado 'Mem\u00f3ria de C\u00e1lculo da Forma\u00e7\u00e3o dos Pre\u00e7os Param\u00e9tricos das Obras de Encostas do Contrato de Repasse 0.402.322-91' (Evid\u00eancias 26 e 27) .</p><p>116. Constatou-se, ainda, durante a auditoria realizada em 2016, que os valores param\u00e9tricos adotados no anteprojeto do certame n\u00e3o refletiam os elementos executados pelo cons\u00f3rcio construtor. Verificou-se, naquela oportunidade, que havia peculiaridades em cada uma das \u00e1reas - tais como modifica\u00e7\u00f5es dos acessos, ocupa\u00e7\u00e3o, aspectos sociais, interfer\u00eancia do p\u00fablico local - que ensejaram a revis\u00e3o dos par\u00e2metros financeiros junto \u00e0 Caixa, de modo que as metas dos contratos tiveram que ser revistas o que gerou as determina\u00e7\u00f5es contidas no Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P.</p><p>III.5. Quest\u00e3o 5 - Os pagamentos realizados est\u00e3o de acordo com as cl\u00e1usulas contratuais?</p><p>117. Para resposta dessa quest\u00e3o, utilizou-se a t\u00e9cnica de confrontar os boletins de medi\u00e7\u00e3o com os pagamentos realizados, verificando se se referiam a servi\u00e7os previstos contratualmente e j\u00e1 efetivamente executados. Observou-se, ainda, se os desembolsos foram efetuados diretamente \u00e0 pessoa jur\u00eddica contratada (exce\u00e7\u00e3o: art. 48, \u00a7 2\u00ba, da Lei Complementar 123/2006) .</p><p>118. Deu-se \u00eanfase aos pagamentos efetuados relacionados aos contratos 129/2014, 070/2014 e 057/2015, haja vista que durante a fiscaliza\u00e7\u00e3o estavam em vig\u00eancia e os objetos f\u00edsicos ainda n\u00e3o haviam sido conclu\u00eddos.</p><p>119. Os pagamentos s\u00e3o realizados com base nas medi\u00e7\u00f5es efetuadas decorrentes de marcos estabelecidos contratualmente. Cada um desses contratos visa a execu\u00e7\u00e3o de uma quantidade de encostas (chamadas de PDEs) . Cada medi\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada com base na execu\u00e7\u00e3o de um marco pr\u00e9-estabelecido. Pode-se mencionar, a t\u00edtulo de exemplo, o Boletim de Medi\u00e7\u00e3o N\u00ba 1 do Contrato 057/2015. Nesse Boletim, emitido em 16/2/2016, referente ao m\u00eas de janeiro daquele ano, \u00e9 poss\u00edvel verificar que houve a conclus\u00e3o dos marcos 1 das PDEs 282, 283, 292 e 306. O valor total desse Boletim foi de R$ 145.651,25 (Evid\u00eancia 28) .</p><p>120. O processo tem in\u00edcio quando a empreiteira encaminha a Solicita\u00e7\u00e3o de Medi\u00e7\u00e3o por meio do Relat\u00f3rio de Medi\u00e7\u00e3o. A Conder elabora o BM - Boletim de Medi\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s confer\u00eancia pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, por meio de vistoria em campo e an\u00e1lise de evid\u00eancias, como fotografias, planta de aferi\u00e7\u00e3o de marcos e dados sobre os ensaios de qualidade (arrancamento e resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o) .</p><p>121. Os relat\u00f3rios s\u00e3o submetidos \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do Coordenador e Superintendente do setor. A seguir, a Conder envia o BM e os documentos que o acompanham ao agente financeiro (Caixa Econ\u00f4mica Federal) , que, ap\u00f3s vistoria de campo e averigua\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os realizados, efetua o ateste e desbloqueio dos recursos financeiros para que a Conder prossiga com o processo de pagamento.</p><p>122. Assim, a empreiteira encaminha a Nota Fiscal, acompanhada das respectivas guias de recolhimento de FGTS, Previd\u00eancia Social e pelas devidas certid\u00f5es negativas, que s\u00e3o atestadas pela unidade t\u00e9cnica que realiza as reten\u00e7\u00f5es e efetua a liquida\u00e7\u00e3o. A Ordem Banc\u00e1ria, ent\u00e3o, \u00e9 destinada \u00e0 contratada, j\u00e1 pelo valor l\u00edquido (Evid\u00eancia 46, p. 4) .</p><p>123. Observa-se que, por exemplo, na 6\u00aa medi\u00e7\u00e3o do Contrato 057/2016, o percentual executado do objeto j\u00e1 estava em 45,74% (correspondente a R$ 4.600.188,58) . A medi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e9 no valor de R$ 688.205,74, correspondendo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Marco 04 da PDE 282 (Evid\u00eancias 30 a 33) .</p><p>124. Conclui-se que para todos os contratos firmados entre a Conder e as empresas contratadas n\u00e3o se verificou discrep\u00e2ncias quanto \u00e0 metodologia dos processos de pagamentos, de forma que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os pagamentos realizados est\u00e3o de acordo com as cl\u00e1usulas contratuais.</p><p>III.6. Quest\u00e3o 6 - A fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras est\u00e1 se dando de forma satisfat\u00f3ria?</p><p>125. A forma de fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pela Conder se d\u00e1 pela avalia\u00e7\u00e3o das metas e etapas executadas, com a verifica\u00e7\u00e3o dos valores globais, haja vista que os contratos foram efetuados sob o regime de RDC.</p><p>126. Ressalta-se que a Superintend\u00eancia da Conder realizou levantamento das \u00e1reas/marcos efetivamente executados pelo Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es programadas para o Grupo I, buscando garantir que as interven\u00e7\u00f5es efetuadas se encontram compat\u00edveis com os pagamentos materializados.</p><p>127. Al\u00e9m disso, a Conder tem efetuado an\u00e1lise dos aditivos contratuais, examinando as justificativas constantes do processo que redundou na assinatura do 2\u00ba aditivo do Contrato 129/2014, firmado com o Cons\u00f3rcio Concreta/Ecla (Evid\u00eancias 34 e 35) .</p><p>128. Da mesma forma, os boletins de medi\u00e7\u00f5es encaminhados pelas empreiteiras s\u00e3o acompanhados pelas guias de recolhimento de FGTS e Previd\u00eancia Social e pelas certid\u00f5es negativas. As medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o atestadas por funcion\u00e1rio Respons\u00e1vel T\u00e9cnico da Conder. Constam nesses documentos fotografias, planta de aferi\u00e7\u00e3o de quantidades e dados sobre os ensaios de qualidade (arrancamento e resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o) . Os relat\u00f3rios s\u00e3o submetidos \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do Superintendente do Setor que encaminha ao Diretor de Habita\u00e7\u00e3o para autorizar o pagamento, conforme pode ser verificado nos documentos inseridos como Evid\u00eancias 36 a 39.</p><p>III.7. Quest\u00e3o 7 - Os atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das obras est\u00e3o devidamente justificados?</p><p>129. Com rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, constatou-se que o ritmo da execu\u00e7\u00e3o das obras est\u00e1 abaixo do desej\u00e1vel. Em que pese terem sido demandadas da Conder explica\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es a respeito do baixo percentual de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos objetos, por meio de of\u00edcio de requisi\u00e7\u00e3o, a entidade gestora n\u00e3o apresentou justificativas formais acerca do baixo volume de execu\u00e7\u00e3o das obras (Evid\u00eancia 40) .</p><p>130. Conforme explanado no cap\u00edtulo 'Vis\u00e3o Geral do Objeto', o empreendimento, com um total de 98 encostas a serem realizadas, foi subdividido em seis contratos (022/2014, 129/2014, 131/2014, 058/2015, 070/2015 e 057/2015) . Desses, apenas o contrato 022/2014 (dezoito encostas) teve o objeto conclu\u00eddo, em que pese ainda faltarem pequenos detalhes para a finaliza\u00e7\u00e3o do contrato.</p><p>131. Por sua vez, o Contrato 129/2014 (dez encostas) possui oito PDEs conclu\u00eddas e duas em execu\u00e7\u00e3o. Essas \u00faltimas tiveram os seus objetos reprogramados sem altera\u00e7\u00e3o de valor contratual.</p><p>132. Tamb\u00e9m pode-se dizer que o Contrato 057/2015, firmado com a PJ Constru\u00e7\u00f5es e Terraplanagem (seis encostas) pode ser considerado como quase conclu\u00eddo, eis que cinco das encostas j\u00e1 foram finalizadas, enquanto uma (PDE 283) se encontra com 75% de execu\u00e7\u00e3o. No aspecto financeiro, do contrato no valor R$ 10.056.240,81, resta apenas a realizar R$ 1.228.784,73.</p><p>133. J\u00e1 o Contrato 070/2015, firmado com a Metro Engenharia para execu\u00e7\u00e3o de 20 encostas, se encontra na seguinte situa\u00e7\u00e3o: sete conclu\u00eddas, quatro em execu\u00e7\u00e3o e em andamento, duas em execu\u00e7\u00e3o aguardando a reprograma\u00e7\u00e3o, enquanto sete sequer foram iniciadas.</p><p>134. Para o Contrato 131/2014, com 25 encostas, foram conclu\u00eddas apenas seis delas e tr\u00eas est\u00e3o parcialmente conclu\u00eddas (PDE 124, 131 e 310) , enquanto dezesseis PDEs sequer foram iniciadas. Em termos de valores, do total contratado de R$ 43.303.893,96, apenas R$ 7.119,304,11 foram efetivamente aplicados no objeto, restando, portanto, sem aplica\u00e7\u00e3o R$ 36.184.589,85.</p><p>135. Tamb\u00e9m o Contrato 058/2015 (dezenove encostas) , firmado com o mesmo cons\u00f3rcio do Contrato 131/2014, n\u00e3o teve as obras f\u00edsicas iniciadas.</p><p>136. Assim, das 98 encostas a serem realizadas no \u00e2mbito do Contrato de Repasse, tem-se que 44 delas foram conclu\u00eddas, doze encontram-se em execu\u00e7\u00e3o e 42 n\u00e3o foram iniciadas.</p><p>137. Ressalta-se que, das PDEs n\u00e3o iniciadas, a maior parte delas (35) se refere aos contratos 131/2014 e 058/2015, firmados com Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda, os quais foram rescindidos. As rescis\u00f5es contratuais ocorreram em 17/10/2017, por descumprimento dos objetos.</p><p>138. Em documento que integra a Evid\u00eancia 46, a Conder informou que, em 15/6/2019, foi lan\u00e7ado Edital no Di\u00e1rio Oficial do Estado da Bahia para licita\u00e7\u00e3o na modalidade Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, mediante contrata\u00e7\u00e3o integrada, dos servi\u00e7os referentes \u00e0s encostas que faziam parte do escopo do Contrato 058/2015. Trata-se da RDC-CI n\u00ba 01/2019, que tem abertura das propostas prevista para o dia 26/8/2019.</p><p>139. No mesmo documento, a Conder considerou que ser\u00e1 adotado procedimento igual (RDC-CI) para as encostas cujos servi\u00e7os ainda n\u00e3o foram iniciados no Contrato 131/2014.</p><p>140. Ainda quanto a esse contrato, a empresa estadual acrescentou que os tr\u00eas PDEs parcialmente executados ser\u00e3o contemplados em certame regido pela Lei 8.666/1993.</p><p>141. Assim, no que tange aos contratos vigentes, os atrasos na execu\u00e7\u00e3o das obras que se revelam mais significativos dizem respeito ao contrato 070/2015, no qual, das vinte obras contratadas, apenas sete foram conclu\u00eddas e outras sete sequer foram iniciadas, em que pese o contrato ter sido firmado em 5/10/2015, com prazo de execu\u00e7\u00e3o de 365 dias corridos a partir da data fixada na Ordem de Servi\u00e7o.</p><p>142. H\u00e1 que se destacar que o contrato original j\u00e1 teve quatro aditivos, tr\u00eas para prorroga\u00e7\u00e3o de prazo e um relativo \u00e0 reprograma\u00e7\u00e3o do objeto (altera\u00e7\u00e3o da meta f\u00edsica e redu\u00e7\u00e3o no valor de R$ 1.281.28121) . Conforme se observa nas justificativas contidas nesses aditivos, os motivos dos atrasos s\u00e3o decorrentes basicamente de altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos ocorridos entre mar\u00e7o e setembro de 2017 e quest\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica nos locais de interven\u00e7\u00e3o (criminalidade e fac\u00e7\u00f5es criminosas) .</p><p>143. Ressalta-se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apreciou a fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada em 2016, j\u00e1 apontou como ressalva as quest\u00f5es dos atrasos na execu\u00e7\u00e3o das obras, conforme descrito abaixo:</p><p>' (...) </p><p>9.5. com fulcro no inc. II do art. 250 do Regimento Interno TCU, c/c o art. 4\u00ba da Portaria Segecex 13, de 27 de abril de 2011, dar ci\u00eancia \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder acerca das seguintes irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o do termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas que, doravante, inibam novas ocorr\u00eancias da esp\u00e9cie:</p><p>9.5.1. atrasos nos cronogramas f\u00edsicos contratados originalmente com as empresas signat\u00e1rias dos Contratos 22/2014, 129/2014, 131/2014, 057/2015, 058/2015 e 070/2015, em inobserv\u00e2ncia ao disposto no art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da efici\u00eancia elencado no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com riscos para a efetividade da interven\u00e7\u00e3o pretendida com o investimento p\u00fablico, podendo, nessas situa\u00e7\u00f5es, serem aplicadas \u00e0 contratada as san\u00e7\u00f5es entabuladas no art. 87 da Lei 8.666/1993, mediante regular processo administrativo;</p><p> (...) '</p><p>144. Diante disso, em face da falta de justificativa formal acerca do atraso na execu\u00e7\u00e3o das obras, faz-se necess\u00e1rio expedir determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Conder para que apresente um plano de a\u00e7\u00e3o contemplando, dentre outros elementos, prazos para conclus\u00e3o do Contrato 070/2015 firmado com a Metro Engenharia e para conclus\u00e3o do Certame Licitat\u00f3rio RDC-CI n\u00ba 01/2019, bem como cronogramas previstos para a finaliza\u00e7\u00e3o dos demais certames licitat\u00f3rios e para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Termo de Compromisso 0402.322-91/2012.</p><p><b>IV. Achados de auditoria</b></p><p>IV.1. Exist\u00eancia de atrasos injustific\u00e1veis nas obras e servi\u00e7os </p><p><b>Descri\u00e7\u00e3o 1: A execu\u00e7\u00e3o do Termo de Compromisso 402.322-91/2012 se encontra atrasada em seu cronograma, haja vista a rescis\u00e3o dos contratos firmados com o Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda em 17/10/2017 (Grupo III e Lote 1 do Grupo IV) , estando parte dos remanescentes das obras ainda no aguardo da apresenta\u00e7\u00e3o de propostas em certame licitat\u00f3rio, enquanto o restante sequer tem licita\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada (s) . Ressalte-se que o Termo de Compromisso (j\u00e1 aditivado) possui vig\u00eancia at\u00e9 19/6/2020 e s\u00f3 pode ser prorrogado, em raz\u00e3o de fato superveniente 'que impe\u00e7a a consecu\u00e7\u00e3o do objeto no prazo acordado'.</b></p><p>145. Esse apontamento, basicamente, trata das 38 PDEs remanescente dos contratos 131/2014 (tr\u00eas encostas iniciadas e n\u00e3o conclu\u00eddas e dezesseis sequer iniciadas) e 058/2015 (dezenove encostas n\u00e3o iniciadas) contratadas junto ao Cons\u00f3rcio Concreta-Tecnocret-Geosonda.</p><p>146. Conforme indicado em documento que integra a Evid\u00eancia 46, a contrata\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os referentes e esses PDEs se encontram na seguinte situa\u00e7\u00e3o:</p><p>a) todas as encostas contempladas no Contrato 058/2015 (nenhuma com execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica iniciada) : lan\u00e7ado edital para licita\u00e7\u00e3o na modalidade RDC com vistas a contrata\u00e7\u00e3o integrada, com previs\u00e3o de abertura de propostas em 26/8/2019;</p><p>b) encostas contempladas no Contrato 131/2014 cujas obras ainda n\u00e3o foram iniciadas: previs\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o na modalidade RDC e contrata\u00e7\u00e3o integrada;</p><p>c) encostas contempladas no Contrato 131/2014 com obras j\u00e1 parcialmente executadas: previs\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o nos moldes previstos na Lei 8.666/1993.</p><p><b>Descri\u00e7\u00e3o 2: O cronograma f\u00edsico do contrato 070/2015 firmado com a empresa Metro Engenharia Ltda.</b> <b>indica significativo atraso na execu\u00e7\u00e3o das obras, em inobserv\u00e2ncia ao disposto no art. 66, <i>caput</i>, da Lei n\u00ba 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da efici\u00eancia elencado no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com riscos para a efetividade da interven\u00e7\u00e3o pretendida com o investimento p\u00fablico.</b></p><p>147. A an\u00e1lise da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do contrato permite afirmar que h\u00e1 um significativo atraso na execu\u00e7\u00e3o das obras relativas ao Contrato CT 070/2015. Ressalta-se que o contrato previa a execu\u00e7\u00e3o de vinte PDEs e apenas sete foram conclu\u00eddos. Seis est\u00e3o em andamento e outros sete sequer foram iniciados, em que pese o contrato ter estabelecido prazo de execu\u00e7\u00e3o de 365 dias corridos a partir da data de emiss\u00e3o da Ordem de Servi\u00e7o (5/10/2015) .</p><p>148. Ademais, foi solicitado da Conder que apresentasse as considera\u00e7\u00f5es acerca dos atrasos dessas obras. Por\u00e9m, em que pese decorridos mais de dois meses da solicita\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, a empresa p\u00fablica n\u00e3o apresentou os esclarecimentos que viessem a justificar a ocorr\u00eancia.</p><p>149. \u00c9 poss\u00edvel inferir, com base nas justificativas utilizadas para requerer os aditivos contratuais de prazo, que os atrasos ocorreram em raz\u00e3o de chuvas, quest\u00f5es de seguran\u00e7a p\u00fablica, indefini\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o dos projetos licitados x reprogramados. Tamb\u00e9m consta nessas justificativas que os atrasos n\u00e3o seriam decorrentes da atua\u00e7\u00e3o da Conder. </p><p>150. Na justificativa apresentada para prorroga\u00e7\u00e3o contida no 4\u00ba aditivo contratual, observou-se que a op\u00e7\u00e3o por uma 'eventual rescis\u00e3o unilateral deste ajuste e a deflagra\u00e7\u00e3o de novo processo licitat\u00f3rio, muito provavelmente, traria maiores dificuldades \u00e0 conclus\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es em prazo razo\u00e1vel. (...) mostra-se mais vantajoso para a administra\u00e7\u00e3o a prorroga\u00e7\u00e3o do contrato j\u00e1 celebrado' (Evid\u00eancia 43) .</p><p>151. Esse \u00faltimo aditivo foi firmado em 20 de junho de 2018 e prorrogou o prazo em mais 364 dias (Evid\u00eancia 44) .</p><p><b>V. An\u00e1lise dos coment\u00e1rios dos gestores </b></p><p>152. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de submeter o relat\u00f3rio para an\u00e1lise dos coment\u00e1rios dos gestores haja vista que os achados de auditoria n\u00e3o podem ser considerados de alta complexidade ou de grande impacto.</p><p><b>VI. Conclus\u00e3o </b></p><p>153. Os presentes autos tratam de fiscaliza\u00e7\u00e3o efetuada nas obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 setores de risco alto e muito alto na cidade de Salvador, custeadas com recursos repassados por for\u00e7a do termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/98 (Minist\u00e9rio das Cidades - Estado da Bahia) .</p><p>154. Para realizar a fiscaliza\u00e7\u00e3o foram consideradas sete quest\u00f5es de auditoria a serem respondidas ao final do trabalho.</p><p>155. Duas dessas quest\u00f5es envolvem o monitoramento das determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>156. A primeira quest\u00e3o diz respeito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 Conder para que procedesse um levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas e avaliasse se as interven\u00e7\u00f5es estavam compat\u00edveis com os pagamentos efetuados (Contrato 022/2014) . Determinou-se ainda \u00e0 Conder que n\u00e3o efetuasse pagamentos tidos como 'extras' em raz\u00e3o de que j\u00e1 eram servi\u00e7os originalmente previstos de serem executados pela modalidade de licita\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m referente ao Contrato 022/2014. Por fim, determinou-se ainda \u00e0 Conder que n\u00e3o mais aprovasse os projetos sem que haja a correspondente reprograma\u00e7\u00e3o financeira da interven\u00e7\u00e3o, adequando-se os valores da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da concep\u00e7\u00e3o a ser executada.</p><p>157. A avalia\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o contida nos par\u00e1grafos 41 a 76 supra \u00e9 de que a Conder cumpriu as determina\u00e7\u00f5es relacionadas ao subitem 9.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o.      </p><p>158. J\u00e1 a quest\u00e3o 2 diz respeito ao cumprimento do subitem 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-P. Deliberou-se naquela ocasi\u00e3o que a Caixa Econ\u00f4mica Federal fizesse a revis\u00e3o das \u00e1reas inclinadas informadas pela Conder (subitem 9.2.1) , que n\u00e3o inclu\u00edsse no processo de reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 22/2014 os chamados 'servi\u00e7os extras' (subitem 9.2.2) , que n\u00e3o liberasse recursos para o custeio do Contrato 22/2014, enquanto n\u00e3o se efetuado o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o 9.1.1 do Ac\u00f3rd\u00e3o (subitem 9.2.3) , bem como que n\u00e3o mais aprovasse os projetos sem que haja a correspondente reprograma\u00e7\u00e3o financeira da interven\u00e7\u00e3o (subitem 9.2.4) .</p><p>159. Tamb\u00e9m para essa quest\u00e3o, avaliou-se que a Caixa Econ\u00f4mica atendeu as determina\u00e7\u00f5es contidas no Ac\u00f3rd\u00e3o (par\u00e1grafos 77 a 98 acima) .</p><p>160. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 3, que trata da compara\u00e7\u00e3o entre os quantitativos de servi\u00e7os constantes das planilhas com os efetivamente realizados, h\u00e1 que se dizer que a medi\u00e7\u00e3o se mostrou por demais imprecisa. Isso porque, para realizar a aferi\u00e7\u00e3o de forma adequada seria necess\u00e1rio conferir as \u00e1reas dos servi\u00e7os em uma amostragem que representasse razoavelmente as centenas de pain\u00e9is, constantes das PDEs o que, em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel quantificar.</p><p>161. Por\u00e9m, conforme descrito nos par\u00e1grafos 99 a 113, com os elementos poss\u00edveis de verifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram detectadas discrep\u00e2ncias entre os or\u00e7amentos reprogramados e os projetos b\u00e1sicos e executivos.</p><p>162. J\u00e1 a quest\u00e3o de auditoria n\u00ba 4 que tratou de avaliar se os or\u00e7amentos das obras se encontravam detalhados em n\u00edveis param\u00e9tricos, foi poss\u00edvel concluir que essa condi\u00e7\u00e3o foi satisfeita. Ressalta-se, por\u00e9m, que parte do objeto constante do Termo de Compromisso ainda n\u00e3o foi iniciado.  Para isso ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar novos processos de licita\u00e7\u00e3o referentes a 38 das PDEs que originalmente foram adjudicados ao Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda, cujos contratos foram rescindidos.</p><p>163. Outra quest\u00e3o objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o foi avaliar se os pagamentos realizados estavam de acordo com as cl\u00e1usulas contratuais (quest\u00e3o 5) . \u00c9 poss\u00edvel concluir, quanto a isso, que os pagamentos efetuados \u00e0s empresas percorrem um rito relativamente seguro de aferi\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se verificando, portanto, discrep\u00e2ncias significativas no processo.</p><p>164. Por sua vez, para a quest\u00e3o 6, que trata da fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel concluir que s\u00e3o efetuadas an\u00e1lises, tanto da qualidade quanto da quantidade dos servi\u00e7os prestados. Por meio de relat\u00f3rios produzidos pela Conder e avaliados pela Caixa, os processos de pagamentos contam com elementos suficientes que atestam a execu\u00e7\u00e3o dos objetos.</p><p>165. Por fim, a \u00fanica quest\u00e3o que n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria foi a de n\u00famero 7, qual seja a falta de justificativas para os atrasos na execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p>166. Em primeiro lugar, porque os dois instrumentos firmados com o Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda foram rescindidos sem que as obras de 35 PDEs (dezesseis do Contrato 131/2014 e todos os dezenove do Contrato 058/2015) fossem iniciadas. Ademais, tr\u00eas PDEs do Contrato 131/2014 tiveram execu\u00e7\u00e3o parcial. Embora os contratos estivessem rescindidos desde 17/10/2017, at\u00e9 o momento, foi lan\u00e7ado edital apenas para a contrata\u00e7\u00e3o referente \u00e0s encostas que integravam o escopo do Contrato 058/2015 (abertura das propostas prevista para 26/8/2019) .</p><p>167. Em segundo lugar, constataram-se atrasos na execu\u00e7\u00e3o do contrato 070/2015 firmado com a Metro Engenharia Ltda. Das vinte PDEs previstas para execu\u00e7\u00e3o, apenas sete est\u00e3o conclu\u00eddas. Isso ap\u00f3s quase quatro anos da assinatura do contrato e sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es de prazo para execu\u00e7\u00e3o das obras.</p><p>168.  Diante disso, em face da falta de justificativa formal acerca do atraso na execu\u00e7\u00e3o das obras, faz-se necess\u00e1rio determinar \u00e0 Conder que apresente plano de a\u00e7\u00e3o para conclus\u00e3o do empreendimento.</p><p> VII. <b>Proposta de encaminhamento</b></p><p>169. Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>169.1. considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.1 e 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>169.2. com fulcro no art. 43, inciso I, da Lei 8.443/92 c/c art. 250, inciso II, do Regimento Interno/TCU, determinar \u00e0 <b>Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia (Conder) </b>, interveniente executora no termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, para que, no prazo de 30 (trinta) dias, apresente um plano de a\u00e7\u00e3o contemplando, dentre outros elementos, prazos para conclus\u00e3o do Contrato 070/2015 firmado com a Metro Engenharia Ltda. e para conclus\u00e3o do Certame Licitat\u00f3rio RDC-CI n\u00ba 01/2019, bem como cronogramas previstos para finaliza\u00e7\u00e3o dos demais certames licitat\u00f3rios e para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Termo de Compromisso 0402.322-91/2012;</p><p>169.3. determinar \u00e0 SeinfraUrbana que monitore a determina\u00e7\u00e3o acima, com fundamento no art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014 c/c art. 243 do Regimento Interno do TCU.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "FISCOBRAS 2019. AUDITORIA DE CONFORMIDADE. OBRAS DE CONTEN\u00c7\u00c3O DE ENCOSTAS EM SETORES DE RISCO ALTO E MUITO ALTO NO MUNIC\u00cdPIO DE SALVADOR/BA. OBRA ANTERIORMENTE FISCALIZADA NO \u00c2MBITO DO FISCOBRAS 2016. ADO\u00c7\u00c3O DE PROVID\u00caNCIAS QUE RESULTARAM NO ATENDIMENTO SATISFAT\u00d3RIO DAS DETERMINA\u00c7\u00d5ES ANTERIORMENTE EXPEDIDAS, INCLU\u00cdDAS REPROGRAMA\u00c7\u00d5ES QUE REDUNDARAM NA REDU\u00c7\u00c3O EM TORNO DE 41% DO VALOR ANTERIOR DE UM DOS CONTRATOS. CONTINUIDADE DE ATRASOS INJUSTIFIC\u00c1VEIS EM PARTE DAS OBRAS E SERVI\u00c7OS. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA ELABORAR PLANO DE A\u00c7\u00c3O. MONITORAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE AUDITORIA (RA)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana - SeinfraUrbana.", "VOTO": "<p>\tTrata-se de relat\u00f3rio de auditoria de conformidade realizada, no \u00e2mbito do Fiscobras 2019, na Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder, com o objetivo de fiscalizar as obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas em 98 (noventa e oito) setores de risco alto e muito alto no munic\u00edpio de Salvador/BA, no \u00e2mbito do programa gest\u00e3o de riscos e resposta a desastres, custeadas com recursos do termo de compromisso 0402.322-91/2012, ajuste esse celebrado, no valor global original de R$ 156.282.174,00, entre o Minist\u00e9rio das Cidades, representado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, e o Estado da Bahia, atuando a Conder como interveniente executora.</p><p>2.\tPara contratar tais obras, a Conder realizou as licita\u00e7\u00f5es discriminadas na tabela a seguir, todas elas calcadas no Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es (RDC) , contrata\u00e7\u00e3o integrada, transferindo para a iniciativa privada a responsabilidade pela elabora\u00e7\u00e3o dos respectivos projetos b\u00e1sicos e executivos (pe\u00e7a 55, p. 9/10) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Licita\u00e7\u00e3o/Grupo</b></p></td>\t<td><p><b>Lote</b></p></td>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o Edital (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Contratado</b></p></td>\t<td><p><b>Pre\u00e7o Contratado</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC Presencial 3/2013 -</p><p>Grupo I</p></td>\t<td><p>\u00danico</p></td>\t<td><p>18 encostas</p></td>\t<td><p>25.151.318,65</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla</p><p>Contrato 22/2014</p></td>\t<td><p>25.025.719,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC Presencial 2/2014 - Grupo II</p></td>\t<td><p>II</p></td>\t<td><p>10 encostas</p></td>\t<td><p>12.991.532,80</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio</p><p>Concreta-Ecla</p><p>Contrato 129/2014</p></td>\t<td><p>12.991.532,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC Presencial 3/2014 - Grupo III</p></td>\t<td><p>\u00danico</p></td>\t<td><p>25 encostas</p></td>\t<td><p>43.528.143,88</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda</p><p>Contrato 131/2014</p></td>\t<td><p>43.419.323,45</p></td></tr><tr>\t<td><p>RDC Presencial 2/2015 - Grupo IV</p></td>\t<td><p>I</p></td>\t<td><p>19 encostas</p></td>\t<td><p>18.122.010,64</p></td>\t<td><p>Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnocret-Geosonda</p><p>Contrato 58/2015</p></td>\t<td><p>18.076.705,61</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>II</p></td>\t<td><p>20 encostas</p></td>\t<td><p>42.631.527,91</p></td>\t<td><p>Metro Engenharia Ltda.</p><p>Contrato 70/2015</p></td>\t<td><p>39.007.848,06</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>III</p></td>\t<td><p>6 encostas</p></td>\t<td><p>10.649.007,59</p></td>\t<td><p>PJ Constru\u00e7\u00f5es e Terraplanagem Ltda.</p><p>Contrato 57/2015</p></td>\t<td><p>10.463.646,12</p></td></tr></tbody></table><p>3.\tPor for\u00e7a dos trabalhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizados sobre as obras em quest\u00e3o por ocasi\u00e3o do Fiscobras 2016, foram identificados os seguintes achados de auditoria (pe\u00e7a 20, p. 19) :</p><p>\ta) altera\u00e7\u00e3o do regime de execu\u00e7\u00e3o do Contrato 22/2014 (atinente ao Grupo I) , celebrado sob o regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada (art. 8\u00ba da Lei 12.462/2011) , caracterizada pela proposta de reprograma\u00e7\u00e3o do ajuste para inser\u00e7\u00e3o no escopo de \"servi\u00e7os extras\", em desconformidade com o art. 9\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Lei 12.462/2011 e com a cl\u00e1usula d\u00e9cima-terceira do referido instrumento contratual;</p><p>\tb) ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o decorrente de quantitativo inadequado no Contrato 22/2014, caracterizado pela formaliza\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e remessa \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, para fins de pagamento, de boletins de medi\u00e7\u00e3o contendo a liquida\u00e7\u00e3o de itens n\u00e3o executados, tais como os contratados para o PDE 013 - Pedreira Limoeiro, PDE 014 - Rua Sargento Bonif\u00e1cio, PDE 071 - Travessa Padre Hugo, entre outros identificados pela Caixa Econ\u00f4mica Federal e refletivos no boletim de medi\u00e7\u00e3o 26, do grupo I do empreendimento, o qual apresenta percentual (%) f\u00edsico/financeiro acumulado incompat\u00edvel com a execu\u00e7\u00e3o do objeto aprovado no termo de compromisso 402.322-91/2012;</p><p>\tc) aprova\u00e7\u00e3o de projeto executivo em desconformidade com as premissas do anteprojeto e dos editais de licita\u00e7\u00e3o (RDC - Contrata\u00e7\u00e3o Integrada) , ensejando/possibilitando a execu\u00e7\u00e3o de itens em quantidades inferiores e com concep\u00e7\u00e3o diversa das previstas (qualitativamente inferiores) , conforme observado nos PDEs 13, 14, 57 e 71 do Contrato 22/2014, PDEs 86 e 89 do Contrato 129/2014 e PDEs 44, 102, 189 e 315 do Contrato 131/2014, entre outros submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Caixa Econ\u00f4mica Federal, em desconformidade com o art. 9\u00ba, \u00a7 2\u00ba, I, da Lei 12.462/2011;</p><p>\td) atrasos nos cronogramas f\u00edsicos ajustados originalmente com as empresas signat\u00e1rias dos contratos 22/2014, 129/2014, 131/2014, 57/2015, 58/2015 e 70/2015, em inobserv\u00e2ncia do disposto no art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993 e ao princ\u00edpio da efici\u00eancia elencado no art. 37, <i>caput</i>, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com riscos para a efetividade da interven\u00e7\u00e3o pretendida com o investimento p\u00fablico;</p><p> \te) realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es valendo-se do crit\u00e9rio de julgamento do tipo t\u00e9cnica e pre\u00e7o sem a atribui\u00e7\u00e3o de pontua\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas propostas por parte dos interessados, tendo por base as necessidades do \u00f3rg\u00e3o contratante e os par\u00e2metros definidos no ato convocat\u00f3rio, em inobserv\u00e2ncia ao disposto no art. 20, \u00a7 1\u00ba, I e II, da Lei 12.462/2011;</p><p>\tf) realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os de engenharia sem a defini\u00e7\u00e3o objetiva dos requisitos para habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional e operacional dos licitantes, com riscos de contrata\u00e7\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas sem garantia de cumprimento satisfat\u00f3rio do objeto, em inobserv\u00e2ncia \u00e0 previs\u00e3o contida no art. 37, XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e no art. 14, <i>caput</i>, da Lei 12.462/2011.</p><p>4.\tMesmo reconhecendo a gravidade dos achados descritos nas letras \"a\", \"b\" e \"c\" do par\u00e1grafo precedente, a equipe de auditoria, \u00e0 \u00e9poca, entendeu pelo seu enquadramento como ind\u00edcios de irregularidades graves que n\u00e3o prejudicariam a continuidade do empreendimento, em especial considerando a import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica das interven\u00e7\u00f5es e o aspecto de, at\u00e9 ent\u00e3o, deterem apenas potencialidade para causar preju\u00edzos ao Er\u00e1rio. De qualquer sorte, contudo, deveriam, em seu entendimento, ser promovidas, em rela\u00e7\u00e3o a todos os achados de auditoria, a oitiva da Conder, no que tange \u00e0quelas indicadas nas letras \"a\", \"b\" e \"c\", da Caixa Econ\u00f4mica Federal e, no que refere \u00e0s ocorr\u00eancias envolvendo o Contrato 22/2014, tamb\u00e9m do Cons\u00f3rcio Concreta-Ecla. Sua proposta compreendia, igualmente, a necessidade de serem promovidas audi\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ocorr\u00eancias das letras \"a\", \"b\" e \"c\".</p><p>5.\tAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de tais medidas saneadoras, este Tribunal, ao acolher proposta por mim apresentada, deliberou, via <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por, entre outras medidas:</p><p>\"9.1. com fulcro no inc. II do art. 250 do Regimento Interno desta Casa, determinar \u00e0 Companhia de Desenvolvimento Urbano do Estado da Bahia - Conder, interveniente executora do Termo de Compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, que, no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o das obras de conten\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas custeadas com recursos federais:</p><p>9.1.1. proceda, no prazo de noventa dias, a levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas pelo cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pelas obras do grupo I e das respectivas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, de sorte a avaliar se as interven\u00e7\u00f5es realizadas encontram-se compat\u00edveis com os pagamentos efetuados, tendo por base o pre\u00e7o expedito da proposta de pre\u00e7os que integra o Contrato 22/2014, calculado em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas indicadas no anteprojeto que acompanhou o edital RDC n\u00ba 3/2013, em observ\u00e2ncia ao disposto na cl\u00e1usula 3.8 do instrumento contratual, aos arts. 62 e 63 da Lei 4.320/1964 e ao art. 9\u00ba, \u00a7 2\u00ba, I, e \u00a7 4\u00ba, II, da Lei 12.462/2011, informando este Tribunal, no mesmo prazo, acerca das medidas adotadas e dos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.1.2. se abstenha de incluir no processo de reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 22/2014, referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras do grupo I, 'servi\u00e7os extras' tais como 'desvio de rede de esgoto', 'demoli\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o', 'retirada de \u00e1rvore', 'desmonte de bloco de rocha', 'limpeza manual com alpinistas', 'andaimes suspensos' ou outros cuja natureza indica se tratarem de servi\u00e7os j\u00e1 contemplados no escopo do ajuste, especialmente em raz\u00e3o do regime de contrata\u00e7\u00e3o pactuado (contrata\u00e7\u00e3o integrada) e do disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima-terceira do referido contrato e na respectiva matriz de riscos, em observ\u00e2ncia ao disposto no \u00a7 4\u00ba do art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011;</p><p>9.1.3. se abstenha de aprovar projetos executivos contendo altera\u00e7\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o indicada nos respectivos anteprojetos sem que se proceda \u00e0 correspondente reprograma\u00e7\u00e3o financeira da interven\u00e7\u00e3o, adequando-se os valores da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da concep\u00e7\u00e3o a ser executada, em obedi\u00eancia ao disposto na cl\u00e1usula 3.8 dos contratos celebrados para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, ao art. 9\u00ba, \u00a7 4\u00ba, II, da Lei 12.462/2011 e ao art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993. </p><p>9.2. com fulcro no inc. II do art. 250 do Regimento Interno desta Casa, determinar \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, representante do Minist\u00e9rio das Cidades no termo de compromisso n\u00ba 0402.322-91/2012, que, no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o das obras de conten\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas custeadas com recursos federais:</p><p>9.2.1. efetue, no prazo de noventa dias, revis\u00e3o das \u00e1reas inclinadas informadas pela Conder na formaliza\u00e7\u00e3o do supradito termo de compromisso, em raz\u00e3o dos ind\u00edcios de inadequa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e, se for o caso, do valor do financiamento federal a ser aplicado ou das metas a serem cumpridas pelo tomador dos recursos, informando este Tribunal, no mesmo prazo, acerca das medidas adotadas e dos resultados alcan\u00e7ados;</p><p>9.2.2. se abstenha de incluir no processo de reprograma\u00e7\u00e3o do Contrato 22/2014, referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das obras do grupo I, 'servi\u00e7os extras' tais como 'desvio de rede de esgoto', 'demoli\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o', 'retirada de \u00e1rvore', 'desmonte de bloco de rocha', 'limpeza manual com alpinistas', 'andaimes suspensos' e outros cuja natureza indica se tratarem de servi\u00e7os j\u00e1 contemplados no escopo do ajuste, especialmente em raz\u00e3o do regime de contrata\u00e7\u00e3o pactuado (contrata\u00e7\u00e3o integrada) e do disposto na cl\u00e1usula d\u00e9cima-terceira do referido contrato e na respectiva matriz de riscos, em observ\u00e2ncia ao disposto no \u00a7 4\u00ba do art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011;</p><p>9.2.3. se abstenha de liberar quaisquer recursos do supradito termo de compromisso para o custeio do Contrato 22/2014 (grupo I) enquanto n\u00e3o realizado pela Conder levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas pelo cons\u00f3rcio construtor e das respectivas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (objeto da determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o) , de sorte que seja avaliado, pela Gigov/CEF/SSA (ou outra unidade competente no \u00e2mbito da CEF) , se o montante de interven\u00e7\u00f5es realizado encontra-se compat\u00edvel com os pagamentos efetuados, tendo por base o pre\u00e7o expedito da proposta de pre\u00e7os que integra o Contrato 22/2014, calculado em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas indicadas no anteprojeto que acompanhou o edital RDC n\u00ba 3/2013;</p><p>9.2.4. se abstenha de aprovar projetos executivos contendo altera\u00e7\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o indicada nos respectivos anteprojetos sem que o ente tomador proceda \u00e0 correspondente reprograma\u00e7\u00e3o financeira da interven\u00e7\u00e3o, adequando-se os valores da remunera\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da concep\u00e7\u00e3o projetada, conforme disposto na cl\u00e1usula 3.8 dos contratos celebrados para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, no art. 66, <i>caput</i>, da Lei 8.666/1993 e em obedi\u00eancia ao item 14.10 do Manual de Instru\u00e7\u00f5es para Aprova\u00e7\u00e3o e Execu\u00e7\u00e3o dos Programas e A\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio das Cidades, divulgado pela Portaria 164, de 12 de abril de 2013, do Minist\u00e9rio das Cidades.\"</p><p>6.\tO trabalho de auditoria ora sob exame procurou explicitar a situa\u00e7\u00e3o atual das obras, a conformidade dos principais atos de gest\u00e3o com ela relacionados, em especial no que diz respeito \u00e0 reprograma\u00e7\u00e3o dos contratos e ao pagamento dos servi\u00e7os, assim como avaliar as respostas apresentadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s determina\u00e7\u00f5es mencionadas no item precedente.</p><p>7.\tConforme esclarece a SeinfraUrbana, os contratos em quest\u00e3o tiveram que ser modificados por dois motivos. Primeiro, em decorr\u00eancia das determina\u00e7\u00f5es deste Tribunal logo acima referidas, para que a Conder procedesse ao levantamento anal\u00edtico das \u00e1reas executadas por conta do Contrato 22/2014 (item 9.1.1) e que a Caixa revisasse as \u00e1reas inclinadas de todos os contratos (item 9.2.1) , que resultaram aditivos chamados de \"contratos reprogramados\". Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi necess\u00e1ria a modifica\u00e7\u00e3o de instrumentos contratuais em fun\u00e7\u00e3o do n\u00e3o cumprimento, pelo Cons\u00f3rcio Preserva-Tecnosonda-Geosonda, dos objetos acordados nos prazos estipulados, de que resultou a rescis\u00e3o dos contratos 131/2014 e 58/2015. Das 25 (vinte e cinco) encostas previstas no Contrato 131/2014, seis foram conclu\u00eddas e tr\u00eas foram executadas parcialmente, enquanto as 19 (dezenove) encostas do Contrato 58/2015 sequer foram iniciadas (pe\u00e7a 55, p. 10) .</p><p>8.\tEm s\u00edntese, informa a unidade instrutiva que, das 98 (noventa e oito) encostas objeto do Termo de Compromisso 0402.322-91/2012, as obras de 44 (quarenta e quatro) se encontravam conclu\u00eddas, 4 (quatro) estariam em execu\u00e7\u00e3o, 38 (trinta e oito) deveriam ser relicitadas e 12 (doze) foram objeto de reprograma\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 55, p. 9) .</p><p>9.\tPassando ao exame das provid\u00eancias adotadas em atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es expedidas por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a unidade t\u00e9cnica esclarece que, no que se refere \u00e0 diretiva do item 9.1.1, a Conder encaminhou documenta\u00e7\u00e3o que traz, para cada uma das 18  (dezoito) encostas, informa\u00e7\u00f5es sobre quantitativos e pre\u00e7os contratados e reprogramados, podendo ser verificada uma redu\u00e7\u00e3o do valor do Contrato 22/2014 em R$ 10.546.868,37, ou seja, uma diminui\u00e7\u00e3o percentual de 42,1%. Quanto \u00e0 compatibilidade entre as interven\u00e7\u00f5es realizadas e os pagamentos efetuados, as informa\u00e7\u00f5es daquela empresa estadual foram de que, mesmo com medi\u00e7\u00f5es que, antes da reprograma\u00e7\u00e3o do ajuste, fundamentariam o pagamento total de R$ 24.920.769,66 (at\u00e9 a 26\u00aa medi\u00e7\u00e3o) , somente havia sido pago o montante de R$ 13.970.067,79, valor esse que ainda \u00e9 inferior ao total reprogramado para referido instrumento (R$ 14.478.850,63) (pe\u00e7a 55, p. 15/16) .</p><p>10.\tNo entender da SeinfraUrbana, ent\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o do item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> pode ser considerada cumprida (pe\u00e7a 55, p. 16) .</p><p>11.\tNo que tange ao comando do item 9.1.2, mesmo enquanto seus efeitos se encontravam suspensos em decorr\u00eancia de recurso interposto, a Conder informou haver exclu\u00eddo grande parte dos servi\u00e7os extras do Contrato 22/2014, de modo que a rela\u00e7\u00e3o de tais itens passou de um total de R$ 2.557.449,64 para o importe de R$ 234.359,88, observando a unidade t\u00e9cnica que o novo rol de servi\u00e7os extras n\u00e3o contempla nenhum daqueles mencionados na diretiva em quest\u00e3o. Diante desse quadro, o \u00f3rg\u00e3o instrutivo considera que tamb\u00e9m possa ser considerada cumprida referida determina\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 55, p. 16/17) .</p><p>12.\tQuanto \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do item 9.1.3, as informa\u00e7\u00f5es d\u00e3o conta de que todas as reprograma\u00e7\u00f5es resultaram, nos ajustes em que houve execu\u00e7\u00e3o, em diminui\u00e7\u00e3o do valor do respectivo contrato, com o acr\u00e9scimo de que, mesmo ap\u00f3s dita reprograma\u00e7\u00e3o, a Conder vem efetuando glosas por conta de servi\u00e7os executados a menor ou exclu\u00eddos, o que tem sido aferido em campo pela Caixa. Igualmente entende a SeinfraUrbana, portanto, que o comando em quest\u00e3o deva ser considerado cumprido (pe\u00e7a 55, p. 17/19) .</p><p>13.\tAdemais, o fato de as reprograma\u00e7\u00f5es haverem sido levadas a efeito pela Conder e ainda virem sendo ajustadas por aquela estatal e pela Caixa motiva a unidade instrutiva a tamb\u00e9m considerar atendida a diretiva do item 9.2.1 (pe\u00e7a 55, p. 19/21) .</p><p>14.\tA similaridade da determina\u00e7\u00e3o dirigida \u00e0 Caixa por interm\u00e9dio do item 9.2.2 com aquela endere\u00e7ada \u00e0 Conder via item 9.1.2 conduz a SeinfraUrbana a igualmente entend\u00ea-la cumprida, situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m verificada em rela\u00e7\u00e3o ao item 9.2.4, haja vista sua identidade com o item 9.1.3 (pe\u00e7a 55, p. 21) .</p><p>15.\tQuanto \u00e0 diretiva do item 9.2.3, tanto as observa\u00e7\u00f5es j\u00e1 tecidas a respeito das reprograma\u00e7\u00f5es e seu efeito sobre os contratos, quanto a constata\u00e7\u00e3o de que Caixa vem adotando medidas adicionais para verificar a corre\u00e7\u00e3o dos valores da reprograma\u00e7\u00e3o apresentados pela Conder motivam a unidade t\u00e9cnica a tamb\u00e9m consider\u00e1-la atendida (pe\u00e7a 55, p. 21) .</p><p>16.\tPassando \u00e0s quest\u00f5es adicionais propostas para a presente auditoria, a SeinfraUrbana principiou por intentar aferir se os quantitativos definidos nos or\u00e7amentos reprogramados das obras seriam condizentes com os quantitativos apresentados no projeto b\u00e1sico/executivo. Segundo ressalva aquela unidade t\u00e9cnica, contudo, uma verifica\u00e7\u00e3o exaustiva nesse sentido esbarraria em sua extrema complexidade, dado tratarem-se de superf\u00edcies com contornos irregulares, com inclina\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo, longitudinais e transversais e com varia\u00e7\u00f5es nos \u00e2ngulos dessas inclina\u00e7\u00f5es, relembrando que, mesmo com a utiliza\u00e7\u00e3o, pela Conder, de recursos computacionais (com uso de ferramenta desenvolvida para esse fim espec\u00edfico, com base em um banco de dados acoplado a um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas) , houve erros consider\u00e1veis na medi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem beneficiadas (pe\u00e7a 55, p. 22/23) . De qualquer forma, em um exerc\u00edcio de c\u00e1lculos aproximados sobre a encosta identificada como PDE 061, chegou-se \u00e0 \u00e1rea de 4.030,73m\u00b2, enquanto a respectiva \u00e1rea apontada na reprograma\u00e7\u00e3o \u00e9 de 4.427,86m\u00b2, indicando uma diferen\u00e7a de 9,9%, aceit\u00e1vel, considerando-se as aproxima\u00e7\u00f5es adotadas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Considerando, al\u00e9m disso, que, da reprograma\u00e7\u00e3o, findou por resultar redu\u00e7\u00e3o significativa dos valores a serem pagos, entende n\u00e3o haver elementos indicativos de discrep\u00e2ncias entre os or\u00e7amentos reprogramados e os projetos b\u00e1sicos e executivos (pe\u00e7a 55, p. 23) .</p><p>17.\tComo resposta a outras quest\u00f5es de auditoria, concluiu-se que os or\u00e7amentos das obras se encontram devidamente detalhados em n\u00edveis param\u00e9tricos com todos os custos para cada um dos tipos de servi\u00e7o (pe\u00e7a 55, p. 23/24) , que os pagamentos realizados est\u00e3o de acordo com as cl\u00e1usulas contratuais (pe\u00e7a 55, p. 24/25) e que a fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras est\u00e1 se dando de forma satisfat\u00f3ria (pe\u00e7a 55, p. 25) . Em sentido distinto, as averigua\u00e7\u00f5es promovidas identificaram que o ritmo das obras est\u00e1 abaixo do desej\u00e1vel, em continuidade de situa\u00e7\u00e3o que motivou a ci\u00eancia constante do item 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Em s\u00edntese, das 98 (noventa e oito) encostas a serem realizadas no \u00e2mbito do Contrato de Repasse em tela, 44 (quarenta e quatro) foram conclu\u00eddas, 12 (doze) encontravam-se em execu\u00e7\u00e3o e 42 (quarenta e duas) n\u00e3o haviam sido sequer iniciadas, verificando-se que os atrasos mais significativos, quanto a ajustes em andamento, diriam respeito ao Contrato 70/2015 (pe\u00e7a 55, p. 25/28) . Acerca do tema, a unidade instrutiva considera apropriado o estabelecimento de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Conder no sentido de que apresente plano de a\u00e7\u00e3o, com vistas tanto \u00e0 conclus\u00e3o do referido Contrato 70/2015, quanto \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio levado a efeito para contratar as encostas pendentes de execu\u00e7\u00e3o, parcial ou totalmente, que anteriormente eram objeto dos Contratos 58/2015 e 131/2014 (pe\u00e7a 55, p. 29) .</p><p>18.\tTendo em conta os elementos constantes dos autos, n\u00e3o vislumbro motivos para divergir em ess\u00eancia das conclus\u00f5es da unidade instrutiva, cujas an\u00e1lises incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir. No que se refere especificamente \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do item 9.1.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/622/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 622/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ressalvo tamb\u00e9m chegar a entendimento semelhante ao da SeinfraUrbana, mas por motivo parcialmente diverso. Permane\u00e7o convencido de que o mais correto, \u00e0 luz do \u00a7 4\u00ba do art. 9\u00ba da Lei 12.462/2011, seria de n\u00e3o permitir-se a inclus\u00e3o de \"servi\u00e7os extras\", tendo em conta a op\u00e7\u00e3o pelo regime de contrata\u00e7\u00e3o integrada, sendo que, na hip\u00f3tese, o simples fato de a nova tabela de servi\u00e7os extraordin\u00e1rios n\u00e3o compreender nenhum dos itens elencados na diretiva expedida por este Tribunal n\u00e3o resolve a quest\u00e3o, j\u00e1 que o rol apresentado no ac\u00f3rd\u00e3o era exemplificativo. Dado, contudo, que a pr\u00f3pria substitui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os extras j\u00e1 importou em significativa redu\u00e7\u00e3o de valor (de R$ 2.557.449,64 para R$ 234.359,88) , que a reprograma\u00e7\u00e3o do ajuste tamb\u00e9m resultou em expressiva diminui\u00e7\u00e3o do valor contratado (de R$ 25.025.719,00 para R$ 14.478.850,63) , que, consoante ressaltado pela Caixa, o Grupo I correspondeu \u00e0 primeira experi\u00eancia da Conder com obras de conten\u00e7\u00e3o de encostas (pe\u00e7a 23, p. 4) - com a complexidade envolvida no c\u00e1lculo de \u00e1reas a serem objeto das conten\u00e7\u00f5es - e, finalmente, que o objeto do instrumento em quest\u00e3o j\u00e1 se encontra conclu\u00eddo, avalio que, excepcionalmente, a nova forma dos servi\u00e7os extras possa ser relevada e a determina\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o considerada cumprida.</p><p>19.\tAlinho-me, tamb\u00e9m, \u00e0s propostas de encaminhamento apresentadas pela SeinfraUrbana, ainda que com eventuais ajustes de forma, inclusive no que se refere \u00e0 sugest\u00e3o de que aquela unidade monitore a determina\u00e7\u00e3o a ser endere\u00e7ada \u00e0 Conder.</p><p>\tEm assim sendo, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de novembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=725240", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=725240", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61381114"}