{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2381795", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3240/2020 ATA 46/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3240", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "46/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos fiscaliza\u00e7\u00e3o da regularidade da execu\u00e7\u00e3o dos Contratos de Repasse (CRs) 0374524-21/2011 e 1003470-48/2012 firmados entre a Uni\u00e3o, representada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) e o Estado do Tocantins, representado pela Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Tocantins (Sesau) , como interveniente, em raz\u00e3o de atrasos e paralisa\u00e7\u00f5es na obra de constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi (HGG) , autorizada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1169820179\" target=\"_blank\">Processo 011.698/2017-9</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"> ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. determinar, com fundamento no art. 66, e 116, da Lei 8.666/1993, e art. 7\u00ba, inciso XII, al\u00ednea \"c\", 36, inciso I,  e 39, par\u00e1grafo \u00fanico, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, a\u00bf Superintende\u00bfncia Regional da Caixa Econo\u00bfmica Federal no Estado do Tocantins que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. providencie junto a\u00bf Secretaria de Sau\u00bfde do Estado do Tocantins a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos retirados indevidamente por meio de ac\u00bfo\u00bfes judiciais das contas vinculadas aos Contratos de Repasse 1003470-48/2012 e 0328647-49/2010, ajustados conforme rendimentos que obteriam se mantidos na conta de poupan\u00e7a, e apresentar a este Tribunal, no prazo de 30 dias, a comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento da determina\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. providencie junto aos demais \u00f3rg\u00e3os do Estado do Tocantins, ap\u00f3s levantamento nas contas vinculadas aos contratos de repasse de eventuais casos an\u00e1logos a\u00bf ocorr\u00eancia descrita no item anterior, a devolu\u00e7\u00e3o de recursos retirados indevidamente, e apresente a este Tribunal, no prazo de 30 dias, comprova\u00e7\u00e3o do resultado do levantamento e das provid\u00eancias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.3. aprimore os controles internos referentes a\u00bf abertura de contas de dep\u00f3sito a\u00bf vista e de poupan\u00e7a vinculadas a contratos de repasse, bem assim ao acompanhamento das movimenta\u00e7\u00f5es, de modo a coibir tempestivamente, entre outros, d\u00e9bitos indevidos da natureza dos apurados nesta auditoria, e apresente ao Tribunal, no prazo de 60 dias, comprova\u00e7\u00e3o das medidas adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.4. caso haja ocorr\u00eancias da esp\u00e9cie que independam dos controles internos implementados, mas sejam derivadas de ordem judicial, comunique o fato aos \u00f3rg\u00e3os judiciais superiores e aos \u00f3rg\u00e3os de controle, principalmente ao Ministe\u00bfrio Pu\u00bfblico Federal, \u00e0 Controladoria-Geral da Unia\u00bfo, aos Tribunais e ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, bem como informe imediatamente a\u00bf autoridade respons\u00e1vel pela ordem de bloqueio ou transfer\u00eancia a respeito da origem das verbas e da impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em finalidade diversa do objeto do conv\u00eanio ou contrato de repasse, solicitando, conforme o caso, o imediato desbloqueio ou restitui\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de que foi descumprido o limite de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo estabelecido no art. 37, <i>caput</i> e \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, atualmente regido pelo art. 24, \u00a72\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 424/2016, no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 0374524-21/2011, Siconv 767886/2011, para \"Constru\u00e7\u00e3o da primeira etapa do Hospital Geral Pu\u00bfblico de Gurupi com capacidade total de 200 leitos, no Munic\u00edpio de Gurupi-TO\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia a\u00bf Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Estado do Tocantins de que foi descumprido o art. 6\u00ba, inciso VII; art. 37, <i>caput</i> e \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba; e 40, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, c/c o item 2.1 do CR 0374524-21/2011, e alerta\u00bf-la para que, na condi\u00e7\u00e3o de contratada nos contratos de repasse firmados com a Uni\u00e3o, aprimore seus processos de trabalho de modo a cumprir o art. 7\u00ba, inciso VII, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 424/2016, notadamente no que concerne a\u00bf sufici\u00eancia e detalhamento do projeto b\u00e1sico e da planilha or\u00e7ament\u00e1ria, bem assim ao cumprimento tempestivo do prazo estabelecido no art. 21 e 24, do mesmo normativo, sob pena de aplica\u00e7\u00e3o de multa e resolu\u00e7\u00e3o do ajuste;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 SecexSa\u00fade que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. diligencie o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que informe o andamento dos CRs 0374524 - 21/2011, Siconv 767886/2011, e CR 1003470-48/2012, Siconv 782147/2012, incluindo, ao menos, dados sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira desses contratos, eventuais aditamentos de prazo e de valor e andamento dos contratos deles decorrentes, firmados pelo Estado do Tocantins (vigentes e conclu\u00eddos, eventuais aditamentos de prazo e de valor e avalia\u00e7\u00e3o das respectivas execu\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e financeiras) , para a execu\u00e7\u00e3o da obra do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi (HGG) , incluindo o Contrato 350/2013;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. ap\u00f3s avaliar a resposta \u00e0 dilig\u00eancia, verifique a conveni\u00eancia e oportunidade de dar continuidade \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral de Gurupi (HGG) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; \u00e0 Secretaria Estadual de Sa\u00fade - TO; \u00e0 Superintend\u00eancia Regional da Caixa Econ\u00f4mica Federal no Tocantins - SR/Caixa/TO e aos respons\u00e1veis.</p>", "ASSUNTO": "Auditoria autuada em raz\u00e3o de atrasos e paralisa\u00e7\u00f5es na obra de constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi (HGG).", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "02/12/2020", "ENTIDADE": " Secretaria Estadual de Sa\u00fade - TO.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; Secretaria Estadual de Sa\u00fade - TO (25.053.117/0001-64); Superintend\u00eancia Regional da Caixa Econ\u00f4mica Federal no Tocantins - SR/Caixa/TO (00.360.305/2636-28)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Coceno Construtora Centro Norte Ltda. (38.146.510/0001-44); Fernanda Borges da Fonseca (XXX.728.057-XX); Fernanda Moura Medrado Santos (XXX.921.201-XX); Luiz Antonio da Silva Ferreira (XXX.826.648-XX); Marcelo Lu\u00eds Gratao Castro (XXX.546.921-XX); Marcos Esner Musafir (XXX.415.577-XX); Samuel Braga Bonilha (XXX.837.131-XX); Superintend\u00eancia Regional da Caixa Econ\u00f4mica Federal No Tocantins - SR/Caixa/TO (00.360.305/2636-28); Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva (XXX.042.239-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01618220170\" target=\"_blank\">016.182/2017-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Raimundo Carreiro, Ana Arraes, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 147, cujas an\u00e1lises e proposta de encaminhamento contaram com a anu\u00eancia do respectivo dirigente, pe\u00e7a 148.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo a instru\u00e7\u00e3o a seguir, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"<b>1. INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de auditoria de conformidade oriunda de proposta de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Secret\u00e1ria de Controle Externo do TCU no Tocantins (SEC/TO) , em raz\u00e3o de atrasos e paralisa\u00e7\u00f5es na obra de constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi (HGG) , a qual foi autorizada mediante despacho do Ministro Augusto Nardes com o objetivo de fiscalizar a regularidade da execu\u00e7\u00e3o dos Contratos de Repasse (CR) 0374524-21/2011 e 1003470-48/2012 firmados entre a Uni\u00e3o e o estado do Tocantins (pe\u00e7a 79, p. 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tConsoante registrado no Siconv, os CRs perfaziam o valor original de R$ 44.619.883,04, sendo R$ 41 milh\u00f5es a ser transferido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) e o restante a cargo do estado de Tocantins a t\u00edtulo de contrapartida. Para a execu\u00e7\u00e3o do ajuste, a Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Tocantins (Sesau) celebrou contrato administrativo com a empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. (Coceno) . Em raz\u00e3o da sistem\u00e1tica do CRs, os pagamentos deveriam ser aprovados pela Superintend\u00eancia Regional da Caixa Econ\u00f4mica Federal no Tocantins (CEF/TO) (pe\u00e7a 79, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>2. HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tPara a execu\u00e7\u00e3o das obras foi assinado, em 12/9/2013, \"contrato administrativo de execu\u00e7\u00e3o ou fornecimento\" 350/2013 (Contrato 350/2013) com a empresa Coceno, tendo a ordem de servi\u00e7o sido expedida em 30/9/2013 (pe\u00e7a 22, p. 19-23 e pe\u00e7a 41) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.\tAp\u00f3s an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o da CEF/TO, o 1\u00ba Termo Aditivo, de 27/5/2014, determinou a supress\u00e3o de R$ 1.658.473,68 no valor do primeiro CR, que passou a ser de R$ 27.854.655,03. O 2\u00b0 Termo Aditivo, de 27/10/2015, prorrogou a vig\u00eancia do ajuste por mais 315 dias, com in\u00edcio em 21/9/2015 e t\u00e9rmino em 31/7/2016. Em 7/6/2016, por interm\u00e9dio do 3\u00b0 Termo Aditivo, a Secretaria da Infraestrutura do Estado do Tocantins (Seinf) , passou a fazer parte do Contrato 350/2013 como interveniente. O 4\u00b0 Termo Aditivo, de 27/7/2016, prorrogou sua vig\u00eancia por mais 365 dias.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.\tA Coceno, mediante o of\u00edcio COC 048/2016/199, de 11/8/2016, informou a paralisa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sob a justificativa de que aguardava reprograma\u00e7\u00e3o da planilha e do reajustamento das medi\u00e7\u00f5es. Em 2/2/2017, o 5\u00b0 Termo Aditivo prorrogou a vig\u00eancia do contrato por mais 265 dias. O 6\u00b0 Termo Aditivo, de 10/4/2017, estabeleceu acr\u00e9scimo de R$ 1.322.512,23 ao valor contratado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tEm 2/6/2017, mediante o despacho da pe\u00e7a 3 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1169820179\" target=\"_blank\">Processo 011.698/2017-9</a>, o Ministro Augusto Nardes autorizou a fiscaliza\u00e7\u00e3o no HGP, cuja matriz de planejamento compunha-se das seguintes quest\u00f5es de auditoria:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\tQuais as causas dos atrasos ou paralisa\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi/TO objeto dos contratos de repasse Siconv 767886/2011 e Siconv 782147/2012 e as provid\u00eancias adotadas para o saneamento do problema?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\tA movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos dos contratos de repasse foi realizada conforme as regras legais?</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tO relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, datado de 22/9/2017, apontou achados relativos \u00e0:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\tirregularidades diversas na documenta\u00e7\u00e3o encaminhada para aprova\u00e7\u00e3o do projeto pela CEF/TO;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\tinexecu\u00e7\u00e3o dos cronogramas fi\u00bfsico-financeiros pela Coceno;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.\tn\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro e da garantia pela Coceno;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV.\taus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de multa \u00e0 Coceno por parte dos gestores pelas irregularidades citadas nos itens anteriores.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tAp\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o de impedimento feita pelo Ministro Augusto Nardes, o processo foi distribu\u00eddo para o Ministro Walton Alencar que, em 8/3/2018, autorizou as oitivas e audi\u00eancias propostas pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 85) . As respostas recebidas foram juntadas ao processo e ser\u00e3o objeto do exame t\u00e9cnico a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>3. ROL DE RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tDevidamente notificados, os respons\u00e1veis apresentaram raz\u00f5es de justificativas conforme listado no quadro-resumo abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quadro 1: Rol de respons\u00e1veis e pe\u00e7as dos of\u00edcios, avisos de recebimento e justificativas apresentadas</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Item</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cargo</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Per\u00edodo de gest\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Of\u00edcio1</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">AR</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Resposta</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Luiz Ant\u00f4nio da Silva Ferreira</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Secret\u00e1rio</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26/5 a 25/11/14</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">96</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">115</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">138</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Samuel Braga Bonilha</p></td>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2/1/15 a 31/1/16</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">98</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">124</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">139-142</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Marcos Esner Musafir</p></td>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Desde 1/2/16</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">99</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">125</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">118</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva</p></td>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9/10/12 a 26/5/14</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">97</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">132-133</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fernanda M. Medrado Santos</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Gestora</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1/5/14 a 22/2/16</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">100</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">138</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">145</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fernanda Borges da Fonseca</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fiscal</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5/2/13 a 1/6/15</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">101</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">130</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">135</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Marcelo Lu\u00eds Gratao Castro</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Gestor e fiscal</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Desde 22/7/15</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">102</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">134</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Coceno C. Centro Norte Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Contratada</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">-</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">103</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">115</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">131</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Fonte: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/714620132\" target=\"_blank\">Processo 007.146/2013-2</a></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nota 1: a numera\u00e7\u00e3o das colunas \"Of\u00edcio\", \"AR\" e \"Resposta\" representam as pe\u00e7as do processo.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>4. EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tConsiderando o volume relativamente alto de informa\u00e7\u00f5es fornecidas e a similaridade de parte das informa\u00e7\u00f5es e justificativas apresentadas pelos respons\u00e1veis elencados no Quadro 1, optou-se pela organiza\u00e7\u00e3o do exame t\u00e9cnico em quatro partes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tNa primeira, considera-se as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela Coceno. Na segunda, apresenta-se a an\u00e1lise das quest\u00f5es preliminares. Na terceira, exp\u00f5e-se as an\u00e1lises das justificativas de m\u00e9rito dependentes de circunst\u00e2ncias objetivas, isto \u00e9, aproveit\u00e1veis a todos os respons\u00e1veis, que ser\u00e3o analisados em conjunto, conforme preceitua o art. 161 do RI/TCU. Por fim, na quarta, constam as an\u00e1lises das justificativas de m\u00e9rito dependentes de circunst\u00e2ncias subjetivas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tPara evitar repeti\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias, as alega\u00e7\u00f5es an\u00e1logas ser\u00e3o identificadas pela express\u00e3o \"e outros\". Algumas justificativas ser\u00e3o analisadas tanto na terceira parte, porque tamb\u00e9m poderiam, se acatadas, aproveitar aos demais respons\u00e1veis, quanto na quarta parte, visto que \u00e9 necess\u00e1rio o exame da culpabilidade do agente em rela\u00e7\u00e3o ao fato tratado naquela justificativa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>4.1. Quest\u00f5es preliminares/prejudiciais/alega\u00e7\u00f5es gerais</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>4.1.1. Prescri\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tNos termos do Memorando Circular 24/2016 da Segecex, de 20/6/2016, o Tribunal resolveu o incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, sess\u00e3o de 8/6/2016, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>) , firmando o entendimento de que, no \u00e2mbito dos processos de controle externo, a dura\u00e7\u00e3o do prazo prescricional \u00e9 de dez anos e inicia sua contagem na data do fato irregular.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tNo voto do referido ac\u00f3rd\u00e3o, o relator chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, uma vez que prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, cabendo argui\u00e7\u00e3o de of\u00edcio pelo juiz, o TCU n\u00e3o pode se abster da obriga\u00e7\u00e3o de assim proceder, devendo, pois, examinar, ainda que sem provoca\u00e7\u00e3o da parte, a incid\u00eancia desta causa extintiva de punibilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tCom base nessas considera\u00e7\u00f5es e no fato de o Contrato 350/2013 ter sido formalizado em 2013 e de as audi\u00eancias dos respons\u00e1veis arrolados neste processo terem sido efetuadas em 2018, a pretens\u00e3o punitiva do TCU referente \u00e0s irregularidades apuradas pela equipe de auditoria na execu\u00e7\u00e3o da obra do HGG permanece perfeitamente v\u00e1lida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>4.2. Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela empresa contratada</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\t\u00c0 empresa Coceno foi expedida oitiva para que se pronunciasse quanto \u00e0s seguintes ocorr\u00eancias (pe\u00e7a 103) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\taus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a pela Sesau das multas previstas na Cl\u00e1usula D\u00e9cima Oitava do Contrato 350/2013, em raz\u00e3o dos atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro estabelecido nesse ajuste para constru\u00e7\u00e3o da primeira etapa do HGP, conforme apurado pela auditoria realizada;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\taus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro contra riscos de engenharia e da presta\u00e7\u00e3o da garantia previstos nas Clausulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 para constru\u00e7\u00e3o da primeira etapa do HGP, conforme apurado pela auditoria realizada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.2.1. Atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Resumo das informa\u00e7\u00f5es fornecidas</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tA Coceno argumenta que n\u00e3o concorreu para os atrasos nos cronogramas estabelecidos no Contrato 350/2013, portanto as multas previstas nesse ajuste n\u00e3o deveriam ser aplicadas. O atraso sistem\u00e1tico nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es parciais e o n\u00e3o pagamento dos reajustamentos, previstos em cl\u00e1usula contratual, a teria impossibilitado de manter o ritmo necess\u00e1rio para atender ao cronograma fi\u00bfsico-financeiro e, dessa forma, acarretando-lhe enormes preju\u00edzos. (pe\u00e7a 131, p. 2-3) . Segundo a Coceno, a obra, at\u00e9 a data da expedi\u00e7\u00e3o da resposta (10/4/2018) , continuava paralisada (pe\u00e7a 131, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tPara embasar esses argumentos, a empresa descreveu a cronologia dos acontecimentos a partir da assinatura do contrato em 12/9/2013 na qual listou diversos of\u00edcios expedidos \u00e0 Sesau que, dentre outros prop\u00f3sitos, solicitavam reajustamentos, regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos atrasados e a reprograma\u00e7\u00e3o das planilhas or\u00e7ament\u00e1rias, al\u00e9m de requerer a rescis\u00e3o amig\u00e1vel do contrato (pe\u00e7a 131, p. 1-2) . Os of\u00edcios listados tamb\u00e9m foram encaminhados em anexo (pe\u00e7a 131, p. 4-138) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tAl\u00e9m do atraso nos pagamentos, acrescenta ainda a Coceno que, objetivando a melhoria t\u00e9cnica e funcional do projeto, adequa\u00e7\u00f5es e inclus\u00e3o de novos servi\u00e7os foram propostos pela Sesau e encaminhados para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o da CEF/TO (pe\u00e7a 131, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tNo mesmo sentido foram as justificativas dos Srs. Marcos Musafir (pe\u00e7a 118, p. 1-3) , Fernanda Fonseca (pe\u00e7a 135, p. 4) e Marcelo Castro (pe\u00e7a 134, p. 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tDas informa\u00e7\u00f5es fornecidas, \u00e9 poss\u00edvel constatar que o motivo apontado pela Coceno para os atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro seriam os atrasos nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es e reajustamentos e as altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Administra\u00e7\u00e3o nos projetos da obra do HGG.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tNo tocante aos atrasos de pagamentos, h\u00e1 de se considerar que, nos contratos onerosos regidos pelo direito privado \u00e9 permitido a qualquer dos contratantes suspender a execu\u00e7\u00e3o de sua parte no contrato enquanto o outro n\u00e3o adimplir a sua pr\u00f3pria. A isso se d\u00e1 o nome de exce\u00e7\u00e3o do contrato n\u00e3o cumprido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tA doutrina tradicional defendia a inoponibilidade dessa exce\u00e7\u00e3o contra a Administra\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o seria l\u00edcito ao particular interromper a execu\u00e7\u00e3o da obra, mesmo que n\u00e3o recebesse os pagamentos devidos. A ele restava apenas a indeniza\u00e7\u00e3o pelos preju\u00edzos suportados e a rescis\u00e3o judicial do contrato por culpa da Administra\u00e7\u00e3o. Invocava-se, para embasar essa prerrogativa, o princ\u00edpio da continuidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tEssa posi\u00e7\u00e3o extremamente rigorosa em preju\u00edzo do particular restou prejudicada com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.666/1993, que passou a possibilitar a aplica\u00e7\u00e3o da exce\u00e7\u00e3o do contrato n\u00e3o cumprido pelo particular em algumas situa\u00e7\u00f5es. Considerando os objetivos deste exame t\u00e9cnico, conv\u00e9m transcrever a reda\u00e7\u00e3o do art. 78, inciso XV dessa lei:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">XV - o atraso superior a 90 (noventa) dias dos pagamentos devidos pela Administra\u00e7\u00e3o decorrentes de obras, servi\u00e7os ou fornecimento, ou parcelas destes, j\u00e1 recebidos ou executados, salvo em caso de calamidade p\u00fablica, grave perturba\u00e7\u00e3o da ordem interna ou guerra, assegurado ao contratado o direito de optar pela suspens\u00e3o do cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es at\u00e9 que seja normalizada a situa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tJ\u00e1 no art. 79, a Lei 8.666/1993 elenca as hip\u00f3teses de rescis\u00e3o contratual:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - determinada por ato unilateral e escrito da Administra\u00e7\u00e3o, nos casos enumerados nos incisos I a XII e XVII do artigo anterior;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - amig\u00e1vel, por acordo entre as partes, reduzida a termo no processo da licita\u00e7\u00e3o, desde que haja conveni\u00eancia para a Administra\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - judicial, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.\tConforme se constata, mesmo na hip\u00f3tese do inciso XV, ao particular cabe a faculdade de escolher, a seu crit\u00e9rio, entre (a) suspender a execu\u00e7\u00e3o do contrato ou (b) obter a rescis\u00e3o judicial ou amig\u00e1vel do contrato. Se o contrato for rescindido por aus\u00eancia de pagamentos superior a 90 dias, o particular ter\u00e1 direito a ser ressarcido dos preju\u00edzos que houver sofrido, tendo ainda direito \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o da garantia, aos pagamentos devidos pela execu\u00e7\u00e3o do contrato at\u00e9 a data da rescis\u00e3o e ao pagamento do custo de mobiliza\u00e7\u00e3o (art. 79, \u00a7 2\u00ba) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.\tNo t\u00f3pico referente ao atraso nas obras, o relat\u00f3rio de auditoria registra que, cerca de sete meses antes da libera\u00e7\u00e3o dos recursos pela CEF/TO, a Sesau j\u00e1 havia assinado o contrato com a Coceno e esta dado in\u00edcio \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da obra (pe\u00e7a 79, p. 8) . Isso por si s\u00f3 j\u00e1 demonstra elevada imprud\u00eancia por parte da empresa e dos gestores da Sesau, que assumiram o risco da n\u00e3o libera\u00e7\u00e3o dos recursos ou mesmo da altera\u00e7\u00e3o dos valores liberados. Cumpre assinalar que a CEF/TO condicionou a manuten\u00e7\u00e3o do contrato \u00e0 supress\u00e3o de R$ 1.658.473,69, o que corresponde a mais de 5% em rela\u00e7\u00e3o ao que fora pactuado no ajuste (pe\u00e7a 79, p. 8) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.\tO relat\u00f3rio de auditoria cont\u00e9m quadro registrando, para cada medi\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de dias transcorridos entre a apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal e cr\u00e9dito na conta da empresa contratada (pe\u00e7a 79, p. 9-11) . Das 23 medi\u00e7\u00f5es, apenas na 5\u00ba medi\u00e7\u00e3o os pagamentos foram feitos ap\u00f3s 90 dias da apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.\tAqui cabe uma observa\u00e7\u00e3o. O relat\u00f3rio de auditoria considerou como termo inicial do prazo dos 90 dias o t\u00e9rmino do prazo previsto em contrato para pagamento (30 dias) (pe\u00e7a 79, p. 17-18) . N\u00e3o se considera que este seja o entendimento mais condizente com o comando da norma em an\u00e1lise. Da leitura do inciso XV supratranscrito, percebe-se que o referido prazo deve ser aferido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetiva presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, de cujo valor a Administra\u00e7\u00e3o tem ci\u00eancia apenas com a apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal pelo particular.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tNa resposta \u00e0 oitiva do TCU, a Coceno anexou tr\u00eas of\u00edcios que solicitavam a rescis\u00e3o amig\u00e1vel do contrato (pe\u00e7a 131, p. 2, 13, 20 e 24) . N\u00e3o h\u00e1 not\u00edcias de que essa solicita\u00e7\u00e3o tenha sido atendida. No caso espec\u00edfico da 5\u00aa medi\u00e7\u00e3o, com base no art. 78, XV, da Lei 8.666/1993, a empresa poderia ter optado pela suspens\u00e3o do contrato at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos. Contudo, dentre os of\u00edcios por ela encaminhados n\u00e3o consta nenhum informando a Sesau de que essa provid\u00eancia seria tomada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tN\u00e3o tendo conseguido a rescis\u00e3o amig\u00e1vel e tampouco adotado a suspens\u00e3o contratual, restaria \u00e0 Coceno a rescis\u00e3o judicial, para a qual o art. 79 da Lei 8.666/1993 n\u00e3o estabelece requisitos. Assim, mesmo no caso de atrasos inferiores a 90 dias (e superiores ao prazo contratual de 30 dias para pagamento) , caso julgasse que tal fato inviabilizava a continuidade da obra, caberia \u00e0 contratada ingressar na Justi\u00e7a, o que ensejaria, inclusive, a ado\u00e7\u00e3o de medidas liminares de natureza antecipat\u00f3ria ou cautelar. No entanto, a Coceno n\u00e3o faz qualquer men\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es judiciais.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.\tEm recente julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1443/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1443/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , o relator, Ministro Augusto Nardes, em caso praticamente id\u00eantico ao aqui tratado, disp\u00f4s nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Portanto, cumpriu o requisito de comunica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o e da rescis\u00e3o contratual, previsto no art. 78, XV, da Lei de Licita\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, como demonstrado nos quadros acima, n\u00e3o est\u00e1 comprovada nos autos, nem em julho, nem em novembro de 2012, a exist\u00eancia de nenhum pagamento em atraso de mais de 90 dias, conforme o crit\u00e9rio determinado no contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em adi\u00e7\u00e3o, mesmo que estivessem presentes os requisitos legais para a paralisa\u00e7\u00e3o das obras pela empresa recorrente, de acordo com o art. 79, inciso III, da Lei 8.666/1993, abaixo transcrito, caber-lhe-\u00eda requerer judicialmente tal rescis\u00e3o e n\u00e3o somente pela via administrativa, como ocorreu no caso sob an\u00e1lise [grifos n\u00e3o constam do original].</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.\tNo tocante a altera\u00e7\u00e3o dos projetos da obra do HGG, o ex-secret\u00e1rio Marcos Musafir, nas suas justificativas, alegou a aus\u00eancia de projetos do telhado do bloco ambulat\u00f3rio e do pronto socorro, central el\u00e9trica, esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto, abrigo de res\u00edduos s\u00f3lidos de sa\u00fade, \u00e1guas fluviais, al\u00e9m de diversas omiss\u00f5es ou falhas nos projetos existentes.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.\tA pergunta que n\u00e3o quer calar \u00e9: como a Coceno, diante da omiss\u00e3o de tantas informa\u00e7\u00f5es de total relev\u00e2ncia para a caracteriza\u00e7\u00e3o do objeto a ser contratado, conseguiu estimar com um m\u00ednimo de precis\u00e3o o pre\u00e7o a ser proposto na licita\u00e7\u00e3o? Pior ainda, a empresa deu in\u00edcio \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de uma obra t\u00e3o mal planejada oito meses antes da libera\u00e7\u00e3o dos recursos pela CEF/TO. Trata-se de mais um fator que evidencia o n\u00edvel de imprud\u00eancia da Coceno e dos gestores p\u00fablicos que firmaram o contrato e que sinaliza fortes irregularidades cometidas desde o processo licitat\u00f3rio. Este, todavia, n\u00e3o foi objeto da auditoria do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.\tSobre o assunto aqui tratado, a Lei 8.666/1993, no art. 65, \u00a7 1\u00ba, estatui que o contratado fica obrigado a aceitar, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es contratuais, os acr\u00e9scimos ou supress\u00f5es que se fizerem nas obras, servi\u00e7os ou compras, at\u00e9 25% do valor inicial atualizado do contrato, e, no caso particular de reforma de edif\u00edcio ou de equipamento, at\u00e9 o limite de 50% para os seus acr\u00e9scimos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.\tN\u00e3o obstante a previs\u00e3o legal, a legitimidade das altera\u00e7\u00f5es contratuais requer a superveni\u00eancia de fatos que modificam o contexto da necessidade da Administra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo voltadas \u00e0 mera corre\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de projetos, motivadas por erros ou falhas de planejamento. Tais circunst\u00e2ncias representam v\u00edcios de legalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.\tO TCU j\u00e1 autorizou contrata\u00e7\u00f5es diretas mesmo quando a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia decorre da falta de planejamento, da des\u00eddia administrativa ou da m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, contanto que, para efeito de responsabiliza\u00e7\u00e3o, seja feita a devida an\u00e1lise da conduta do agente p\u00fablico que n\u00e3o adotou tempestivamente as provid\u00eancias cab\u00edveis (<acordao_decisao_tcu colegiado=\"Segunda C\u00e2mara\" numero=\"3521\" ano=\"\" >Ac\u00f3rd\u00e3os 3.521/TCU-2010-2\u00aa C\u00e2mara</acordao_decisao_tcu>, Relator Benjamim Zymler, e 46/2002-TCU-Plena\u00bfrio, Relator Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.\tEmbora esses julgados digam respeito \u00e0 possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o direta, o mesmo entendimento neles esposado pode sem maiores esfor\u00e7os ser aplicado \u00e0s hip\u00f3teses de altera\u00e7\u00f5es unilaterais do objeto contratado. A princ\u00edpio, altera\u00e7\u00f5es unilaterais podem ocorrer em raz\u00e3o de fatos imprevis\u00edveis que modificassem as necessidades da Administra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de meras falhas no planejamento. Ainda que este tenha sido o caso, a obra do HGG precisaria ser finalizada, ap\u00f3s realizadas as devidas altera\u00e7\u00f5es nos projetos, o que, contudo, n\u00e3o afastaria a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes, particulares ou gestores p\u00fablicos, que deram ensejo \u00e0 irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.\tDiante dessas pondera\u00e7\u00f5es, consideram-se que os argumentos fornecidos pela Coceno carecem de fundamentos l\u00f3gicos e jur\u00eddicos e que as justificativas apresentadas n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.2.2. Aus\u00eancia de contrato de seguro e garantia de execu\u00e7\u00e3o do contrato</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Resumo das informa\u00e7\u00f5es fornecidas</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.\tAinda conforme a Coceno, a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro contra riscos de engenharia e da presta\u00e7\u00e3o da garantia de execu\u00e7\u00e3o do contrato, teria decorrido de \"esquecimento\", tanto por parte da Sesau quanto por parte dela.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">41.\tCom o prop\u00f3sito de suprir essa omiss\u00e3o, teria solicitado em 23/3/2018 que a corretora verificasse a possibilidade de retroagir os dois seguros para a data da ordem de servi\u00e7o. Em resposta, a seguradora teria alegado a impossibilidade da retroa\u00e7\u00e3o. Para emitir seguro com in\u00edcio a partir da vig\u00eancia atual, seria necess\u00e1ria declara\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o houve nenhum sinistro na obra at\u00e9 o momento (pe\u00e7a 131, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.\tA exig\u00eancia de que os particulares contratados prestem garantias \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o visando a assegurar o adequado adimplemento do contrato, ou, na hip\u00f3tese de inexecu\u00e7\u00e3o, facilitar o ressarcimento dos preju\u00edzos sofridos pela Administra\u00e7\u00e3o, constitui uma das caracter\u00edsticas dos contratos administrativos, considerada, por alguns autores, uma cl\u00e1usula exorbitante.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">43.\tO art. 56 da Lei 8.666/1993 preceitua que a crit\u00e9rio da autoridade competente, em cada caso, e desde que prevista no instrumento convocat\u00f3rio, poder\u00e1 ser exigida presta\u00e7\u00e3o de garantia nas contrata\u00e7\u00f5es de obras, servi\u00e7os e compras. O \u00a7 1\u00ba desse dispositivo faculta ao contratado optar por uma das seguintes modalidades de garantia:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - cau\u00e7\u00e3o em dinheiro ou em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - seguro-garantia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - fian\u00e7a banc\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">44.\tJ\u00e1 o contrato firmado entre a Sesau e a Coceno cont\u00e9m cl\u00e1usulas prevendo expressamente a exig\u00eancia de contrato de seguro e garantia de execu\u00e7\u00e3o do contrato (pe\u00e7a 79, p. 27) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cl\u00e1usula S\u00e9timaDo Seguro contra riscos de engenharia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INCISO I - O Contratado devera\u00bf apresentar ao Contratante, no prazo m\u00e1ximo de 30 (trinta) dias corridos, contados da assinatura deste contrato, seguro contra riscos de engenharia com validade para todo o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o da obra, o qual devera\u00bf cobrir eventuais preju\u00edzos de origem s\u00fabita e imprevista por qualquer causa, inclusive as avarias causadas por erros de projetos, desentulho e despesas extraordin\u00e1rias.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Cl\u00e1usula NonaDa Garantia de Execu\u00e7\u00e3o do Contrato</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">INCISO I - O Contratado devera\u00bf apresentar a\u00bf Administra\u00e7\u00e3o do Contratante, no prazo m\u00e1ximo de 30 (trinta) dias corridos, contados da data de assinatura do Contrato, comprovante de presta\u00e7\u00e3o de garantia correspondente ao percentual de 5% (cinco por cento) do valor total do contrato, podendo optar por cau\u00e7\u00e3o em dinheiro ou t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica, seguro-garantia ou fian\u00e7a banc\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">45.\tO contrato original estipulava apenas para a primeira fase da obra o valor de R$ 29.513.128,71, o que exigiria da Coceno garantia de quase R$ 1,5 milh\u00e3o, que poderia ser usada para ressarcir a Administra\u00e7\u00e3o no caso de eventuais preju\u00edzos causados pela empresa contratada (pe\u00e7a 79, p. 8) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">46.\t\u00c9 totalmente desarrazoado aceitar o argumento de garantia de tamanha materialidade n\u00e3o foi apresentada pela empresa e tampouco cobrada pelos gestores da Sesau por mero \"esquecimento\". Trata-se de flagrante viola\u00e7\u00e3o a in\u00fameros princ\u00edpios que norteiam a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dentre os quais, os da legalidade e da indisponibilidade do interesse p\u00fablico (art. 2\u00ba da Lei 9.784/1999) , aos quais qualquer gestor ou particular de dilig\u00eancia mediana teria se atentado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">47.\tA obra em comento era executada no terceiro maior munic\u00edpio do estado de Tocantins e seria de elevada relev\u00e2ncia para a sa\u00fade p\u00fablica e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o de toda a regi\u00e3o. Firmar contrato envolvendo recursos t\u00e3o vultuosos e n\u00e3o apresentar as garantias previstas em lei e no instrumento celebrado configura n\u00e3o apenas afronta direta aos princ\u00edpios administrativos, mas igualmente \u00e0 dignidade da popula\u00e7\u00e3o carente de servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. Sendo assim, os argumentos apresentados carecem de fundamentos l\u00f3gicos e jur\u00eddicos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>4.3. An\u00e1lise das justificativas dependentes de circunst\u00e2ncias objetivas</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.3.1. A responsabilidade por apresentar o contrato de seguro era da empresa contratada</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Justificativas da Sra. Vanda Paiva, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1ria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">48.\tO Sra. Vanda Paiva argumenta que a cl\u00e1usula contratual \u00e9 clara ao dizer que caberia ao contratado, no prazo de 30 dias da assinatura do contrato, apresentar o contrato de seguro contra riscos de engenharia (pe\u00e7a 132, p. 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">49.\tConforme disposto no art. 9\u00ba, inciso II, da Lei 8.080/1990, \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio estadual de sa\u00fade a gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) na esfera estadual. Conforme o entendimento adotado no <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Segunda C\u00e2mara\" numero=\"6230\" ano=\"2014\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 6.230/2014-2\u00aa C\u00e2mara</acordao_decisao_tcu>, imp\u00f5e-se a responsabilidade dos ex-secret\u00e1rios quanto tenha concorrido indiretamente para as irregularidades, desde que configurada atua\u00e7\u00e3o culposa in vigilando ou in eligendo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">50.\tSe a empresa contratada n\u00e3o cumpriu alguma norma prevista no ajuste, cabia aos agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis adotar as medidas (como a aplica\u00e7\u00e3o de multas) autorizadas pelo contrato. \u00c9 totalmente desarrazoado aceitar que o seguro e garantia de um contrato de tamanha materialidade para a constru\u00e7\u00e3o de hospital na terceira maior cidade do estado tenham passado despercebidos pelos gestores da Sesau. Por isso, as justificativas aqui tratadas n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.3.2. Garantia exigida para a fase de habilita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Justificativas do Sr. Luiz Ferreira, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade do Tocantins</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">51.\tO Sr. Luiz Ferreira argumenta que a Lei 8.666/1993, no art. 31, inciso III, exige as mesmas garantia na fase de habilita\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o, o que foge da sua responsabilidade (pe\u00e7a 137, p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">52.\tEmbora o relat\u00f3rio de auditoria tenha apontado que a realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o antes mesmo da libera\u00e7\u00e3o dos recursos por parte da CEF/TO, as irregularidades pelas quais o ora defendente recebeu audi\u00eancia ocorreram durante a execu\u00e7\u00e3o contratual. Sendo assim, a justificativa acima n\u00e3o merece ser acatada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.3.4. A responsabilidade \u00e9 do gestor e do fiscal do contrato que assinam as medi\u00e7\u00f5es e da comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Justificativas do Sr. Luiz Ferreira, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade do Tocantins, e outros</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">53.\tO Sr. Luiz Ferreira argumenta que a suposta aus\u00eancia de provid\u00eancias contra a contratante n\u00e3o pode ser imputada ao requerente, pois, conforme a Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013, era responsabilidade do gestor e fiscal do contrato (pe\u00e7a 137, p. 9) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">54.\tSegundo ele, o TCU j\u00e1 teria firmado o entendimento de que, ao assinar os boletins de medi\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o tenha a expertise necess\u00e1ria para tanto, assume o subscritor a responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os medidos e por ele liquidados (<acordao_decisao_tcu colegiado=\"Primeira C\u00e2mara\" numero=\"5902\" ano=\"2016\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 5.902/2016-1\u00aa C\u00e2mara</acordao_decisao_tcu>) . Nesse sentido, reconhece que a responsabilidade e\u00bf do fiscal de contrato, o que se aplicaria ao caso (pe\u00e7a 137, p. 11) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">55.\tO Sr. Luiz Ferreira tamb\u00e9m argumenta que a suposta omiss\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 350/2013 n\u00e3o pode ser-lhe imputado, sendo ato da comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, conforme inciso VI da Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do contrato (pe\u00e7a 137, p. 12) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">56.\tNo mesmo sentido foram as defesas dos Srs. Samuel Bonilha (pe\u00e7a 139, p. 1-2) , Marcos Musafir (pe\u00e7a 118, p. 1) e Marcelo Castro (pe\u00e7a 134, p. 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">57.\tA Lei 8.080/1990 disp\u00f5e que \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio estadual de sa\u00fade a gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) na esfera estadual e o TCU j\u00e1 consagrou que esse gestor poder ser responsabilizado por culpa in vigilando ou in eligendo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">58.\tComo bem observado no <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Primeira C\u00e2mara\" numero=\"5902\" ano=\"2016\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 5.902/2016-1\u00aa C\u00e2mara</acordao_decisao_tcu>, a assinatura dos boletins de medi\u00e7\u00e3o de fato pode atrair a responsabilidade sobre as irregularidades ali presentes. Isso, contudo, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de limitar a responsabilidade aos subscritores, afastando aquelas de outros gestores do SUS que tenham atuado culposamente, notadamente quando se est\u00e1 a falar de obras de alta materialidade como a do HGG que deveriam receber mais aten\u00e7\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">59.\tCom base nisso, considera-se que as justificativas analisadas neste t\u00f3pico n\u00e3o merecem ser acolhidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>4.4. An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es dependentes das circunst\u00e2ncias subjetivas</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.1. Justificativas da Sra. Vanda Paiva, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1ria Estadual de Sa\u00fade do Tocantins</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">60.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia \u00e0 Sra. Vanda Paiva, ex-secret\u00e1ria da Sesau no per\u00edodo de 9/10/2012 a 26/5/2014, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cobran\u00e7a da empresa contratada para que apresentasse o contrato de seguro e prestasse a garantia contratual bem assim pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa ante as ocorr\u00eancias verificadas no processo de relat\u00f3rio da auditoria do TCU realizada no HGG (pe\u00e7a 97) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">61.\tEm suas sucintas justificativas (quatro p\u00e1ginas) (pe\u00e7a 132) , a Sra. Vanda Paiva argumenta que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\ta cl\u00e1usula contratual \u00e9 clara ao dizer que caberia ao contratado, no prazo de 30 dias da assinatura do contrato, apresentar o contrato de seguro contra riscos de engenharia. Dispensa-se a cobran\u00e7a por parte da ex-secret\u00e1ria pois se tratava de responsabilidade da empresa contratada (p. 2) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\tn\u00e3o era poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de multa por sua parte porque a execu\u00e7\u00e3o do contrato quando j\u00e1 havia deixado o cargo (p. 3) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">62.\tA Lei 8.080/1990 disp\u00f5e que \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio estadual de sa\u00fade a gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) na esfera estadual e o TCU j\u00e1 consagrou que esse gestor poder ser responsabilizado por culpa in vigilando e in eligendo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">63.\tA pr\u00f3pria defendente, que assinou o Contrato 350/2013 e o 1\u00ba Termo Aditivo desse instrumento (pe\u00e7a 41, p. 26 e 9) , registra em suas justificativas que caberia ao contratado, no prazo de 30 dias da assinatura do contrato em 12/9/2013, apresentar o contrato de seguro (pe\u00e7a 79, p. 50) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">64.\tSegundo o relat\u00f3rio de auditoria, a Sra. Vanda Paiva teria permanecido no cargo oito meses ap\u00f3s o t\u00e9rmino do prazo da contratada para apresentar o seguro e a garantia (pe\u00e7a 79, p. 50) . Sendo assim, disp\u00f4s de tempo suficiente para adotar medidas repressivas contra a Coceno, sobretudo aquelas que poderiam ser praticadas sem a interven\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio ou custos adicionais para a Administra\u00e7\u00e3o como \u00e9 o caso da aplica\u00e7\u00e3o das multas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">65.\t\u00c9 totalmente desarrazoado aceitar que o seguro e garantia de um contrato de tamanha materialidade, para a constru\u00e7\u00e3o de hospital na terceira maior cidade do estado, tenham passado despercebidos pelos gestores da Sesau.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">66.\tA prop\u00f3sito, outra falha ainda mais prejudicial se relaciona \u00e0 gest\u00e3o da Sra. Vanda Paiva. A an\u00e1lise do t\u00f3pico 4.1.1 apontou que o Contrato 350/2013 foi assinado a despeito da aus\u00eancia de uma s\u00e9rie de projetos necess\u00e1rios \u00e0 regular execu\u00e7\u00e3o da obra do HGG. A audi\u00eancia expedida a essa gestora, todavia, n\u00e3o mencionou essa irregularidade, de tal maneira que n\u00e3o lhe foi oportunizado o contradit\u00f3rio. Considerando a fase atual do processo e em homenagem \u00e0 economia processual, reputa-se oportuno dispensar a expedi\u00e7\u00e3o de nova audi\u00eancia a essa gestora.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">67.\tQuanto \u00e0 aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de multa por conta dos atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato, o argumento esposado pela Sra. Vanda Paiva merece acolhimento, uma vez que a ex-secret\u00e1ria n\u00e3o pode ser responsabilizada pela omiss\u00e3o da Sesau em adotar provid\u00eancias para corrigir irregularidades ocorridas quando j\u00e1 n\u00e3o era a gestora do SUS no estado de Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">68.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se acolher parcialmente as raz\u00f5es de justificativa da Sra. Vanda Paiva e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada mediante o Contrato 350/2013 a apresentar o seguro contra riscos de engenharia e a garantia de execu\u00e7\u00e3o do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">69.\tLei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">70.\tA respons\u00e1vel assinou o Contrato 350/2013 e n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">71.\tCom a sua conduta, a respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato n\u00e3o amparada pelo seguro e garantia contratuais, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">72.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestora de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante do Contrato 350/2013, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento da legisla\u00e7\u00e3o correlata e das normas contratuais referentes ao seguro e \u00e0 garantia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.2. Justificativas do Sr. Luiz Ferreira, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade do Tocantins</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">73.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia ao Sr. Luiz Ferreira, ex-secret\u00e1rio da Sesau no per\u00edodo de 26/5/2014 a 25/11/2014, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cobran\u00e7a da empresa contratada para que apresentasse o contrato de seguro e prestasse a garantia contratual bem assim pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa ante as ocorr\u00eancias verificadas no processo de relat\u00f3rio da auditoria do TCU realizada no HGG (pe\u00e7a 96) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">74.\tEm suas justificativas (pe\u00e7a 137) , o Sr. Luiz Ferreira argumenta que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\to defendente encontrou o sistema hospitalar e a sa\u00fade do estado em situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica, \u00e0 beira do colapso, fato este p\u00fablico e not\u00f3rio em toda a imprensa local. Tais fatos n\u00e3o podem ser imputados ao requerente (p. 8-9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\tpara pelo menos ter ci\u00eancia de tais fatos e assim tomar providencias deveria ter havido comunica\u00e7\u00e3o pelos fiscais de obra e contrato, o que n\u00e3o existe nos autos tal prova (p. 8) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.\to contrato foi firmado pela gestora antecedente e a exig\u00eancia de contrato de seguro e garantia se faz quando da assinatura do contrato (p. 3) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV.\ta responsabilidade no sistema jur\u00eddico p\u00e1trio \u00e9 subjetiva e o TCU j\u00e1 decidiu nesse sentido (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/837120056\" target=\"_blank\">Processo 008.371/2005-6</a>, <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>) (p. 4-8) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">75.\tO fato de que a situa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do estado estava ca\u00f3tica representa mais um forte motivo para que os gestores da Sesau identificassem e priorizassem a resolu\u00e7\u00e3o dos maiores entraves operacionais, financeiros e administrativos da sa\u00fade p\u00fablica no estado para resolver a situa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">76.\tO Contrato 350/2013 estipulava apenas para a primeira fase da obra do HGG o valor de R$ 29.513.128,71. Se esse montante j\u00e1 \u00e9 bastante expressivo para estados populosos como S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, mais ainda para um estado como o Tocantins com apenas 1,38 milh\u00f5es de habitantes (https://cidades.ibge.gov.br/brasil/to/panorama) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">77.\tOs autos cont\u00eam diversos documentos com informa\u00e7\u00f5es sobre a obra do HGG destinado ao ent\u00e3o secret\u00e1rio Luiz Ferreira (pe\u00e7a 42, p. 14, 18, 22, 45, e pe\u00e7a 43, p. 13, 20, 21, 48) . Muitos desses documentos cont\u00eam assinaturas desse gestor, dentre os quais se destacam relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o que apontam mais R$ 3 milh\u00f5es de saldo a pagar \u00e0 empresa contratada (pe\u00e7a 42, p. 14 e 45, e pe\u00e7a 43, p. 13 e 48) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">78.\tOra, se, consoante o defendente, os fiscais do contrato s\u00e3o respons\u00e1veis porque assinaram os boletins de medi\u00e7\u00e3o (vide par\u00e1grafos 53 a 55) , ele pr\u00f3prio tamb\u00e9m deve ser responsabilizado por ter assinado os relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o. Assinando relat\u00f3rio de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 3 milh\u00f5es antes de assegurar-se da devida execu\u00e7\u00e3o de uma das principais obras para a sa\u00fade do estado, o Sr. Luiz Ferreira agiu de forma flagrantemente imprudente e sem o devido zelo pela coisa p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">79.\tCom efeito, o Contrato 350/2013 n\u00e3o foi assinado pelo Sr. Luiz Ferreira. N\u00e3o obstante, a regular fiscaliza\u00e7\u00e3o do contrato, que tamb\u00e9m era de sua responsabilidade, poderia ter identificado a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro e da garantia de execu\u00e7\u00e3o do contratual, lembrando que o valor desta alcan\u00e7ava R$ 1,5 milh\u00e3o, que poderia ser usada para ressarcir a Administra\u00e7\u00e3o no caso de eventuais preju\u00edzos causados pela empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">80.\tA responsabilidade perante o TCU \u00e9 de fato subjetiva, o que exige n\u00e3o apenas presen\u00e7a da conduta (comissiva ou omissiva) , resultado e nexo causal, como tamb\u00e9m do elemento subjetivo. Considera-se que era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de in\u00fameros relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o, o Sr. Luiz Ferreira tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento as normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013. Assim, sua conduta ostenta sim natureza culposa por conta da imprud\u00eancia do gestor.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">81.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Luiz Ferreira e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada mediante o Contrato 350/2013 a apresentar o seguro e a garantia contratuais bem como pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa a despeito dos recorrentes atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra do HGG.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">82.\tLei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba, Aco\u00bfrda\u00bfo 5.902/2016-1\u00aa Ca\u00bfmara e <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">83.\tO respons\u00e1vel n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de mais de R$ 3 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas no contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">84.\tO respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato sem o seguro e a garantia contratuais e com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">85.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de mais de R$ 3 milh\u00f5es, o respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento as normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.3. Justificativas do Sr. Samuel Bonilhas, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade do Tocantins</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">86.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia ao Sr. Samuel Bonilha, ex-secret\u00e1rio da Sesau no per\u00edodo de 2/1/2015 a 31/1/2016, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cobran\u00e7a da empresa contratada para que apresentasse o contrato de seguro e prestasse a garantia contratual bem assim pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa ante as ocorr\u00eancias verificadas no processo de relat\u00f3rio da auditoria do TCU realizada no HGG (pe\u00e7a 98) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">87.\tEm suas justificativas, o Sr. Samuel Bonilha argumenta que durante o per\u00edodo em que o peticionante esteve \u00e0 frente da Sesau, apesar do ritmo de evolu\u00e7\u00e3o da obra n\u00e3o ser o previsto, a obra nunca esteve paralisada, o que veio a ocorrer somente ap\u00f3s o peticionante j\u00e1\u00bf ter deixado a gest\u00e3o da pasta, em 1\u00ba/8/2016 (pe\u00e7a 139, p. 2) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">88.\tDe antem\u00e3o, \u00e9 importante observar que o defendente n\u00e3o apresentou justificativas sobre a aus\u00eancia de cobran\u00e7a da empresa contratada para apresentar o seguro e garantia contratuais. Ademais, reconhece a ocorr\u00eancia de atrasos na execu\u00e7\u00e3o da obra.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">89.\tAqui tamb\u00e9m valem os coment\u00e1rios sobre a elevada materialidade da obra expostos no par\u00e1grafo 76. As an\u00e1lises dos par\u00e1grafos 21 a 32 demonstram claramente a ilegalidade perpetrada pela Coceno ao atrasar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Contrato 350/2013 sob o argumento de que a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o efetuava os pagamentos no prazo contratual.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">90.\tO relat\u00f3rio de auditoria ilustra, de modo amplo e detalhado, a desproporcionalidade entre a execu\u00e7\u00e3o realizadas e a programada ao longo de todo o per\u00edodo considerado, o que abrange todo o exerc\u00edcio de 2015, quando o Sr. Samuel Bonilha era o titular da Sesau (pe\u00e7a 79, p. 11-14) . Vale citar os meses de abril e novembro de 2015, quando os \u00edndices de execu\u00e7\u00e3o deveriam ter sido, respectivamente, 3,92% e 3,09%, e foram 1,98% e 1,71% (pe\u00e7a, 79, p. 12-13) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">91.\tOs autos cont\u00eam diversos documentos com informa\u00e7\u00f5es sobre a obra do HGG destinado ao ent\u00e3o secret\u00e1rio Samuel Bonilha (Pe\u00e7a 44, p. 33, 64, 65, 66, pe\u00e7a 45, p. 37, 38, 51, 53) . Muitos desses documentos cont\u00eam assinaturas desse gestor, dentre os quais se destacam relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o que apontam mais R$ 2,4 milh\u00f5es de saldo a pagar \u00e0 empresa contratada (pe\u00e7a 44, p. 35, 41 e 44, pe\u00e7a 45, p. 14, 42 e 69) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">92.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Samuel Bonilha e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada mediante o Contrato 350/2013 a apresentar o seguro e a garantia contratuais bem como pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa a despeito dos recorrentes atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra do HGG.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">93.\tLei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba, Aco\u00bfrda\u00bfo 5.902/2016-1\u00aa Ca\u00bfmara e <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">94.\tO respons\u00e1vel n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de mais de R$ 2,4 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">95.\tO respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato sem o seguro e a garantia contratuais e com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">96.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de mais de R$ 2,4 milh\u00f5es, o respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.4. Justificativas do Sr. Marcos Musafir, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Estadual de Sa\u00fade do Tocantins</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">97.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia ao Sr. Marcos Musafir, secret\u00e1rio da Sesau a partir de 1/2/2016, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cobran\u00e7a da empresa contratada para que apresentasse o contrato de seguro e prestasse a garantia contratual bem assim pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa ante as ocorr\u00eancias verificadas no processo de relat\u00f3rio da auditoria do TCU realizada no HGG (pe\u00e7a 99) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">98.\tEm suas justificativas, o Sr. Marcos Musafir argumenta que (pe\u00e7a 118) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\tos fiscais [do contrato] foram respons\u00e1veis pelos relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o, alguns encaminhados em anexo (p. 1) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\ta falta de diversos projetos como os da central el\u00e9trica e da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto impossibilitaram os avan\u00e7os das obras (p. 1-2) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.\tapesar de serem informadas sobre as inconsist\u00eancias [aus\u00eancia de diversos projetos como os da central el\u00e9trica e da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto] e insistentes pedidos, a gestora e a fiscal do contrato (esta segunda tamb\u00e9m autora do projeto arquitet\u00f4nico) , nada fizeram para corrigir os projetos (p. 2) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV.\tidentificadas as inconsist\u00eancias, o fiscal e a Seinfra iniciaram a reprograma\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da primeira etapa do HGG, estes fatos podem ser comprovados atrav\u00e9s dos Of\u00edcios 1.321/2017 Gigov/PM/SRTocantins em anexo, no qual a CEF/TO aponta diversas pend\u00eancias a serem resolvidas de modo a permitir o desbloqueio dos recursos (p. 3) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">V.\tembora identificada no relat\u00f3rio de 27/3/2017, at\u00e9 a presente data [28/3/2018] a empresa ainda n\u00e3o havia sido notificada formalmente da aus\u00eancia do seguro contra riscos de engenharia (p. 3) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">99.\tPara embasar os argumentos expostos acima, o Sr. Marcos Musafir encaminhou diversos documentos tais como of\u00edcios expedidos pela Coceno \u00e0 Sesau, comprovantes de pagamento, relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o, registros de responsabilidade t\u00e9cnica e of\u00edcios expedidos ao secret\u00e1rio de infraestrutura (pe\u00e7a 118, p. 4-67) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">100.\tA responsabilidade dos gestores da Sesau por atua\u00e7\u00e3o culposa in vigilando ou in elegendo j\u00e1 foi analisada no t\u00f3pico 4.3.1. Os relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es encaminhados pelo Sr. Marcos Musafir cont\u00eam o seu nome e perfazem cerca de R$ 920 mil (pe\u00e7a 118, p. 28, 29, 31, 32, 33) . Os documentos n\u00e3o est\u00e3o assinados fisicamente, mas, como foram encaminhados pelo pr\u00f3prio defendente, considera-se que os respectivos valores foram por ele aprovados. Vale enfatizar que os referidos relat\u00f3rios s\u00e3o apenas os que foram encaminhados pela defesa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">101.\tNo tocante \u00e0 falta e falha dos projetos, assunto j\u00e1 abordado nos par\u00e1grafos 33 a 39, e da in\u00e9rcia da gestora e fiscal do contrato em proceder \u00e0s corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, o defendente limita-se a afirmar que foram realizadas reprograma\u00e7\u00f5es do cronograma f\u00edsico-financeiro da obra. Quanto \u00e0 aus\u00eancia do seguro, objeto do t\u00f3pico 4.1.2, registra apenas que a empresa n\u00e3o foi dele notificada at\u00e9 o momento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">102.\tConsoante visto no par\u00e1grafo 37, o TCU j\u00e1 autorizou contrata\u00e7\u00f5es diretas mesmo quando a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia decorre da falta de planejamento, da des\u00eddia administrativa ou da ma\u00bf gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, contanto que, para efeito de responsabiliza\u00e7\u00e3o, seja feita a devida an\u00e1lise da conduta do agente p\u00fablico que n\u00e3o adotou tempestivamente as provid\u00eancias cab\u00edveis, racioc\u00ednio perfeitamente aplic\u00e1veis \u00e0s hip\u00f3teses de altera\u00e7\u00e3o unilateral do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">103.\tValendo disso, e considerando um instrumento de tamanha materialidade como o Contrato 350/2013, era de se esperar que qualquer gestor de dilig\u00eancia mediana, antes de aprovar medi\u00e7\u00f5es de (no m\u00ednimo) R$ 920 mil, adotasse provid\u00eancias para responsabilizar os agentes p\u00fablicos que deram causa \u00e0s falhas no planejamento e, por via de consequ\u00eancia, na execu\u00e7\u00e3o de uma obra de t\u00e3o elevada relev\u00e2ncia para a sa\u00fade p\u00fablica do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">104.\tOra, a gestora e a fiscal do contrato, a despeito das insist\u00eancias, nada fizeram para corrigir os projetos e, ao que indicam as justificativas ora em an\u00e1lise, nada foi feito por parte do ex-secret\u00e1rio para responsabiliz\u00e1-las. O relat\u00f3rio de auditoria do TCU data de 22/9/2017, do que se subentende que, de 1/2/2016 at\u00e9 pelo menos aquela data (cerca de um ano) , o Sr. Marcos Musafir n\u00e3o adotou medidas concretas para responsabilizar os agentes p\u00fablicos envolvidos e penalizar a empresa pelas falhas na execu\u00e7\u00e3o do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">105.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa do Sr. Marcos Musafir e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada mediante o Contrato 350/2013 a apresentar o seguro e a garantia contratuais bem como pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa a despeito dos recorrentes atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra do HGG.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">106.\tLei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba, Aco\u00bfrda\u00bfo 5.902/2016-1\u00aa Ca\u00bfmara e <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">107.\tO respons\u00e1vel n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo R$ 920 mil sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">108.\tO respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato sem o seguro e a garantia contratuais e com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">109.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de mais de R$ 920 mil, o respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.5. Justificativas da Sr. Fernanda Fonsenca, na condi\u00e7\u00e3o de gestora do contrato</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">110.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia \u00e0 Sra. Fernanda Fonseca, fiscal do contrato entre 5/12/2013 a 1\u00ba/5/2015, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias, como a aplica\u00e7\u00e3o de multas, tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada (pe\u00e7a 101) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">111.\tEm suas justificativas, a Sra. Fernanda Fonseca argumenta que (pe\u00e7a 135) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\to primeiro pagamento ocorreu com quase nove meses de atraso e as sucessivas medi\u00e7\u00f5es continuaram a apresentar atrasos. Ainda assim, a construtora manteve a obra em andamento (p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\tos reajustes, embora atestados por mim enquanto fiscal da obra, n\u00e3o foram pagos (p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\tcomo os atrasos na obra n\u00e3o foram causados pela contratada, n\u00e3o se justifica a aplica\u00e7\u00e3o de multas (p. 5) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">112.\tA Sra. Fernanda Fonseca relatou diversos fatos que teriam ocorrido ap\u00f3s a sua sa\u00edda da Sesau que, por\u00e9m, n\u00e3o se relacionam ao objeto da audi\u00eancia expedida, porquanto limitado ao per\u00edodo em que atuou como fiscal do contrato. Em anexo \u00e0s justificativas, encaminhou plantas estruturais e imagens simulando o pr\u00e9dio do HGG ap\u00f3s o t\u00e9rmino da obra (pe\u00e7a 135, p. 6-17) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">113.\tA Sra. Fernanda Fonseca assumiu a fun\u00e7\u00e3o de fiscal do Contrato 350/2013 cerca de dois meses ap\u00f3s a assinatura desse instrumento, de tal maneira que lhe era exig\u00edvel identificar a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do seguro e garantia por parte da Coceno. A audi\u00eancia expedida, todavia, n\u00e3o mencionou essa irregularidade, de tal maneira que n\u00e3o lhe foi oportunizado o contradit\u00f3rio sobre esse aspecto espec\u00edfico. Considerando a fase atual do processo e em homenagem \u00e0 economia processual, reputa-se oportuno dispensar a expedi\u00e7\u00e3o de nova audi\u00eancia \u00e0 Sra. Fernanda Fonseca.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">114.\tA quest\u00e3o dos atrasos dos pagamentos j\u00e1 foi amplamente analisada no t\u00f3pico 4.2.1, no qual todos os argumentos expostos pela Coceno e os respons\u00e1veis foram amplamente analisados e motivadamente rejeitados. Isso porque tanto a Lei 8.666/1993 quanto a jurisprud\u00eancia do TCU convergem no sentido de que a suspens\u00e3o unilateral do contrato por parte da empresa contratada s\u00f3 pode ocorrer em raz\u00e3o de atraso superior a 90 dias nos pagamentos e a rescis\u00e3o t\u00e3o somente por meio de acordo com a Administra\u00e7\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o judicial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">115.\tA Sra. Fernanda Fonseca atuou como fiscal por cerca de um ano e meio ap\u00f3s o in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o contratual. O relat\u00f3rio de auditoria ilustra, de modo amplo e detalhado, a desproporcionalidade entre a execu\u00e7\u00e3o realizada e a programada ao longo de todo o per\u00edodo considerado, o que abrange todo o exerc\u00edcio de 2014 e o primeiro semestre de 2015, quando a ora defendente exerceu a referida fun\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 79, p. 11-14) . Vale citar os meses de junho e dezembro de 2014, quando os \u00edndices de execu\u00e7\u00e3o deveriam ter sido, respectivamente, 4,09% e 4,31%, e foram 0,31% e 1,29% (pe\u00e7a, 79, p. 12) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">116.\tOs autos cont\u00eam diversos relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o, assinados pela Sra. Fernanda Fonseca, que apontam mais R$ 6,1 milh\u00f5es de saldo a pagar \u00e0 empresa contratada (pe\u00e7a 42, p. 14, 45, pe\u00e7a 43, p. 13, 48, pe\u00e7a 44, p. 15, 35, 41, 54, pe\u00e7a 45, p. 14, 42 e 69) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">117.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa da Sra. Fernanda Fonseca e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias, como a aplica\u00e7\u00e3o de multas, tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">118.\tLei 8.666/1993, art. 67, e Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013 (pe\u00e7a 41, p. 13-15) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">119.\tA respons\u00e1vel atestou a libera\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">120.\tA respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">121.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de fiscal do contrato e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.6. Justificativas da Sr. Fernanda Santos, na condi\u00e7\u00e3o de fiscal do contrato</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">122.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia \u00e0 Sra. Fernanda Santos, gestora do contrato entre 1\u00ba/5/2014 a 29/2/2016, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias como a aplica\u00e7\u00e3o de multa tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada (pe\u00e7a 113) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123.\tEm suas breves justificativas (duas p\u00e1ginas) , a Sra. Fernanda Santos argumenta que (pe\u00e7a 145) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.\tapesar de v\u00e1rias reuni\u00f5es entre a contratada e a Sesau, o atraso nos pagamentos continuaram, o que resultou na pactua\u00e7\u00e3o de um termo de compromisso entre a Sesau, a Sefaz e a Contratada, encaminhado em anexo (p. 2) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b.\ta defici\u00eancia em alguns projetos executivos tamb\u00e9m comprometeu o andamento da execu\u00e7\u00e3o da obra (p. 3) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c.\toutro empecilho para a execu\u00e7\u00e3o da obra foi a identifica\u00e7\u00e3o de rede el\u00e9trica de alta tens\u00e3o que passava no terreno do HGG, que s\u00f3 p\u00f4de ser removida pela empresa Energiza (p. 6) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">124.\tEm anexo, a defendente enviou, al\u00e9m do referido termo de compromisso, of\u00edcio do ent\u00e3o secret\u00e1rio da Sesau solicitando \u00e0 Seinfra a revis\u00e3o do projeto el\u00e9trico da obra (pe\u00e7a 135, p. 6-17) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">125.\tA Sra. Fernanda Santos exerceu a fun\u00e7\u00e3o de gestora do Contrato 350/2013 por quase dois anos, de tal maneira que sua situa\u00e7\u00e3o se assemelha bastante \u00e0quela da respons\u00e1vel a que se refere o t\u00f3pico anterior. A audi\u00eancia expedida n\u00e3o mencionou a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro e da garantia por parte da Coceno. N\u00e3o obstante, nesta fase do processo, reputa-se oportuno dispensar a expedi\u00e7\u00e3o de nova audi\u00eancia \u00e0 defendente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">126.\tA quest\u00e3o dos atrasos dos pagamentos e da defici\u00eancia de alguns projetos j\u00e1 foi amplamente analisada no t\u00f3pico 4.2.1 deste exame t\u00e9cnico. O termo de compromisso entre a Coceno e a Sesau foi firmado em 27/8/2015 (pe\u00e7a 145, p. 6) , saliente-se, quase um ano e meio ap\u00f3s a primeira medi\u00e7\u00e3o em 30/4/2014 (pe\u00e7a 79, p. 9) , per\u00edodo em perduraram os atrasos na execu\u00e7\u00e3o da obra.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">127.\tO relat\u00f3rio de auditoria ilustra, de modo amplo e detalhado, a desproporcionalidade entre a execu\u00e7\u00e3o realizada e a programada ao longo de todo o per\u00edodo considerado, o que abrange desde o segundo semestre de 2014 at\u00e9 o primeiro semestre de 2016, quando a ora defendente exerceu a fun\u00e7\u00e3o de gestora do contrato. Vale citar os meses de junho e dezembro de 2014, quando os \u00edndices de execu\u00e7\u00e3o deveriam ter sido, respectivamente, 4,09% e 4,31%, e foram 0,31% e 1,29% (pe\u00e7a, 79, p. 11-14) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">128.\tOs autos cont\u00eam diversos relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o, assinados pela Sra. Fernanda Santos, que apontam mais R$ 6,1 milh\u00f5es de saldo a pagar \u00e0 empresa contratada (pe\u00e7a 42, p. 14 e 45, pe\u00e7a 43, p. 13 e 48, pe\u00e7a 44, p. 15, 35, 41 e 54, pe\u00e7a 45, p. 14, 42 e 69) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">129.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa da Sra. Fernanda Santos e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias, como a aplica\u00e7\u00e3o de multas, tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">130.\tLei 8.666/1993, art. 67, e Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013 (pe\u00e7a 41, p. 13-15) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">131.\tA respons\u00e1vel atestou a libera\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">132.\tA respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">133.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestora do contrato e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.4.7. Justificativas do Sr. Marcelo Castro, na condi\u00e7\u00e3o de gestor e fiscal do contrato</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">134.\tEm cumprimento ao despacho do ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 85) , expediu-se audi\u00eancia ao Sr. Marcelo Castro, gestor e fiscal do contrato desde 22/7/2015, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias como a aplica\u00e7\u00e3o de multa tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada (pe\u00e7a 102) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">135.\tEm suas sucintas justificativas (uma p\u00e1gina) , o Sr. Marcelo Castro reitera os argumentos apresentados por meio do Of\u00edcio 3.705/2018-SES-GABSEC, protocolado no TCU 28/3/2018, e acrescenta que, no per\u00edodo em que atuou como fiscal do contrato, foi respons\u00e1vel apenas pelas 15\u00aa \u00e0 24\u00aa medi\u00e7\u00f5es. Em anexo, encaminha portaria de designa\u00e7\u00e3o e relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o assinados por outro fiscal ap\u00f3s a 24\u00aa media\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 134, p. 1-6) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">136.\tO Sr. Marcelo Castro exerceu a fun\u00e7\u00e3o de fiscal do Contrato 350/2013 por oito meses (julho/2015 a fevereiro/2016) e durante cinco meses (mar\u00e7o/2016 a julho de 2016) acumulou essa fun\u00e7\u00e3o com a de gestor do contrato (pe\u00e7a 79, p. 38) , de tal maneira que sua situa\u00e7\u00e3o se assemelha bastante \u00e0quela da respons\u00e1vel a que se refere o t\u00f3pico 4.4.5.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">137.\tA audi\u00eancia expedida n\u00e3o mencionou a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro e da garantia por parte da Coceno. N\u00e3o obstante, nesta fase do processo, reputa-se oportuno dispensar a expedi\u00e7\u00e3o de nova audi\u00eancia ao defendente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">138.\tO Of\u00edcio 3.705/2018-SES-GABSEC, citado pelo ora defendente, cont\u00e9m as justificativas do ex-secret\u00e1rio Marcos Musafir (pe\u00e7a 118) em resposta \u00e0 audi\u00eancia a ele encaminhada pelo TCU (pe\u00e7a 99) , justificativas estas amplamente analisadas e motivadamente rejeitadas nos t\u00f3picos 4.3.4 e 4.4.3, n\u00e3o aproveitando, por isso, \u00e0 defesa do Sr. Marcelo Castro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">139.\tO relat\u00f3rio de auditoria ilustra, de modo amplo e detalhado, a desproporcionalidade entre a execu\u00e7\u00e3o realizada e a programada ao longo de todo o per\u00edodo considerado, o que abrange desde o segundo semestre de 2015 at\u00e9 o primeiro semestre de 2016, quando o Sr. Marcelo Castro exerceu a fun\u00e7\u00f5es de fiscal e gestor do contrato. Vale citar os meses de janeiro e junho de 2016, quando os \u00edndices de execu\u00e7\u00e3o deveriam ter sido, respectivamente, 5,65% e 6,58%, e foram 1,09% e 0,38% (pe\u00e7a, 79, p. 12-13) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">140.\tO pr\u00f3prio defendente postula que foi respons\u00e1vel pelas 15\u00aa \u00e0 24\u00aa medi\u00e7\u00f5es, o que corresponde a mais de R$ 4,8 milh\u00f5es (pe\u00e7a 79, p. 12-13) . Os autos cont\u00eam despachos e relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o, assinados pelo Sr. Marcelo Castro, que apontam altas quantias a pagar \u00e0 empresa contratada (pe\u00e7a 46, p. 70, pe\u00e7a 47, p. 15, pe\u00e7a 48, p. 2 e 28, pe\u00e7a 49, p. 40, pe\u00e7a 50, p. 12 e 49) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">141.\tDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se rejeitar as raz\u00f5es de justificativa da Sr. Marcelo Castro e aplicar-lhe a multa em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias, como a aplica\u00e7\u00e3o de multas, tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">142.\tLei 8.666/1993, art. 67, e Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013 (pe\u00e7a 41, p. 13-15) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">143.\tO respons\u00e1vel atestou a libera\u00e7\u00e3o de R$ 4,8 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">144.\tO respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">145.\tEra exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestora do contrato e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 4,8 milh\u00f5es, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>6. CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">146.\tO exame t\u00e9cnico do t\u00f3pico 4.2.1 revelou que a Lei 8.666/1993 n\u00e3o permite a suspens\u00e3o unilateral do contrato por parte do contratante sen\u00e3o na hip\u00f3tese de aus\u00eancia de pagamento superior a 90 dias. J\u00e1 a rescis\u00e3o contratual poderia ocorrer somente por meio de acordo com a Administra\u00e7\u00e3o ou por interm\u00e9dio do Poder Judici\u00e1rio. Embora a hip\u00f3tese de suspens\u00e3o unilateral tenha se configurada em uma ocasi\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 not\u00edcias de que a Coceno tenha notificado a Sesau quanto \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de suspender o contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">147.\tComo a rescis\u00e3o amig\u00e1vel n\u00e3o foi obtida, caso a empresa se considerasse prejudicada pelos recorrentes atrasos nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es e reajustes ou pela altera\u00e7\u00e3o ou inclus\u00e3o de novos projetos na obra do HGG, deveria ter buscado a rescis\u00e3o judicial, que, contudo, n\u00e3o foi efetuada. Sendo assim, a execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto por parte da Coceno afronta o contrato firmado e a legisla\u00e7\u00e3o correlata, ensejando-lhe, portanto, a aplica\u00e7\u00e3o das penalidades contratualmente previstas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">148.\tNo t\u00f3pico 4.2.2, registrou-se que tanto a Lei 8.666/1993 quanto o Contrato 350/2013 determinam expressamente a presta\u00e7\u00e3o de seguro e garantias dos contratos administrativos firmados pelo Poder P\u00fablico. \u00c9 totalmente desarrazoado aceitar o argumento da Coceno de garantia de quase R$ 1,5 milh\u00e3o n\u00e3o tenha sido apresentada pela empresa e tampouco cobrada pelos gestores da Sesau por mero \"esquecimento\". A aus\u00eancia do seguro e garantia configuram flagrante viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da legalidade e da indisponibilidade do interesse p\u00fablico, aos quais qualquer gestor ou particular de dilig\u00eancia mediana teria se atentado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">149.\tAs an\u00e1lises empreendidas no t\u00f3pico 4.3 demonstram que \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio estadual de sa\u00fade a gest\u00e3o do SUS na esfera estadual. Conforme a jurisprud\u00eancia do TCU, imp\u00f5e-se a responsabilidade dos ex-secret\u00e1rio, desde que configurada atua\u00e7\u00e3o culposa in vigilando ou in eligendo. Com base nisso, considerou-se que, exceto no caso da Sra. Vanda Paiva, que teve proposta de acolhimento parcial, as demais justificativas analisadas neste t\u00f3pico n\u00e3o mereciam ser acolhidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">150.\tO mesmo ocorreu no t\u00f3pico 4.4, onde se apontou que os gestores (ex-secret\u00e1rios e gestores e fiscais de contrato) agiram com culpa in vigilendo em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cobran\u00e7a da empresa contratada para que apresentasse o seguro e garantia contratual bem como pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o da multa ante as irregularidades identificadas pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">151.\tEnfatizou-se a alta materialidade do contrato (R$ 30 milh\u00f5es apenas na primeira fase) , que deveria ter recebido mais aten\u00e7\u00e3o dos gestores, e o fato de todos os defendentes terem assinados diversos documentos apontando altos saldos a pagar \u00e0 empresa contratada, o que, no caso dos ex-secret\u00e1rios demonstra tinham conhecimento da obra e estavam em condi\u00e7\u00f5es de saber das irregularidades nela ocorridas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>7. INFORMA\u00c7\u00d5ES COMPLEMENTARES</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">152.\tDentre as propostas de encaminhamento do relat\u00f3rio de auditoria do TCU constam a realiza\u00e7\u00e3o de ci\u00eancias, audi\u00eancias, oitivas e determina\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 79, p. 37-40) . O despacho da pe\u00e7a 85, por\u00e9m, autorizou apenas as audi\u00eancias, oitivas e medidas saneadoras. Diante disso, vislumbra-se oportuno, al\u00e9m das propostas do exame t\u00e9cnico acima, reapresentar as propostas da equipe de auditoria consistentes em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\tdar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre o descumprimento do limite de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo estabelecido no art. 37, c/c os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, atualmente regido pelo art. 24, \u00a72\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 424/2016, no \u00e2mbito do Contrato de Repasse 0374524 - 21/2011, Siconv 767886/2011, para 'Constru\u00e7\u00e3o da primeira etapa do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi com capacidade total de 200 leitos, no Munic\u00edpio de Gurupi-TO';</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\tdar ci\u00eancia a\u00bf Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Estado do Tocantins do descumprimento do art. 6\u00ba, inciso VII, e 37, c/c o 40, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, c/c o item 2.1 do CR 0374524 - 21/2011, e alerta\u00bf-la, na condi\u00e7\u00e3o de contratada nos contratos de repasse firmados com a Unia\u00bfo, sobre a necessidade de aprimorar seus processos de trabalho de modo a cumprir o art. 7\u00ba, inciso VII, da Portaria Interministerial 424, de 30 de dezembro de 2016, notadamente no que concerne a\u00bf sufici\u00eancia e detalhamento do projeto b\u00e1sico e da planilha or\u00e7ament\u00e1ria, bem assim o cumprimento tempestivo do prazo estabelecido no art. 21, c/c o art. 24, do mesmo normativo, sob pena de aplica\u00e7\u00e3o de multa e resolu\u00e7\u00e3o do ajuste;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.\tDeterminar, com fundamento no art. 58, inciso IV, 66, 86, 87, inciso II, e 116, da Lei 8.666/1993, art. 7\u00ba, a\u00bf Superintend\u00eancia Regional do Tocantins - Caixa Econo\u00bfmica Federal </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\tprovidenciar junto a\u00bf Secretaria de Sa\u00fade do Estado do Tocantins a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos retirados indevidamente por meio de a\u00e7\u00f5es judiciais das contas vinculadas aos contratos de repasse objeto do Contrato de Repasse 1003470-48 - Constru\u00e7\u00e3o da segunda etapa do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi e do Contrato de Repasse 0328647-49, ajustados conforme rendimentos que obteriam se mantidos na conta de poupan\u00e7a, e apresentar este Tribunal, no prazo de 30 dias, comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento da decis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\tprovidenciar junto aos demais \u00f3rg\u00e3os do Estado do Tocantins, ap\u00f3s levantamento em todas as contas vinculadas aos contratos de repasse de eventuais casos an\u00e1logos a\u00bf ocorr\u00eancia descrita no item anterior, a devolu\u00e7\u00e3o de recursos retirados indevidamente, e apresentar a este Tribunal, no mesmo prazo, comprova\u00e7\u00e3o do resultado do levantamento e das provid\u00eancias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\taprimorar os controles internos referentes a\u00bf abertura de contas de dep\u00f3sito a\u00bf vista e de poupan\u00e7a vinculadas aos contratos de repasse, bem assim ao acompanhamento das movimenta\u00e7\u00f5es, de modo a coibir tempestivamente, entre outros, d\u00e9bitos indevidos da natureza dos apurados nesta auditoria, e apresentar ao Tribunal, no prazo de 60 dias, comprova\u00e7\u00e3o das medidas adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\tcaso haja ocorr\u00eancias da esp\u00e9cie que independam dos controles internos implementados, mas derivadas de ordem judicial, comunicar o fato aos \u00f3rg\u00e3os judiciais superiores e aos \u00f3rg\u00e3os de controle, principalmente o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a Controladoria-Geral da Uniao, os Tribunais e o Conselho Nacional de Justi\u00e7a, bem como informar imediatamente a\u00bf autoridade respons\u00e1vel pela ordem de bloqueio ou transfer\u00eancia a respeito da origem das verbas e da impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em finalidade diversa do objeto do conve\u00bfnio, solicitando, conforme o caso, o imediato desbloqueio ou restitui\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8. PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">153.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I.\tacatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativas da Sra. Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva, rejeitar as raz\u00f5es de justificativas dos demais respons\u00e1veis e aplicar a multa do art. 58 da Lei 8.443/1992 aos respons\u00e1veis listados abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva, XXX.042.239-XX, </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Secret\u00e1ria, 9/10/2012 a 26/5/2014</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: A respons\u00e1vel assinou o Contrato 350/2013 e n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: Com a sua conduta, a respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato n\u00e3o amparada pelo seguro e garantia contratuais, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestora de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante do Contrato 350/2013, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento da legisla\u00e7\u00e3o correlata e das normas contratuais referentes ao seguro e \u00e0 garantia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Luiz Ant\u00f4nio da Silva Ferreira, XXX.826.648-XX, </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Secret\u00e1rio, 26/5/2014 a 25/11/2014</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba, Aco\u00bfrda\u00bfo 5.902/2016-1\u00aa Ca\u00bfmara e <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: O respons\u00e1vel n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de mais de R$ 3 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas no contrato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: O respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato sem o seguro e a garantia contratuais e com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de mais de R$ 3 milh\u00f5es, o respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento as normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Samuel Braga Bonilha, XXX.837.131-XX, Secret\u00e1rio, 2/1/2015 a 31/1/2016</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba, Aco\u00bfrda\u00bfo 5.902/2016-1\u00aa Ca\u00bfmara e <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: O respons\u00e1vel n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de mais de R$ 2,4 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: O respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato sem o seguro e a garantia contratuais e com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de mais de R$ 2,4 milh\u00f5es, o respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Marcos Esner Musafir, XXX.415.577-XX, Secret\u00e1rio, 1\u00ba/2/2016 a 22/9/2016</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.080/1990, art. 9\u00ba, inciso III, Lei 8.666/1993, art. 56, Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013 e Lei 9.784/1999, art. 2\u00ba, Aco\u00bfrda\u00bfo 5.902/2016-1\u00aa Ca\u00bfmara e <acordao_decisao_tcu colegiado=\"Plen\u00e1rio\" numero=\"2067\" ano=\"2011\" >Ac\u00f3rd\u00e3o 2.067/2011-Plen\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: O respons\u00e1vel n\u00e3o adotou provid\u00eancias para for\u00e7ar a empresa contratada a apresentar o seguro e a garantia contratuais, autorizou a libera\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo R$ 920 mil sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: O respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato sem o seguro e a garantia contratuais e com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestor de maior n\u00edvel hier\u00e1rquico da Sesau e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de mais de R$ 920 mil, o respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Fernanda Borges da Fonseca, XXX.728.057-XX, fiscal do contrato, 1\u00ba/2/2016 a 22/9/2016</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.666/1993, art. 67, e Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: A respons\u00e1vel atestou a libera\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: A respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de fiscal do contrato e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Fernanda Moura Medrado Santos, XXX.921.201-XX, gestora do contrato, 1\u00ba/5/2014 a 29/2/2016</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.666/1993, art. 67, e Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: A respons\u00e1vel atestou a libera\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: A respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de fiscal do contrato e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 6,1 milh\u00f5es, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome/CPF/func\u00bfa\u00bfo/peri\u00bfodo de gesta\u00bfo: Marcelo Lu\u00eds Gratao Castro, XXX.546.921-XX, gestora do contrato, 22/7/2015 a 7/2016</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Lei 8.666/1993, art. 67, e Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conduta: O respons\u00e1vel atestou a libera\u00e7\u00e3o de R$ 4,8 milh\u00f5es sem se certificar da devida execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato e tampouco aplicou as multas previstas nesse instrumento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nexo causal: O respons\u00e1vel possibilitou a execu\u00e7\u00e3o do contrato com recorrentes atrasos, aumentado o risco de preju\u00edzos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: Era exig\u00edvel conduta diversa, pois, na fun\u00e7\u00e3o de gestora do contrato e assinante de relat\u00f3rios de aprova\u00e7\u00e3o de R$ 4,8 milh\u00f5es, a respons\u00e1vel tinha (ou estava em condi\u00e7\u00f5es de ter) conhecimento das normas contratuais e das irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II.\tdar cie\u00bfncia ao Ministe\u00bfrio da Sau\u00bfde sobre o descumprimento do limite de prorrogac\u00bfa\u00bfo do prazo estabelecido no art. 37, c/c os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, atualmente regido pelo art. 24, \u00a72\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 424/2016, no a\u00bfmbito do Contrato de Repasse 0374524 - 21/2011, Siconv 767886/2011, para 'Construc\u00bfa\u00bfo da primeira etapa do Hospital Geral Pu\u00bfblico de Gurupi com capacidade total de 200 leitos, no Munici\u00bfpio de Gurupi-TO';</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.\tdar cie\u00bfncia a\u00bf Secretaria de Estado da Sau\u00bfde do Estado do Tocantins do descumprimento do art. 6\u00ba, inciso VII, e 37, c/c o 40, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, c/c o item 2.1 do CR 0374524 - 21/2011, e alerta\u00bf-la, na condic\u00bfa\u00bfo de contratada nos contratos de repasse firmados com a Unia\u00bfo, sobre a necessidade de aprimorar seus processos de trabalho de modo a cumprir o art. 7\u00ba, inciso VII, da Portaria Interministerial 424, de 30 de dezembro de 2016, notadamente no que concerne a\u00bf suficie\u00bfncia e detalhamento do projeto ba\u00bfsico e da planilha orc\u00bfamenta\u00bfria, bem assim o cumprimento tempestivo do prazo estabelecido no art. 21, c/c o art. 24, do mesmo normativo, sob pena de aplicac\u00bfa\u00bfo de multa e resoluc\u00bfa\u00bfo do ajuste;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV.\tDeterminar, com fundamento no art. 58, inciso IV, 66, 86, 87, inciso II, e 116, da Lei 8.666/1993, art. 7\u00ba, a\u00bf Superintende\u00bfncia Regional do Tocantins - Caixa Econo\u00bfmica Federal </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\tProvidenciar junto a\u00bf Secretaria de Sau\u00bfde do Estado do Tocantins a devoluc\u00bfa\u00bfo dos recursos retirados indevidamente por meio de ac\u00bfo\u00bfes judiciais das contas vinculadas aos contratos de repasse objeto do Contrato de Repasse 1003470-48 - Construc\u00bfa\u00bfo da segunda etapa do Hospital Geral Pu\u00bfblico de Gurupi e do Contrato de Repasse 0328647-49, ajustados conforme rendimentos que obteriam se mantidos na conta de poupanc\u00bfa, e apresentar este Tribunal, no prazo de 30 dias, comprovac\u00bfa\u00bfo do cumprimento da decisa\u00bfo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\tprovidenciar junto aos demais o\u00bfrga\u00bfos do Estado do Tocantins, apo\u00bfs levantamento em todas as contas vinculadas aos contratos de repasse de eventuais casos ana\u00bflogos a\u00bf ocorre\u00bfncia descrita no item anterior, a devoluc\u00bfa\u00bfo de recursos retirados indevidamente, e apresentar a este Tribunal, no mesmo prazo, comprovac\u00bfa\u00bfo do resultado do levantamento e das provide\u00bfncias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\taprimorar os controles internos referentes a\u00bf abertura de contas de depo\u00bfsito a\u00bf vista e de poupanc\u00bfa vinculada aos contratos de repasse, bem assim ao acompanhamento das movimentac\u00bfo\u00bfes, de modo a coibir tempestivamente, entre outros, d\u00e9bitos indevidos da natureza dos apurados nesta auditoria, e apresentar ao Tribunal, no prazo de 60 dias, comprovac\u00bfa\u00bfo das medidas adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\tcaso haja ocorr\u00eancias da esp\u00e9cie que independam dos controles internos implementados, mas derivadas de ordem judicial, comunicar o fato aos o\u00bfrga\u00bfos judiciais superiores e aos o\u00bfrga\u00bfos de controle, principalmente o Ministe\u00bfrio Pu\u00bfblico Federal, a Controladoria-Geral da Unia\u00bfo, os Tribunais e o Conselho Nacional de Justi\u00e7a, bem como informar imediatamente a\u00bf autoridade respons\u00e1vel pela ordem de bloqueio ou transfer\u00eancia a respeito da origem das verbas e da impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em finalidade diversa do objeto do conve\u00bfnio, solicitando, conforme o caso, o imediato desbloqueio ou restitui\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Gustavo Bottos de Paula (4121-B/OAB-TO); Pamella Cristina Barbosa Dutra Barros (6840/OAB-TO); Adwardys de Barros Vinhal (2541/OAB-TO) e outros.    ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "AUDITORIA DE CONFORMIDADE. CONTRATOS DE REPASSE PARA FINANCIAMENTO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO HOSPITAL GERAL P\u00daBLICO DE GURUPI, NO TOCANTINS. ATRASO NA EXECU\u00c7\u00c3O DA OBRA. PARALISA\u00c7\u00c3O DA OBRA. MOVIMENTA\u00c7\u00d5ES IRREGULARES NA CONTA DE UM DOS CONTRATOS DE REPASSE. INSUFICI\u00caNCIA DE ELEMENTOS, NOS AUTOS, PARA PROCEDER A RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O DOS GESTORES OU DA EMPRESA CONTRATADA. LONGO TEMPO DECORRIDO DESDE A AUDITORIA. NECESSIDADE DE ATUALIZA\u00c7\u00c3O DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIAS E DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de auditoria de conformidade oriunda de proposta de fiscaliza\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado do Tocantins (Secex/TO) , em raz\u00e3o de atrasos e paralisa\u00e7\u00f5es na obra de constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi (HGG) , autorizada mediante Despacho do Ministro Augusto Nardes (no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1169820179\" target=\"_blank\">Processo 011.698/2017-9</a>) , de 2/6/2017, com o objetivo de verificar a regularidade da execu\u00e7\u00e3o dos Contratos de Repasse (CRs) 0374524-21/2011 e 1003470-48/2012 firmados entre a Uni\u00e3o, representada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) e o Estado do Tocantins, representado pela Secretaria de Estado da Sa\u00fade do Tocantins (Sesau) , como interveniente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os CRs previram para a execu\u00e7\u00e3o do objeto o valor original total de R$ 44.619.883,04, sendo R$ 41 milh\u00f5es a serem transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) e o restante a t\u00edtulo de contrapartida do Estado de Tocantins.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O CR 0374524-21/2011, Siconv 767886/2011, teve por objeto a <i>\"Constru\u00e7\u00e3o da primeira etapa do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi com capacidade total de 200 leitos, no Munic\u00edpio de Gurupi-TO\"</i>, com a vig\u00eancia inicialmente prevista para o per\u00edodo de 30/12/2011 a 30/12/2013, e valor total original de R$ 27.777.777,78, sendo R$ 25.000.000,00 (90%) transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e R$ 2.777.777,78 (10%) a t\u00edtulo de contrapartida do Estado do Tocantins (pe\u00e7a 20, p. 91-105) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O CR 1003470-48/2012, Siconv 782147/2012, cujo objeto foi a <i>\"Constru\u00e7\u00e3o da Segunda Etapa do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi\"</i>, com vig\u00eancia inicial entre 31/12/2012 e 31/12/2014, no valor de R$ 16.842.105,26, sendo R$ 16.000.000,00 (95%) transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e R$ 842.105,26 (5%) a t\u00edtulo de contrapartida do Estado do Tocantins (pe\u00e7a 39, p. 54-63) , n\u00e3o havia sido iniciado \u00e0 \u00e9poca da auditoria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De acordo com o trabalho da Secex/TO, a primeira causa do atraso na execu\u00e7\u00e3o do empreendimento, foi a defici\u00eancia na documenta\u00e7\u00e3o referente ao projeto b\u00e1sico do hospital, o que ensejou a aprova\u00e7\u00e3o da proposta, pela Caixa, somente cerca de dois anos ap\u00f3s a data inicialmente ajustada no CR 0374524-21/2011, retardando o in\u00edcio das obras.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Estado de Tocantins licitou a execu\u00e7\u00e3o da primeira etapa do empreendimento antes da aprova\u00e7\u00e3o da proposta pela Caixa, e firmou, em 12/9/2013, o \"contrato administrativo de execu\u00e7\u00e3o ou fornecimento\" 350/2013 com a empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda., vencedora do RDC ELETR\u00d4NICO 002/2013/Sesau-TO (Processo 2013/30550/001255) , pelo regime de empreitada integral, ao valor original de R$ 29.513.128,71 (conforme extrato do contrato publicado no Di\u00e1rio oficial do Estado de Tocantins 4.111, pe\u00e7a 22, p. 93, e errata \u00e0 pe\u00e7a 62, p.20 e 21) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A efic\u00e1cia do CR 0374524-21/2011 estava condicionada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, pelo contratado, da documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de engenharia e da titularidade da \u00e1rea, bem como da manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental, no prazo de 150 dias da assinatura da aven\u00e7a, e ao parecer favor\u00e1vel da Caixa a ser emitido em at\u00e9 30 dias, sob pena de rescis\u00e3o contratual de pleno direito, independentemente de notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 20, p. 93) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As exig\u00eancias estabelecidas na cl\u00e1usula suspensiva n\u00e3o foram cumpridas at\u00e9 a data inicialmente ajustada, que era de 28/5/2012, tendo sido adimplidas somente em 31/3/2014, 672 dias (mais de dois anos) ap\u00f3s a assinatura do CR 0374524-21/2011 (pe\u00e7a 22, p. 59 a 62) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ainda que o projeto tenha sido aceito pela Caixa, em raz\u00e3o de outras pend\u00eancias, a autoriza\u00e7\u00e3o para o in\u00edcio das obras ocorreu apenas em 30/5/2014 (pe\u00e7a 23, p. 2 e 3) , oito meses depois de o Estado do Tocantins ter emitido a \"Ordem de Servi\u00e7o 001/2013\" (em 30/9/2013) \u00e0 empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda., no \u00e2mbito do Contrato 350/2013, para in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o da obra (pe\u00e7a 41, p. 28) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tendo em vista que as exig\u00eancias estabelecidas na cl\u00e1usula suspensiva do contrato de repasse foram cumpridas somente em 31/3/2014, houve infra\u00e7\u00e3o ao <i>caput</i> do art. 37 e \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, que permite que o projeto b\u00e1sico seja apresentado ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a e antes da libera\u00e7\u00e3o da primeira parcela, em prazo pass\u00edvel de prorroga\u00e7\u00e3o por at\u00e9 18 meses da data da celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, o qual venceu em 30/6/2013, portanto. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Esse atraso de mais de dois anos superou at\u00e9 mesmo a regra estabelecida pelo art. 24, \u00a72\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 424/2016, atualmente em vigor, que estabelece dila\u00e7\u00e3o de at\u00e9 24 meses para os instrumentos celebrados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os repasses ao Estado de Tocantins, nos montantes de R$ 20.000.000,00 e R$ 5.000.000,00 ocorreram nos dias 8/5/2014 e 12/5/2014, ap\u00f3s a aceita\u00e7\u00e3o da proposta pela GIGOVPM/Caixa, o que impossibilitou a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais em servi\u00e7os realizados no in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 350/2013, enquanto o projeto do HGG n\u00e3o havia sido aprovado pela Caixa (pe\u00e7a 32, p. 1) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante o fato de as dila\u00e7\u00f5es de prazo terem sido amparadas por autoriza\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, n\u00e3o h\u00e1 falar em atua\u00e7\u00e3o irregular da Caixa nesse aspecto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Como a licita\u00e7\u00e3o da obra foi realizada antes da aprova\u00e7\u00e3o da proposta pela Caixa e, ao avaliar o projeto, a interveniente verificou uma s\u00e9rie de pend\u00eancias e irregularidades, foi necess\u00e1rio ajustar o or\u00e7amento do Contrato 350/2013, mediante o 1\u00b0 Termo Aditivo, com a supress\u00e3o de R$ 1.658.473,68 do valor inicialmente pactuado, que passou a ser de R$ 27.854.655,03 (pe\u00e7a 42. p. 1-9 e pe\u00e7a 49, p. 14-23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora a execu\u00e7\u00e3o do Contrato 350/2013 tenha iniciado em 30/9/2013, a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamento, pela Sesau, da primeira medi\u00e7\u00e3o, relativa ao per\u00edodo de 1\u00ba/10/2013 a 30/4/2014, somente ocorreu em 12/6/2014 (pe\u00e7a 42. p. 14) , cerca de oito meses e meio ap\u00f3s o in\u00edcio da obra, o que, entretanto, contou com a concord\u00e2ncia da empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A segunda causa para o atraso na constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi, de acordo com a equipe de auditoria, foi a inexecu\u00e7\u00e3o dos cronogramas f\u00edsico-financeiros por parte da empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para proceder essa avalia\u00e7\u00e3o, a Secex/TO desconsiderou os sete meses iniciais da obra, para os quais reputou os atrasos como justificados, uma vez que nesse per\u00edodo o projeto ainda n\u00e3o havia sido aprovado pela Caixa. Dividiu a execu\u00e7\u00e3o contratual em duas fases: a primeira, entre a 2\u00aa medi\u00e7\u00e3o e a 16\u00aa medi\u00e7\u00e3o; e a segunda, entre a 17\u00aa e a 27\u00aa medi\u00e7\u00e3o, quando passou a vigorar um segundo cronograma f\u00edsico-financeiro (pe\u00e7a 48, p. 50) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na primeira fase, a produtividade m\u00e9dia foi de 1,95%/m\u00eas, cerca da metade da produtividade m\u00ednima estabelecida no cronograma inicial, que era de 3,89%/m\u00eas, o que resultou na execu\u00e7\u00e3o de apenas 29% do programado para o per\u00edodo.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Entre a 17\u00aa e 27\u00aa medi\u00e7\u00e3o, embora a m\u00e9dia da produtividade programada fosse de 5,82%/m\u00eas, variando entre 2,70%/m\u00eas e 9,66%/m\u00eas, a m\u00e9dia da produtividade efetiva foi de 1,18%/m\u00eas, com valores entre 0,38%/m\u00eas, 2,73%/m\u00eas. A execu\u00e7\u00e3o mensal m\u00e1xima, ocorrida na 17\u00aa medi\u00e7\u00e3o, foi aproximadamente a mesma que a m\u00ednima programada, que ocorreria na 27\u00aa medi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o obstante a inefici\u00eancia da empresa, ela foi notificada por atraso apenas uma vez. A execu\u00e7\u00e3o contratual mensal a menor resultou em significativo atraso da obra pr\u00f3ximo ao t\u00e9rmino da vig\u00eancia do contrato, e, ao fim, na paralisa\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do empreendimento, publicada em 25/8/2016 (pe\u00e7a 53, p. 3 e 4, e pe\u00e7a 75, p. 25) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Essa situa\u00e7\u00e3o, no entender da equipe de auditoria, n\u00e3o foi devidamente gerenciada pelos fiscais e gestores do contrato, por meio dos instrumentos de controle previstos na \"Cl\u00e1usula D\u00e9cima Primeira: Do Acompanhamento e da Fiscaliza\u00e7\u00e3o\" da aven\u00e7a, com vistas a conduzir, se n\u00e3o a uma execu\u00e7\u00e3o integral, ao menos, pr\u00f3xima do que fora pactuado. Ao rev\u00e9s, assumiu-se, em todas as gest\u00f5es, posi\u00e7\u00f5es passivas ante as justificativas apresentadas pela empresa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A empresa alegou que sua a baixa produtividade ocorreu em raz\u00e3o do atraso sistem\u00e1tico nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es parciais, do n\u00e3o-pagamento dos reajustamentos e das altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Administra\u00e7\u00e3o nos projetos da obra do HGG.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que concerne aos atrasos nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es, a unidade t\u00e9cnica registrou, no relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, para as primeiras 23 medi\u00e7\u00f5es, o n\u00famero de dias transcorridos entre a apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal e cr\u00e9dito na conta da empresa contratada (pe\u00e7a 79, p. 9 a 11) . Das 23 medi\u00e7\u00f5es, apenas a 5\u00ba foi paga ap\u00f3s 90 dias da apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora a empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. tenha solicitado a rescis\u00e3o amig\u00e1vel do contrato (of\u00edcios, \u00e0 pe\u00e7a 131, p. 2, 13, 20 e 24) , n\u00e3o h\u00e1 not\u00edcias de que essa solicita\u00e7\u00e3o tenha sido atendida pela Administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, no caso espec\u00edfico da 5\u00aa medi\u00e7\u00e3o, a empresa poderia ter optado pela suspens\u00e3o do contrato at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos, com fundamento no art. 78, XV, da Lei 8.666/1993. Contudo, dentre os of\u00edcios por ela encaminhados, n\u00e3o consta informa\u00e7\u00e3o a Sesau de que essa provid\u00eancia seria tomada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto aos reajustamentos de pre\u00e7os, a empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda., por meio do Of\u00edcio COC 040/2015/189, de 22/4/2015, citando comunica\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas de mesmo conte\u00fado, solicitou o pagamento de reajustes de pre\u00e7os da 3\u00aa \u00e0 11\u00aa medi\u00e7\u00f5es, de modo a garantir \"a continuidade dos trabalhos e o bom andamento dos servi\u00e7os\" (pe\u00e7a 57, p. 54) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s v\u00e1rias an\u00e1lises, o pleito foi negado em mar\u00e7o de 2016 (pe\u00e7a 60. p. 131 a 140) . Cerca de um ano depois, em 28/3/2017, os autos foram instru\u00eddos com relat\u00f3rio da Diretoria de Controle Log\u00edstico, da Superintend\u00eancia de Governan\u00e7a de Estrat\u00e9gia e de Integra\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito da Secretaria de Infraestrutura - Seinfra - que passou a ser \"Interveniente\" no Contrato 350/2013 (pe\u00e7a 64, p. 2 e 3) . A Procuradoria Geral do Estado reanalisou a mat\u00e9ria e, por meio do Parecer 869/2017, de 4/5/2017, reconheceu a possibilidade jur\u00eddica do reajuste da 3\u00aa \u00e0 27\u00aa medi\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 73, p. 79 a 83) , por apostilamento. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em 7/6/2017, o ent\u00e3o Secret\u00e1rio da Sesau, Marcos E. Musafir, promoveu o reajuste de pre\u00e7os da 3\u00aa a 27\u00aa medi\u00e7\u00f5es, no montante de R$ 1.237.092,19, com base no art. 65, \u00a78\u00b0, da Lei 8666/1993, c/c a \"Cl\u00e1usula D\u00e9cima Terceira - Do Reajuste\" (pe\u00e7a 75, p. 70 a 71) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A demora nos pagamentos referentes aos reajustes de pre\u00e7os serviu tamb\u00e9m como justificativa, embora n\u00e3o tenha sido a \u00fanica, para a aceita\u00e7\u00e3o, pela Seinfra, da paralisa\u00e7\u00e3o da obra em agosto de 2016, solicitada pela empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. por meio do of\u00edcio COC 048/2016/199, de 11/8/2016 (pe\u00e7a 53, p. 2 a 4) , sob ao argumento de que estaria aguardando a reprograma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e o reajustamento de pre\u00e7os das medi\u00e7\u00f5es. A paralisa\u00e7\u00e3o foi autorizada pela administra\u00e7\u00e3o conforme publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do Estado de Tocantins 4.692, de 25/8/2016.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em suma, conforme documentos acostados a estes autos, o Contrato 350/2013 teve sua vig\u00eancia prorrogada por tr\u00eas vezes, pelos per\u00edodos de mais 315 dias, 365 dias e 265 dias, por meio do 2\u00ba (pe\u00e7a 49, p. 24) , 4\u00ba (pe\u00e7a 53, p. 1) e 5\u00ba (pe\u00e7a 54, p. 38) termos aditivos ao contrato, al\u00e9m de ter seu valor acrescido de R$ 1.322.512,23, mediante um outro termo aditivo tamb\u00e9m denominado 5\u00ba (DOE 4.844, publicado em 10/4/2017, no Di\u00e1rio Oficial do Estado de Tocantins, p. 18) e ter sido reajustado em R$ 1.237.092,19, por meio de apostilamento (pe\u00e7a 75, p. 70 e 71) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Outra irregularidade verificada foi a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o, pela empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda., do seguro de servi\u00e7os de engenharia e da garantia de execu\u00e7\u00e3o contratual previstos nas Cl\u00e1usulas S\u00e9tima[footnoteRef:2] e Nona[footnoteRef:3] da aven\u00e7a. [2:  Cl\u00e1usula S\u00e9timaDo Seguro contra riscos de engenhariaINCISO I - O Contratado devera\u00bf apresentar ao Contratante, no prazo m\u00e1ximo de 30 (trinta) dias corridos, contados da assinatura deste contrato, seguro contra riscos de engenharia com validade para todo o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o da obra, o qual devera\u00bf cobrir eventuais preju\u00edzos de origem s\u00fabita e imprevista por qualquer causa, inclusive as avarias causadas por erros de projetos, desentulho e despesas extraordin\u00e1rias. (...) ]  [3:  Cl\u00e1usula NonaDa Garantia de Execu\u00e7\u00e3o do ContratoINCISO I - O Contratado devera\u00bf apresentar a\u00bf Administra\u00e7\u00e3o do Contratante, no prazo m\u00e1ximo de 30 (trinta) dias corridos, contados da data de assinatura do Contrato, comprovante de presta\u00e7\u00e3o de garantia correspondente ao percentual de 5% (cinco por cento) do valor total do contrato, podendo optar por cau\u00e7\u00e3o em dinheiro ou t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica, seguro-garantia ou fian\u00e7a banc\u00e1ria.] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante das irregularidades apuradas, a ent\u00e3o Secex/TO prop\u00f4s, al\u00e9m de determina\u00e7\u00f5es direcionadas ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u00e0 Sesau e \u00e0 Caixa, a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia dos Secret\u00e1rios da Sesau e dos gestores e fiscais do contrato que concorreram para as irregularidades, bem assim a oitiva da empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante \u00e0 minha anu\u00eancia \u00e0 proposta, foram ouvidos em audi\u00eancia:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva, Luiz Ant\u00f4nio da Silva Ferreira, Samuel Braga Bonilha e Marcos Esner Musafir, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rios Estaduais de Sa\u00fade do Tocantins nos per\u00edodos de 9/10/2012 a 26/5/2014, 26/5/2014 a 25/11/2014, 2/1/2015 a 31/1/2016 e a partir de 1/2/2016, respectivamente, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de cobran\u00e7a para que a contratada apresentasse o contrato de seguro e prestasse a garantia contratual, e pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de multa \u00e0 empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. ante os atrasos narrados no relat\u00f3rio da auditoria do TCU realizada no HGG (pe\u00e7as 96 a 99) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Fernanda Borges da Fonseca, na condi\u00e7\u00e3o de fiscal do contrato entre 5/12/2013 e 1\u00ba/5/2015; Fernanda Moura Medrado Santos, gestora do contrato entre 1\u00ba/5/2014 e 29/2/2016; e Marcelo Lu\u00eds Gratao Castro, gestor e fiscal do contrato desde 22/7/2015, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de provid\u00eancias, como a aplica\u00e7\u00e3o de multas, tendentes a eliminar ou reprimir atrasos por descumprimento do cronograma fi\u00bfsico-financeiro por parte da empresa contratada (pe\u00e7as 100 a 102) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Foi realizada a oitiva da empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. para que se pronunciasse acerca das mesmas irregularidades supracitadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com as mudan\u00e7as administrativas no \u00e2mbito do TCU, a avalia\u00e7\u00e3o das respostas \u00e0s audi\u00eancias e \u00e0 oitiva ficou a cargo da Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSa\u00fade) que prop\u00f4s acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativas de Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva, quanto \u00e0 aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de multa \u00e0 contratada por conta dos atrasos na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do contrato, tendo em vista que ela n\u00e3o era a gestora do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no estado de Tocantins \u00e0 \u00e9poca dessa irregularidade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sugeriu rejeitar as raz\u00f5es de justificativas de Luiz Ant\u00f4nio da Silva Ferreira, Samuel Braga Bonilha, Marcos Esner Musafir, Fernanda Borges da Fonseca, Fernanda Moura Medrado Santos e Marcelo Lu\u00eds Gratao Castro e aplicar aos respons\u00e1veis e a Vanda Maria Gon\u00e7alves Paiva a multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Prop\u00f4s ainda:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"II.\tdar cie\u00bfncia ao Ministe\u00bfrio da Sau\u00bfde sobre o descumprimento do limite de prorrogac\u00bfa\u00bfo do prazo estabelecido no art. 37, c/c os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, atualmente regido pelo art. 24, \u00a72\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 424/2016, no a\u00bfmbito do Contrato de Repasse 0374524 - 21/2011, Siconv 767886/2011, para 'Construc\u00bfa\u00bfo da primeira etapa do Hospital Geral Pu\u00bfblico de Gurupi com capacidade total de 200 leitos, no Munici\u00bfpio de Gurupi-TO';</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III.\tdar cie\u00bfncia a\u00bf Secretaria de Estado da Sau\u00bfde do Estado do Tocantins do descumprimento do art. 6\u00ba, inciso VII, e 37, c/c o 40, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011, c/c o item 2.1 do CR 0374524-21/2011, e alerta\u00bf-la, na condic\u00bfa\u00bfo de contratada nos contratos de repasse firmados com a Unia\u00bfo, sobre a necessidade de aprimorar seus processos de trabalho de modo a cumprir o art. 7\u00ba, inciso VII, da Portaria Interministerial 424, de 30 de dezembro de 2016, notadamente no que concerne a\u00bf suficie\u00bfncia e detalhamento do projeto ba\u00bfsico e da planilha orc\u00bfamenta\u00bfria, bem assim o cumprimento tempestivo do prazo estabelecido no art. 21, c/c o art. 24, do mesmo normativo, sob pena de aplicac\u00bfa\u00bfo de multa e resoluc\u00bfa\u00bfo do ajuste;\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, apesar de ainda n\u00e3o iniciada a execu\u00e7\u00e3o da segunda etapa da obra com os recursos do CR 1003470-48/2012, o repasse federal de R$ 16.000.000,00 foi disponibilizado ao Estado em 10/11/2014. Verificou-se, al\u00e9m da ocorr\u00eancia de movimenta\u00e7\u00f5es anormais na conta espec\u00edfica do aludido contrato de repasse, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em conta de poupan\u00e7a (pessoa f\u00edsica) n\u00e3o relacionada \u00e0 conta vinculada, o que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos judiciais indevidos, ou seja, o uso de parte dos recursos do contrato de repasse em despesas n\u00e3o previstas na aven\u00e7a.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apesar de n\u00e3o fazer parte do escopo, a equipe de auditoria verificou tamb\u00e9m d\u00e9bitos provenientes de a\u00e7\u00f5es judiciais da conta de poupan\u00e7a de recursos oriundos do CR 0328647-49, Siconv 737524/2010 - Reforma da central de armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o estadual - Rede de Frio Palmas - TO e amplia\u00e7\u00e3o da central de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica (pe\u00e7a 30) - firmado no valor de R$ 1.234.040,40 (conta corrente 2525.006.00647003-2) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tendo em vista essa irregularidade, a unidade t\u00e9cnica sugeriu determinar a\u00bf Superintend\u00eancia Regional da Caixa Econ\u00f4mica Federal no Estado do Tocantins que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a) providencie junto a\u00bf Secretaria de Sa\u00fade do Estado do Tocantins a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos retirados indevidamente por meio de a\u00e7\u00f5es judiciais das contas vinculadas aos contratos de repasse 1003470-48/2012 e 0328647-49/2010, ajustados conforme rendimentos que obteriam se mantidos na conta de poupan\u00e7a, e apresente a este Tribunal, no prazo de 30 dias, comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento da decis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) providencie junto aos demais \u00f3rg\u00e3os do Estado do Tocantins, ap\u00f3s levantamento nas contas vinculadas aos contratos de repasse de eventuais casos an\u00e1logos a\u00bf ocorr\u00eancia descrita no item anterior, a devolu\u00e7\u00e3o de recursos retirados indevidamente, e apresente a este Tribunal, no mesmo prazo, comprova\u00e7\u00e3o do resultado do levantamento e das provid\u00eancias adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">c) aprimore os controles internos referentes a\u00bf abertura de contas de dep\u00f3sito a\u00bf vista e de poupan\u00e7a vinculadas a contratos de repasse, bem assim ao acompanhamento das movimenta\u00e7\u00f5es, de modo a coibir tempestivamente, entre outros, d\u00e9bitos indevidos da natureza dos apurados nesta auditoria, e apresente ao Tribunal, no prazo de 60 dias, comprova\u00e7\u00e3o das medidas adotadas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">d) caso haja ocorr\u00eancias da esp\u00e9cie que independam dos controles internos implementados, mas sejam derivadas de ordem judicial, comunique o fato aos \u00f3rg\u00e3os judiciais superiores e aos \u00f3rg\u00e3os de controle, principalmente ao Minist\u00e9rio Publico Federal, \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, aos Tribunais e ao Conselho Nacional de Justi\u00e7a, bem como informe imediatamente a autoridade respons\u00e1vel pela ordem de bloqueio ou transfer\u00eancia a respeito da origem das verbas e da impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos em finalidade diversa do objeto do conv\u00eanio ou contrato de repasse, solicitando, conforme o caso, o imediato desbloqueio ou restitui\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito esse breve resumo, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O atraso na execu\u00e7\u00e3o do empreendimento teve in\u00edcio com a apresenta\u00e7\u00e3o tardia, pela Sesau, da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do projeto pela Caixa. Al\u00e9m disso, o Estado do Tocantins licitou a obra e emitiu a ordem de servi\u00e7o \u00e0 empresa contratada antes dessa aprova\u00e7\u00e3o e com base em projeto deficiente que sofreu v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es posteriores, em raz\u00e3o das exig\u00eancias da Caixa, com vistas a torn\u00e1-lo apto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por essa raz\u00e3o, embora a ordem de servi\u00e7o do Contrato 350/2013 tenha sido emitida em 30/9/2013, a autoriza\u00e7\u00e3o de pagamento pela Sesau da primeira medi\u00e7\u00e3o, relativa ao per\u00edodo de 1\u00ba/10/2013 a 30/4/2014, somente ocorreu em 12/6/2014, cerca de oito meses e meio ap\u00f3s o in\u00edcio das obras. Ademais, foi necess\u00e1rio ajustar o valor contratado, mediante o 1\u00b0 Termo Aditivo ao CTEF 350/2013, com a supress\u00e3o de R$ R$ 1.658.473,68 daquele inicialmente pactuado, passando o valor pactuado a R$ 27.854.655,03. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apesar das graves faltas e falhas na documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de engenharia, inclusive na comprova\u00e7\u00e3o de propriedade do terreno onde a obra foi iniciada, que somente foi doado ao Estado do Tocantins em 13/5/2013, cerca de 1 ano e meio ap\u00f3s a assinatura do contrato de repasse, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi permissivo quanto \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o dos pedidos de amplia\u00e7\u00e3o de prazos (pe\u00e7a 21, p. 86 a 104) formulados pelo Estado do Tocantins, contrariando o <i>caput</i> do art. 37, c/c os \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Portaria Interministerial MP/MF/CGU 507/2011.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, no c\u00e1lculo dos atrasos nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es \u00e0 empresa contratada Coceno Construtora Centro Norte Ltda., a Secex/TO considerou como termo inicial do prazo de 90 dias previsto no art. 78, inciso XV, da Lei 8.666/1993, o t\u00e9rmino do prazo previsto em contrato para pagamento (30 dias) (quadro \u00e0 pe\u00e7a 79, p. 17 a 18) . Esse entendimento n\u00e3o \u00e9 adequado ao comando do dispositivo, que determina a aferi\u00e7\u00e3o do prazo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetiva presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, de cujo valor a Administra\u00e7\u00e3o toma ci\u00eancia com a apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal pelo particular.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o prazo de pagamento das medi\u00e7\u00f5es previsto no contrato era de 30 dias a partir do recebimento da nota fiscal, conforme a tabela contida no relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 79, p. 17 a 18, oito das 23 medi\u00e7\u00f5es registradas (34,8%) foram pagas com atraso, sendo 2 delas com mais de 90 dias e uma com atraso de exatos 90 dias.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, consta no relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o que as situa\u00e7\u00f5es de atraso nos pagamentos ocorreram devido \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do aporte da contrapartida financeira do Estado ou da inser\u00e7\u00e3o de dados no Siconv, raz\u00f5es alheias \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto aos reajustes contratuais aos quais a contratada tinha direito ap\u00f3s decorrido um ano da aven\u00e7a (conforme Cl\u00e1usula D\u00e9cima Terceira do contrato, pe\u00e7a 62, p. 9[footnoteRef:4]) , embora a empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. tenha pleiteado o direito em 22/4/2015, ele foi deferido e realizado somente em 7/6/2017. [4:  CL\u00c1USULA D\u00c9CIMA TERCEIRADo ReajusteINCISO 1 - Na hip\u00f3tese de o prazo da execu\u00e7\u00e3o da obra exceder ao per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o contratualmente previsto, caso esse atraso n\u00e3o seja atribu\u00eddo ao Contratado, este contrato poder\u00e1 ser reajustado pelo \u00cdndice Nacional de Custo da Constru\u00e7\u00e3o do Mercado (INCC-M) , mediante solicita\u00e7\u00e3o do Contratado.ALINEA A - O reajuste de que trata esta cl\u00e1usula somente poder\u00e1 ser concedido pela fiscaliza\u00e7\u00e3o a partir de 1 (um) ano contado da data de apresenta\u00e7\u00e3o da data-base da planilha or\u00e7ament\u00e1ria, mediante justificativa da varia\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo. INCISO II - Caso o \u00edndice estabelecido para reajustamento venha a ser extinto ou de qualquer forma n\u00e3o possa mais ser utilizado, ser\u00e1 adotado em substitui\u00e7\u00e3o o que vier a ser determinado pela legisla\u00e7\u00e3o ent\u00e3o em vigor.INCISO III - Na aus\u00eancia de previs\u00e3o legal quanto ao \u00edndice substituto, as partes eleger\u00e3o novo \u00edndice oficial, para reajustamento do pre\u00e7o do valor remanescente.INCISO IV - Fica o Contratado obrigado a apresentar mem\u00f3ria de c\u00e1lculo referente ao reajustamento de pre\u00e7os do valor remanescente, sempre que este ocorrer.] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que se refere \u00e0s mudan\u00e7as nos projetos, a Caixa n\u00e3o aprovou de pronto a proposta da Sesau devido a, entre outros fatos, falhas e defici\u00eancias no projeto do HGG e respectivo or\u00e7amento. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No documento emitido pela Caixa, pe\u00e7a 20, p. 167, s\u00e3o elencadas diversas pend\u00eancias a serem solucionadas. Cito algumas relacionadas a projeto e a or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"A) Para possibilitar o in\u00edcio da an\u00e1lise da viabilidade de propostas solicitamos as provid\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.3) Apresentar mem\u00f3ria de c\u00e1lculo dos quantitativos do or\u00e7amento. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.4) Apresentar planilhas or\u00e7ament\u00e1rias dos macroitens: a) Rampa, Escada e Passarela e b) Gases.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.6) Apresentar todos os projetos dos macroitens: a) Rampa, Escada e Passarela, b) Gases, c) Fechamento e d) Reservat\u00f3rio Elevado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.7) Apresentar projetos complementares do \"Administrativo\": a) Cabeamento Estruturado, b) El\u00e9trico, c) SPDA e d) Rede de \u00e1gua quente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.8) Apresentar projetos complementares do \"Pronto Socorro\": a) Combate a Inc\u00eandio, b) Sanit\u00e1rio, c) El\u00e9trico e d) Rede de \u00e1gua quente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.9) Apresentar projetos complementares da \"Rampa, Escada e Passarela PS\": a) Combate a Inc\u00eandio e b) El\u00e9trico. A.1 O) Apresentar projetos complementares do \"Ambulat\u00f3rio\": a) Combate a Inc\u00eandio, b) Rede de \u00e1gua quente, c) Sanit\u00e1rio e d) El\u00e9trico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.12) Excluir do or\u00e7amento os equipamentos (ar condicionado, c\u00e2meras, rack, etc) , pois conforme normas do Gestor, a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos n\u00e3o pode compor o investimento. Alertamos que no caso do elevador e outros equipamentos especiais, indispens\u00e1veis \u00e0 funcionalidade do empreendimento, os mesmos podem compor a planilha or\u00e7ament\u00e1ria, desde que possua BDI diferenciado de no m\u00e1ximo 12%.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.17) Apresentar as composi\u00e7\u00f5es anal\u00edticas dos BDl 's conforme previsto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/325/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 325/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.18) Informar nas planilhas os c\u00f3digos SINAPI correspondentes aos servi\u00e7os or\u00e7ados. Salientamos que para servi\u00e7os n\u00e3o contemplados pelo SINAPI devem ser apresentadas cota\u00e7\u00f5es de mercado e/ou composi\u00e7\u00f5es anal\u00edticas dos custos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> A.19) Apresentar projeto topogr\u00e1fico do terreno, com cotas de n\u00edvel, perfis e mapa de cuba\u00e7\u00e3o dos volumes de corte e aterro. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A.20) Apresentar assinatura e identifica\u00e7\u00e3o dos autores em todas as pe\u00e7as t\u00e9cnicas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">B) Alertamos que este contrato de repasse deve contemplar todas as obras civis necess\u00e1rias para o pleno funcionamento do empreendimento, que ao seu final deve reverter-se em benef\u00edcio imediato a popula\u00e7\u00e3o. Salientamos ainda que a proposta deve apresentar solu\u00e7\u00e3o para o fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, energia el\u00e9trica, esgoto sanit\u00e1rio, dep\u00f3sito para o lixo comum e hospitalar.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Evid\u00eancia das falhas de projeto e de or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o foi o 1\u00ba Termo Aditivo ao Contrato 350/2013, celebrado ap\u00f3s a an\u00e1lise da proposta e aprova\u00e7\u00e3o pela Caixa, por meio do qual suprimiu-se R$ 1.658.473,68 do valor inicialmente pactuado. O valor do contrato passou de R$ 29.513.128,71 a R$ 27.854.655,03 (pe\u00e7a 42, p. 9, e errata, pe\u00e7a 49, p. 23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, procedem as alega\u00e7\u00f5es da contratada, em sede de oitiva, de que houve atraso sistem\u00e1tico nos pagamentos das medi\u00e7\u00f5es parciais, atraso no pagamento dos reajustamentos e altera\u00e7\u00f5es promovidas pela Administra\u00e7\u00e3o nos projetos da obra do HGG, o que pode ter comprometido o ritmo de execu\u00e7\u00e3o do empreendimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Entretanto, a unidade t\u00e9cnica n\u00e3o apurou as responsabilidades por tais ocorr\u00eancias. Ouviu em audi\u00eancia os Secret\u00e1rios Estaduais de Sa\u00fade do Tocantins, fiscais e gestores do Contrato 350/2013 para que justificassem a aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de multas \u00e0 empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. ante os atrasos na execu\u00e7\u00e3o da obra, sem esclarecer se a empesa contratada, de fato, deu causa a eles. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Como h\u00e1 outros fatores que n\u00e3o foram devidamente elucidados que podem ter comprometido o andamento da obra, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os gestores deveriam ter aplicado multas \u00e0 empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. ou utilizado outros instrumentos contratuais de san\u00e7\u00e3o com vistas a compelir a contratada a ajustar-se ao cronograma f\u00edsico-financeiro pactuado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, n\u00e3o h\u00e1 falar em imputa\u00e7\u00e3o de multa aos gestores por conta da aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o das referidas san\u00e7\u00f5es contratuais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, o Secret\u00e1rio da Infraestrutura do Estado de Tocantins, por meio da Superintend\u00eancia de Obras P\u00fablicas paralisou temporariamente a execu\u00e7\u00e3o do Hospital Geral de Gurupi - TO, objeto do Contrato 350/2013, firmado com a empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda., em 1/8/2016, em atendimento ao of\u00edcio da empresa (COC 048/2016/199, SGD 2016/37009/04255) , que justificou estar aguardando reprograma\u00e7\u00e3o da planilha or\u00e7ament\u00e1ria e o reajustamento das medi\u00e7\u00f5es (Di\u00e1rio Oficial do Estado de Tocantins 4.692, pe\u00e7a 53, p. 3 e 4, publicado em 25/8/2016) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As raz\u00f5es dessa paralisa\u00e7\u00e3o, os respectivos respons\u00e1veis e as consequ\u00eancias dela para o andamento da obra n\u00e3o foram apurados pela unidade t\u00e9cnica. Tampouco restou esclarecido se a obra foi posteriormente retomada, embora haja informa\u00e7\u00f5es, nos autos, acerca da celebra\u00e7\u00e3o de termos aditivos ao Contrato 350/2013, tanto de prazo quanto de valor, e de apostilamento para fins de reajustamento contratual, ap\u00f3s a data da paralisa\u00e7\u00e3o da obra[footnoteRef:5]. [5:  Eventos que marcaram a execu\u00e7\u00e3o do CTEF 350/2013: a) 1\u00ba Termo Aditivo (Processo 2013/30550/001255) : ap\u00f3s an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o da Caixa, houve supress\u00e3o de R$ 1.658.473,68 no valor, conforme DOE 4.135, de 27/5/2014, p. 42, retificado pelo DOE 4.486, de 27/10/2015, p. 10. O valor do contrato passou a ser de R$ 27.854.655,03 (pe\u00e7a 42, p. 9, e errata, pe\u00e7a 49, p. 23) .b)\t2\u00b0 Termo Aditivo (Processo 2013/30550/001255) : prorrogou a vig\u00eancia por mais 315 dias, com in\u00edcio em 21/9/2015 e t\u00e9rmino em 31/7/2016, conforme DOE 4.486, de 27/10/2015, p. 11 (pe\u00e7a 49, p. 24) .c)\t3\u00b0 Termo Aditivo (Processo 2016/037000/000163) : a Seinfra, atual Secretaria da Infraestrutura do Estado do Tocantins - Seinf, passou a fazer parte do CTEF 350/2013 como interveniente, conforme DOE 4.634, de 7/6/2016, p. 17 (pe\u00e7a 52, p.30) .d)\t4\u00b0 Termo Aditivo (Processo 2016/037000/000159) : prorrogou a vig\u00eancia por mais 365 dias, conforme DOE 4.671, de 27/7/2016, p. 15 ou DOU 176 (pe\u00e7a 53, p. 1) .e)\tParalisa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (SGD 2016/37009/004255) : baseada em of\u00edcio da empresa (COC 048/2016/199, DE 11/8/2016) , sob a justificativa do aguardo de reprograma\u00e7\u00e3o da planilha e do reajustamento das medi\u00e7\u00f5es, conforme DOE 4.692, de 25/8/2016 (pe\u00e7a 53, p. 3 e 4) .f)\t\"5\u00b0\" Termo Aditivo (Processo 2016/037000/000268) : prorrogado sua vig\u00eancia por mais 265 dias, conforme DOE 4.799, de 2/2/2017, p. 17 (pe\u00e7a 54, p. 38) . Na verdade, deveria ser o '6\u00ba Termo Aditivo'. g)\t5\u00b0 Termo Aditivo (Processo 2016/037000/000163) : acr\u00e9scimo de R$ 1.322.512,23, conforme DOE 4.844, de 10/4/2017, p. 18.h)\tTermo de Apostilamento (Processo 2016/37000/000175) : pagamento de reajuste de pre\u00e7os no montante de R$ 1.237.092,19, conforme DOE 4.883, 7/6/2017 (pe\u00e7a 75, p. 70 e 71) .] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0 cobran\u00e7a para que a contratada apresentasse o seguro contra riscos de engenharia e prestasse a garantia contratual, previstos nas Cl\u00e1usulas S\u00e9tima e Nona do Contrato 350/2013, respectivamente, n\u00e3o procede a justificativa da empresa Coceno, em sede de oitiva, de que houve \"esquecimento\", tanto por parte da Sesau quanto por parte da contratada. Tampouco de que a tentativa de suprir a omiss\u00e3o foi frustrada ante a negativa da corretora de retroagir a data de emiss\u00e3o dos dois seguros \u00e0 data da ordem de servi\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cabia aos fiscais e gestores do Contrato 350/2013 acompanhar a adimpl\u00eancia da aven\u00e7a, inclusive das obriga\u00e7\u00f5es referentes a apresenta\u00e7\u00e3o de seguros e garantias, bem como era obriga\u00e7\u00e3o da empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda. cumprir o termo de contrato. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora a Lei 8.080/1990 disponha que a gest\u00e3o do SUS na esfera estadual \u00e9 compet\u00eancia do secret\u00e1rio estadual de sa\u00fade, n\u00e3o me parece adequado responsabilizar esses gestores, cuja hierarquia n\u00e3o permitia um acompanhamento <i>pari passu</i> da aven\u00e7a, pela inadimpl\u00eancia da contratada referente ao seguro contra riscos de engenharia e \u00e0 garantia de execu\u00e7\u00e3o contratual, sendo que os gestores do contrato, respons\u00e1veis diretos por verificar e controlar a execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a (pe\u00e7a 62, p.7) , n\u00e3o foram ouvidos a respeito dessa irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto \u00e0s determina\u00e7\u00f5es decorrentes de movimenta\u00e7\u00f5es irregulares na conta espec\u00edfica do contrato de repasse CR 1003470-48/2012, apesar de n\u00e3o iniciada sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \u00e9poca da auditoria, considero que s\u00e3o pertinentes.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por fim, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es, nos autos, a respeito de eventual retomada da execu\u00e7\u00e3o do Contrato 350/2013, do percentual de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do objeto pactuado \u00e0 \u00e9poca da derradeira instru\u00e7\u00e3o da SecexSa\u00fade, ou se houve pagamentos por servi\u00e7os n\u00e3o-executados no \u00e2mbito do Contrato 350/2013, entre outras necess\u00e1rias \u00e0 avali\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a constru\u00e7\u00e3o do HGG, o que era o objetivo da auditoria. Al\u00e9m disso, decorreram cerca de tr\u00eas anos desde o in\u00edcio deste trabalho pela Secex/TO at\u00e9 a presente data.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ressalto que, conforme o relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 79, at\u00e9 julho de 2016 houve execu\u00e7\u00e3o correspondente a R$ 13.518.877,68, do empreendimento contratado, at\u00e9 ent\u00e3o, por R$ 27.854.655,03, tendo sido reconhecida a execu\u00e7\u00e3o financeira de cerca de 48% do Contrato 350/2013 (13,5/27,9) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Consulta ao Portal de Conv\u00eanios (Siconv) [footnoteRef:6], realizada em 21/10/2020, indica que houve pagamentos \u00e0 empresa Coceno Construtora Centro Norte Ltda., no \u00e2mbito do Contrato 350/2013, nos anos de 2017, 2018, 2019 e 2020. [6: https://voluntarias.plataformamaisbrasil.gov.br/voluntarias/execucao/ConsultarNotasFiscais/ConsultarNotasFiscais.do?destino=ConsultarNotasFiscais] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Pelo exposto, deixo de aplicar as penalidades propostas pela SecexSa\u00fade aos gestores, fa\u00e7o as determina\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0s movimenta\u00e7\u00f5es irregulares de recursos na conta dos contratos de repasse e determino \u00e0 SecexSa\u00fade que diligencie o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que informe o andamento dos CRs 0374524-21/2011 e CR 1003470-48, incluindo ao menos dados sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira desses contratos, eventuais aditamentos de prazo e de valor e andamento dos contratos firmados pelo Estado do Tocantins (vigentes e conclu\u00eddos, eventuais aditamentos de prazo e de valor e avalia\u00e7\u00e3o das respectivas execu\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e financeiras) para a execu\u00e7\u00e3o da obra do Hospital Geral P\u00fablico de Gurupi - HGG, incluindo o Contrato 350/2013.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Determino ainda que a SecexSa\u00fade, ap\u00f3s avaliar a resposta \u00e0 dilig\u00eancia, verifique a conveni\u00eancia e oportunidade de dar continuidade \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Geral de Gurupi.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto por que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de dezembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230403", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}