{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2444116", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3406/2020 ATA 47/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3406", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "47/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3406/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3406/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4313420203\" target=\"_blank\">Processo 043.134/2020-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ediane Cristina Sales Vieira da Silva (XXX.466.518-XX) ; Edilson Spinoza Pedroso (XXX.613.658-XX) ; Elisa Borges Baltazar (XXX.949.639-XX) ; Geralda Adriane Silva (XXX.720.766-XX) ; Gisele Serra Sepeda Machado (XXX.424.537-XX) ; Helber Jardim Ruback (XXX.827.977-XX) ; Pedrita Reine da Costa Silva (XXX.134.693-XX) ; Rita de Cassia Ferreira Paixao (XXX.340.809-XX) ; Suely Sayuri Kawazu (XXX.897.798-XX) ; Theobaldo Meine Junior (XXX.089.420-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco do Brasil S.a.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2020", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.a.", "INTERESSADOS": " Ediane Cristina Sales Vieira da Silva (XXX.466.518-XX); Edilson Spinoza Pedroso (XXX.613.658-XX); Elisa Borges Baltazar (XXX.949.639-XX); Geralda Adriane Silva (XXX.720.766-XX); Gisele Serra Sepeda Machado (XXX.424.537-XX); Helber Jardim Ruback (XXX.827.977-XX); Pedrita Reine da Costa Silva (XXX.134.693-XX); Rita de Cassia Ferreira Paixao (XXX.340.809-XX); Suely Sayuri Kawazu (XXX.897.798-XX); Theobaldo Meine Junior (XXX.089.420-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04313420203\" target=\"_blank\">043.134/2020-3</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21755388", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21755388", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66397495"}