{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2444298", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3721/2020 ATA 47/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3721", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "47/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3721/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3721/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil aos interessados relacionados abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4410420200\" target=\"_blank\">Processo 044.104/2020-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: VI.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Alexandre de Azevedo Dutra (CPF XXX.552.237-XX) ; Arthur Alves Santos (CPF XXX.820.971-XX) ; Joao de Deus Francisco de Almeida (CPF XXX.445.764-XX) ; Maria Ligia Fernandes Ribas (CPF XXX.621.461-XX) ; Maria Thereza Picallo Vieira (CPF XXX.563.431-XX) ; Maria de Fatima Pessoa de Mello Cartaxo (CPF XXX.963.964-XX) ; Marta Goncalves dos Santos (CPF XXX.335.821-XX) e Olendina Gurgel Silva (CPF XXX.210.591-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Fazenda (extinta) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Fazenda (extinta).", "INTERESSADOS": " Alexandre de Azevedo Dutra (CPF XXX.552.237-XX); Arthur Alves Santos (CPF XXX.820.971-XX); Joao de Deus Francisco de Almeida (CPF XXX.445.764-XX); Maria Ligia Fernandes Ribas (CPF XXX.621.461-XX); Maria Thereza Picallo Vieira (CPF XXX.563.431-XX); Maria de Fatima Pessoa de Mello Cartaxo (CPF XXX.963.964-XX); Marta Goncalves dos Santos (CPF XXX.335.821-XX) e Olendina Gurgel Silva (CPF XXX.210.591-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04410420200\" target=\"_blank\">044.104/2020-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21756063", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21756063", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66408125"}