{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2444145", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3863/2020 ATA 47/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3863", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "47/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3863/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3863/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso III, e 243 do Regimento Interno do TCU, de acordo com o parecer emitido nos autos, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.5. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/216/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 216/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Prefeitura Municipal de Bel\u00e9m/PA; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) apensar o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2084120108\" target=\"_blank\">Processo 020.841/2010-8</a>, nos termos do art. 169, inciso I, do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2529620205\" target=\"_blank\">Processo 025.296/2020-5</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o: Prefeitura Municipal de Bel\u00e9m - PA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Bel\u00e9m - PA.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02529620205\" target=\"_blank\">025.296/2020-5</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21718907", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21718907", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65090458"}