{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2446749", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4065/2020 ATA 47/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4065", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "47/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria em desfavor da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia e de Jos\u00e9 Pinheiro Marques, seu ex-diretor-presidente, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados por meio de conv\u00eanios firmados visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada de professores, curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e capacita\u00e7\u00e3o/escolariza\u00e7\u00e3o de educadores.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o extraordin\u00e1ria do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento no art. 93 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 199, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. arquivar o presente processo de tomada de contas especial, sem cancelamento do d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e3o obrigados Jos\u00e9 Pinheiro Marques e Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia, para que lhes possa ser dada quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos respons\u00e1veis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados por meio de conv\u00eanios que tinham por objetivo a forma\u00e7\u00e3o continuada de professores e a alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2020", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fact (CNPJ 02.067.074/0001-70) e Jos\u00e9 Pinheiro Marques (CPF XXX.091.053-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01803920200\" target=\"_blank\">018.039/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes (Relatora), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2486344", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 9035/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "9035", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2469220", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 826/2021 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "826", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, que contou com a anu\u00eancia de seu corpo dirigente e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 119 a 122) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, em desfavor de Jos\u00e9 Pinheiro Marques (CPF: XXX.091.053-XX) , ent\u00e3o Diretor-Presidente, e da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FACT (CNPJ: 02.067.074/0001-70) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o realizadas por meio do Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, registro Siafi 509138, (pe\u00e7a 8) , e do Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, firmados entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) e a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FACT (pe\u00e7a 64) , e que tinham por objeto a '<i>Forma\u00e7\u00e3o continuada de 35 (trinta e cinco) professores em magist\u00e9rio de n\u00edvel m\u00e9dio dos assentamentos do INCRA/MA</i>\t' e '<i>Curso de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e Capacita\u00e7\u00e3o/Escolariza\u00e7\u00e3o de Educadores</i>', respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/2004</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEm 24/7/2013, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 36) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2076/2018.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, registro Siafi 509138, foi firmado no valor de R$ 354.880,00, sendo R$ 312.880,00 \u00e0 conta doconcedente e R$ 42.000,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 16/8/2004 a 25/12/2008, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 25/2/2009. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 312.880,00, repassados nas seguintes datas (pe\u00e7a 20, p. 3) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Valor da parcela</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Data da Libera\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 54.480,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18/08/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 50.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14/10/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 105.880,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16/11/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 102.520,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">03/12/2007</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas, bem como a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 11, 15, 19, 20, 21, 23, 26-27, 33, 35, 42, 48, 50 52 e 53.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tConforme pode ser visualizado em tais pe\u00e7as, os t\u00e9cnicos do INCRA e os asseguradores do Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria (PROCERA) , mediante relat\u00f3rios de acompanhamento e final, consideraram a aven\u00e7a integralmente executada, sem questionamentos, culminando na formatura de 41 profissionais, seis a mais que o previsto (pe\u00e7as 11,15,19 e 20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tO d\u00e9bito apontado, no valor original de R$ 53.519,17, envolve, conforme Relat\u00f3rio da Contabilidade (pe\u00e7a 52) , acatado pelo Superintendente Regional do INCRA/SR (12) MA, as seguintes irregularidades:  </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Irregularidades </b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Valor do d\u00e9bito (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da contrapartida</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Rendimento da aplica\u00e7\u00e3o financeira </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.694,16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tarifas banc\u00e1rias (impostos indevidos) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.455,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Valor pago a maior (NF 425501) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">   400,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pagamento sem comprovantes</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Recibo indevido</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">     70,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Total</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>53.519,16</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tEm 25/09/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria autorizou a consolida\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado neste conv\u00eanio (abaixo do valor m\u00ednimo de R$ 100.000,00 previsto no referido normativo) no \u00e2mbito da tomada de contas especial n\u00ba 54230.000205/2014-14 j\u00e1 instaurada no \u00e2mbito do Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/2004 (pe\u00e7as 54 e 55) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2076/2018.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tO Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, registro Siafi 518021, foi firmado no valor de R$ 545.400,00, sendo R$ 540.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 5.400,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 30/12/2004 a 31/10/2006, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 30/12/2009 (pe\u00e7a 64 e 72) . Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 540.000,00, repassados em duas parcelas de R$ 270.000,00 em 31/12/2004 e 26/10/2005 (pe\u00e7a 74, p.4) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas, bem como a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, foram analisadas por meio dos documentos inseridos nas pe\u00e7as 66, 74, 75-76, 77, 78-79, 80, 81, 83 e 84.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tConforme pode ser visualizado em tais pe\u00e7as, os t\u00e9cnicos do INCRA e os asseguradores do Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria (PROCERA) , mediante relat\u00f3rio de acompanhamento e final, consideraram a aven\u00e7a integralmente executada, sem questionamentos (pe\u00e7as 66 e 74) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tO d\u00e9bito final apontado, no valor original de R$ 13.079,00, envolve, conforme conclus\u00e3o do Comit\u00ea de Decis\u00e3o Regional (CDR) (pe\u00e7a 84) , a falta de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no mercado financeiro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Conclus\u00e3o do Tomador de Contas </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades, abrangendo os dois conv\u00eanios: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Irregularidade na execu\u00e7\u00e3o financeira das despesas tais como n\u00e3o recolhimento do valor da contrapartida evidenciado em manifesta\u00e7\u00e3o do chefe da contabilidade (Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/2004) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Pagamento indevido de tarifas banc\u00e1rias, no \u00e2mbito do conv\u00eanio descrito como 'Forma\u00e7\u00e3o continuada de 35 (trinta e cinco) professores em magist\u00e9rio de n\u00edvel m\u00e9dio dos assentamentos do INCRA' (Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/2004) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e/ou financeira do objeto do conv\u00eanio (Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/2004) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 conta do conv\u00eanio descrito como 'FORMACAO CONTINUADA DE 35 (TRINTA E CINCO) PROFESSORES EM MAGISTERIO//DE NIVEL MEDIO DOS ASSENTAMENTOS DO INCRA/MA.,' no mercado financeiro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tCabe destacar que a \u00faltima irregularidade acima descrita est\u00e1 relacionada ao Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, registro Siafi 518021, que tem por objeto 'Curso de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e Capacita\u00e7\u00e3o/Escolariza\u00e7\u00e3o de Educadores', restando equivocada a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o neste aspecto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tOs respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 111) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 66.598,16, imputando-se a responsabilidade a Jos\u00e9 Pinheiro Marques, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos e Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fact, na condi\u00e7\u00e3o de contratado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tEm 24/3/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 114) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 115 e 116) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tEm 30/4/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 117) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador das irregularidades sancionadas ocorreu em 25/02/2009 e 30/12/2006, datas limites para apresenta\u00e7\u00e3o  das presta\u00e7\u00f5es de contas do Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04 e do Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, respectivamente, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades e sobre a consolida\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.1.\tJos\u00e9 Pinheiro Marques, conforme justificativas apresentadas ao INCRA em 04/01/2010 em rela\u00e7\u00e3o ao parecer financeiro (pe\u00e7a 22, p. 1-4) , em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04; e por meio do Of\u00edcio INCRA/SR (12) G/N\u00ba662,2007, respondido em 14/01/2008 (pe\u00e7a 75, p. 9) , em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, e tamb\u00e9m por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 86, p. 3, recebido conforme resposta acostada em 21/11/2017 (pe\u00e7a 87) , relativo \u00e0s duas aven\u00e7as.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.2.\tFunda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fact, conforme justificativas apresentadas ao INCRA em 04/01/2010 em rela\u00e7\u00e3o ao parecer financeiro (pe\u00e7a 22, p. 1-4) , em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04; e por meio do Of\u00edcio INCRA/SR (12) G/N\u00ba 662/2007, respondido em 14/01/2008 (pe\u00e7a 75, p. 9) , em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, e tamb\u00e9m por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 86, p. 1, recebido conforme resposta acostada em 21/11/2017 (pe\u00e7a 87) , relativo \u00e0s duas aven\u00e7as..</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tDeve ser esclarecido, que os respons\u00e1veis, durante todo o per\u00edodo da an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas e, inclusive, tamb\u00e9m ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, tomaram ci\u00eancia e se manifestaram sobre as irregularidades apontadas nos diversos pareceres, conforme as in\u00fameras pe\u00e7as de defesa reportadas no item 'Exame T\u00e9cnico', deste relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 123.311,76, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tInforma-se que foi encontrado processo no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Jos\u00e9 Pinheiro Marques</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/734620123\" target=\"_blank\">Processo 007.346/2012-3</a> [CBEX, encerrado, 'COBRAN\u00c7A EXECUTIVA DE MULTA ORIGIN\u00c1RIA DO (S) AC (S) AC-409-3/2009-1C    , REFERENTE AO TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/279520060\" target=\"_blank\">Processo 002.795/2006-0</a>']</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1160820042\" target=\"_blank\">Processo 011.608/2004-2</a> [REPR, encerrado, 'REPRESENTA\u00c7\u00c3O PELA APURA\u00c7\u00c3O DE POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES OCORRIDAS NO \u00c2MBITO DO CONSELHO REGIONAL DE ENGENHARIA, ARQUITETURA E AGRONOMIA DO ESTADO DO MARANH\u00c3O, CONFORME REL\u00c1TORIO DE AUDITORIA N\u00ba 007/04-CREA-MA, RELATIVO AO EXERC\u00cdCIO DE 2003 DO CREA-MA. ']</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2129120101\" target=\"_blank\">Processo 021.291/2010-1</a> [TCE, encerrado, 'TOMADA DE CONTAS ESPECIAL DA SECRETARIA DE ESTADO DE DESENVOLVIMENTO SOCIAL DO MARANH\u00c3O. REFERE-SE AO CONV\u00caNIO MTE/SEFOR/CODEFAT N\u00ba 006/99']</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1857820060\" target=\"_blank\">Processo 018.578/2006-0</a> [TCE, encerrado, 'TOMADA DE CONTAS ESPECIAL CONTRA O SR\u00ba JOS\u00c9 PIMHEIRO MARQUES EX-PRESIDENTE DO CONSELHO REGIONAL DE ENGENHARIA E ARQUITETURA DO MA. - CREA/MA E O SR\u00ba RAYMUNDO JOS\u00c9 ARANHA PORTELADA  ATUAL PRESIDENTE DO CONSELHO']</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/279520060\" target=\"_blank\">Processo 002.795/2006-0</a> [REPR, encerrado, 'COMUNICA A OCORR\u00caNCIA DE POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES NO CREA/MA, PERTINENTES \u00c0 GEST\u00c3O 2002/2005']</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/382020027\" target=\"_blank\">Processo 003.820/2002-7</a> [PCSP, encerrado, 'PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS SIMPLIFICADA - EXERC\u00cdCIO DE 2000']</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Funda\u00e7\u00e3o de Apoio a Ci\u00eancia e Tecnologia - Fact</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2129120101\" target=\"_blank\">Processo 021.291/2010-1</a> [TCE, encerrado, 'TOMADA DE CONTAS ESPECIAL DA SECRETARIA DE ESTADO DE DESENVOLVIMENTO SOCIAL DO MARANH\u00c3O. REFERE-SE AO CONV\u00caNIO MTE/SEFOR/CODEFAT N\u00ba 006/99']</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tDa an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que Jos\u00e9 Pinheiro Marques (CPF: XXX.091.053-XX) e Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fact (CNPJ: 02.067.074/0001-70) eram as pessoas respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos por meio do Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, registro Siafi 509138, e do  Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, registro Siafi 518021, tendo como prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas as datas de 25/02/2009 e 30/12/2009, respectivamente, cujos d\u00e9bitos apurados foram consolidados neste processo de tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tVerifica-se que foi dada oportunidade de defesa aos agentes responsabilizados na fase interna, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado no item 'An\u00e1lise dos Pressupostos de Procedibilidade da IN/TCU 71/2012', subitem 'Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa'.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tAp\u00f3s an\u00e1lise das pe\u00e7as que comp\u00f5em os autos, foi poss\u00edvel verificar um grave equ\u00edvoco nos pareceres financeiros finais acerca das irregularidades e do valor de d\u00e9bito a ser imputado no \u00e2mbito do  <b>Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, registro Siafi 509138</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tCom efeito, at\u00e9 o parecer financeiro elaborado em 30/07/2010 (pe\u00e7a 23) , havia cobran\u00e7a dos valores relativos \u00e0 contrapartida, pois ela n\u00e3o teria sido depositada na contracorrente respectiva, inobstante as repetidas defesas apresentadas pela convenente no sentido de que os valores previstos a este t\u00edtulo estariam equivocados - no lugar de R$ 42.000,00, seria devido apenas 1% do valor federal, no caso, R$  3.128,80, e que, de acordo com os termos do conv\u00eanio, deveriam ser efetivados em bens e servi\u00e7os (pe\u00e7a 22, p.1-4, 5-6, 9-11,13-14, 15-17) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tEm seguida, novos elementos de defesa foram apresentados \u00e0s pe\u00e7as 25 e 25, inclusive requerendo a considera\u00e7\u00e3o como contrapartida do valor de R$ 48.446,68, relativos a despesas realizadas pela pr\u00f3pria FACT, abrangendo essencialmente pagamento de pessoal, al\u00e9m do dep\u00f3sito de R$ 4.000,00 na contracorrente espec\u00edfica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tEm novo e detalhado parecer financeiro elaborado em 7/07/2011 (equivocadamente datado como 07/07/2010) , a quest\u00e3o da contrapartida foi novamente analisada, mantendo-se como valor inicial previsto R$ 42.000,00, inobstante a legisla\u00e7\u00e3o estabelecer percentual menor, mas que deveria realmente ser aportado ao conv\u00eanio mediante bens e servi\u00e7os, de acordo com o MEMO/lNCRA/SR/PRONERA n\u00ba 84/2010 (pe\u00e7a 26, p. 1-2) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tAl\u00e9m disso, tal parecer tamb\u00e9m analisou a quest\u00e3o dos supostos recibos relativos a pagamentos de pessoal que estariam rasurados, considerando o fato esclarecido, ante os argumentos  prestados pela convenente e apresenta\u00e7\u00e3o de novos recibos pelos benefici\u00e1rios (pe\u00e7as 26, p.2 e 27, 10-12) , concluindo por excluir das pend\u00eancias finais irregularidades envolvendo a contrapartida (pe\u00e7a 27, p. 15-16) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tAp\u00f3s novas defesas  (pe\u00e7as 31,34 e 40) ,  e elabora\u00e7\u00e3o dos subsequentes pareceres financeiros (33 e 35) e respectivas notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis, foi elaborada a An\u00e1lise Financeira SR (12) n\u00ba 34/2014, em 27/11/2014, ignorando totalmente as defesas e an\u00e1lises anteriores em rela\u00e7\u00e3o a este t\u00f3pico, mantendo a irregularidade concernente \u00e0 contrapartida como questionada inicialmente, posi\u00e7\u00e3o essa n\u00e3o alterada posteriormente, inobstante novos argumentos trazidos aos autos pela convenente (pe\u00e7as 47 e 49) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tAnte o exposto, foi poss\u00edvel constatar o equ\u00edvoco da comiss\u00e3o de tomada de contas especial ao manter esta irregularidade uma vez que, al\u00e9m do relatado acima, o termo de conv\u00eanio, na sua Cl\u00e1usula quarta, Par\u00e1grafo Terceiro previa que os recursos da contrapartida deveriam ser comprovados com as despesas especificadas no Plano de Trabalho, ou seja, com despesas de pessoal (pe\u00e7a 8, p. 4 e 9) , com documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria acatada pelos t\u00e9cnicos do INCRA, conforme acima.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tDeste modo, deveriam mantidos como d\u00e9bito os demais valores, que somam R$ 11.519,16, detalhados no item 6 acima.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tJ\u00e1 no que se refere ao <b>Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004</b>, ap\u00f3s in\u00fameros esclarecimentos e consequentes an\u00e1lises financeiras da presta\u00e7\u00e3o de contas final apresentada (pe\u00e7as 75, 77, 78-79, 80, 81 e 83) , restou apurado como d\u00e9bito o valor de R$ 13.079,00, relativo \u00e0 aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos no mercado financeiro (pe\u00e7a 84) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\t Ora, considerando que, exclu\u00eddos os valores equivocadamente inseridos como d\u00e9bito em rela\u00e7\u00e3o ao <b>Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, </b>restaria como valor a ser ressarcido o montante de R$ 11.519,16, e, quanto ao <b>Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, </b>restaria o valor de<b> </b>R$ 13.079,00, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o que a instaura\u00e7\u00e3o tomada de contas especial deveria ter sido dispensada ante o disposto no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba 71, de 2012, uma vez que os dois valores somados, atualizados para a data de 01/01/2017, a partir da data do primeiro repasse observado, resultariam em R$ 56.275,67, inferior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00 ali previsto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tDesse modo, ante o disposto no art.19, <b>caput</b>, e inciso II, do mesmo normativo, o presente processo deve ser arquivado, com fulcro no art. 169, inciso IV, e art. 213, do Regimento Interno do TCU (RITCU) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tPor \u00faltimo esclare\u00e7o que o Sr. Jos\u00e9 Pinheiro Marques, ex-diretor presidente da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fact, respons\u00e1vel solid\u00e1rio nos presentes autos, faleceu em 2020, conforme dados extra\u00eddos do base de dados da Receita Federal no sistema CPF. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\t\tA partir dos elementos constantes nos autos e do exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', foi poss\u00edvel definir a necessidade de arquivamento deste processo, sem cancelamento do d\u00e9bito, com fundamento no art. 169, inciso VI, e art. 213 do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a)\tarquivar a presente tomada de contas especial,  sem cancelamento do d\u00e9bito, a cujo pagamento continuar\u00e3o obrigados os devedores, para que lhes possa ser dada quita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 6\u00ba, inciso I , e 19, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da IN TCU, n\u00ba 71, de 2012, do art. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 169, inciso VI, e 213 do Regimento Interno do TCU; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\tdar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) e aos respons\u00e1veis.\" </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO ENTRE O INSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA E A FUNDA\u00c7\u00c3O DE APOIO \u00c0 CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA. OCORR\u00caNCIA, COM PREJU\u00cdZO DE PEQUENO VALOR. ARQUIVAMENTO SEM CANCELAMENTO DO D\u00c9BITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) em desfavor da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fact) e de Jos\u00e9 Pinheiro Marques, seu ex-diretor-presidente, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados por meio de conv\u00eanios firmados visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada de professores, curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e capacita\u00e7\u00e3o/escolariza\u00e7\u00e3o de educadores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04 - com vig\u00eancia entre 16/8/2004 e 25/12/2008 - foi firmado no valor de R$ 354.880,00, sendo R$ 312.880,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 42.000,00 a contrapartida do convenente, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 25/2/2009. O conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, por sua vez, no valor de R$ 545.400,00 - R$ 540.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 5.400,00 a contrapartida - vigeu de 30/12/2004 a 31/10/2006 -, e o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas datou de 30/12/2009.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De acordo com as informa\u00e7\u00f5es constantes dos autos, ambas as aven\u00e7as foram integralmente executadas, sem questionamentos, mas houve o apontamento de d\u00e9bitos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, apontou-se preju\u00edzo no valor original de R$ 53.519,17, decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da contrapartida, de rendimento da aplica\u00e7\u00e3o financeira, de tarifas banc\u00e1rias (impostos indevidos) , de valor pago a maior, de pagamentos sem comprovantes e de recibo indevido. J\u00e1 o d\u00e9bito apontado no conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004, no valor original de R$ 13.079,00, decorreu da falta de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no mercado financeiro.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades e a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos levaram \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o desta TCE, com preju\u00edzo total no valor original de R$ 66.598,16, de responsabilidade de Jos\u00e9 Pinheiro Marques - gestor dos recursos - e da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia, contratada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O exame realizado pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, no entanto, apontou que houve equ\u00edvoco nos pareceres financeiros de uma das aven\u00e7as, conclus\u00e3o com a qual concordo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, de acordo com o par\u00e1grafo terceiro da cl\u00e1usula quarta do Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04 (pe\u00e7a 8) , a contrapartida da aven\u00e7a - no valor de R$ 42.000,00 - seria comprovada por meio de despesas especificadas no plano de trabalho - anexo I da aven\u00e7a -, no qual se constava que esses gastos se dariam com despesas de pessoal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Documento denominado \"Informa\u00e7\u00e3o SR- (12/N\u00ba 11/2011) \" (pe\u00e7as 26 e 106) , de lavra do pr\u00f3prio Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, confirma o valor pactuado para essa contrapartida e a forma de participa\u00e7\u00e3o em bens e servi\u00e7os, e n\u00e3o em recursos financeiros.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Resta verificar se foram realizadas despesas de pessoal no valor de R$ 42.000,00 \u00e0 custa da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, de modo que se possa garantir que se realizou efetivamente a contrapartida especificada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Compulsando a documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos, observei que o mencionado documento \"Informa\u00e7\u00e3o SR- (12/N\u00ba 11/2011) \" traz informa\u00e7\u00f5es que dirime essa quest\u00e3o. Nesse parecer financeiro, esclarece o Incra que, \"Como a convenente se manifestou quanto as pend\u00eancias acima [problemas nos recibos encaminhados] e apresentou novos recibos para comprova\u00e7\u00e3o da contrapartida, entendemos que este item pode ser acatado\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Destarte, elide-se a maior parcela do d\u00e9bito relativo ao conv\u00eanio CRT/MA/1.000/04, restando apenas o valor hist\u00f3rico de R$ 11.519,17. Considerando que o d\u00e9bito decorrente do Conv\u00eanio CRT/MA/4.000/2004 permaneceu inalterado, alcan\u00e7a-se d\u00e9bito total hist\u00f3rico de R$ 24.598,17, o qual, atualizado alcan\u00e7a acerca de R$ 45.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nessas circunst\u00e2ncias, considerando que dano \u00e9 de pouca monta e seu custo de cobran\u00e7a ser\u00e1 certamente superior ao pr\u00f3prio preju\u00edzo apurado, anuo \u00e0 proposta da SecexTCE de que deve o presente processo ser arquivado, sem cancelamento do d\u00e9bito, com fundamento nos arts. 199, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU e 93 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de dezembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=731906", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=731906", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}