{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2441901", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4069/2020 ATA 47/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4069", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "47/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTA, relatada e discutida a representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Link Card Administradora de Benef\u00edcios Eireli, noticiando supostas irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para registro de pre\u00e7os promovido pelo 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva, visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para gest\u00e3o compartilhada de frota.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o extraordin\u00e1ria do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993 c/c 169, 235, 237, inciso VII, 250, inciso II, e 276, \u00a76\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, 62, <i>caput</i> e par\u00e1grafo \u00fanico, e 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014, 4\u00ba, inciso I, e 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela representante;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. indeferir pedido de ingresso de Felipe Fagundes de Souza como interessado nestes autos, autorizando-o, caso requeira, a obter vista e c\u00f3pia das pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas deste processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva que, no prazo de 30 (trinta) dias:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. formalize, mediante celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo contratual, a juntada ao ajuste do Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados, contendo os indicadores e as penalidades em caso de execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. fa\u00e7a constar a necessidade da altera\u00e7\u00e3o contratual mencionada no subitem anterior na ata de registro de pre\u00e7os formalizada a partir da licita\u00e7\u00e3o, de modo que \u00f3rg\u00e3os e entidades que vierem a aderir ao registro de pre\u00e7os promovam os indispens\u00e1veis ajustes nos decorrentes contratos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva de que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas no contrato decorrente do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 15/2020 n\u00e3o restou evidenciada como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta que poderia atender do melhor modo poss\u00edvel aos interesses p\u00fablicos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva e \u00e0 representante;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar os presentes autos.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para registro de pre\u00e7os visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para gest\u00e3o compartilhada de frota.", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "08/12/2020", "ENTIDADE": " 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Link Card Administradora de Benef\u00edcios Eireli (CNPJ 12.039.966/0001-11).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03372620205\" target=\"_blank\">033.726/2020-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Jos\u00e9 Mucio Monteiro (Presidente), Walton Alencar Rodrigues, Benjamin Zymler, Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro, Ana Arraes (Relatora), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Marcos Bemquerer Costa, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como parte inicial do relat\u00f3rio trechos da instru\u00e7\u00e3o de auditora da Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , que contou com a anu\u00eancia de diretor da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 26 e 27) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\" (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>B. Hist\u00f3rico</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.\tNa inicial, o representante apontou a exist\u00eancia das poss\u00edveis irregularidades: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \to instrumento convocat\u00f3rio estipulou taxa m\u00e1xima a cobrar da rede credenciada e isso limitaria a possibilidade de concess\u00e3o de desconto pelo licitante, afastando a melhor proposta;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \to edital estipulou multa desproporcional, o que pode ter minimizado o interesse dos players em participar do certame;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \to instrumento convocat\u00f3rio estipulou prazo ex\u00edguo para a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mas deixou de observar que o licitante n\u00e3o executa servi\u00e7os, mas sim sua rede;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) \to edital exigiu que as notas fiscais sejam emitidas em nome da contratada e n\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o que \u00e9 a real usu\u00e1ria do servi\u00e7o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) \th\u00e1 um desconto m\u00ednimo a ser aplicado sobre o valor homem/hora e sobre o pre\u00e7o da tabela de pre\u00e7os em um importe alto, o que minimiza o interesse dos players em participar do certame; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f) \to ato convocat\u00f3rio exigiu a aplica\u00e7\u00e3o da tabela Sindirepa, o que afasta a Administra\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAo analisar os argumentos apresentados pelo representante, esta Unidade T\u00e9cnica concluiu que a representa\u00e7\u00e3o deveria ser conhecida. Afastou as irregularidades mencionadas nas al\u00edneas 'c', 'd', 'e' e 'f' do item anterior desta instru\u00e7\u00e3o e considerou que, para uma adequada manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica, pressuposto essencial para a concess\u00e3o da medida cautelar pleiteada, seria necess\u00e1rio que o \u00f3rg\u00e3o se posicionasse quanto \u00e0s demais quest\u00f5es levantadas pelo representante (pe\u00e7a 7) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAssim, prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via, para que o \u00f3rg\u00e3o esclarecesse os seguintes pontos (pe\u00e7a 7, p. 9) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tcomo foram determinados os percentuais m\u00e1ximos admitidos para a taxa de comiss\u00e3o a ser cobrada pela empresa contratada dos estabelecimentos credenciados para prestar os servi\u00e7os de gerenciamento da frota, dada a necessidade de motiva\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es administrativas, encaminhando a pesquisa de mercado e/ou os referenciais utilizados, bem como os mecanismos a serem adotados na gest\u00e3o contratual, para controle de tais pagamentos e, ainda, se foi ponderada uma poss\u00edvel interfer\u00eancia em rela\u00e7\u00f5es privadas que podem ser travadas entre a gerenciadora e os prestadores de servi\u00e7os, em raz\u00e3o do que disp\u00f5e a cl\u00e1usula 22.5 do Termo de Refer\u00eancia do edital do certame; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tjustifique o percentual m\u00e1ximo da multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual contido na cl\u00e1usula 25.2.2.3 do Termo de Refer\u00eancia, sobretudo considerando o entendimento mantido pelo TCU ao proferir o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual se entendeu que o percentual m\u00e1ximo para a multa, nessa hip\u00f3tese, seria de 10%; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \tqual ser\u00e1 a base de c\u00e1lculo utilizada para a glosa de valores, em virtude de falhas na execu\u00e7\u00e3o contratual, considerando a previs\u00e3o contida nos itens 17.11 e 19.4.3 do Termo de Refer\u00eancia do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 15/2020, uma vez que n\u00e3o consta o Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados, que seria o instrumento apropriado para tal aferi\u00e7\u00e3o, bem como para estabelecer os resultados a serem atingidos, ante o que estabelece a IN-Seges 5, de 2017, do extinto Minist\u00e9rio de Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, com suped\u00e2neo do princ\u00edpio da efici\u00eancia, documento que, acaso existente, deve ser remetido juntamente com a resposta a ser expedida em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 oitiva pr\u00e9via ora promovida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tSugeriu, ainda, o indeferimento de ingresso formulado pelo advogado Felipe Fagundes de Souza como parte interessada, por entender que n\u00e3o restou demonstrada raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir nos autos, nem a possibilidade de les\u00e3o a direito subjetivo pr\u00f3prio, mas lhe autorizando, caso solicitasse, vista e c\u00f3pia das pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas dos autos, considerando que o pleiteante figura entre os legitimados previstos no art. 62, caput e par\u00e1grafo \u00fanico da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 316/2020.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tEm despacho \u00e0 pe\u00e7a 9, a ministra relatora Ana Arraes, endossou o encaminhamento proposto pela Selog, raz\u00e3o que levou \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o dos expedientes \u00e0s pe\u00e7as 10 e 12. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPromovida a oitiva pr\u00e9via quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas, t\u00f3pico a t\u00f3pico, conforme transcri\u00e7\u00e3o/contextualiza\u00e7\u00e3o a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>E. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Perigo da Demora</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tEst\u00e1 afastado o pressuposto do perigo da demora uma vez que o contrato foi assinado, conforme informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo \u00f3rg\u00e3o contratante em reposta \u00e0 oitiva pr\u00e9via (pe\u00e7a 13, p. 15-16) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Perigo da Demora Reverso</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEst\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora reverso em raz\u00e3o de o objeto da contrata\u00e7\u00e3o ser essencial para que o \u00f3rg\u00e3o desempenhe as suas atividades. Eventual anula\u00e7\u00e3o do certame e dos atos dele decorrentes poder\u00e1 ocasionar preju\u00edzo ao desempenho das atribui\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o militar, a exemplo da fiscaliza\u00e7\u00e3o das fronteiras brasileiras (pe\u00e7a 13, p. 16) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Plausibilidade Jur\u00eddica</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica e quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Item 20.2.'a': como foram determinados os percentuais m\u00e1ximos admitidos para a taxa de comiss\u00e3o a ser cobrada pela empresa contratada dos estabelecimentos credenciados para prestar os servi\u00e7os de gerenciamento da frota, dada a necessidade de motiva\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es administrativas, encaminhando a pesquisa de mercado e/ou os referenciais utilizados, bem como os mecanismos a serem adotados na gest\u00e3o contratual, para controle de tais pagamentos e, ainda, se foi ponderada uma poss\u00edvel interfer\u00eancia em rela\u00e7\u00f5es privadas que podem ser travadas entre a gerenciadora e os prestadores de servi\u00e7os, em raz\u00e3o do que disp\u00f5e a cl\u00e1usula 22.5 do Termo de Refer\u00eancia do edital do certame;</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada sobre os ind\u00edcios de irregularidades (pe\u00e7a 13) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tinforma que foi constitu\u00edda comiss\u00e3o para fiscalizar as oficinas que prestar\u00e3o os servi\u00e7os previstos na contrata\u00e7\u00e3o (p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b)\talega que a imposi\u00e7\u00e3o do teto \u00e0 cobran\u00e7a da referida taxa decorre do fato de, apesar de a rela\u00e7\u00e3o entre credenciadora e credenciados ser estranha \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ela se estabelece mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, o que permitiria alguma interven\u00e7\u00e3o estatal, de modo a se resguardar o interesse p\u00fablico (p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \texplica que a fixa\u00e7\u00e3o do limite \u00e0 taxa secund\u00e1ria foi baseada em pesquisa realizada pelo 5\u00ba Batalh\u00e3o de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o (5\u00ba BEC) , organiza\u00e7\u00e3o que congrega todos os quart\u00e9is do Ex\u00e9rcito Brasileiro sediados em Porto Velho (p. 7) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d) \tesclarece que, no \u00e2mbito do PE SRP 21/2019, conduzido pelo 5\u00ba BEC, foi realizada pesquisa destinada a identificar o valor das taxas de administra\u00e7\u00e3o que as credenciadoras cobravam das credenciadas, a partir de contrata\u00e7\u00f5es junto \u00e0 AP, e que o mencionado certame foi examinado no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834620194\" target=\"_blank\">Processo 008.346/2019-4</a>, tendo o TCU se manifestado, na ocasi\u00e3o, que a referida taxa n\u00e3o seria crit\u00e9rio adequado para a sele\u00e7\u00e3o da melhor proposta, conclus\u00e3o com a qual a unidade jurisdicionada n\u00e3o concorda, por entender que n\u00e3o haveria viola\u00e7\u00e3o ao art. 170 da CF/88 e \u00e0 IN 5 (p. 8) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e) \tdefende que a estipula\u00e7\u00e3o do limite tem a finalidade de resguardar o interesse da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que permite a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de credenciadas e poder\u00e1 resultar em um aumento da qualidade e da economicidade da contrata\u00e7\u00e3o, acrescentando que o patamar fixado (6%) servir\u00e1 de resguardo \u00e0 livre concorr\u00eancia, eis que impede ou contribui para impedir a ocorr\u00eancia de abuso econ\u00f4mico (p. 9) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f) \tsalientou as peculiaridades do 54\u00ba BIS, \u00f3rg\u00e3o que exerce, al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 atividade militar, o poder de pol\u00edcia para combate de delitos transfronteiri\u00e7os e/ou ambientais, o que caracteriza a sua alta operacionalidade e exige muito mais de seus equipamentos, sustentando que o teto de 6% fixado no edital do PE 15/2020 deve ser mantido (p. 10) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tDe se perceber, pela reposta apresentada, que a unidade jurisdicionada adotou, no \u00e2mbito do PE 15/2020, o crit\u00e9rio fixado no PE SRP 21/2019, conduzido pelo 5\u00ba BEC, utilizando, inclusive, o mesmo limite m\u00e1ximo para a taxa secund\u00e1ria (6%) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tA inser\u00e7\u00e3o de limite no valor que a credenciadora poder\u00e1 cobrar de suas credenciadas em edital de licita\u00e7\u00e3o foi examinada no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834620194\" target=\"_blank\">Processo 008.346/2019-4</a>, processo de representa\u00e7\u00e3o protocolado pela empresa NEO Consultoria e Administra\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios EIRELI EPP, em face de poss\u00edveis irregularidades no PE SRP 21/2019, conduzido pelo 5\u00ba BEC, adotado com o par\u00e2metro pelo 54\u00ba Batalh\u00e3o, e que contou com a seguinte manifesta\u00e7\u00e3o desta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 19 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834620194\" target=\"_blank\">Processo 008.346/2019-4</a>) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. \tDe in\u00edcio, cumpre ressaltar que o assunto 'gerenciamento de frota' tem se tornado recorrente nesta Corte. Neste contexto, cumpre destacar o que foi decidido por ocasi\u00e3o do recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2004/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2004/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ministro Walton Alencar) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. \tdar ci\u00eancia ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Mato Grosso do Sul de que proibi\u00e7\u00e3o do oferecimento de proposta com taxa de administra\u00e7\u00e3o zero ou negativa contida nos itens 8.3.1 do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 2/2018 e 2.3 do respectivo termo de refer\u00eancia contraria o entendimento desta Corte de Contas de que, em processos licitat\u00f3rios custeados com recursos federais para operacionaliza\u00e7\u00e3o de vale-refei\u00e7\u00e3o, vale-alimenta\u00e7\u00e3o, valecombust\u00edvel e cart\u00e3o combust\u00edvel, deve ser avaliado, no caso concreto, se a admiss\u00e3o de ofertas de taxas de administra\u00e7\u00e3o negativas ou de valor zero \u00e9 exequ\u00edvel, a partir de crit\u00e9rios previamente fixados no edital (Decis\u00e3o 38/1996 - Plen\u00e1rio e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1556/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1556/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. \tPortanto, da jurisprud\u00eancia do Tribunal percebe-se que a ideia seria o exame das taxas de administra\u00e7\u00e3o prim\u00e1rias praticadas a partir do caso concreto, no que tange \u00e0 sua exequibilidade, considerando ser poss\u00edvel a admiss\u00e3o de taxas negativas ou de valor zero. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. \tContudo, no caso da contrata\u00e7\u00e3o a ser efetuada pelo 5\u00ba BEC, \u00e9 prov\u00e1vel que ocorram dificuldades operacionais para que a Administra\u00e7\u00e3o controle a nominada 'taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria', cobrada pela gerenciadora contratada das credenciadas, em raz\u00e3o dos servi\u00e7os prestados. Com efeito, pode-se antever dificuldades na execu\u00e7\u00e3o da tarefa, j\u00e1 que se refere a uma rela\u00e7\u00e3o eminentemente privada, sobre a qual o Estado, em princ\u00edpio, deve evitar interfer\u00eancia, ante o princ\u00edpio da livre iniciativa (art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. \tAdemais, no \u00e2mbito do Poder Executivo a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os privados \u00e9 a t\u00f4nica tamb\u00e9m. Nesse quadro, cumpre destacar o que diz o anexo VII-A da IN 5/2017 (estabelece diretrizes gerais para elabora\u00e7\u00e3o do ato convocat\u00f3rio na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.11. \t<b>\u00c9 vedado ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade contratante exercer inger\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os privados</b> por meio da proibi\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o de custos ou exig\u00eancia de custos m\u00ednimos que n\u00e3o estejam diretamente relacionados \u00e0 exequibilidade dos servi\u00e7os e materiais ou decorram de encargos legais. (grifos n\u00e3o s\u00e3o do original) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. \tDa documenta\u00e7\u00e3o encaminhada, verifica-se que o Termo de Refer\u00eancia do Preg\u00e3o 21/2019 evidencia pesquisas que foram realizadas junto ao mercado, de modo a embasar o percentual m\u00e1ximo da aludida taxa secund\u00e1ria (pe\u00e7a 17, p. 98-100, cl\u00e1usula 20 do Termo de Refer\u00eancia) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. \tNesse quadro, importa destacar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/120/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 120/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Bruno Dantas) . No decisum, o Tribunal, ap\u00f3s detalhada digress\u00e3o sobre as m\u00faltiplas possibilidades de modelos relacionados \u00e0 gest\u00e3o de frotas constante do voto do relator, identificou boas pr\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de frotas, em exame do modelo adotado pela Superintend\u00eancia Estadual de Bras\u00edlia da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) , o qual, de acordo com o que foi levantado em contatos mantidos com o 5\u00ba BEC, foi considerado na montagem do TR do Preg\u00e3o 21/2019. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. \tTamb\u00e9m constante do voto condutor do aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/120/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 120/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> extrai-se o seguinte aresto: N\u00e3o cabe ao TCU, no desempenho de sua miss\u00e3o constitucional de controle externo, imiscuir-se no papel do administrador p\u00fablico, sob pena de inger\u00eancia indevida nas atividades das unidades jurisdicionadas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. \tNesse passo, entende-se que a escolha do modelo de contrata\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de frota \u00e9 decis\u00e3o que compete \u00e0 institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica contratante, desde que nos limites da discricionariedade que lhe assista. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. \tNo caso concreto ora examinado, o que se percebe \u00e9 que o 5\u00aa BEC buscou conhecer sua realidade e, dentro desta, tomar a decis\u00e3o que melhor se amoldava a esta. A representa\u00e7\u00e3o manejada foi bastante \u00fatil para o aprofundamento de tais an\u00e1lises. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. \tNo que se refere \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos percentuais das taxas de administra\u00e7\u00e3o (sobretudo a secund\u00e1ria) , o 5\u00aa BEC evidenciou que foram realizadas novas prospec\u00e7\u00f5es, de forma a alinhar aos percentuais praticados na regi\u00e3o em que se localiza (pe\u00e7a 15, p. 24/28) . Contudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o modelo empreendido, de fato, se alinha ao melhor atendimento dos interesses p\u00fablicos na realidade enfrentada pelo 5\u00ba BEC, sobretudo pelas condicionantes do processo (modelo novo, relacionado ao gerenciamento de frota em estado da regi\u00e3o amaz\u00f4nica) . Do mesmo modo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o modelo n\u00e3o \u00e9 adequado, sobretudo em raz\u00e3o de sua incipi\u00eancia. De toda sorte, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de que o resultado da licita\u00e7\u00e3o empreendida tenha sido influenciado pela fixa\u00e7\u00e3o da taxa secund\u00e1ria m\u00e1xima aceit\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. \tSendo assim, considerando o princ\u00edpio da livre iniciativa, mediante o qual o Estado deve evitar interfer\u00eancias nas atividades econ\u00f4micas privadas; considerando que tal valor (n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o estatal em atividades privadas) foi incorporado a normas infralegais, tal como a IN 5/2017; considerando a iniciativa do 5\u00ba BEC em buscar a compreens\u00e3o das an\u00e1lises realizadas por esta Selog na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 7) ; considerando a aus\u00eancia de evid\u00eancias de que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa secund\u00e1ria tenha influenciado o resultado da licita\u00e7\u00e3o empreendida; e, considerando, finalmente, n\u00e3o ser poss\u00edvel an\u00e1lise conclusiva quanto \u00e0 efetividade da metodologia de contrata\u00e7\u00e3o empreendida pelo 5\u00ba Preg\u00e3o 21/2019, cumpre dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas no contrato que decorrer\u00e1 do Preg\u00e3o 21/2019, ainda que n\u00e3o tenha sido determinante para o resultado do certame, n\u00e3o restou evidenciada como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta que poderia atender do melhor modo poss\u00edvel aos interesses p\u00fablicos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tRatifica-se o entendimento consignado pela Selog no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834620194\" target=\"_blank\">Processo 008.346/2019-4</a>, ressaltando-se que a mat\u00e9ria foi decidida pelo TCU mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, prolatado em 16/7/2019, da relatoria do Ministro-substituto Weder de Oliveira, com a expedi\u00e7\u00e3o da seguinte ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o contratante: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.7.1. \tdar ci\u00eancia ao 5\u00ba Batalh\u00e3o de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o - 5\u00b0 BEC, com fundamento no art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 265/2014, sobre a seguinte impropriedade, identificada no preg\u00e3o 13/2019, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de outras semelhantes: <b>a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas no contrato que decorrer\u00e1 do Preg\u00e3o 21/2019, ainda que n\u00e3o tenha sido determinante para o resultado do certame, n\u00e3o restou evidenciada como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta que poderia atender do melhor modo poss\u00edvel aos interesses p\u00fablicos, considerando o previsto no art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017.</b> (grifos nossos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tNo caso concreto, o objeto do PE 15/2020 foi adjudicado \u00e0 empresa Link Card, ora representante, e se entende que, apesar do questionamento feito pela empresa, eventual anula\u00e7\u00e3o do certame poderia prejudicar n\u00e3o s\u00f3 o \u00f3rg\u00e3o contratante, mas tamb\u00e9m a empresa contratada. Adicionalmente, n\u00e3o se vislumbra risco na execu\u00e7\u00e3o contratual e tampouco possibilidade de preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos. Desse modo, considera-se como medida mais adequada a manuten\u00e7\u00e3o do contrato, sem preju\u00edzo de que seja dada ci\u00eancia da impropriedade \u00e0 unidade jurisdicionada, com vistas a evitar a sua ocorr\u00eancia em licita\u00e7\u00f5es futuras. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Item 20.2.'b': justifique o percentual m\u00e1ximo da multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual contido na cl\u00e1usula 25.2.2.3 do Termo de Refer\u00eancia, sobretudo considerando o entendimento mantido pelo TCU ao proferir o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual se entendeu que o percentual m\u00e1ximo para a multa, nessa hip\u00f3tese, seria de 10%;</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada (pe\u00e7a 13) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) afirma que o limite fixado como percentual m\u00e1ximo da multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual decorreu de erro na interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das Notas Explicativas da Consultoria Jur\u00eddica da Uni\u00e3o, pass\u00edvel de ser corrigido (p. 10-13) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tConsiderando que a unidade jurisdicionada reconheceu a falha contida no subitem 25.2.2.3 do TR, que estabeleceu multa de 15% na hip\u00f3tese de inexecu\u00e7\u00e3o contratual, entende-se necess\u00e1rio expedir determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o contratante para que formalize a altera\u00e7\u00e3o para o percentual de 10% mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo ao contrato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Item 20.2.'c': qual ser\u00e1 a base de c\u00e1lculo utilizada para a glosa de valores, em virtude de falhas na execu\u00e7\u00e3o contratual, considerando a previs\u00e3o contida nos itens 17.11 e 19.4.3 do Termo de Refer\u00eancia do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 15/2020, uma vez que n\u00e3o consta o Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados, que seria o instrumento apropriado para tal aferi\u00e7\u00e3o, bem como para estabelecer os resultados a serem atingidos, ante o que estabelece a IN-Seges 5, de 2017, do extinto Minist\u00e9rio de Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, com suped\u00e2neo do princ\u00edpio da efici\u00eancia, documento que, acaso existente, deve ser remetido juntamente com a resposta a ser expedida em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 oitiva pr\u00e9via ora promovida;</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada (pe\u00e7a 13) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \texplica que a Administra\u00e7\u00e3o Militar confeccionou o Anexo VIII do PE SRP 15/2020 - Modelo de Instrumento de medi\u00e7\u00e3o de resultado (IMP) , a ser utilizado durante a fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do contrato, todavia, por uma falha durante a digitaliza\u00e7\u00e3o, o mencionado anexo n\u00e3o consta da vers\u00e3o digital do edital do PE 15/2020, constando somente nos autos f\u00edsicos (p. 14) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tacrescenta que a falha identificada n\u00e3o prejudica o teor da proposta ofertada e o interesse p\u00fablico, tampouco afronta os princ\u00edpios da isonomia e da razoabilidade (p. 15) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c) \tinforma que anexou o documento que detalha a base de c\u00e1lculo que ser\u00e1 utilizada para a glosa de valores em face de falhas na execu\u00e7\u00e3o contratual, na forma prevista nos itens 17.11 e 19.4.3 do TR do PE 15/2020 (p. 15) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tO modelo de Instru\u00e7\u00e3o de Medi\u00e7\u00e3o de Resultado foi anexado \u00e0 pe\u00e7a 14 e \u00e9 poss\u00edvel constatar que se trata de documento gen\u00e9rico, que n\u00e3o indica, com precis\u00e3o, quais indicadores ser\u00e3o utilizados e os crit\u00e9rios que ser\u00e3o adotados, que poder\u00e3o resultar na aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao contatado, com a glosa dos pagamentos devidos.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tNo documento apresentado (pe\u00e7a 14) , h\u00e1 somente uma men\u00e7\u00e3o a um exemplo de indicador 'prazo de atendimento de demandas (OS) ', o qual, dependendo da quantidade de ocorr\u00eancias, poderia acarretar uma redu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 20% do valor da OS. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tInfere-se que o \u00f3rg\u00e3o contratante tenha elaborado o documento completo, contendo todos os indicadores que servir\u00e3o de crit\u00e9rio para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do servi\u00e7o a ser prestado e que poder\u00e3o resultar em sans\u00e3o \u00e0 contratada. N\u00e3o obstante, a n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o do documento na vers\u00e3o digital (Anexo VIII do edital do PE SRP 15/2020) configura falha, eis que afronta o princ\u00edpio da publicidade, sobretudo nos tempos atuais em que s\u00e3o utilizados, cada vez mais, os recursos eletr\u00f4nicos para o acesso a atos e documentos p\u00fablicos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tDestarte, entende-se necess\u00e1rio determinar ao contratante a formaliza\u00e7\u00e3o das regras por meio de termo aditivo ao contrato, sob pena de tornar nulos os atos do certame, o que ensejaria a sua republica\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>Item 20.2.'d': demais informa\u00e7\u00f5es que julgar necess\u00e1rias</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Manifesta\u00e7\u00e3o da Unidade Jurisdicionada (pe\u00e7a 13) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tinforma que o contrato foi assinado em 14/10/2020 e que foi dado in\u00edcio \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o, acrescentando se tratar de uma contrata\u00e7\u00e3o de vital import\u00e2ncia para o funcionamento de suas atividades e para a conserva\u00e7\u00e3o de sua frota de embarca\u00e7\u00f5es e ve\u00edculos (p. 15) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tOs esclarecimentos prestados caracterizam a presen\u00e7a do pressuposto do perigo da demora reverso, conforme consignado no item 8 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez ausente o pressuposto do perigo da demora, essencial para sua concess\u00e3o, e por restar caracterizado o perigo da demora reverso. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tOs elementos constantes nos autos permitem uma conclus\u00e3o quanto ao m\u00e9rito, devendo-se considerar parcialmente procedente a presente representa\u00e7\u00e3o, com a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00f5es e ci\u00eancia \u00e0 unidade jurisdicionada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tA Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020 e as Normas de Auditoria (NAT) aprovadas pela Portaria-TCU 280/2010 admitem a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o participativa das delibera\u00e7\u00f5es, materializada na oportunidade de o gestor apresentar poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es corretivas para prevenir ou corrigir os ind\u00edcios de irregularidades detectados ou remover seus efeitos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tContudo, considerando que a unidade jurisdicionada reconheceu as falhas cometidas na condu\u00e7\u00e3o do certame, notadamente quanto ao limite fixado como percentual m\u00e1ximo da multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual e \u00e0 n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o do IMR em meio eletr\u00f4nico, entende-se dispens\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o de nova oitiva do \u00f3rg\u00e3o, podendo-se, desde j\u00e1, determinar ao 1\u00ba BIS/1969 a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tformalize, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo contratual: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a.1) \ta altera\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula contratual que estipula a multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual, fixando o percentual de 10% sobre o valor adjudicado; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a.2) \ta juntada do Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) , contendo os indicadores e as penalidades em caso de execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tinforme as altera\u00e7\u00f5es formalizadas mediante o termo aditivo mencionado no item anterior aos \u00f3rg\u00e3os e entidades que venham a aderir ao registro de pre\u00e7os (caronas) , para que sejam promovidos os mesmos ajustes nos contratos que vierem a celebrar. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tAdicionalmente, deve-se dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o contratante de que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas, conforme previsto no item 22.5 do termo de refer\u00eancia do edital, afronta o art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017, bem como \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weder Oliveira) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>G. Pedido de Ingresso aos Autos, de Informa\u00e7\u00f5es/Vistas/C\u00f3pias, e de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. \tEm despacho \u00e0 pe\u00e7a 9, a relatora indeferiu o pedido formulado pelo advogado Felipe Fagundes de Souza, de ser considerado parte interessada, mas lhe autorizando, caso requeira, vista e c\u00f3pia das pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas dos presentes autos, considerando que o pleiteante figura dentre os legitimados previstos no art. 62, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 316/2020.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>I. Proposta de Encaminhamento</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tEm virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.1.\t<b>conhecer da representa\u00e7\u00e3o</b>, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.2.\tno m\u00e9rito, com fundamento no art. 276, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o <b>parcialmente procedente</b>;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.3.\t<b>indeferir </b>o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.4.\t<b>determinar</b> ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS) , com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que, no prazo de trinta dias, adote provid\u00eancias quanto aos itens abaixo, e informe ao TCU os encaminhamentos realizados: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) formalize, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo contratual: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a.1) a altera\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula contratual que estipula a multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual, fixando o percentual de 10% sobre o valor adjudicado; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a.2) a juntada do Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) , contendo os indicadores e as penalidades em caso de execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) informe as altera\u00e7\u00f5es formalizadas mediante o termo aditivo mencionado no item anterior aos \u00f3rg\u00e3os e entidades que venham a aderir ao registro de pre\u00e7os (caronas) , para que sejam promovidos os mesmos ajustes nos contratos que vierem a celebrar. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.5.\tdar <b>ci\u00eancia </b>ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) , com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas, conforme previsto no item 22.5 do termo de refer\u00eancia do edital, afronta o art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017, bem como \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weder Oliveira) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.6.\t<b>indeferir</b>, com fulcro no art. 146, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, o pedido formulado pelo advogado Felipe Fagundes de Souza, de ser considerado como parte interessada, mas lhe autorizando, caso requeira, vista e c\u00f3pia \u00e0s pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas dos presentes autos, considerando que o pleiteante figura dentre os legitimados previstos no art. 62, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 316/2020;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.7.\t<b>informar</b> ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) e ao representante do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.8.\t<b>arquivar</b> os presentes autos, nos termos do art. 169, V, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de que a Selog monitore as determina\u00e7\u00f5es supra.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tDivergindo parcialmente do encaminhamento proposto, a secret\u00e1ria da Selog assim se pronunciou (pe\u00e7a 28) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"Tratam os autos de supostas irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico para Registro de Pre\u00e7os 15/2020, do 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) , para a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gest\u00e3o compartilhada de frota mediante fornecimento de Sistema web de gest\u00e3o, integrado com tecnologia de cart\u00e3o magn\u00e9tico ou cart\u00e3o eletr\u00f4nico tipo smart com chip e credenciamento de rede especializada em manuten\u00e7\u00e3o veicular (servi\u00e7os mec\u00e2nicos e fornecimento de pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o, acess\u00f3rios, implementos, ferramentas e insumos veiculares) de equipamentos e ve\u00edculos das linhas pesada e leve, dentre outros servi\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEntre as irregularidades trazidas ao conhecimento do Tribunal, mencionam-se as seguintes:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a. \to instrumento convocat\u00f3rio estipula taxa m\u00e1xima a cobrar da rede credenciada e isso limita a possibilidade de concess\u00e3o de desconto pelo licitante, afastando a melhor proposta (p. 1) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b. \to edital estipula multa desproporcional, o que minimiza o interesse dos players em participar do certame (p. 1 e 16) . Nesse sentido, cita decis\u00e3o do TCU que, ao seu sentir, favoreceria seu argumento (p. 17) e que informa que a multa m\u00e1xima admiss\u00edvel em um contrato administrativo seria de 10%;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">c. \to instrumento convocat\u00f3rio estipula prazo ex\u00edguo para a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mas deixa de observar que o licitante n\u00e3o executa servi\u00e7os, mas sim sua rede (p. 1) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">d. \to edital exige que as Notas Fiscais sejam emitidas em nome da contratada e n\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o que \u00e9 a real usu\u00e1ria do servi\u00e7o (p. 1) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">e. \th\u00e1 um desconto m\u00ednimo a ser aplicado sob o valor homem/hora e sob o pre\u00e7o da tabela de pre\u00e7os em um importe alto, o que minimiza o interesse dos players em participar do certame (p. 1) . O estabelecido no edital, de 5,60% sob o pre\u00e7o da tabela referencial e R$ 209,17 sob o custo hora/homem (p. 9) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f. \to ato convocat\u00f3rio exige a aplica\u00e7\u00e3o da Tabela Sindirepa, o que afasta a Administra\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o do Interesse P\u00fablico (p. 1) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">g. \tquestiona, tamb\u00e9m, a inser\u00e7\u00e3o, no edital, de Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) , que n\u00e3o guardaria rela\u00e7\u00e3o direta com o objeto da contrata\u00e7\u00e3o (gerenciamento de frota) e poder\u00e1 reduzir a competitividade do certame (p. 18/19) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAp\u00f3s an\u00e1lise dos argumentos apresentados pela Representante, a unidade instrutiva afastou as irregularidades mencionadas nas al\u00edneas 'c', 'd', 'e' e 'f'. Quanto \u00e0s al\u00edneas 'a', 'b' e 'g', entretanto, prop\u00f4s o seguinte encaminhamento, com destaque para os objetos da diverg\u00eancia a ser adiante exposta neste parecer (negritados) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.4. \tdeterminar ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS) , com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que, no prazo de trinta dias, adote provid\u00eancias quanto aos itens abaixo, e informe ao TCU os encaminhamentos realizados: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tformalize, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo contratual: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b>a.1) \ta altera\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula contratual que estipula a multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual, fixando o percentual de 10% sobre o valor adjudicado; e </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a.2) \ta juntada do Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) , contendo os indicadores e as penalidades em caso de execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tinforme as altera\u00e7\u00f5es formalizadas mediante o termo aditivo mencionado no item anterior aos \u00f3rg\u00e3os e entidades que venham a aderir ao registro de pre\u00e7os (caronas) , para que sejam promovidos os mesmos ajustes nos contratos que vierem a celebrar. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.5. \tdar ci\u00eancia ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) , com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, <b>que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas, conforme previsto no item 22.5 do termo de refer\u00eancia do edital, afronta o art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017, bem como \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU</b> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weder Oliveira) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Da multa contratual (item 25.4, 'a.1', da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 26) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tComo historiado a seguir, a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, embora j\u00e1 tenha utilizado os referenciais do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor para a fixa\u00e7\u00e3o do percentual de multa nos contratos administrativos, se consolidou no sentido de que \u00e0s multas morat\u00f3rias deve ser aplicado o limite de 10% previsto no art. 9\u00ba do Decreto 22.626/1933 (Lei de Usura) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/145/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 145/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Voto, relatoria do Min. Marcos Bemquerer:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tNada obstante, cabe apreciar, nesta oportunidade, quest\u00e3o relacionada ao percentual devido para tal penalidade, porquanto aquele previsto na Cl\u00e1usula Decima Primeira do Contrato n. 029/2001 (fl. 458 - vol. 2) acabou por gerar expectativa de multa com valores desarrazoados, conforme an\u00e1lises empreendidas na Comiss\u00e3o de Sindic\u00e2ncia instaurada para apurar as responsabilidades pelo atraso na entrega das aeronaves, na Consultoria Jur\u00eddica do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e na pr\u00f3pria Dire\u00e7\u00e3o do DPRF, que entendeu aplic\u00e1vel a exorbitante quantia de R$ 12.866.146,73 (fl. 864 - vol. 3) , o que extrapola o limite previsto no art. 9\u00ba da Lei de Usura (Decreto n. 22.626/1933, revigorado por Decreto s/ n. 29/11/1991) e na Lei n. 8.078/1990, que se refere ao C\u00f3digo de Defesa do Consumidor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tAnte todo o exposto, conforme alvitrado pela 3\u00aa Secex, em car\u00e1ter excepcional, deve o DPRF adotar as provid\u00eancias necess\u00e1rias com vistas \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o dos ajustes pertinentes na citada cl\u00e1usula contratual com a finalidade de alterar a multa morat\u00f3ria, pelo atraso na entrega do objeto ou no cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o, para 2% do valor global do Contrato, com base na Lei n. 8.078/1990 e altera\u00e7\u00f5es posteriores, promovendo a cobran\u00e7a devida junto \u00e0 empresa Helic\u00f3pteros do Brasil S/A.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/597/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 597/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do Min. Guilherme Palmeira:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.19. promova a pertinente adapta\u00e7\u00e3o da Cl\u00e1usula D\u00e9cima Segunda da minuta de contrato, vez que referido dispositivo prev\u00ea a possibilidade de cumulatividade de aplica\u00e7\u00e3o de penalidades pecuni\u00e1rias por atraso na execu\u00e7\u00e3o do objeto contratual as quais poder\u00e3o importar em extrapola\u00e7\u00e3o do limite de 10 % previstos no Decreto n\u00ba 22.626, de 07/04/1933 (consoante entendimento exposto pelo TCU no TC - Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1648720021\" target=\"_blank\">Processo 016.487/2002-1</a> - Representa\u00e7\u00e3o - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/145/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 145/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1449/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1449/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do Min. Augusto Nardes:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.6.1.2.a falta de um limite m\u00e1ximo para aplica\u00e7\u00e3o das multas constantes do item 18.2.2.4 do Termo de Refer\u00eancia anexo ao Edital do PE 10/2020 poder\u00e1 resultar um \u00f4nus desproporcional para a contratada, o que pode frustrar o car\u00e1ter competitivo do certame, em afronta ao princ\u00edpio da razoabilidade e \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 145/2004 e 597/2008, ambos do Plen\u00e1rio, de relatoria, respectivamente, do Ministro Marcos Bemquerer e Guilherme Palmeira, que se baseiam no art. 9\u00ba da Lei da Usura (Decreto 22.626/1933, revigorado pelo Decreto sem n\u00famero de 29/11/1991) , e ao art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba, I, da Lei 8.666/1993;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do Min. Raimundo Carreiro: </b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4.2. a multa prevista no item 21.1.3 do Edital do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 34/2020, por ter como base de c\u00e1lculo o valor total estimado da contrata\u00e7\u00e3o e por vislumbrar-se que o pre\u00e7o final contratado ser\u00e1 inferior ao montante estimado, em face das disputas de lances entre os licitantes, pode extrapolar o limite previsto no art. 9\u00ba do Decreto 22.626, de 7/4/1933, revigorado pelo Decreto sem n\u00famero de 29/11/1991, consoante jurisprud\u00eancia do TCU; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2641/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2641/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatoria do Min. Augusto Nardes:</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.7.4. Enviar \u00e0 Advocacia Geral da Uni\u00e3o, c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, para que avalie a conveni\u00eancia e oportunidade de altera\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula que autoriza aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o em at\u00e9 15% do valor adjudicado, contida no subitem 21.2.2.3 do item 21 'DAS SAN\u00c7\u00d5ES ADMINISTRATIVAS' do modelo 'Termo_ de_ refer\u00eancia_ servi\u00e7os_ continuados_ sem_ dedica\u00e7\u00e3o_ exclusiva_ de_ m\u00e3o_de_obra' vers\u00e3o Julho/2020, em vista da jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 145/2004, 597/2008, 1.449/2020 e 2.274/2020 todos do Plen\u00e1rio, de relatoria, respectivamente, dos Ministros Marcos Bemquerer, Guilherme Palmeira, Augusto Nardes e Raimundo Carrero, que se baseiam no art. 9\u00ba da Lei da Usura (Decreto 22.626/1933, revigorado pelo Decreto sem n\u00famero de 29/11/1991) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tDa leitura dos precedentes, verifica-se que o Tribunal pretendeu, com as manifesta\u00e7\u00f5es proferidas, evitar a aplica\u00e7\u00e3o ao contratado de um \u00f4nus desproporcional e desarrazoado que pudesse frustrar a competitividade dos certames. A fundamenta\u00e7\u00e3o nos julgados mais recentes para tanto foi a replica\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia precedente e dominante, que remonta ao ano de 2004.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAnalisando mais detidamente o relat\u00f3rio que fundamentou o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/145/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 145/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, destaca-se o trecho a seguir (grifado) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.1.18\tObserva-se que o percentual assinalado tanto no edital, quanto no contrato, acabaria por gerar uma multa que <b>extrapolaria, por exemplo, o limite previsto no art. 9\u00ba da Lei de Usura</b> (Decreto n. 22.626, de 7 de abril de 1933, revigorado por Decreto sem n\u00famero de 29 de novembro de 1991) , na qual \u00e9 prescrito que 'n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida cl\u00e1usula penal superior \u00e0 import\u00e2ncia de 10% do valor da d\u00edvida'.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.1.19\tRessalta-se, por\u00e9m, que <b>n\u00e3o \u00e9 consensual nesta Corte de Contas e na doutrina sua aplica\u00e7\u00e3o aos contratos firmados com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</b>, embora outros normativos vigentes, aplic\u00e1veis a assuntos correlatos, a exemplo da Medida Provis\u00f3ria n. 2.172-32, de 23 de agosto de 2001, evidenciem a nulidade de estipula\u00e7\u00f5es contratuais de cunho usur\u00e1rio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tVerifica-se que, j\u00e1 naquela oportunidade, a Lei de Usura foi usada como refer\u00eancia no intuito de demonstrar, no caso concreto, que os percentuais de multa estipulados no contrato e no edital eram elevados e poderiam vir a afastar potenciais interessados no certame. A indica\u00e7\u00e3o do percentual veio, ainda, acompanhada de ressalva quanto \u00e0 falta de consenso, \u00e0quela altura, de sua aplica\u00e7\u00e3o a contratos administrativos nesta Corte de Contas e na doutrina. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tMais recentemente, nada obstante os julgados mencionados, o corpo t\u00e9cnico da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) , no \u00e2mbito do Parecer 00008/2020/CPLC/DEPCONSU/PGF/AGU, de 6/11/2020, lan\u00e7ou nova luz \u00e0 quest\u00e3o, produzindo argumentos jur\u00eddicos no sentido de que o limite m\u00e1ximo da multa contratual morat\u00f3ria ou compensat\u00f3ria nos contratos administrativos deve ser o valor da obriga\u00e7\u00e3o contratual principal, com base no art. 412 do C\u00f3digo Civil, aplic\u00e1vel aos contratos administrativos por for\u00e7a do art. 54, <i>caput</i>, da Lei n. 8.666, de 1993, n\u00e3o se prestando \u00e0 esp\u00e9cie (contratos administrativos) a aplica\u00e7\u00e3o dos limites impostos pela Lei de Usura.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tBuscando a uniformiza\u00e7\u00e3o de entendimento no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o no que tange ao percentual m\u00e1ximo da multa morat\u00f3ria aplic\u00e1vel aos contratos administrativos, a AGU considerou indevida, com fundamento nos argumentos transcritos a seguir, tanto a aplica\u00e7\u00e3o dos limites impostos pela Lei de Usura, quanto o previsto na Lei 9.430/1996:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. Registro que mesmo sendo um instituto jur\u00eddico com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e inconfund\u00edveis, o contrato administrativo n\u00e3o pode ser visto de forma isolada dos demais diplomas legislativos, em particular do C\u00f3digo Civil, na medida em que os sistemas de contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada n\u00e3o s\u00e3o antag\u00f4nicos, devendo haver a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da teoria geral dos contratos e das disposi\u00e7\u00f5es de direito privado aos contratos administrativos, servindo o C\u00f3digo Civil como base conceitual para a Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, conforme determina o art. 54, caput, da Lei n. 8.666, de 1993. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Como sabido, a cl\u00e1usula penal \u00e9 um pacto acess\u00f3rio, regulamentado pela Lei Civil (arts. 408 a 416) , pelo qual as partes, por conven\u00e7\u00e3o expressa, submetem o devedor que descumprir a obriga\u00e7\u00e3o a uma pena ou multa no caso de mora (cl\u00e1usula penal morat\u00f3ria) ou de inadimplemento (cl\u00e1usula penal compensat\u00f3ria) (WALD, Arnaldo, Direito Civil. Direito das obriga\u00e7\u00f5es e teoria geral dos contratos. 21\u00aa ed. Saraiva: S\u00e3o Paulo, 2013. p. 192) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. Sobre a limita\u00e7\u00e3o do valor da cl\u00e1usula penal, o C\u00f3digo Civil de 2002 manteve a mesma determina\u00e7\u00e3o do art. 920 do C\u00f3digo Civil de 1916, dispondo no art. 412 que: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 412. O valor da comina\u00e7\u00e3o imposta na cl\u00e1usula penal n\u00e3o pode exceder o da obriga\u00e7\u00e3o principal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Ainda sobre o teto das cl\u00e1usulas penais, o art. 9\u00ba do Decreto n. 22.626, de 1933 (Lei de usura) , tem a seguinte previs\u00e3o: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 9\u00ba. N\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida a cl\u00e1usula penal superior a import\u00e2ncia de 10% do valor da d\u00edvida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19. Cabe registrar que o Superior Tribunal de Justi\u00e7a possui precedentes no sentido de que o limite de 10% do valor da d\u00edvida, previsto no art. 9\u00ba da Lei de Usura, somente se aplica aos contratos de m\u00fatuo, uma vez que se trata de uma lei especial, n\u00e3o se aplicando aos demais contratos. Confira: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Embargos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o. Multa. Limita\u00e7\u00e3o. Precedentes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1. J\u00e1 decidiu esta Corte que o 'Decreto 22.626, como lei especial, s\u00f3 tem aplica\u00e7\u00e3o ao m\u00fatuo, n\u00e3o limitando a pena convencional prevista no art. 920 do C\u00f3digo Civil', para concluir que 'a cl\u00e1usula penal prevista em contratos n\u00e3o regidos por norma especial s\u00f3 encontra limite no artigo 920 do C\u00f3digo Civil' (EDclREsp n\u00ba 85.356/SP, Relator o Senhor Ministro Eduardo Ribeiro, DJ de 29/11/99) . 13/11/2020 </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Recurso especial conhecido e provido. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (REsp 151.458/RS, Rel. Ministro ANT\u00d4NIO DE P\u00c1DUA RIBEIRO, Rel. p/ Ac\u00f3rd\u00e3o Ministro CARLOS ALBERTO MENEZES DIREITO, TERCEIRA TURMA, julgado em 08/11/2002, DJ 17/03/2003, p. 224, g.n.) CIVIL - RECURSO ESPECIAL - LOCA\u00c7\u00c3O - DESPEJO POR FALTA DE PAGAMENTO - MULTA MORAT\u00d3RIA CONTRATUAL - LEI DE USURA E C\u00d3DIGO DE DEFESA DO CONSUMIDOR - INAPLICABILIDADE. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1 - A Lei de Usura (Decreto n\u00ba 22.626/33) \u00e9 aplic\u00e1vel somente aos contratos de m\u00fatuo, n\u00e3o podendo incidir sobre o contrato de loca\u00e7\u00e3o para redu\u00e7\u00e3o da multa morat\u00f3ria livremente convencionada entre o locador e o locat\u00e1rio. Outrossim, \u00e9 entendimento pac\u00edfico no \u00e2mbito desta Corte Superior de Uniformiza\u00e7\u00e3o Infraconstitucional a n\u00e3o aplicabilidade do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor (Lei n\u00ba 8.078/90, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 52, d a Lei n\u00ba 9.298/96) nos pactos locat\u00edcios, especialmente no que se refere \u00e0 multa pelo atraso no pagamento do aluguel, j\u00e1 que firmados de forma diversa (livre conven\u00e7\u00e3o) e nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente (Lei n\u00ba 8.245/91) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2 - Precedentes (REsp n\u00ba s 262.620/RS, 266.625/GO e 399.938/MS) . 3 - Recurso conhecido, por\u00e9m, desprovido. (REsp 324.015/SP, Rel. Ministro JORGE SCARTEZZINI, QUINTA TURMA, julgado em 03/10/2002, DJ 11/11/2002 p. 247, g.n.) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20. Tais precedentes t\u00eam fundamento em julgados do Supremo Tribunal Federal (v.g. RTJ n\u00ba 87/155) , no sentido de que 'o pr\u00f3prio Decreto n\u00b0 22.626, de 7 de abril de 1933, refere-se, expressamente, ao interesse de coibir a remunera\u00e7\u00e3o exagerada do capital, com preju\u00edzo do desenvolvimento das classes produtivas, o que claramente lhes desvela os fins e os objetivos. De resto, h\u00e1 que atender \u00e0 significa\u00e7\u00e3o restrita de usura, que \u00e9 a pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o de juros, aplicando-se, entretanto, ao caso de juros imodestos, do proveito exagerado do empr\u00e9stimo do dinheiro.' </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21. Sobre o tema, registro a li\u00e7\u00e3o de Caio M\u00e1rio da Silva Pereira: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quando entrou em vigor o Decreto n\u00ba 22.626, de 1933, houve quem nele visse uma revoga\u00e7\u00e3o do art. 920 do C\u00f3digo Civil [art. 412 do C\u00f3digo Civil de 2002], e arestos existem, aplicando tal doutrina, e sustentando, em conseq\u00fc\u00eancia, que nenhuma cl\u00e1usula penal pode exceder a 10% do valor da obriga\u00e7\u00e3o. Sem fundamento, por\u00e9m, a doutrina n\u00e3o vingou, pois que o referido Decreto n\u00ba 22.626/33, como lei especial que \u00e9, s\u00f3 tem aplica\u00e7\u00e3o ao m\u00fatuo. Da\u00ed ficar assente o princ\u00edpio que a doutrina consagra e a jurisprud\u00eancia aplica: o valor da comina\u00e7\u00e3o imposta na cl\u00e1usula penal n\u00e3o pode exceder o da obriga\u00e7\u00e3o principal, salvo nos casos especiais em que, por exce\u00e7\u00e3o, a lei estatui outra limita\u00e7\u00e3o. (...) De <i>lege ferenda</i>, contudo, n\u00e3o faltam esp\u00edritos de escol sustentando, em nome da eq\u00fcidade, a sua redutibilidade pelo juiz, a requerimento do devedor, quando o confronto com a obriga\u00e7\u00e3o principal revela seu evidente excesso.' (PEREIRA, Caio M\u00e1rio da Silva. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Civil. vol. II, Rio de Janeiro: Forense, 1997, p. 109, g.n.) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22. De fato, cabe ressaltar a distin\u00e7\u00e3o entre os institutos, pois juros s\u00e3o frutos devidos ao credor a t\u00edtulo de rendimento, ao passo que a multa contratual morat\u00f3ria incide apenas quando houver atraso no cumprimento da presta\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a multa contratual compensat\u00f3ria difere da indeniza\u00e7\u00e3o, pois deriva de uma previs\u00e3o anterior ao inadimplemento, mutuamente acordado pelas partes contratantes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23. Os juros constituem o pre\u00e7o pelo uso do capital, isto \u00e9, a express\u00e3o econ\u00f4mica da utiliza\u00e7\u00e3o do dinheiro e, por isso mesmo, s\u00e3o considerados frutos civis (TEPEDINO, Gustavo e <i>et alli</i>. C\u00f3digo Civil Interpretado. Rio de Janeiro: Renovar, 2003, p. 734) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. Os juros t\u00eam por escopo, por um lado, promover a remunera\u00e7\u00e3o do credor pela priva\u00e7\u00e3o de seu capital e, por outro, compensar-lhe pelo risco de sua n\u00e3o restitui\u00e7\u00e3o. Desta forma, pode-se dizer que, quanto maior a procura por capital e mais intenso o risco do inadimplemento, mais elevados ser\u00e3o os juros praticados no mercado; por outro lado, mais baixos ser\u00e3o os juros se escassa for a procura por capital e maior for a seguran\u00e7a na sua devolu\u00e7\u00e3o. De tal assertiva adv\u00e9m o postulado, consagrado pelas ci\u00eancias econ\u00f4micas, de que o juro \u00e9 proporcional, simultaneamente, ao montante de capital e ao per\u00edodo em que este permanece \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do devedor (idem, pp 734-5) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25. Diferente, como dito, \u00e9 o escopo da cl\u00e1usula penal, que \u00e9 uma cl\u00e1usula acess\u00f3ria ao contrato, por meio da qual se pretende estipular uma consequ\u00eancia em virtude de uma a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, de car\u00e1ter econ\u00f4mico. O dispositivo tem por finalidade estimular o devedor a cumprir a obriga\u00e7\u00e3o, quando ele tenha a ci\u00eancia acerca da san\u00e7\u00e3o relativa caso ocorra a insatisfa\u00e7\u00e3o desta. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26. Pelo entendimento acima exposto, n\u00e3o cabe aplicar o disposto no art. 9\u00ba da Lei de Usura a rela\u00e7\u00f5es que n\u00e3o digam respeito ao contrato de m\u00fatuo fenerat\u00edcio, motivo pelo qual n\u00e3o haveria problema das partes estipularem valores acima do limite de 10% do valor do contrato para neg\u00f3cios distintos do m\u00fatuo, prevalecendo a livre conven\u00e7\u00e3o entre as partes, observado o art. 420 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31. Com todas as v\u00eanias, n\u00e3o cabe aplicar os limites da Lei de Usura nos contratos administrativos, uma vez que n\u00e3o tem a multa contratual finalidade de remunerar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como ocorre no contrato de m\u00fatuo, e sim a de servir de meio de coer\u00e7\u00e3o, com car\u00e1ter punitivo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica veda os tributos que produzam efeito de confisco, ou seja, a tomada compuls\u00f3ria da propriedade privada pelo Estado, sem indeniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz do disposto no inc. IV do art. 150 da CR (PAULSEN, Leandro. Direito Tribut\u00e1rio. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2005, p. 239) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38. No caso da cl\u00e1usula penal, o limite j\u00e1 foi previsto pelo legislador no art. 412 do C\u00f3digo Civil, que reza que o valor da comina\u00e7\u00e3o imposta na cl\u00e1usula penal morat\u00f3ria ou compensat\u00f3ria n\u00e3o pode exceder o da obriga\u00e7\u00e3o contratual principal, sendo a primeira devida em caso de inadimplemento contratual por mora (atraso) no cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es e a segunda no caso de inadimplemento capaz de gerar rescis\u00e3o parcial ou total do contrato celebrado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEvidencia-se, pela coer\u00eancia dos argumentos expostos e diante da ressalva original constante do relat\u00f3rio que embasou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/145/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 145/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, adotado como refer\u00eancia para os demais julgados que seguiram linha semelhante, a possibilidade de evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do Tribunal no que tange \u00e0 reavalia\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o da Lei de Usura como crit\u00e9rio apto a nortear o percentual m\u00e1ximo da multa morat\u00f3ria aplic\u00e1vel aos contratos administrativos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tVale dizer a esse respeito, na linha do preconizado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1624/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1624/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler, a inexist\u00eancia de \u00f3bice \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do novo entendimento, desde que, de acordo com o art. 489, inciso VI, do C\u00f3digo de Processo Civil (aplic\u00e1vel subsidiariamente no \u00e2mbito desta Corte - art. 298 do Regimento Interno do TCU) , sejam expostas as raz\u00f5es para a supera\u00e7\u00e3o da linha at\u00e9 ent\u00e3o adotada, o que se reputa ser o caso presente pelas raz\u00f5es at\u00e9 aqui expostas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tOutrossim, n\u00e3o possui lugar a aplica\u00e7\u00e3o do art. 23 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB, principalmente, porque com a aplica\u00e7\u00e3o do limite m\u00e1ximo de multa previsto no art. 412 do C\u00f3digo Civil, o Tribunal simplesmente dar\u00e1 efetividade a uma norma j\u00e1 existente, de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria aos contratos administrativos, ao rev\u00e9s de buscar a aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica de uma lei que somente tem aplica\u00e7\u00e3o a contratos de m\u00fatuo, conforme relatada jurisprud\u00eancia do STJ e STF. N\u00e3o se trata de nova interpreta\u00e7\u00e3o, mas de novo fundamento jur\u00eddico a ser considerado com o fim de alterar o curso da jurisprud\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o dominante no TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art 23. A decis\u00e3o administrativa, controladora ou judicial que estabelecer interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito, dever\u00e1 prever regime de transi\u00e7\u00e3o quando indispens\u00e1vel para que o novo dever ou condicionamento de direito seja cumprido de modo proporcional, equ\u00e2nime e eficiente e sem preju\u00edzo aos interesses gerais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tPelos argumentos expostos, submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do Exmo. Relator proposta de acolher o entendimento de que o valor m\u00e1ximo da comina\u00e7\u00e3o penal morat\u00f3ria ou compensat\u00f3ria deve ser a obriga\u00e7\u00e3o contratual principal, nos termos do art. 412 do C\u00f3digo Civil, de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria aos contratos administrativos consoante o disposto no art. 54 da Lei 8.666/1993, o que levaria \u00e0 exclus\u00e3o desse item da proposta de encaminhamento constante da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 26.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAinda que o Exmo. Relator entenda mais adequada a manuten\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia assentada nesta Corte, calcada na Lei de Usura, reitero n\u00e3o entender necess\u00e1rio alterar cl\u00e1usula contratual com vistas a ajustar o percentual, tendo em conta que o interesse p\u00fablico nessa medida j\u00e1 n\u00e3o encontra mais presente no atual momento processual.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tEventual mudan\u00e7a nessa linha n\u00e3o teria o cond\u00e3o de ampliar a competitividade ou alterar o resultado da licita\u00e7\u00e3o em favor da Administra\u00e7\u00e3o, o que transfere a reclama\u00e7\u00e3o \u00e0 esfera de defesa de interesse privado do contratado, para o qual deve a requerente buscar a tutela do Poder Judici\u00e1rio, j\u00e1 que n\u00e3o mais est\u00e1 na al\u00e7ada do Tribunal, que deve ter como norte a defesa do er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria (item 25.5 da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 26) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tA taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria arbitrada pelo contratante, al\u00e9m de objeto destes autos, foi tamb\u00e9m quest\u00e3o tratada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834620194\" target=\"_blank\">Processo 008.346/2019-4</a>. Naquela oportunidade, ap\u00f3s a promo\u00e7\u00e3o de oitiva ao \u00f3rg\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/834620194\" target=\"_blank\">Processo 008.346/2019-4</a>, pe\u00e7a 19, p. 4) , esta unidade t\u00e9cnica assim se manifestou:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tContudo, no caso da contrata\u00e7\u00e3o a ser efetuada pelo 5\u00ba BEC, \u00e9 prov\u00e1vel que ocorram dificuldades operacionais para que a Administra\u00e7\u00e3o controle a nominada 'taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria', cobrada pela gerenciadora contratada das credenciadas, em raz\u00e3o dos servi\u00e7os prestados. Com efeito, pode-se antever dificuldades na execu\u00e7\u00e3o da tarefa, j\u00e1 que se refere a uma rela\u00e7\u00e3o eminentemente privada, sobre a qual o Estado, em princ\u00edpio, deve evitar interfer\u00eancia, ante o princ\u00edpio da livre iniciativa (art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tAdemais, no \u00e2mbito do Poder Executivo a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os privados \u00e9 a t\u00f4nica tamb\u00e9m. Nesse quadro, cumpre destacar o que diz o anexo VII-A da IN 5/2017 (estabelece diretrizes gerais para elabora\u00e7\u00e3o do ato convocat\u00f3rio na contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os) : </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.11. <b>\u00c9 vedado ao \u00f3rg\u00e3o ou entidade contratante exercer inger\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os privados</b> por meio da proibi\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o de custos ou exig\u00eancia de custos m\u00ednimos que n\u00e3o estejam diretamente relacionados \u00e0 exequibilidade dos servi\u00e7os e materiais ou decorram de encargos legais. (grifos n\u00e3o s\u00e3o do original) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tNo \u00e2mbito daquele processo, em situa\u00e7\u00e3o muito semelhante \u00e0 aqui tratada, foi exarado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weder de Oliveira, que concluiu pela ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas no contrato que decorrer\u00e1 do Preg\u00e3o 21/2019, ainda que n\u00e3o tenha sido determinante para o resultado do certame, n\u00e3o restou evidenciada como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta que poderia atender do melhor modo poss\u00edvel aos interesses p\u00fablicos, considerando o previsto no art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tVerifica-se que a impropriedade objeto da ci\u00eancia consistiu na falta de demonstra\u00e7\u00e3o de que era adequada a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria como um crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa.  A ci\u00eancia proposta na instru\u00e7\u00e3o precedente (pe\u00e7a 26 destes autos) , contudo, leva a crer que o citado ac\u00f3rd\u00e3o concluiu que a previs\u00e3o de limitador m\u00e1ximo \u00e0 taxa secund\u00e1ria, em qualquer circunst\u00e2ncia, \u00e9, de imediato, irregular, conforme reprodu\u00e7\u00e3o da proposta a seguir: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.5. dar ci\u00eancia ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) , com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, <b>que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas, conforme previsto no item 22.5 do termo de refer\u00eancia do edital, afronta o art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017, bem como \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU</b> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weder Oliveira) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tEntende-se que a quest\u00e3o \u00e9 sens\u00edvel, reflete-se diretamente nos custos dos contratos firmados e merece discuss\u00e3o mais aprofundada antes que se possa concluir pela sua irregularidade de maneira ampla e irrestrita. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tOs motivos expostos pela Unidade Jurisdicionada para a fixa\u00e7\u00e3o da taxa s\u00e3o leg\u00edtimos e buscam, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a prote\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio. N\u00e3o se pode negar o risco de que a cobran\u00e7a de taxas secund\u00e1rias mais elevadas resulte no repasse desse custo, integral ou parcialmente, \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o de forma indireta, quando das cota\u00e7\u00f5es realizadas junto \u00e0s oficinas para a realiza\u00e7\u00e3o dos reparos. Dessa forma, limitar tal cobran\u00e7a parece caminhar no sentido de diminui\u00e7\u00e3o dos custos contratuais finais a serem suportados pelo er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tDe fato, a regra \u00e9 a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os privados ofertados \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, conforme determinam o art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o item 7.11 do Anexo VII-A da IN 5/2017. Esse regramento tem por premissa que as empresas det\u00eam o pleno conhecimento de seus custos e o procedimento licitat\u00f3rio consegue promover a adequada competi\u00e7\u00e3o, refletindo valores praticados pelo mercado. Nesse cen\u00e1rio n\u00e3o cabe \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o elevar artificialmente propostas, ampliando seus custos, em fun\u00e7\u00e3o, exclusivamente, de seu crivo de exequibilidade n\u00e3o amparado em legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tPor outro lado, em contraposi\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio padr\u00e3o anteriormente descrito, estamos diante de um poss\u00edvel subterf\u00fagio adotado pelas concorrentes para onerar indiretamente a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Sendo a gerenciadora uma mera interposta, esta anula ou negativa sua taxa de administra\u00e7\u00e3o ofertada ao ente p\u00fablico com o fito de sagrar-se vencedora do certame. Os servi\u00e7os prestados pela rede credenciada n\u00e3o passam por licita\u00e7\u00e3o regular em cen\u00e1rio de plena competi\u00e7\u00e3o, mas s\u00e3o pagos diretamente pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico. A taxa secund\u00e1ria tende a ser, portanto, a principal remunera\u00e7\u00e3o da credenciadora no contrato e tende a ser considerada, pelas credenciadas, na precifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ofertados ao \u00f3rg\u00e3o contratante.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tEm todo esse fluxo, o que mais se assemelha a um processo seletivo \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias propostas entre as credenciadas preliminarmente \u00e0 escolha para a execu\u00e7\u00e3o de cada um dos servi\u00e7os. Ocorre que, estando todas elas sob a mesma rela\u00e7\u00e3o comercial supostamente abusiva, qualquer proposta ofertada nessa situa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 condicionada a pre\u00e7os maiores pelo mesmo des\u00e1gio a ser repassado para a Administra\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, nesse modelo de contrata\u00e7\u00e3o, a aparente vantagem obtida na licita\u00e7\u00e3o pode se refletir em desvantagem futura, a depender da taxa secund\u00e1ria aplicada pela gerenciadora e do uso ou n\u00e3o de limitadores e/ou referenciais de pre\u00e7os pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tNo que se refere a outros tipos de redes credenciadas, a exemplo de alimenta\u00e7\u00e3o e refei\u00e7\u00e3o, entende-se menos problem\u00e1tica a quest\u00e3o. Nesses estabelecimentos, os pre\u00e7os costumam ser tabelados ou uniformemente aplicados, independentemente da forma ou fonte de pagamento ou do comprador ou contratante. No caso das oficinas, h\u00e1 maior risco de a proposta ofertada variar conforme o reparo a ser feito e o contratante, a depender dos custos envolvidos nessa rela\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tNo caso da presente contrata\u00e7\u00e3o, no entanto, esse problema \u00e9 mitigado, pois os pre\u00e7os dos servi\u00e7os que ser\u00e3o contratados devem observar descontos m\u00ednimos sobre tabelas oficiais de pre\u00e7os de pe\u00e7as e acess\u00f3rios novos da montadora/fabricante, bem como sobre o custo unit\u00e1rio da m\u00e3o de obra indicado, conforme disposto no Termo de Refer\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tH\u00e1, tamb\u00e9m, outras quest\u00f5es a serem discutidas para que se possa concluir pela adequa\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o de propostas com a fixa\u00e7\u00e3o de taxa secund\u00e1ria m\u00e1xima. O primeiro deles diz respeito \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica pela Administra\u00e7\u00e3o, ou seja, at\u00e9 que ponto tem o \u00f3rg\u00e3o ferramentas para fiscalizar com seguran\u00e7a o cumprimento da taxa secund\u00e1ria praticada. Mais do que isso, caso haja essa possibilidade, h\u00e1 que se avaliar o custo dessa verifica\u00e7\u00e3o por parte da Administra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tA depender da complexidade e custo dessa fiscaliza\u00e7\u00e3o, come\u00e7a-se a questionar at\u00e9 mesmo a finalidade da gerenciadora, uma vez que o credenciamento e contrata\u00e7\u00e3o diretamente das oficinas pelo \u00f3rg\u00e3o passam a ser possibilidade talvez at\u00e9 menos onerosa do ponto de vista da fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do contrato, o que parece um contrassenso ao que deve buscar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em termos de efici\u00eancia e controles proporcionais ao risco.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tDessa forma, em que pese a salutar discuss\u00e3o e pertinente preocupa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o com a quest\u00e3o, h\u00e1 riscos outros que tamb\u00e9m deveriam ter sido sopesados na decis\u00e3o. Caberia at\u00e9 mesmo a reavalia\u00e7\u00e3o do modelo de contrata\u00e7\u00e3o, considerando que o fato de as gerenciadoras como regra ofertarem taxas nulas ou negativas aponta, de fato, para a inocuidade desse crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o refletir em absoluto os reais custos e fontes de receita das gerenciadoras contratadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tAp\u00f3s essa exposi\u00e7\u00e3o de motivos, submeto proposta alternativa \u00e0 ci\u00eancia constante do item 25.5 da instru\u00e7\u00e3o precedente (pe\u00e7a 26) , de forma a evidenciar a incompletude das motiva\u00e7\u00f5es para a fixa\u00e7\u00e3o da taxa em vez de suposta irregularidade atrelada \u00e0 sua mera previs\u00e3o, em qualquer caso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conclus\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tDiante do exposto, submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do Exmo. Relator, proposta parcialmente divergente da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 26 quanto aos itens 25.4, 'a.1', e 25.5, e com ajustes pontuais nos demais itens, nos seguintes moldes:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.1. \tconhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.2. \tno m\u00e9rito, com fundamento no art. 276, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.3. \tindeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.4. \tdeterminar ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS) , com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que, no prazo de trinta dias, adote provid\u00eancias quanto aos itens abaixo, relativos ao preg\u00e3o eletr\u00f4nico para registro de pre\u00e7os 15/2020 e atos dele decorrentes, e informe ao TCU os encaminhamentos realizados: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) \tformalize, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de termo aditivo contratual, a juntada do Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) , contendo os indicadores e as penalidades em caso de execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria dos servi\u00e7os, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da efici\u00eancia e do julgamento objetivo; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) \tfa\u00e7a constar, tamb\u00e9m em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da efici\u00eancia e do julgamento objetivo, na ata de registro de pre\u00e7os formalizada a partir da licita\u00e7\u00e3o, as altera\u00e7\u00f5es formalizadas mediante o termo aditivo mencionado no item anterior, de forma a orientar os \u00f3rg\u00e3os e entidades que venham a aderir ao registro de pre\u00e7os (caronas) , para que sejam promovidos os mesmos ajustes nos contratos que vierem a celebrar. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.5. \tdar ci\u00eancia ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) , com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, a respeito do preg\u00e3o eletr\u00f4nico para registro de pre\u00e7os 15/2020, que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas, conforme previsto no item 22.5 do termo de refer\u00eancia do edital, n\u00e3o restou evidenciada como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta apto a atender ao interesse p\u00fablico e mitigar adequadamente os riscos aventados, considerando o previsto no art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017, bem como a jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weder Oliveira) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.6. \tindeferir, com fulcro no art. 146, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, o pedido formulado pelo advogado Felipe Fagundes de Souza, de ser considerado como parte interessada, mas lhe autorizando, caso requeira, vista e c\u00f3pia \u00e0s pe\u00e7as n\u00e3o sigilosas dos presentes autos, considerando que o pleiteante figura dentre os legitimados previstos no art. 62, caput e par\u00e1grafo \u00fanico, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 316/2020; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.7. \tinformar ao 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) e ao representante do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.8. \tarquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, V, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de que a Selog monitore a determina\u00e7\u00e3o supra.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Felipe Fagundes de Souza (OAB/SP 380.278) e outros representando a Link Card Administradora de Beneficios Eireli.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. IND\u00cdCIOS DE IRREGULARIDADE EM PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO. CONTRATA\u00c7\u00c3O DE EMPRESA PARA GEST\u00c3O COMPARTILHADA DE FROTA. CONHECIMENTO. OITIVA PR\u00c9VIA. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. INDEFERIMENTO DO PEDIDO DE MEDIDA CAUTELAR E DE PLEITO DE ADMISS\u00c3O COMO PARTE INTERESSADA NO PROCESSO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\tCuida-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de medida cautelar, formulada pela empresa Link Card Administradora de Benef\u00edcios Eireli, noticiando supostas irregularidades em preg\u00e3o eletr\u00f4nico para registro de pre\u00e7os promovido pelo 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva (1\u00ba BIS/1969) , visando \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para gest\u00e3o compartilhada de frota.</p><p class=\"list_Paragraph\">Inicialmente, reitero meu despacho e conhe\u00e7o da presente representa\u00e7\u00e3o, atendidos os requisitos de admissibilidade. Reitero, igualmente, o indeferimento ao pedido de ingresso formulado pelo advogado Felipe Fagundes de Souza como parte interessada, em raz\u00e3o da n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o de raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir nos autos, nem da possibilidade de les\u00e3o a direito subjetivo pr\u00f3prio.</p><p class=\"list_Paragraph\">A representante - que se sagrou vencedora do certame - apontou impropriedades no edital licitat\u00f3rio, em especial:</p><p class=\"list_Paragraph\">2.1. exist\u00eancia de taxa m\u00e1xima a ser cobrada da rede credenciada, o que limita a possibilidade de concess\u00e3o de desconto pelo licitante, afastando a melhor proposta;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.2. previs\u00e3o de multa desproporcional, o que minimiza o interesse dos <i>players</i> em participar do certame;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.3. prazo ex\u00edguo para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, deixando de observar que n\u00e3o \u00e9 o licitante que os executa, mas, sim, sua rede;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.4. exig\u00eancia de que as notas fiscais sejam emitidas em nome da contratada, e n\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a real usu\u00e1ria do servi\u00e7o;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.5. desconto m\u00ednimo a ser aplicado sobre o valor homem/hora e sobre o pre\u00e7o da tabela de pre\u00e7os em um importe alto, reduzindo o interesse de empresas em participar da licita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.6. exig\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da Tabela do Sindicato das Ind\u00fastrias de Repara\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos e Acess\u00f3rios (Sindirepa) , o que afasta a Administra\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.7. previs\u00e3o de Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados (IMR) que n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o direta com o objeto da contrata\u00e7\u00e3o e poder\u00e1 reduzir a competitividade do certame.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu exame inicial, a Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) afastou, desde logo, as irregularidades mencionadas nos itens 3.3, 3.4, 3.5 e 3.6 acima e concluiu estar configurado o pressuposto do perigo da demora, pois o certame havia sido adjudicado e poderia ser conclu\u00eddo em curto espa\u00e7o de tempo. No entanto, n\u00e3o identificou elementos suficientes para caracterizar a plausibilidade jur\u00eddica dos argumentos trazidos na representa\u00e7\u00e3o - fundamento necess\u00e1rio para a concess\u00e3o da medida cautelar pleiteada -, bem assim a presen\u00e7a do perigo da demora reverso. Por esse motivo, autorizei a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via do 1\u00ba BIS/1969. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ouvido o 54\u00ba Batalh\u00e3o de Infantaria de Selva, a Selog entendeu que a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 parcialmente procedente e prop\u00f4s o indeferimento do pedido de concess\u00e3o de medida cautelar.</p><p class=\"list_Paragraph\">De fato, conforme informou o 1\u00ba BIS/1969, o contrato decorrente do preg\u00e3o eletr\u00f4nico SRP 15/2020 foi firmado, e os servi\u00e7os j\u00e1 est\u00e3o sendo executados, o que demonstra n\u00e3o mais existir o pressuposto do perigo da demora. Al\u00e9m disso, eventual anula\u00e7\u00e3o do certame e dos eventos dele decorrentes prejudicaria o desempenho das atribui\u00e7\u00f5es desse batalh\u00e3o, respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a e pela integridade de extensa faixa de fronteira do territ\u00f3rio nacional; destarte, est\u00e1 caracterizado o perigo da demora reverso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, por n\u00e3o estarem presentes os necess\u00e1rios fundamentos, indefiro o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pela empresa Link Card.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange ao m\u00e9rito da representa\u00e7\u00e3o, a Selog constatou que, apesar de os itens 17.11 e 19.4.3 do termo de refer\u00eancia do preg\u00e3o citarem que a execu\u00e7\u00e3o do objeto seria avaliada com base em \"Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultado\", este n\u00e3o constou da documenta\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando ter, em resposta \u00e0 oitiva, o 1\u00ba BIS/1969 explicado que, por uma falha, o anexo com esse instrumento integrou apenas os autos f\u00edsicos do processo licitat\u00f3rio, n\u00e3o tendo sido inclu\u00eddo na vers\u00e3o digital do edital, concluiu a unidade instrutiva ser necess\u00e1rio determinar ao batalh\u00e3o que celebre termo aditivo contratual, formalizando a juntada do documento \"Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o de Resultados\" ao ajuste. Entendeu ser necess\u00e1rio, igualmente, que o 1\u00ba BIS/1969 fa\u00e7a constar a necessidade dessa altera\u00e7\u00e3o contratual na ata de registro de pre\u00e7os formalizada a partir da licita\u00e7\u00e3o, de modo que \u00f3rg\u00e3os e entidades que vierem a aderir ao registro de pre\u00e7os promovam os indispens\u00e1veis ajustes nos decorrentes contratos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considero ser correta a determina\u00e7\u00e3o proposta pela unidade instrutiva, pois os n\u00edveis esperados de qualidade da presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o - bem assim as bases objetivas a serem aplicadas nesse controle - e as respectivas adequa\u00e7\u00f5es de pagamento caso n\u00e3o se verifique o atendimento das metas estabelecidas devem estar claramente definidos no contrato.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange aos problemas relacionados \u00e0 multa contratual e \u00e0 taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria, houve parcial diverg\u00eancia entre a auditora instrutora e a dirigente da Selog. Pelos motivos que exporei a seguir, e pedindo v\u00eanias \u00e0 auditora, acompanho as conclus\u00f5es alcan\u00e7adas pela secret\u00e1ria da unidade instrutiva.</p><p class=\"list_Paragraph\">A cl\u00e1usula 25.2.2.3 do termo de refer\u00eancia da licita\u00e7\u00e3o trata do percentual m\u00e1ximo de multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual (pe\u00e7a 15, fls. 21 e 22) :</p><p>\"25.2. Pela inexecu\u00e7\u00e3o total ou parcial do objeto deste contrato, a Administra\u00e7\u00e3o pode aplicar \u00e0 CONTRATADA as seguintes san\u00e7\u00f5es:</p><p> (...) </p><p>25.22 Multa de:</p><p> (...) </p><p>25.2.2.3. 0,1% (um d\u00e9cimo por cento) at\u00e9 15% (quinze por cento) sobreo valor \"adjudicado, em caso de inexecu\u00e7\u00e3o total da obriga\u00e7\u00e3o assumida;\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Em sua oitiva, o 1\u00ba BIS/1969 esclareceu que o limite m\u00e1ximo fixado para essa multa decorreu de erro pass\u00edvel de ser corrigido. Em raz\u00e3o disso, prop\u00f4s a auditora instrutora que seja determinado a esse batalh\u00e3o que formalize a altera\u00e7\u00e3o do percentual m\u00e1ximo de multa por inexecu\u00e7\u00e3o contratual para 10%, conforme estabeleceu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2274/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2274/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o ministro Raimundo Carreiro.</p><p class=\"list_Paragraph\">A secret\u00e1ria da Selog, por sua vez, entendeu n\u00e3o ser mais necess\u00e1rio alterar esse item do termo de refer\u00eancia, com vistas a ajustar o percentual em discuss\u00e3o, pois, conclu\u00eddo o procedimento licitat\u00f3rio, eventual mudan\u00e7a nesse quesito n\u00e3o teria o cond\u00e3o de ampliar a competitividade do certame ou alterar o resultado da licita\u00e7\u00e3o em favor da Administra\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"list_Paragraph\">De fato, propostas de altera\u00e7\u00e3o em edital de licita\u00e7\u00e3o que teriam como objetivo aumentar a participa\u00e7\u00e3o de interessados no certame somente merecem acolhida previamente \u00e0 escolha daquela vencedora. Selecionada a melhor proposta, e tendo sido o certame corretamente conduzido, n\u00e3o h\u00e1 mais que se falar em mudan\u00e7as no edital que visem \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de licitantes.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Outro ponto de diverg\u00eancia nas an\u00e1lises realizadas no \u00e2mbito da unidade t\u00e9cnica foi a taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada dos estabelecimentos credenciados na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de gerenciamento da frota.</p><p class=\"list_Paragraph\">As cl\u00e1usulas 22.2 a 22.5 do termo de refer\u00eancia da licita\u00e7\u00e3o tratam dessa taxa (pe\u00e7a 15, fls. 19 e 20) :</p><p>\"22.2. Distintamente da taxa de administra\u00e7\u00e3o prevista nos itens 14 e 17 deste preg\u00e3o eletr\u00f4nico, cuja finalidade e, em tese, remunerar \u00e0 Contratada pela presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de gest\u00e3o compartilhada de frota, a praxe comercial \u00e9 a Contratada impor \u00e0s Credenciadas uma segunda \"taxa de administra\u00e7\u00e3o\", por vezes chamada de \"taxa de repasse\", \"taxa de uso do cart\u00e3o\", \"taxa de comiss\u00e3o\", dentre outras denomina\u00e7\u00f5es usuais no mercado.</p><p>22.3 Essa taxa de administra\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, assim chamemo-na, merece especial aten\u00e7\u00e3o por parte da Administra\u00e7\u00e3o, uma vez que in\u00fameros licitantes do ramo comercial de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de gest\u00e3o de frota, para vencer os preg\u00f5es a qualquer custo, v\u00eam ofertando lances com taxa de administra\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria pr\u00f3xima ou igual de zero ou mesmo negativas Isso significa que o mecanismo real de remunera\u00e7\u00e3o pela presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de gest\u00e3o de frota migrou, na pr\u00e1tica, da taxa de administra\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (cobrada da Administra\u00e7\u00e3o) para a taxa de administra\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (cobrada das credenciadas) .</p><p>22.4 Ademais, \u00e9 de conhecimento de integrantes deste \u00f3rg\u00e3o que diversas empresas abrem m\u00e3o de credenciar-se devido \u00e0s taxas administrativas secund\u00e1rias exorbitantes impostas por algumas Contratadas \u00e0s Credenciadas, de ordem de absurdos 30% (trinta por cento) sobre o valor faturado.</p><p>22.5. Diante desse cen\u00e1rio, decidimos adotar, no presente certame, como al\u00edquota m\u00e1xima aceit\u00e1vel da taxa de administra\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria o valor de 6% (seis por cento) , valor suficientemente atrativo, razo\u00e1vel e representativo do pre\u00e7o m\u00e9dio de mercado praticado por esta \u00c1rea T\u00e9cnica.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Tanto a auditora instrutora quanto a secret\u00e1ria da Selog entendem que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada de suas credenciadas afronta o que estabelece o art. 170 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o item 7.1.1 do anexo VII-A da IN 5/2017, bem como a jurisprud\u00eancia do TCU. A diverg\u00eancia entre as propostas consiste no fato de a dirigente da unidade t\u00e9cnica concluir que o estabelecimento dessa taxa n\u00e3o restou evidenciado como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta apto a atender ao interesse p\u00fablico e mitigar adequadamente os riscos aventados pelo \u00f3rg\u00e3o contratante.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acompanho o entendimento da dirigente, o qual reproduz o que decidiu esta Corte por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5890/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5890/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator ministro Weder de Oliveira:</p><p>\"Considerando n\u00e3o ser poss\u00edvel an\u00e1lise conclusiva quanto \u00e0 efetividade da metodologia de contrata\u00e7\u00e3o empreendida pelo 5\u00ba Preg\u00e3o 21/2019, cumpre dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de que a fixa\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e1xima secund\u00e1ria a ser cobrada pela empresa contratada das credenciadas no contrato que decorrer\u00e1 do Preg\u00e3o 21/2019, ainda que n\u00e3o tenha sido determinante para o resultado do certame, n\u00e3o restou evidenciada como crit\u00e9rio adequado de sele\u00e7\u00e3o da proposta que poderia atender do melhor modo poss\u00edvel aos interesses p\u00fablicos;\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, entendo ser adequada a proposta de ci\u00eancia nos termos por ela delineados.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de dezembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728921", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728921", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65853540"}