{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2443820", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4174/2020 ATA 48/2020 - PLEN\u00c1RIO", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4174", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "48/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4174/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4174/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3771120202\" target=\"_blank\">Processo 037.711/2020-2</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Clarimundo Alves de Oliveira Neto (XXX.594.660-XX) ; Cleuza Rocha Garcia Paiva (XXX.486.400-XX) ; Jorge de Almeida Ferraz (XXX.138.270-XX) ; Maria Marilena Antonello Antunes (XXX.250.590-XX) ; Nara Regina de Souza Menegasso (XXX.003.020-XX) ; Nercy Terezinha Rocha (XXX.785.040-XX) ; Ruth Icea Oliveira Roeber (XXX.935.210-XX) ; Valmor Marcondes de Quadros (XXX.300.500-XX) ; Vanessa Dorfmann Aranovich (XXX.654.790-XX) ; Vera Maria Ortiz Tatim (XXX.809.650-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Plen\u00e1rio", "DATASESSAO": "09/12/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Clarimundo Alves de Oliveira Neto (XXX.594.660-XX); Cleuza Rocha Garcia Paiva (XXX.486.400-XX); Jorge de Almeida Ferraz (XXX.138.270-XX); Maria Marilena Antonello Antunes (XXX.250.590-XX); Nara Regina de Souza Menegasso (XXX.003.020-XX); Nercy Terezinha Rocha (XXX.785.040-XX); Ruth Icea Oliveira Roeber (XXX.935.210-XX); Valmor Marcondes de Quadros (XXX.300.500-XX); Vanessa Dorfmann Aranovich (XXX.654.790-XX); Vera Maria Ortiz Tatim (XXX.809.650-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03771120202\" target=\"_blank\">037.711/2020-2</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21673309", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21673309", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66157422"}