{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2390586", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 93/2020 ATA 1/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "93", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "1/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/93/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 93/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar <b>legais</b> para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir <b>relacionados</b>, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2536620190\" target=\"_blank\">Processo 025.366/2019-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Caio Vinicius Saettini (XXX.412.468-XX) ; Gabriel Machado de Oliveira (XXX.702.658-XX) ; Joao Luiz Avanco (XXX.642.178-XX) ; Luisa Emanuela Biseo Henriques (XXX.120.478-XX) ; Maira Fassoni Ribeiro (XXX.666.378-XX) ; Nathalia de Paula Doyle Maia (XXX.462.787-XX) ; Priscila Gadelha Cazolari (XXX.212.522-XX) ; Vanessa Munhoz Bitelman (XXX.504.158-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Aeron\u00e1utica (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/01/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Aeron\u00e1utica (vinculador)", "INTERESSADOS": " Caio Vinicius Saettini (XXX.412.468-XX); Gabriel Machado de Oliveira (XXX.702.658-XX); Joao Luiz Avanco (XXX.642.178-XX); Luisa Emanuela Biseo Henriques (XXX.120.478-XX); Maira Fassoni Ribeiro (XXX.666.378-XX); Nathalia de Paula Doyle Maia (XXX.462.787-XX); Priscila Gadelha Cazolari (XXX.212.522-XX); Vanessa Munhoz Bitelman (XXX.504.158-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02536620190\" target=\"_blank\">025.366/2019-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18831417", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18831417", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62241373"}