{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2370206", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 175/2020 ATA 1/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "175", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "1/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/175/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 175/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVistos, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame interposto pela Pacs - Planejamento, Assessoria, Consultoria e Sistema S/A contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4842/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4842/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a aludida empresa ingressou com representa\u00e7\u00e3o dando conta de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Edital RDC 1/2018, cujo objeto \u00e9 contrata\u00e7\u00e3o integrada de servi\u00e7os t\u00e9cnicos especializados de engenharia para elabora\u00e7\u00e3o de Projeto B\u00e1sico e Projeto Executivo, Execu\u00e7\u00e3o de Obras de Engenharia Aeroportu\u00e1ria e Servi\u00e7os Complementares para o aeroporto de Passo Fundo/RS;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o TCU, por meio da referida delibera\u00e7\u00e3o, decidiu conhecer da representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o Ministro Relator <b>a quo </b>indeferiu pedido de ingresso da sociedade empres\u00e1ria Pacs - Planejamento, Assessoria, Consultoria e Sistema S/A como interessada nos autos, por n\u00e3o ter demonstrado raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no processo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, nessas condi\u00e7\u00f5es, a interposi\u00e7\u00e3o de pedido de reexame pelo autor da representa\u00e7\u00e3o deve estar acompanhada de pr\u00e9via demonstra\u00e7\u00e3o de seu interesse para intervir no processo;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que as eventuais falhas na caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es estruturais da pista em fun\u00e7\u00e3o da suposta aus\u00eancia de calibra\u00e7\u00e3o dos equipamentos FWD e GPR, que n\u00e3o foi demonstrada, podem ser corrigidas quando da elabora\u00e7\u00e3o dos projetos b\u00e1sico e executivo; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que n\u00e3o foi demonstrado o risco concreto de efetivo dano ao er\u00e1rio em raz\u00e3o das supostas falhas suscitadas pelo recorrente; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a ocorr\u00eancia de dano em fun\u00e7\u00e3o de eventuais erros na solu\u00e7\u00e3o de anteprojeto (superestimativa das condi\u00e7\u00f5es estruturais) pode ser avaliada por esta Corte de Contas, ap\u00f3s a aceita\u00e7\u00e3o pela entidade contratante dos projetos b\u00e1sico e executivo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, quanto ao processo a seguir relacionado, em n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto por Pacs - Planejamento, Assessoria, Consultoria e Sistemas S.A., em raz\u00e3o da aus\u00eancia de legitimidade da recorrentes, nos termos dos arts 48 da Lei 8443/1992 e 146 e 282 do Regimento Interno/TCU; em dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos interessados e ao autor da representa\u00e7\u00e3o; em mandar adotar a seguinte medida; e em arquivar o processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/77620190\" target=\"_blank\">Processo 000.776/2019-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Pacs - Planejamento, Assessoria, Consultoria e Sistemas S.A. (34.271.379/0001-96) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Banco do Brasil S.A. (00.000.000/0001-91) ; Secretaria Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (37.115.342/0035-06) ; Minist\u00e9rio da Infraestrutura e Secretaria de Log\u00edstica e Transportes do Estado do Rio Grande do Sul (08.838.143/0001-89) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Entidade: Secretaria Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (SERUR) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.1. determinar \u00e0 Secretaria de Log\u00edstica e Transportes do Estado do Rio Grande do Sul que encaminhe a este Tribunal c\u00f3pia dos projetos b\u00e1sicos e executivos elaborados em fun\u00e7\u00e3o do Edital RDC 001/2018, ap\u00f3s a sua devida aceita\u00e7\u00e3o pela entidade contratante, caso haja modifica\u00e7\u00f5es relevantes nas estimativas das condi\u00e7\u00f5es estruturais do pavimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s previstas no anteprojeto;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9.2. determinar \u00e0 SeinfraRod que monitore o cumprimento da medida especificada no item anterior, avaliando a ocorr\u00eancia de dano em fun\u00e7\u00e3o de eventuais erros na solu\u00e7\u00e3o de anteprojeto (superestimativa das condi\u00e7\u00f5es estruturais) , caso haja modifica\u00e7\u00f5es relevantes nas estimativas das condi\u00e7\u00f5es estruturais do pavimento ap\u00f3s a aceita\u00e7\u00e3o dos projetos b\u00e1sico e executivo. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/01/2020", "ENTIDADE": " Secretaria Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil", "INTERESSADOS": " Pacs - Planejamento, Assessoria, Consultoria e Sistemas S.A. (34.271.379/0001-96)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00077620190\" target=\"_blank\">000.776/2019-0</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Rodovi\u00e1ria e de Avia\u00e7\u00e3o Civil (SeinfraRod).", "DTATUALIZACAO": "20220917", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18808657", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18808657", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}