{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392473", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 535/2020 ATA 2/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "535", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "2/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/535/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 535/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Vistos, relacionados e discutidos estes autos de pedidos de reexame, interpostos por Eliezer Gomes da Silva (R001, pe\u00e7a 68) e Joensen Terezinha Lizott Disperati (R002, pe\u00e7a 79) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2687/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2687/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 56) , retificado, por inexatid\u00e3o material, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4596/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4596/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 71) , por meio do qual, esta Corte considerou ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos recorrentes, negando-lhes registro;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que as notifica\u00e7\u00f5es da decis\u00e3o ocorreram em 16/5/2019 (pe\u00e7a 85, p. 7) e 26/6/2019 (pe\u00e7a 85, p. 15-17) , respectivamente, e que, os presentes recursos foram interpostos em 17/6/2019 e 22/7/2019, respectivamente, expirado, portanto, o prazo de 15 (quinze) dias estabelecido no art. 33 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 32 da Lei 8.443/92 e o \u00a7 2\u00ba do art. 285 do Regimento Interno do TCU n\u00e3o autorizam o conhecimento de pedido de reexame intempestivo, salvo em raz\u00e3o da superveni\u00eancia de fatos novos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a an\u00e1lise dos recursos pela Serur demonstrou que os elementos apresentados n\u00e3o suprem a exig\u00eancia necess\u00e1ria para que seja relevada a intempestividade;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando os pareceres uniformes da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal no sentido do n\u00e3o-conhecimento dos presentes recursos, por serem intempestivos e n\u00e3o apresentarem fatos novos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 48, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 285, caput e \u00a72\u00ba, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, em n\u00e3o conhecer dos pedidos de reexame e dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o e das instru\u00e7\u00f5es, pe\u00e7as 88 e 89, aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2744420104\" target=\"_blank\">Processo 027.444/2010-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrentes: Eliezer Gomes da Silva (XXX.482.059-XX) ; Joensen Terezinha Lizott Disperati (XXX.533.659-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Ana Valenga (XXX.089.309-XX) ; Ana Valenga (XXX.089.309-XX) ; Arlete Edling (XXX.638.659-XX) ; Arlete Edling (XXX.638.659-XX) ; Eliezer Gomes da Silva (XXX.482.059-XX) ; Eunice Brisola Inocencio (XXX.836.209-XX) ; Eunice Brisola Inocencio (XXX.836.209-XX) ; Eunice Brisola Inocencio (XXX.836.209-XX) ; Joensen Terezinha Lizott Disperati (XXX.533.659-XX) ; Juarez Nelson Alves de Lima (XXX.680.409-XX) ; Marcelo Iacomini (XXX.940.949-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Paran\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (SERUR) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Marcelo Trindade de Almeida (19095/OAB-PR) e outros, representando Joensen Terezinha Lizott Disperati; Vinicius Rafael Presente (66052/OAB-PR) e outros, representando Eunice Brisola Inocencio; Ernani Moreno Silva (38.050/OAB-PR) e outros, representando Ana Valenga; Mauricio de Jesus Tozetti (38.229/OAB-PR) e outros, representando Eliezer Gomes da Silva. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/02/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Paran\u00e1", "INTERESSADOS": " Eliezer Gomes da Silva (XXX.482.059-XX); Joensen Terezinha Lizott Disperati (XXX.533.659-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02744420104\" target=\"_blank\">027.444/2010-4</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2399392", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6136/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6136", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2399392", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6136/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6136", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5042516-83.2019.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ana Valenga"}, {"numProcessoJudicial": "5042516-83.2019.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ana Valenga"}, {"numProcessoJudicial": "36.475", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ana Valenga"}, {"numProcessoJudicial": "5057144-19.2015.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "https://www2.trf4.jus.br/trf4/controlador.php?acao=consulta_processual_resultado_pesquisa&selForma=NU&txtValor=5057144-19.2015.4.04.7000&chkMostrarBaixados=&todasfases=&todosvalores=&todaspartes=&txtD", "nomeAutor": "Eunice Brisola Inoc\u00eancio"}, {"numProcessoJudicial": "5057395-95.2019.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ana Valenga"}, {"numProcessoJudicial": "5057395-95.2019.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ana Valenga"}, {"numProcessoJudicial": "5057395-95.2019.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Ana Valenga"}, {"numProcessoJudicial": "5012390-64.2020.4.04.0000", "siglaOrgao": "TRF-4", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Eliezer Gomes da Silva"}, {"numProcessoJudicial": "5010270-97.2020.4.04.7000", "siglaOrgao": "JFPR", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Joensen Terezinha Lizott Disperati"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler", "ADVOGADO": " Marcelo Trindade de Almeida (19095/OAB-PR) e outros, representando Joensen Terezinha Lizott Disperati; Vinicius Rafael Presente (66052/OAB-PR) e outros, representando Eunice Brisola Inocencio; Ernani Moreno Silva (38.050/OAB-PR) e outros, representando Ana Valenga; Mauricio de Jesus Tozetti (38.229/OAB-PR) e outros, representando Eliezer Gomes da Silva. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18969697", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18969697", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}