{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2391206", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 577/2020 ATA 2/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "577", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "2/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/577/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 577/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, incisos III e V, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU, c/c os arts. 36, 37 e 40 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, e considerando o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 1.7.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6590/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6590/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em apensar o presente processo, em definitivo, ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1055120174\" target=\"_blank\">Processo 010.551/2017-4</a> (Representa\u00e7\u00e3o) , sem preju\u00edzo de encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura Municipal de Sert\u00e2nia/PE e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE, de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3216320177\" target=\"_blank\">Processo 032.163/2017-7</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Sert\u00e2nia/PE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/02/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Sert\u00e2nia/PE.", "INTERESSADOS": " Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03216320177\" target=\"_blank\">032.163/2017-7</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18832296", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18832296", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58409537"}