{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2393079", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 776/2020 ATA 3/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "776", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "3/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/776/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 776/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, 11 e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 157, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, considerando as informa\u00e7\u00f5es constantes deste processo, em determinar \u00e0 Sefip que destaque os atos de pe\u00e7as 5,6,7 e 10 e promova as dilig\u00eancias necess\u00e1rias, a fim de verificar a legitimidade do pagamento dos respectivos proventos, tendo em vista o disposto no art. 110 da Lei 6.880/1980 e o recente entendimento deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , bem como em considerar legais, para fins de registro, os demais atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3176720192\" target=\"_blank\">Processo 031.767/2019-2</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aida Teixeira dos Santos (XXX.245.012-XX) ; Anette da Silva Felinto (XXX.136.967-XX) ; Auta Isla Velloso de Albuquerque (XXX.043.117-XX) ; Cecilia Lopes da Silva (XXX.240.917-XX) ; Celia Araujo de Lima (XXX.123.245-XX) ; Cintia Vidal de Assis Pinheiro (XXX.069.797-XX) ; Lessa Vidal de Assis (XXX.033.387-XX) ; Maria Auxiliadora Vidal de Assis (XXX.076.657-XX) ; Marlene Fernandes dos Santos (XXX.335.127-XX) ; Miriam Coutinho Fontenele (XXX.045.867-XX) ; Neli da Silva Antunes Araujo (XXX.583.537-XX) ; Suamir Vidal de Assis Silva (XXX.924.277-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha - MD/CM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/02/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha - MD/CM.", "INTERESSADOS": " Aida Teixeira dos Santos (XXX.245.012-XX); Anette da Silva Felinto (XXX.136.967-XX); Auta Isla Velloso de Albuquerque (XXX.043.117-XX); Cecilia Lopes da Silva (XXX.240.917-XX); Celia Araujo de Lima (XXX.123.245-XX); Cintia Vidal de Assis Pinheiro (XXX.069.797-XX); Lessa Vidal de Assis (XXX.033.387-XX); Maria Auxiliadora Vidal de Assis (XXX.076.657-XX); Marlene Fernandes dos Santos (XXX.335.127-XX); Miriam Coutinho Fontenele (XXX.045.867-XX); Neli da Silva Antunes Araujo (XXX.583.537-XX); Suamir Vidal de Assis Silva (XXX.924.277-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03176720192\" target=\"_blank\">031.767/2019-2</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210829", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18989835", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18989835", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62564346"}