{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2386847", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 804/2020 ATA 3/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "804", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "3/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitidos pela Universidade Federal de Minas Gerais em favor das ex-servidoras Dirce Alvares Trindade, Diva Viana Goncalves Becker, Efig\u00eania Silva Coutinho, Iolga Barbosa dos Santos e Ruth Chaves Silva; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, do RI/TCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar prejudicados, em raz\u00e3o da perda do objeto, os exames de m\u00e9rito referentes aos atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitidos em favor de Diva Viana Goncalves Becker (CPF: XXX.715.366-XX) e Ruth Chaves Silva (CPF: XXX.607.586-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar legal e conceder registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido em favor da Sra. Iolga Barbosa dos Santos (CPF: XXX.422.076-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. considerar ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitidos em favor de Dirce Alvares Trindade (CPF: XXX.615.506-XX) e Efig\u00eania Silva Coutinho (CPF: XXX.299.666-XX) , recusando os respectivos registros; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela Universidade Federal de Minas Gerais do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2 determinar \u00e0 Universidade Federal de Minas Gerais, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, art. 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e art. 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.2. exclua dos proventos da inativa Efig\u00eania Silva Coutinho a vantagem prevista no art. 184, inciso II, da Lei 1.711/1952, em raz\u00e3o de n\u00e3o haver decis\u00e3o judicial que assegure o pagamento de tal rubrica;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.3. exclua dos proventos da inativa Dirce Alvares Trindade, uma das rubricas alusivas \u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952, eis que, da forma como est\u00e1, resta caracterizada a duplicidade de pagamentos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.4. emita novos atos de aposentadoria, livres das irregularidades apontadas, submetendo-os ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.5. comunique \u00e0s interessadas cujos atos foram apreciados pela ilegalidade o teor desta decis\u00e3o, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o as eximem da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.6. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que as interessadas cujos atos foram impugnados pelo TCU est\u00e3o cientes da presente delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitidos pela Universidade Federal de Minas Gerais. Aprecia\u00e7\u00e3o para fins de registro.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/02/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Minas Gerais.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Dirce Alvares Trindade (XXX.615.506-XX); Diva Viana Goncalves Becker (XXX.715.366-XX); Efig\u00eania Silva Coutinho (XXX.299.666-XX); Iolga Barbosa dos Santos (XXX.422.076-XX); Ruth Chaves Silva (XXX.607.586-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01951120124\" target=\"_blank\">019.511/2012-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (pe\u00e7a 25) , com a qual se manifestou de acordo o corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7a 26) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Dirce Alvares Trindade, Diva Viana Goncalves Becker, Efigenia Silva Coutinho, Iolga Barbosa dos Santos e Ruth Chaves Silva, ex-servidoras da Universidade Federal de Minas Gerais - UFMG.</p><p>2.\tOs atos foram submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tInicialmente, visando sanear o processo e assegurar a oportunidade do uso das garantias constitucionais do contradit\u00f3rio e da ampla defesa \u00e0s interessadas, esta Unidade T\u00e9cnica encaminhou dilig\u00eancia \u00e0 UFMG (pe\u00e7a 1) e oitiva \u00e0s ex-servidoras (pe\u00e7as 2-6) , solicitando documentos e/ou esclarecimentos sobre:</p><p>a)  o pagamento irregular da parcela judicial da vantagem do Art. 184, II, da Lei 1.711/1952 nos proventos de todas as inativas; e </p><p>b)  o pagamento irregular da parcela judicial diferen\u00e7a de proventos e averba\u00e7\u00e3o ilegal de tempo de servi\u00e7o, por n\u00e3o ter comprovado contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria do per\u00edodo em que estava em licen\u00e7a para tratamento de interesse particular, no caso de Efig\u00eania Silva Coutinho.</p><p>4.\tA UFMG atendeu \u00e0 dilig\u00eancia por meio da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 pe\u00e7a 11 e as ex-servidoras enviaram respostas \u00e0s oitivas conforme a seguir: Efigenia Silva Coutinho (pe\u00e7as 8-9) ; Iolga Barbosa dos Santos (pe\u00e7as 12 e 14) ; Dirce Alvares Trindade (pe\u00e7a 13) ; Ruth Chaves Silva (pe\u00e7a 15) e Diva Viana Goncalves Becker (pe\u00e7a 16) . </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Das constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>5.\tDo exame da ficha financeira extra\u00edda do Siape (pe\u00e7a 17) e de pesquisa junto ao Sisobi - Sistema Informatizado de Controle de \u00d3bitos (pe\u00e7a 18) , constatou-se que n\u00e3o h\u00e1 mais efeitos financeiros decorrentes das aposentadorias de Diva Viana Goncalves Becker e de Ruth Chaves Silva, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia de seus falecimentos em 31/8/2016 e 4/9/2019, respectivamente.</p><p>6.\tEm consequ\u00eancia, tendo em vista o disposto no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, que estabelece que no exame dos atos cujos efeitos financeiros tenham se exaurido antes de seu processamento pela Corte, tem-se os atos prejudicados por perda de objeto.</p><p>7.\tAinda da ficha Siape (pe\u00e7a 17) , verificou-se o pagamento em duplicidade da vantagem do Art. 184, II, da Lei 1.711/1952 nos proventos de<b> </b>Dirce Alvares Trindade, bem como o pagamento dessa mesma vantagem, por meio de decis\u00e3o judicial, nos proventos de Efigenia Silva Coutinho, sem que a inativa tivesse cumprido o requisito temporal (30 anos de servi\u00e7o) .</p><p><b>Da aposentadoria de Dirce Alvares Trindade</b></p><p>8.\tA interessada aposentou-se em 13/10/1988, com proventos integrais, cujo fundamento legal foi o art. 40, III, \"a\", da CF/1988, combinado com a vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952. </p><p>9.\tEm resposta \u00e0 oitiva (pe\u00e7a 13) , a interessada argumentou, em s\u00edntese, que:</p><p>a) n\u00e3o seria justo, sob qualquer argumento, o TCU revisar sua aposentadoria depois de tantos anos na inatividade;</p><p>b) por meio do Mandado de Seguran\u00e7a n. 2008.38.00012648-0, da 5\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, foi concedida liminar em 10/7/2008 e, posteriormente, em 21/5/2008, foi concedida a seguran\u00e7a, determinando a impossibilidade da pr\u00e1tica de qualquer ato, por parte da UFMG, tendencioso a promover a redu\u00e7\u00e3o dos seus proventos e ou modifica\u00e7\u00e3o do pagamento da referida vantagem. A UFMG recorreu da referida decis\u00e3o, mas foi mantida a decis\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o publicado em 9/2/2012;</p><p>c) j\u00e1 se consumou a decad\u00eancia prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999, haja vista o transcurso de mais de cinco anos da concess\u00e3o de sua aposentadoria;</p><p>d) a vantagem inclu\u00edda nos seus proventos est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado e que qualquer tentativa de o TCU os reduzir constitui afronta aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da coisa julgada.</p><p>10. Impende revelar que as alega\u00e7\u00f5es expostas pela interessada n\u00e3o merecem prosperar, consoante se exp\u00f5e em seguida.</p><p><b>Da Decad\u00eancia Administrativa</b></p><p>11.\t Esta Corte de Contas, no tocante \u00e0 decad\u00eancia, prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999, entende que o referido dispositivo legal, ao ser aplicado aos atos de aposentadoria e pens\u00e3o, conta seu prazo decadencial somente a partir do respectivo registro pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, visto que, em se tratando de ato complexo, s\u00f3 \u00e9 aperfei\u00e7oado quando de seu registro pelo TCU. Portanto, o prazo decadencial n\u00e3o pode ser contado a partir da concess\u00e3o administrativa, mas sim a partir do exame pelo TCU. Esse \u00e9 o teor da S\u00famula TCU 278/2012, a seguir transcrita:</p><p>S\u00daMULA 278/2012: Os atos de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o t\u00eam natureza jur\u00eddica de atos complexos, raz\u00e3o pela qual os prazos decadenciais a que se referem o \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno e o art. 54 da Lei n\u00ba 9.784/99 come\u00e7am a fluir a partir do momento em que se aperfei\u00e7oam com a decis\u00e3o do TCU que os considera legais ou ilegais, respectivamente.</p><p><b>Do Princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e do direito adquirido</b></p><p>12.\t Verifica-se que o Princ\u00edpio da Seguran\u00e7a Jur\u00eddica \u00e9 vetor importante do Direito, que imp\u00f5e ao magistrado a pondera\u00e7\u00e3o de sua incid\u00eancia no caso concreto, mas sempre em face de outros princ\u00edpios estruturantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, como o princ\u00edpio da legalidade, expresso na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a partir do qual se estrutura todo o direito p\u00fablico e administrativo.</p><p>13.\t A aprecia\u00e7\u00e3o de atos de concess\u00e3o de aposentadoria pela ilegalidade n\u00e3o infringe o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. N\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido antes que o ato complexo esteja definitivamente registrado por este Tribunal, muito menos quando a concess\u00e3o traz em seu bojo v\u00edcio insan\u00e1vel, por n\u00e3o haver lei que a suporte.</p><p>14.\t Em suma, entende-se que n\u00e3o se pode garantir o registro de uma aposentadoria considerada ilegal pelo TCU invocando apenas princ\u00edpios tais como o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, boa-f\u00e9 e razoabilidade, os quais dever\u00e3o ser sopesados tamb\u00e9m com o princ\u00edpio da legalidade.</p><p>15.\t No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que lhe concedeu o benef\u00edcio, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a.</p><p><b>Da vantagem do Art. 184, II, da Lei 1.711/1952</b></p><p>16.\t Essa mat\u00e9ria j\u00e1 foi suficientemente esclarecida por este Tribunal, havendo posicionamento firmado pela jurisprud\u00eancia, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 975/2006 e 2.980/2008, de relatoria do Ministro Guilherme Palmeira, 133/2007, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, todos da Primeira C\u00e2mara, e Ac\u00f3rd\u00e3os 1.456/2007 e 1.978/2007, ambos da Segunda C\u00e2mara e da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, entre outros, no sentido de que, para a concess\u00e3o da referida vantagem, \u00e9 necess\u00e1rio que, \u00e0 \u00e9poca da aposentadoria, tenha sido alcan\u00e7ado o tempo de servi\u00e7o previsto em lei, no caso <i>sub examine</i>, 30 anos.</p><p>17.\t De fato, esta Corte tem, ao longo do tempo, assentado entendimento no sentido de que para fazer <i>jus</i> \u00e0 vantagem do art. 184, inciso II, da Lei 1.711, de 1952, deve o servidor n\u00e3o s\u00f3 estar posicionado, no momento da aposenta\u00e7\u00e3o, na \u00faltima classe da carreira, mas tamb\u00e9m computar tempo de servi\u00e7o suficiente para aposentadoria volunt\u00e1ria com proventos integrais. Ressalte-se que esse requisito poder\u00e1 ser implementado at\u00e9 a data de 18/4/1992, nos termos do art. 250 da Lei 8.112/1990, que manteve em seu texto a vantagem do estatuto revogado.</p><p>18.\t No ato submetido a registro consta que a interessada possu\u00eda o tempo de servi\u00e7o total de 37 anos, 3 meses e 1 dia, o que \u00e9 suficiente para ela ter direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da vantagem de que trata o art. 184, II, da Lei 1.711/1952. </p><p>19.\t Todavia, conforme se verifica na ficha Siape (pe\u00e7a 17) , a inativa est\u00e1 percebendo as rubricas \"34 VANT. ART.184 INC II L.1711/52\" e \"16171 DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO\", ambas alusivas \u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952. Essa duplicidade de pagamento contraria o princ\u00edpio do <i>non bis in idem</i>, pois uma mesma circunst\u00e2ncia foi valorada em mais de um momento, remunerando duplamente a servidora sob o mesmo fundamento: a vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952.</p><p>20.\t Diante disso, o referido ato deve ser considerado ilegal com negativa de registro e determina\u00e7\u00e3o \u00e0 UFMG para que exclua uma das citadas parcelas.</p><p><b>Da aposentadoria de Efigenia Silva Coutinho</b></p><p>21.\t A aposentadoria da interessada vigeu a partir de 18/10/1988 e foi-lhe concedida com proventos integrais, acrescidos da vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952. </p><p>22.\t Em resposta \u00e0 oitiva (pe\u00e7as 8-9) , a inativa alegou, em resumo, que:</p><p>a) ingressou com o Mandado de Seguran\u00e7a n. 2004.38.00.032545-1 na 5\u00aa Vara Federal de Belo Horizonte, onde foram discutidas as mesmas quest\u00f5es que agora o TCU se prop\u00f5e a rediscutir, sendo a seguran\u00e7a concedida e o referido MS chegou a tramitar at\u00e9 o \u00e2mbito do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, onde houve decis\u00e3o denegat\u00f3ria do recurso interposto pela UFMG;</p><p>b) qualquer rediscuss\u00e3o destes temas no \u00e2mbito do TCU implica em viola\u00e7\u00e3o \u00e0 coisa julgada, a qual impede que o TCU reveja a decis\u00e3o prolatada pelos Tribunais Superiores, que reconheceram seu direito de continuar percebendo seus proventos de aposentadoria tal como haviam sido fixados no passado; e</p><p>c) n\u00e3o pode admitir qualquer modifica\u00e7\u00e3o em seus proventos de aposentadoria, que v\u00eam sendo pagos desde 18/10/1988, haja vista a ocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa, advinda do art. 54 da Lei 9.784/1999.</p><p>23. As alega\u00e7\u00f5es apresentadas pela interessada nos itens 22-b e 22-c n\u00e3o merecem prosperar pelos mesmos motivos j\u00e1 expostos nos itens 11 a 15 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>24.\t Por meio do MS 2004.38.00.032545-1, a inativa requereu a manuten\u00e7\u00e3o de sua aposentadoria, na forma concedida em 18/10/1988, e o reconhecimento da decad\u00eancia para sua revis\u00e3o, nos termos do art. 54 da Lei 9.784/1999. Referido MS foi por ela impetrado ap\u00f3s comunica\u00e7\u00e3o da UFMG (pe\u00e7a 11, p. 68) , informando-a de que fora </p><p>detectado erro na contagem do tempo de servi\u00e7o de V. Sa. considerado para a aposentadoria, tendo em vista que, em vez de vinte e oito anos, foram computados trinta anos, em consequ\u00eancia do que deveremos proceder \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do valor dos proventos b\u00e1sicos, que passar\u00e3o a ser calculados de acordo com a propor\u00e7\u00e3o 28/30 (vinte e oito trinta avos) ,<i> </i>assim como \u00e0 supress\u00e3o do benef\u00edcio relativo ao art. 184 da Lei n\u00b0 1.711/52, somente devido quando o tempo de servi\u00e7o for integral;</p><p>25. Nesse mesmo comunicado, a UFMG tamb\u00e9m a informou de que a raz\u00e3o das medidas anunciadas se deveu ao fato de que n\u00e3o fora efetivado o pagamento de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria ao ent\u00e3o Instituto Nacional da Previd\u00eancia Social (INPS) relativo ao per\u00edodo de novembro de 1.966 a outubro de 1.968, que a interessada havia se licenciado para tratar de interesses particulares.</p><p>26.\t No \u00e2mbito do referido MS, o Juiz da 5\u00aa Vara da Justi\u00e7a federal de Minas Gerais concedeu a seguran\u00e7a impetrada por Efigenia Silva Coutinho contra ato da Pro-Reitora de Recursos Humanos da UFMG, sob o fundamento de que a Administra\u00e7\u00e3o decaiu do direito de revogar o ato por conveni\u00eancia ou anul\u00e1-lo por v\u00edcio de legalidade em cinco anos, nos termos da Lei 9.784/1999.</p><p>27.\t A UFMG apelou da senten\u00e7a proferida no citado MS ao TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, cujo relator, considerando que a ex-servidora j\u00e1 se encontrava h\u00e1 mais de quinze anos aposentada, seria razo\u00e1vel considerar na contagem do tempo o per\u00edodo em que esteve afastada, de acordo com a S\u00famula 74 do TCU, proferiu o seguinte voto: \"Ante o exposto, afasto a decad\u00eancia, <b>DOU PARCIAL PROVIMENTO </b>\u00e0 apela\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Minas Gerais e \u00e0 remessa oficial para conceder a seguran\u00e7a requerida, por fundamentos diversos.\" (pe\u00e7a 9, p. 5-9) </p><p>28.\t Assim, a Primeira Turma do TRF-1, ao apreciar o MS2004.38.00.032545-1, proferiu a seguinte decis\u00e3o: \"A Turma, por unanimidade, afastou a decad\u00eancia e deu parcial provimento \u00e0 apela\u00e7\u00e3o e \u00e0 remessa oficial, nos termos do voto do Relator.\" </p><p>29.\t Diante disso, a despeito de o TCU considerar ilegal o ato ora em an\u00e1lise, pois a inativa n\u00e3o tinha direito \u00e0 aposentadoria integral e, por consequ\u00eancia, tamb\u00e9m n\u00e3o fazia <i>jus </i>\u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952, conforme abordado nos itens 16 e 17 desta instru\u00e7\u00e3o, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer a impossibilidade de determina\u00e7\u00e3o que implique viola\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o judicial, n\u00e3o podendo o TCU exigir que o gestor adote medidas que possam ser tomadas como descumprimento de ordem emanada do Poder Judici\u00e1rio.</p><p>30.\t Portanto, o ato deve ser considerado ilegal com negativa de registro, por\u00e9m sem determina\u00e7\u00e3o \u00e0 UFMG para excluir as parcelas de rubrica judicial.</p><p><b>Da aposentadoria de Iolga Barbosa dos Santos</b></p><p>31.\t A interessada aposentou-se em 5/9/1989, com proventos integrais, cujo fundamento legal foi o art. 40, III, \"a\", da CF/1988, combinado com a vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952. </p><p>32.\t Em resposta \u00e0 oitiva (pe\u00e7a 14) , a interessada argumentou, em s\u00edntese, que: </p><p>a) j\u00e1 ocorreu a decad\u00eancia administrativa, prevista no art. 54 da Lei 9.784/1999, haja vista o transcurso de mais de vinte anos da concess\u00e3o de sua aposentadoria; e</p><p>b) qualquer redu\u00e7\u00e3o nos seus proventos viola, entre outros, os princ\u00edpios da boa-f\u00e9 e da confian\u00e7a, bem como o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. </p><p>33.\tVale destacar que os argumentos trazidos pela interessada n\u00e3o merecem acolhida pelos mesmos motivos j\u00e1 expostos nos itens 11 a 15 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Da vantagem do Art. 184, II, da Lei 1.711/1952</b></p><p>34.\t No intuito de evitar a repeti\u00e7\u00e3o, deixa-se de relatar aqui o entendimento do TCU sobre a referida vantagem, que j\u00e1 foi exibido nos itens 16 e 17 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>35.\t No ato submetido a registro consta que a interessada possu\u00eda o tempo de servi\u00e7o total de 31 anos, 9 meses e 24 dias, o que \u00e9 suficiente para ela ter direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da vantagem de que trata o art. 184, II, da Lei 1.711/1952. Al\u00e9m disso, esse requisito foi implementado at\u00e9 a data de 18/4/1992. Assim, o ato deve ser considerado legal e registrado.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>36.\t No tocante \u00e0s aposentadorias de Diva Viana Goncalves Becker e Ruth Chaves Silva, tendo em vista a ocorr\u00eancia de seus falecimentos, o exame de seus atos restou prejudicado, por perda de objeto, nos termos do art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>37.\t Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria de Dirce Alvares Trindade, embora tenha direito \u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952, verificou-se que a inativa est\u00e1 percebendo a citada vantagem em duplicidade. Assim, o referido ato deve ser considerado ilegal com negativa de registro e determina\u00e7\u00e3o \u00e0 UFMG para que exclua uma das citadas parcelas.</p><p>38.\t No que tange \u00e0 aposentadoria de Efig\u00eania Silva Coutinho, constatou-se que a inativa n\u00e3o tinha direito \u00e0 aposentadoria integral e, por consequ\u00eancia, tamb\u00e9m n\u00e3o fazia <i>jus </i>\u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952. Todavia, como lhe foi concedida seguran\u00e7a no MS 2004.38.00.032545-1, da 5\u00aa Vara Federal de Minas Gerais, para manuten\u00e7\u00e3o de sua aposentadoria na forma como lhe foi concedida, o TCU deve considerar o ato ilegal com negativa de registro, por\u00e9m sem determina\u00e7\u00e3o \u00e0 UFMG para excluir as parcelas de rubrica judicial.</p><p>39.\t Sobre a aposentadoria de Iolga Barbosa dos Santos, como ficou demonstrado que a inativa tinha tempo suficiente para a aposentadoria integral e que esse requisito foi implementado at\u00e9 a data de 18/4/1992, fez <i>jus </i>\u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952. Dessa forma, o ato deve ser considerado legal e registrado.</p><p>40.\t Quanto aos valores indevidos j\u00e1 pagos, prop\u00f5e-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o, com fundamento no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>41.\t Por fim, vale destacar que os atos em an\u00e1lise foram disponibilizados ao TCU em 2008 e 2010, h\u00e1 mais de cinco anos, portanto. Assim, fez-se necess\u00e1ria a instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, segundo o entendimento estabelecido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>42.\t Ante o exposto, e com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992; 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar PREJUDICADOS, POR PERDA DE OBJETO, os atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Diva Viana Goncalves Becker (CPF: XXX.715.366-XX) e Ruth Chaves Silva (CPF: XXX.607.586-XX) , em virtude de seus falecimentos;</p><p>b) considerar ILEGAIS e recusar o registro dos atos iniciais de concess\u00e3o de aposentadoria de Dirce Alvares Trindade (CPF: XXX.615.506-XX) e Efigenia Silva Coutinho (CPF: XXX.299.666-XX) ; </p><p>c) considerar LEGAL e ordenar o registro do ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria de Iolga Barbosa dos Santos (CPF: XXX.422.076-XX) ;</p><p>d) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>e) determinar \u00e0 Universidade Federal de Minas Gerais, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</p><p>e.1) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado de Dirce Alvares Trindade, excluindo uma das rubricas alusivas \u00e0 vantagem do art. 184, II, da Lei 1.711/1952, dos seus proventos, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU e 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007;</p><p>e.2) cadastre novo ato da inativa Dirce Alvares Trindade, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p>e.3) informe \u00e0s interessadas o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelas interessadas, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, alertando ainda a sra. Dirce Alvares Trindade de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado nos autos pelo Procurador Dr. Marinus Eduardo De Vries Marsico, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 27) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Andr\u00e9 Campos de Figueiredo Silva (OAB/MG 63.580) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA VANTAGEM DO ART. 184, INCISO II DA LEI 1.711/1952, COM FUNDAMENTO EM DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO, SEM O CUMPRIMENTO DO TEMPO DE SERVI\u00c7O M\u00cdNIMO DE SERVI\u00c7O ESTABELECIDO PARA PERCEBER A VANTAGEM. LEGALIDADE DE UM ATO. EXAME DE M\u00c9RITO DE DOIS ATOS PREJUDICADO EM RAZ\u00c3O DA PERDA DE OBJETO. ILEGALIDADE DOS DEMAIS ATOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>Apreciam-se, nesta oportunidade, atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitidos pela Universidade Federal de Minas Gerais em favor das ex-servidoras Dirce Alvares Trindade, Diva Viana Goncalves Becker, Efig\u00eania Silva Coutinho, Iolga Barbosa dos Santos e Ruth Chaves Silva. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em an\u00e1lise preliminar, a Sefip identificou que constava dos proventos das ex-servidoras o pagamento da vantagem decorrente do art. 184, inciso II, da Lei 1711/1952, com fundamento em decis\u00f5es judiciais. No caso da Sra. Efig\u00eania Silva Coutinho, foi impugnada, tamb\u00e9m, a averba\u00e7\u00e3o ilegal de tempo de servi\u00e7o em per\u00edodo no qual a ex-servidora se encontrava em licen\u00e7a para tratamento de assuntos particulares, para o qual, n\u00e3o recolheu contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias. Vale mencionar que essa \u00faltima irregularidade encontrada no ato de Efig\u00eania Silva tamb\u00e9m est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando as irregularidades apontadas e em raz\u00e3o de haver transcorrido lapso temporal superior a 5 anos entre a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos atos ao TCU e a an\u00e1lise por esta Corte de Contas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foram oportunizadas, \u00e0s interessadas, a garantia constitucional ao contradit\u00f3rio (pe\u00e7as 2-6) . Em paralelo, a unidade t\u00e9cnica realizou dilig\u00eancia junto a UFMG (pe\u00e7a 1) para a obten\u00e7\u00e3o dos esclarecimentos pertinentes.</p><p class=\"list_Paragraph\">A UFMG atendeu \u00e0 dilig\u00eancia por meio da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 pe\u00e7a 11 e as ex-servidoras enviaram respostas \u00e0s oitivas conforme a seguir: Efig\u00eania Silva Coutinho (pe\u00e7as 8-9) ; Iolga Barbosa dos Santos (pe\u00e7as 12 e 14) ; Dirce Alvares Trindade (pe\u00e7a 13) ; Ruth Chaves Silva (pe\u00e7a 15) e Diva Viana Goncalves Becker (pe\u00e7a 16) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal, ap\u00f3s analisar as informa\u00e7\u00f5es carreadas aos autos por meio da dilig\u00eancia e em raz\u00e3o das oitivas levadas a efeito, prop\u00f5e: (i) considerar prejudicado, o exame de m\u00e9rito referente aos atos emitidos em favor das inativas Diva Viana Goncalves Becker e Ruth Chaves Silva em raz\u00e3o dos respectivos falecimentos; (ii) considerar legal o ato de aposentadoria emitido em favor da Sra. Iolga Barbosa dos Santos e; (iii) considerar ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria emitidos em favor das inativas Dirce Alvares Trindade (por receber a rubrica do art. 184, inciso II em duplicidade) e Efig\u00eania Silva Coutinho (por receber a rubrica do art. 184, inciso II sem ter permanecido por 30 anos na atividade) . Contudo, no caso de Efig\u00eania Silva, a Sefip entende n\u00e3o ser poss\u00edvel determinar a exclus\u00e3o da vantagem por estar amparada em decis\u00e3o judicial transitada em julgado. </p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em seu parecer, ratificou as conclus\u00f5es da Sefip.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>-II-</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Registro minha concord\u00e2ncia com os pareceres precedentes, raz\u00e3o pela qual os adoto como minhas raz\u00f5es de decidir, com exce\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es formuladas no sentido de n\u00e3o ser poss\u00edvel determinar a exclus\u00e3o da rubrica judicial percebida nos proventos da inativa Efig\u00eania Silva Coutinho.</p><p class=\"list_Paragraph\">De in\u00edcio, no que diz respeito \u00e0s ex-servidoras Diva Viana Goncalves Becker e Ruth Chaves Silva, observo que, segundo informa\u00e7\u00f5es do sistema Sisob, as referidas interessadas faleceram, respectivamente, em 27/7/2016 e 4/9/2019. Assim, resta prejudicado o exame de m\u00e9rito referente \u00e0s referidas concess\u00f5es, nos termos do art. 260, \u00a7 5\u00ba, do RITCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Rememoro que o art. 184, inciso II da Lei 1.711/1952 permitia ao servidor/servidora que se aposentasse com proventos integrais (30/35 se mulher/homem) no \u00faltimo n\u00edvel da carreira, a percep\u00e7\u00e3o de vantagem referente a 20% dos proventos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando tal premissa quanto ao ato emitido em favor de Iolga Barbosa dos Santos, verifico que, no ato submetido a registro com vig\u00eancia a partir de 5/9/1989, consta que a interessada possu\u00eda o tempo de servi\u00e7o total de 31 anos, 9 meses e 24 dias, tempo que era suficiente para lhe garantir o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da vantagem de que trata o art. 184, II, da Lei 1.711/1952. N\u00e3o h\u00e1, portanto, irregularidade com a parcela mencionada, raz\u00e3o pela qual o ato em ep\u00edgrafe pode receber a chancela da legalidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que diz respeito ao ato emitido em favor da Sra. Dirce Alvares Trindade, observo que, de igual modo, a inativa tamb\u00e9m reuniu os requisitos para fazer jus ao pagamento da parcela de que trata o art. 184, II, da Lei 1.711/1952, j\u00e1 que se inativou com 37 anos, 3 meses e 1 dia de servi\u00e7o. No entanto, observo que a inativa percebe a vantagem em comento de forma duplicada, uma de forma administrativa, na rubrica \"VANT. ART. 184 INC II L. 1711/52\" e outra na rubrica \"DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANS JUG APO\". Em virtude do referido pagamento em duplicidade, o ato em comento n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para ser apreciado pela legalidade, raz\u00e3o pela qual deve ter o registro negado com determina\u00e7\u00e3o para que uma das parcelas seja exclu\u00edda dos proventos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, no que diz respeito ao ato emitido em favor da inativa Efig\u00eania Silva Coutinho, dissinto das conclus\u00f5es constantes dos pareceres precedentes quanto a impossibilidade de se excluir a aludida rubrica judicial dos proventos da inativa. Isso, porque, consoante consta da decis\u00e3o proferida pelo TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o, no julgamento da apela\u00e7\u00e3o e reexame necess\u00e1rio 2004.38.00.032545-1, n\u00e3o se discutiu a percep\u00e7\u00e3o da vantagem decorrente do art. 184, inciso II, da Lei 1.711/1952, mas t\u00e3o somente a possibilidade de se considerar o tempo referente ao gozo de licen\u00e7a sem vencimentos no computo da aposentadoria, mantendo-a com proventos integrais, considerando que a averba\u00e7\u00e3o decorreu de erro da administra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o houve m\u00e1 f\u00e9 da interessada. Sen\u00e3o vejamos a ementa do julgado (pe\u00e7a 9, p. 11) :</p><p>PREVIDENCI\u00c1RIO. SERVIDOR P\u00daBLICO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. REVIS\u00c3O DE ATO ADMINISTRATIVO. <b>DECAD\u00caNCIA AFASTADA. ART. 54 DA LEI 9.784199. REVIS\u00c3O DE ATO DE APOSENTADORIA. ATO COMPLEXO</b>. AVERBA\u00c7\u00c3O DE TEMPO DE SERVI\u00c7O. LICEN\u00c7A SEM REMUNERA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PREVIDENCI\u00c1RIA. REGIME CONTRIBUTIVO PARA FINS DE APOSENTADORIA. EXIG\u00caNCIA. BOA-F\u00c9. ERRO ADMINISTRATIVO. RAZOABILIDADE. <b>C\u00d4MPUTO DO PER\u00cdODO DE INATIVIDADE PARA NOVO C\u00c1LCULO DE TEMPO DE SERVI\u00c7O</b>. S\u00daMULA 74 DO TCU. APLICA\u00c7\u00c3O.APELA\u00c7\u00c3O E REMESSA OFICIAL PARCIALMENTE PROVIDAS. </p><p>1. A revis\u00e3o em 1998 do ato administrativo que aposentou a Impetrante h\u00e1 mais de 15 (quinze) anos <b>n\u00e3o est\u00e1 fulminada pela decad\u00eancia, tendo em vista que o art. 54 da Lei 9.784199 n\u00e3o se aplica retroativamente a atos praticados anteriormente \u00e0 sua edi\u00e7\u00e3o</b>. Precedente do STF (Tribunal Pleno, MS 24859/DF, ReI. Mm. Carlos Velloso, DJ 27.08.2004, p. 052) </p><p>2. Nos termos da jurisprud\u00eancia firmada pelo Supremo Tribunal Federal, <b>a aposentadoria \u00e9 ato complexo, s\u00f3 se aperfei\u00e7oando com a manifesta\u00e7\u00e3o final do \u00d3rg\u00e3o de Controle, no caso, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</b>. Precedente do STF (Tribunal Pleno, MS 251131D1=, ReI. Min. Eros Grau, DJ 06.05.2005, p. 007) . </p><p>3. O per\u00edodo de gozo de licen\u00e7a sem vencimento no servi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o conta para os efeitos de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, salvo com a comprova\u00e7\u00e3o dos recolhimentos das contribui\u00e7\u00f5es devidas, por for\u00e7a da compensa\u00e7\u00e3o financeira exigida nos diversos sistemas, a teor do disposto no art. 202, \u00a7 2\u00ba, da CF/88, na sua reda\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 Emenda Constitucional 20/98. </p><p>4. N\u00e3o agindo a impetrante de m\u00e1-f\u00e9 e considerando a ocorr\u00eancia de erro administrativo atribu\u00eddo \u00e0 UFMG na expedi\u00e7\u00e3o do ato de aposentadoria baseado em Mapa de Tempo de Servi\u00e7o eivado de v\u00edcio, \u00e9 razo\u00e1vel que o per\u00edodo de inatividade da impetrante deve ser computado <b>para novo c\u00e1lculo de tempo de servi\u00e7o</b>, a fim de se evitar preju\u00edzo e instabilidade (S\u00famula 74 do TCU) . Precedentes deste Tribunal (AG 200201000353510 Segunda Turma. Relator Desembargador Federal Tourinho Neto, DJ 04.06.2003, p. 68 e AC 200133000015039, Segunda Turma. Relatora Desembargadora Federal Neuza Maria Alves da Silva, DJ 26.11.2007, p. 73) .  (destaques acrescidos) </p><p>5. Apela\u00e7\u00e3o e remessa oficial a que se d\u00e1 parcial provimento para afastar a decad\u00eancia <b>e reformar a senten\u00e7a recorrida para conceder a seguran\u00e7a por fundamentos diversos</b>. Sem condena\u00e7\u00e3o em honor\u00e1rios advocat\u00edcios, nos termos da S\u00famula 512 do STF. Custas <i>ex lege</i>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Observo que o art. 184, inciso II, da Lei 1.711/1952 exigia que o tempo fosse de efetivo servi\u00e7o, de forma a premiar servidores que ficassem na atividade at\u00e9 contar o tempo para aposentadoria integral, fato que n\u00e3o ocorreu com a Sra. Efig\u00eania Silva Coutinho. Destaco que a decis\u00e3o do TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o garantiu \u00e0 inativa se aposentar com proventos integrais (30/30) mas n\u00e3o assegurou o pagamento da vantagem referente ao art. 184 da lei 1.711/1952. Por tal raz\u00e3o, entendo que n\u00e3o afronta a decis\u00e3o judicial em ep\u00edgrafe, determina\u00e7\u00e3o no sentido de se excluir a vantagem inquinada dos proventos da Sra. Efig\u00eania Silva Coutinho.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por derradeiro, conv\u00e9m observar que, nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria t\u00eam natureza complexa, nascendo de forma prec\u00e1ria a partir da concess\u00e3o pelo gestor competente e aperfei\u00e7oando-se apenas ap\u00f3s o registro pela Corte de Contas. Assim, o ato de aposentadoria somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Afasta-se, portanto, os argumentos pela aplica\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia administrativa e dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e do direito adquirido. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de fevereiro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210826", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693216", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693216", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "48760886"}