{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423120", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10155/2020 ATA 33/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10155", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "33/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes perante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5784/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5784/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial que resultou no julgamento pela irregularidade das suas contas com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, conhecer e rejeitar os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao embargante.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos perante decis\u00e3o que conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial que julgou contas irregulares e imputou d\u00e9bito e multa em raz\u00e3o de irregularidades no Programa Brasil Alfabetizado nos exerc\u00edcios de 2007 e 2008. An\u00e1lise das contrarraz\u00f5es.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/09/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Viseu - PA.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Cristiano Dutra Vale (XXX.964.732-XX); Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes (XXX.542.102-XX).<br>3.2. Recorrente: Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes (XXX.542.102-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00688220145\" target=\"_blank\">006.882/2014-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2543878", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4027/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4027", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2468681", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 6498/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "6498", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"normal_ (Web) \">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes (pe\u00e7a 124) perante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5784/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5784/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o Aco\u00bfrda\u00bfo 6.355/2018-TCU-Primeira Ca\u00bfmara.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Referido ac\u00f3rd\u00e3o, acerca de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educac\u00bfa\u00bfo (FNDE) , acarretou a irregularidade das contas do ora embargante, cominou-lhe d\u00e9bito de R$ 37.275,00 (valor hist\u00f3rico) e imputou-lhe multa de R$ 10.000,00, em raz\u00e3o da impugnac\u00bfa\u00bfo total de despesas do Programa Brasil Alfabetizado (Bralf) , exerci\u00bfcio 2007 (Bralf/2007) , e da na\u00bfo prestac\u00bfa\u00bfo de contas do Bralf/2008.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ciente do teor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5784/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5784/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> em 21/07/2020 (pe\u00e7as 122 e 123) , Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes op\u00f4s os presentes embargos em 31/07/2020.\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, o embargante alega que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de omissa\u00bfo decorrente da aus\u00eancia de ana\u00bflise de uma tese defensiva por ele articulada na etapa processual anterior.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Referida tese diz respeito \u00e0 suposta subtra\u00e7\u00e3o de documentos que teria impedido o gestor de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos mencionados recursos do FNDE. O embargante retoma, ainda, os argumentos acerca da crise poli\u00bftica no munic\u00edpio nos anos de 2007 e 2008, destacando inc\u00eandio no F\u00f3rum da Comarca e da Delegacia do Munici\u00bfpio de Viseu que teria consumido as provas das medidas judiciais impetradas contra o grupo pol\u00edtico rival, nos seguintes termos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Portanto, as distorc\u00bfo\u00bfes envolvendo as prestac\u00bfo\u00bfes de contas extraviadas com os quais prestaria contas o embargante, conforme demonstrado, foram alvo de den\u00fancia ao Poder Judicia\u00bfrio, como, ali\u00e1s, recomendam precedentes de relatoria de Vossa Excele\u00bfncia (Aco\u00bfrda\u00bfos 3357/2016-TCU-Primeira Ca\u00bfmara, Rel. Min. Bruno Dantas, 3.902/2016-TCU-Primeira Ca\u00bfmara, Rel. Min. Benjamin Zymler; 12.430/2016-TCU-Segunda Ca\u00bfmara, Rel. Min. Ana Arraes) . </p><p class=\"normal_ (Web) \">No caso dos autos, a diferenc\u00bfa esta\u00bf pelo ince\u00bfndio que consumiu o lastro probato\u00bfrio das maldades so\u00bfrdidas em que o recorrente foi alvo, mas, por isso, na\u00bfo pode pesar em seu desfavor a afirmativa de que, na\u00bfo teria ele, provado o extravio das referidas documentac\u00bfo\u00bfes. </p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Ora, os documentos faltantes na\u00bfo seguiram com a prestac\u00bfa\u00bfo de contas do conve\u00bfnio em testilha, exatamente porque foram extraviados, e sua restaurac\u00bfa\u00bfo impossi\u00bfvel. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Nesta senda, no instante em que Vossa Excele\u00bfncia, afirma que, \"No caso concreto, o recorrente na\u00bfo comprova que houve a subtrac\u00bfa\u00bfo dos documentos do Bralf/2007 do peri\u00bfodo do repasse dos recursos ao munici\u00bfpio (30/11/2007 e 21/12/2007) ate\u00bf data da prestac\u00bfa\u00bfo de contas do programa, em 20/11/2008, pec\u00bfa 1, p. 44-54) \", e\u00bf, com todo o respeito, deixar de enfrentar todas essas particularidades explicitadas com riqueza de detalhes no recurso de reconsiderac\u00bfa\u00bfo, e esta omissa\u00bfo, caracteriza na\u00bfo somente erro material, mas importa tambe\u00bfm em ause\u00bfncia de fundamentac\u00bfa\u00bfo por falta de ana\u00bflise da tese defensiva articulada pelo embargante.\"</p><p class=\"normal_ (Web) \">Diante da pretensa relev\u00e2ncia da quest\u00e3o aduzida, o recorrente finaliza o expediente com o seguinte pedido:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Ante ao exposto, requer, que Vossa Excele\u00bfncia, com vosso saber juri\u00bfdico inabala\u00bfvel, conhec\u00bfa o presente Embargo de Declarac\u00bfa\u00bfo, cumulado com efeito modificativo, para ao final, julgar totalmente regular a prestac\u00bfa\u00bfo de contas do conve\u00bfnio em questa\u00bfo.\"</p><p class=\"normal_ (Web) \">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Leandro Athayde Fernandes (20855/OAB-PA) e outros, representando Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes.  ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA BRASIL ALFABETIZADO, EXERCI\u00bfCIOS 2007 E 2008. CONTAS IRREGULARES. DE\u00bfBITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERAC\u00bfA\u00bfO. CONHECIMENTO E NEGATIVA DE PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por por Lu\u00eds Alfredo Amin Fernandes (pe\u00e7a 124) perante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5784/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5784/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o Aco\u00bfrda\u00bfo 6.355/2018-TCU-Primeira Ca\u00bfmara.</p><p>Referido ac\u00f3rd\u00e3o, acerca de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educac\u00bfa\u00bfo (FNDE) , acarretou o irregularidade das contas do ora embargante,  cominou-lhe d\u00e9bito de R$ 37.275,00 (valor hist\u00f3rico) e imputou-lhe multa de R$ 10.000,00, em raz\u00e3o da impugnac\u00bfa\u00bfo total de despesas do Programa Brasil Alfabetizado (Bralf) , exerci\u00bfcio 2007 (Bralf/2007) , e da na\u00bfo prestac\u00bfa\u00bfo de contas do Bralf/2008.</p><p>Nesta oportunidade, o embargante alega que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de omissa\u00bfo decorrente da aus\u00eancia de ana\u00bflise de uma tese defensiva por ele articulada no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>Satisfeitos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os presentes embargos devem ser conhecidos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p>Inicialmente, acerca da natureza dos embargos declarat\u00f3rios, julgo relevante transcrever o seguinte excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1218/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1218/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p>\"Antes de tratar especificamente dos argumentos trazidos pelos embargantes, lembro que essa esp\u00e9cie recursal, cujo objetivo \u00e9 sanar eventuais omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve ser manejada para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representa, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. Os embargos declarat\u00f3rios devem ter como fundamenta\u00e7\u00e3o a obscuridade (falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o do julgado) , contradi\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si) e omiss\u00e3o (falta de pronunciamento judicial sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada pelo juiz) .\"</p><p>Em refor\u00e7o, pertinente destacar a natureza das contradi\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es embarg\u00e1veis, consoante elucidativa explana\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3339/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3339/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p>\"A omiss\u00e3o para o acolhimento dos declarat\u00f3rios \u00e9 a que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o que deveria ter sido apreciada pelo colegiado mas n\u00e3o o foi. N\u00e3o constitui omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o de entendimento diverso do preferido pela parte, segundo seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de justi\u00e7a e de acordo com sua particular interpreta\u00e7\u00e3o das leis e da jurisprud\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 falar em omiss\u00e3o quando o ac\u00f3rd\u00e3o analisa todas as quest\u00f5es submetidas a exame e as decide com base em teses jur\u00eddicas, jurisprud\u00eancia, interpreta\u00e7\u00e3o de leis e an\u00e1lise dos fatos que s\u00e3o diversos dos que os jurisdicionados entendem como mais adequados.</p><p> (...) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida nos termos do <i>decisum</i> atacado, este compreendido no \u00e2mbito desta Corte como o conjunto: Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o. N\u00e3o cabe alega\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o entre o ac\u00f3rd\u00e3o embargado e 'doutrina', 'jurisprud\u00eancia' ou mesmo 'comando legal'. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ou pedido de reexame, no qual o comando atacado \u00e9 contrastado com a jurisprud\u00eancia, a doutrina e o ordenamento jur\u00eddico. Entretanto, \u00e9 descabida em embargos de declara\u00e7\u00e3o, cuja \u00fanica finalidade \u00e9 esclarecer ou integrar a decis\u00e3o embargada, excepcionalmente modificando-a.\"</p><p>Dito isso, observo que a ana\u00bflise empreendida pela secretaria especializada \u00e0 pe\u00e7a 109, transcrita no relato\u00bfrio que integra o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, enfrentou e afastou com propriedade o referido argumento, e os fundamentos apresentados foram incorporados a\u00bfs razo\u00bfes de decidir deste Colegiado. Transcrevo o trecho que trata da mat\u00e9ria:</p><p>\"6.2. No caso concreto, o recorrente na\u00bfo comprova que houve a subtrac\u00bfa\u00bfo dos documentos do Bralf/2007 do peri\u00bfodo do repasse dos recursos ao munici\u00bfpio (30/11/2007 e 21/12/2007) ate\u00bf data da prestac\u00bfa\u00bfo de contas do programa, em 20/11/2008, pec\u00bfa 1, p. 44-54) . </p><p>6.3. Por sua vez, va\u00bfrias ac\u00bfo\u00bfes judiciais foram impetradas pela Prefeitura Municipal de Viseu - PA em desfavor do Sr. Lui\u00bfs Alfredo Arnin Fernandes (pec\u00bfa 3, p. 218-219) , tendo sido este afastado do cargo de prefeito e reintegrado em 2007 ate\u00bf ser definitivamente afastado, no ano de 2008, por Decreto Legislativo da Ca\u00bfmara Municipal, sendo substitui\u00bfdo, no peri\u00bfodo de 15/12 a 31/12/2008, pelo enta\u00bfo vice-prefeito Ricardo Trindade da Silva (pec\u00bfa 20, p. 6-17) . As ac\u00bfo\u00bfes judiciais contra o recorrente, nas esferas civil e penal, tratam de improbidade administrativa e crimes de responsabilidade face a\u00bf ause\u00bfncia de prestac\u00bfo\u00bfes de contas de diversos recursos repassados por o\u00bfrga\u00bfos federais. </p><p>6.4. Com bem destacou a Unidade Te\u00bfcnica, os relato\u00bfrios de inspec\u00bfo\u00bfes ordina\u00bfrias realizadas pelo Tribunal de Contas dos Munici\u00bfpios do Estado do Para\u00bf - TCM/PA (pec\u00bfa 2, p. 324-372) apontaram a <b>cabal ause\u00bfncia de documentac\u00bfa\u00bfo </b>referente aos exerci\u00bfcios de 2005, 2006, 2007 e 1o e 2o quadrimestres de 2008 na Prefeitura Municipal de Viseu/PA (pec\u00bfa 48, p. 5) . </p><p>6.5. Nota-se que, em suas alegac\u00bfo\u00bfes de defesa (pec\u00bfa 20) , o recorrente na\u00bfo menciona a suposta subtrac\u00bfa\u00bfo de documentos quando apresentou o demonstrativo da execuc\u00bfa\u00bfo da receita e da despesa e de pagamentos efetuados. Na ocasia\u00bfo, defendeu que as irregularidades do BRALF12007 'ocorreram por mera formalidade e/ou erro de preenchimento de formula\u00bfrios, bem como a inexperie\u00bfncia inicial em gesta\u00bfo pu\u00bfblica administrativa'. Ale\u00bfm disso, embora tenha afirmado em suas alegac\u00bfo\u00bfes que estava apresentando os documentos fiscais, assim na\u00bfo o fez (pec\u00bfa 20, p. 3) </p><p>6.6. De fato, os documentos ausentes na prestac\u00bfa\u00bfo de contas sa\u00bfo imprescindi\u00bfveis a\u00bf comprovac\u00bfa\u00bfo da boa e regular aplicac\u00bfa\u00bfo dos recursos em tela. Na\u00bfo ha\u00bf como saber, a partir dos elementos dos autos, se o objeto foi efetivamente executado. Tampouco e\u00bf possi\u00bfvel estabelecer o nexo causal entre os valores repassados ao munici\u00bfpio e as despesas supostamente realizadas. </p><p>6.7. Ressalta-se que, embora tenha sido notificado pelo o\u00bfrga\u00bfo repassador (pec\u00bfa 2, p.68-70) e por este Tribunal (pec\u00bfas 10 e 18) , o ex-prefeito na\u00bfo regularizou a situac\u00bfa\u00bfo. No presente recurso, limita- se a afirmar, sem apresentar qualquer prova, que o programa foi devidamente executado, mas que na\u00bfo foi possi\u00bfvel obter os documentos ausentes na prestac\u00bfa\u00bfo de contas por terem estes sido subtrai\u00bfdos pelo prefeito que o sucedeu. </p><p>6.8. Portanto, o ex-gestor foi omisso em seu dever de prestar contas dos recursos em ana\u00bflise, em afronta ao mandamento insculpido no art. 70, para\u00bfgrafo u\u00bfnico, da Constituic\u00bfa\u00bfo Federal. O responsa\u00bfvel na\u00bfo apresentou provas das alegadas dificuldades na obtenc\u00bfa\u00bfo de tais documentos junto </p><p>a\u00bf prefeitura ou que as tenha levado ao conhecimento do Poder Judicia\u00bfrio por meio da ac\u00bfa\u00bfo cabi\u00bfvel. </p><p>6.9. Logo, as alegac\u00bfo\u00bfes devem ser rejeitadas.\"</p><p>N\u00e3o vislumbro, portanto, a alegada omiss\u00e3o. Em verdade, as presentes raz\u00f5es recursais j\u00e1 foram analisadas na delibera\u00e7\u00e3o recorrida e todas as quest\u00f5es foram decididas, n\u00e3o caracterizando omiss\u00e3o o fato de n\u00e3o terem sido adotadas as teses e interpreta\u00e7\u00f5es preferidas pelo embargante.</p><p>Na realidade, ficou claro que a maioria das ila\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas consistem em tentativa de rediscutir o m\u00e9rito da mat\u00e9ria decidida por este Colegiado. Contudo, tal finalidade \u00e9 incab\u00edvel na esp\u00e9cie recursal eleita, a qual \u00e9 via estreita destinada t\u00e3o somente a integrar ou esclarecer a decis\u00e3o impugnada. Se os embargantes querem demonstrar seu inconformismo com o resultado do julgamento e reinstalar a discuss\u00e3o jur\u00eddica j\u00e1 apreciada pelo Tribunal, dever\u00e3o faz\u00ea-lo pelas vias recursais adequadas, pois extrapola os limites dos embargos de declara\u00e7\u00e3o o rejulgamento da causa.</p><p>De tal modo que, n\u00e3o havendo sido identificados v\u00edcios a serem sanados na delibera\u00e7\u00e3o atacada, devem ser rejeitados os presentes embargos.</p><p>Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de setembro de 2020.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=717164", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=717164", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}