{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423026", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10254/2020 ATA 33/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10254", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "33/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de pedido de reexame interposto em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2392/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2392/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual foi julgado ilegal e negado registro ao ato de aposentadoria objeto dos presentes autos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos arts. 33 e 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>\t              9.2. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada e \u00e0 Justi\u00e7a Federal de 1\u00ba e 2\u00ba Graus da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame em Aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/09/2020", "ENTIDADE": " Justi\u00e7a Federal de 1\u00ba e 2\u00ba Graus da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Cilciley Helaine Santafe Pimentel (XXX.685.600-XX)<br>3.2. Recorrente: Cilciley Helaine Santafe Pimentel (XXX.685.600-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03086920196\" target=\"_blank\">030.869/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , vazada nos termos a seguir transcritos, com os quais anu\u00edram os dirigentes da unidade t\u00e9cnica e o Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico:</p><p><i>Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 13) interposto por Cilciley Helaine Santafe Pimentel, ex-servidor (a) da Justi\u00e7a Federal de 1\u00ba e 2\u00ba Graus da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2392/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2392/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> ([Gerente]) .  </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria da Sra. Cilciley Helaine Santafe Pimentel (20782713-04-2015-000017-2, pe\u00e7a 2) , recusando-lhe o registro, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do RI/TCU; </i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pela interessada, nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal; </i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>9.3. determinar \u00e0 Justi\u00e7a Federal de 1\u00ba e 2\u00ba Graus da 4\u00aa Regi\u00e3o/RS que: </i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>9.3.1. em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o indevida da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", suspenda todo e qualquer pagamento concernente ao ato impugnado, adequando a parcela referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos da interessada, conforme a proposta de delibera\u00e7\u00e3o, comunicando ao Tribunal as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, caput, do RI/TCU, e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007;</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o Tribunal n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o a esta Corte no prazo de at\u00e9 30 (trinta) dias;</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b><i>9.3.3. cadastre novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria livre das irregularidades apontadas, submetendo-o no prazo de 30 (trinta) dias \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, nos termos do art. 262, caput e \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU, e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</i></b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.4. encerrar e arquivar os presentes autos.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>O ato de aposentadoria do recorrente foi julgado ilegal, em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela vulgarmente conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" (vide ato de pe\u00e7a 2) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Sobre o instituto da \"op\u00e7\u00e3o\", o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) , elaborou em seu voto revisor, cujas raz\u00f5es foram integralmente acolhidas pela relatora, ministra Ana Arraes, did\u00e1tico e esclarecedor hist\u00f3rico, o qual ser\u00e1 apresentado abaixo, com alguns ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es.</i></p><p><b><i>Da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</i></p><p><i>2.3. \tEra um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>2.4.\tA vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo. </i></p><p><i>2.5.\tAparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</i></p><p><i>Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei n\u00ba 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes:    </i></p><p><i>.................................................................................................................................................</i></p><p><i> \u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</i></p><p><i>2.6. \tIgual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) . </i></p><p><i>2.7.\tA legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao \"optante\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</i></p><p><i>2.8.\tO Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem \"representa\u00e7\u00e3o mensal\" no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%. </i></p><p><i>2.9.\tA Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992. </i></p><p><i>2.10.\tAssim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a \"op\u00e7\u00e3o\" passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>2.11.\tA Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo:</i></p><p><i>Lei 8.911/1994</i></p><p><i>\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.\"</i></p><p><i>2.12.\tA remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>2.13.\tAs altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p><i>2.14.\tJ\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a \"op\u00e7\u00e3o\" como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p><i>2.15.\tNo \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a \"op\u00e7\u00e3o\" equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</i></p><p><i>2.16.\tImportante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </i></p><p><i>2.17.\tS\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (vide par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades.</i></p><p><i>2.18.\tNesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a \"op\u00e7\u00e3o\" - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo.</i></p><p><i>2.19.\tAs vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno etc.) .</i><b><i> </i></b><i>Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</i><b><i> </i></b></p><p><i>2.20.\tUma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</i></p><p><i>2.21\tA Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</i></p><p><i>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                    \u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.                   \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o </i><b><i>direito de op\u00e7\u00e3o</i></b><i>  (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>2.22.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba supra, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\".      </i></p><p><i>2.23.\tA composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do caput</i><b><i> </i></b><i>dependia</i><b><i> </i></b><i>do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada.</i></p><p><i>2.24.\tSe ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo.</i></p><p><i>2.25.\tVeja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o \"direito de op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p><i>2.26.\tO \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do caput</i><b><i> </i></b><i>ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990. </i></p><p><i>2.27.\tNessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade. </i></p><p><i>2.28.\tContudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do caput, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva,</i><b><i> </i></b><i>a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela \"op\u00e7\u00e3o\". Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada. </i></p><p><i>2.29.\tIsso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</i></p><p><i>2.30.\tTodavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de \"quintos\", dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i>2.31.\tA raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o bis in idem</i><b><i> </i></b><i>nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade. </i></p><p><i>2.32.\tN\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos \"quintos\" cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a \"op\u00e7\u00e3o\". Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos \"quintos\", pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</i></p><p><i>2.33.\tQuando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 (\"quintos\"/\"d\u00e9cimos\") e 192 da Lei 8.112/1990.  Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.34.\tApesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, </i><b><i>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" - quando prevista em lei - com a vantagem dos \"quintos\", ex vi do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></b></p><p><i>2.35.\tMas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, </i><b><i>todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998</i></b><i> (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) </i><b><i>n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</i></b></p><p><i>2.37.\tAdemais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>2.38. \tPortanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</i></p><p><i>2.39.\t\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>2.40.\tAssim, </i><b><i>os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.41.\tDe mais a mais, </i><b><i>a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) .</i></b></p><p><b><i>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</i></b></p><p><i>2.42.\tPois bem. Analisando-se o ato de aposentadoria do recorrente (pe\u00e7a 2) , podem-se extrair as seguintes informa\u00e7\u00f5es: o interessado conta com 30 anos, 2 meses e 2 dias de tempo de servi\u00e7o, sendo que a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 31/3/2015, com fundamento na EC 47/2005. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998.</i></p><p><i>2.43.\tDestarte, a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal porque:</i></p><p><i>\ta) houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo;</i></p><p><i>\tb) a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio.</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>Reitera-se o exame de admissibilidade contido na pe\u00e7a 17, ratificado pelo Relator, Ministro Walton Alencar (pe\u00e7a 19) , com a suspens\u00e3o dos efeitos dos itens 9.1, 9.3, 9.3.1 e 9.3.3 e 9.3.4 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p>0. <i>Constitui objeto do presente recurso definir se:</i></p><p><i>\ta) houve ofensa \u00e0 EC 20/1998;</i></p><p><i>\tb) houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido;</i></p><p><i>\te) deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.\t</i></p><p><b><i>Da ofensa \u00e0 EC 20/1998 e da legalidade da concess\u00e3o  </i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Aduz-se que n\u00e3o teria havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 EC 20/1998, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\t(a) a vantagem foi prevista no artigo 2\u00ba da Lei 8.911/94, portanto, devido o pagamento na aposentadoria da parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\" aos servidores p\u00fablicos que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990;</i></p><p><i>\t(b) a Consultoria Jur\u00eddica do TCU reconheceu expressamente que o entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 2.076/05-TCU-Plen\u00e1rio;</i></p><p><i>\t(c) diversos precedentes desta Corte j\u00e1 reconheceram estar assegurada a inclus\u00e3o da vantagem prevista no artigo 193 da Lei 8.112/90 aos proventos de aposentadoria dos servidores que, at\u00e9 a data de 18/1/1995, cumpriram os requisitos temporais sem que houvesse ofensa \u00e0 EC 20/98.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O art. 41 da Lei 8.112/1990 assim disp\u00f5e:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Art. 41.  Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias </i><b><i>permanentes</i></b><i> estabelecidas em lei.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Ora, as vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo. \u00c9 dizer: s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</i><b><i> </i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Posta assim a quest\u00e3o, \u00e9 de se inferir que, diferentemente do alegado pelo recorrente, n\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablico federais a parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\", por ter natureza transit\u00f3ria, e n\u00e3o permanente.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>No que tange \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o prevista na Lei 8.852/1994, \u00e9 de se observar que se aplica, t\u00e3o somente, ao regramento da referida norma, conforme se pode depreender do disposto em seu art. 1\u00ba: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 1\u00ba Para os efeitos desta Lei, a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria devida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta e fundacional de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o compreende:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - como remunera\u00e7\u00e3o, a soma dos vencimentos com os adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho e a prevista no art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, sendo exclu\u00eddas:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Assim, houve viola\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, que assim dispunha:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a </i><b><i>remunera\u00e7\u00e3o</i></b><i> do respectivo servidor, </i><b><i>no cargo efetivo</i></b><i> em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Acerca dos precedentes desta Corte que foram superados, o hist\u00f3rico contido nesta instru\u00e7\u00e3o j\u00e1 afasta os argumentos manejados na pe\u00e7a recursal.</i></p><p><b><i>Do direito adquirido</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A recorrente aduz que houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p><i>\t(a)  este Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> e em diversos outros julgados) reconheceu que o Supremo Tribunal Federal, j\u00e1 na vig\u00eancia da Emenda Constitucional 20/98, decidiu que, cumpridos os requisitos temporais previstos no artigo 193 da Lei 8.112/90, o servidor p\u00fablico passa a ter direito adquirido \u00e0 vantagem prevista na norma, que deve ser carreada \u00e0 aposentadoria, sendo vedada a exig\u00eancia de qualquer outro crit\u00e9rio ou requisito adicional;</i></p><p><i>\t(b) \"as normas do artigo 40, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, CF/88, na reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/98, n\u00e3o poderiam incidir, com for\u00e7a de retroatividade m\u00e1xima, m\u00e9dia ou m\u00ednima, sobre situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas definitivamente consolidadas [o direito \u00e0 concess\u00e3o \u00e0 vantagem prevista no artigo 193 da Lei 8.112/90, quando observados os crit\u00e9rios temporais fixados na norma, ainda que o exerc\u00edcio do direito encontre-se submetido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o futura [aposentadoria]\", nesse sentido cita a Adin 3.105-8-DF e MS 24.875-DF) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Nessa ordem de ideias, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo recorrente.</i></p><p><b><i>Da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o recorrida</i></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A recorrente aduz que deveria haver a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com base nos seguintes argumentos:</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>\t(a) no caso de prevalecer a mudan\u00e7a de entendimento estampada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, at\u00e9 para evitar que os servidores j\u00e1 aposentados, que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e que tinham assegurados a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00b0 da Lei 8.911/1994, por decis\u00e3o do pr\u00f3prio TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , venham a sofrer uma redu\u00e7\u00e3o abrupta em seus proventos de inatividade deve haver modula\u00e7\u00e3o dos efeitos,  conforme proposto por unidade t\u00e9cnica deste Tribunal e somente deve prevalecer a partir da data de publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o paradigma, qual seja 19/7/2019;</i></p><p><i>\t(b) conforme anotado no Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 2.988/18-TCU-Plen\u00e1rio, julgado que deliberou sobre atos referentes a inativos desta Corte, houve \"a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o administrativa e foi justificada pela 'necessidade de observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica', pela 'necessidade de se suspender o pagamento da vantagem ilegal de forma progressiva' e pelo 'objetivo de evitar que os servidores sofressem redu\u00e7\u00e3o imediata em seus proventos'\", o que imp\u00f5e a necessidade de se processar da mesma maneira neste processo.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b><i>:</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>A modula\u00e7\u00e3o adotada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> ocorreu, t\u00e3o somente, para os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3:</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><i>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O caso em reexame difere da situa\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o julgado, pois a decis\u00e3o tratou de atos j\u00e1 registrados e, portanto, j\u00e1 aperfei\u00e7oados.  </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>O ato administrativo \u00e9 prec\u00e1rio, vez que n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Em virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar os argumentos apresentados pelo recorrente.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>\ta) o ato em reexame ofendeu a EC 20/1998;</i></p><p><i>\tb) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido;</i></p><p><i>\tc) n\u00e3o deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Por conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/92, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado \u00e0 recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Felipe N\u00e9ri Dresch da Silveira (33.779/OAB-RS, 2.194/OAB-DF) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. VANTAGEM DENOMINADA OP\u00c7\u00c3O. EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. VEDA\u00c7\u00c3O. ILEGALIDADE. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDO DE REEXAME. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Mediante a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, o ato de aposentadoria objeto destes autos foi considerado ilegal, em raz\u00e3o de abarcar a incorpora\u00e7\u00e3o indevida da parcela denominada op\u00e7\u00e3o, com a consequente determina\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem para que adotasse medidas necess\u00e1rias \u00e0 suspens\u00e3o dos pagamentos irregulares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nos recursos apresentados contra decis\u00f5es deste Colegiado que tratam de ilegalidades no pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados diversos argumentos, entre os quais destaco:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios do direito adquirido, da irredutibilidade de vencimentos e da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">impossibilidade de novo entendimento alterar situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica constitu\u00edda mediante jurisprud\u00eancia anterior;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">vincula\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas \u00e0 decis\u00e3o do TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, objeto do Processo 1041687-08.2019.4.01.0000.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A maioria dos recorrentes requer, ainda, o sobrestamento dos autos at\u00e9 o julgamento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, da Relatoria da E. Ministra Ana Arraes, no qual estaria sendo avaliada a possibilidade de \"modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de eventual decis\u00e3o que considere ilegal o pagamento cumulado da VPNI de quintos com a parcela op\u00e7\u00e3o\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Manifesto-me, desde j\u00e1, em conson\u00e2ncia com a proposta de n\u00e3o provimento do recurso, formulada pela Secretaria de Recursos, incorporando \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir os fundamentos da instru\u00e7\u00e3o transcrita no relat\u00f3rio, avalizada pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que aduzo a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De acordo com o voto que balizou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, o pagamento irregular da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\", constante do ato de aposentadoria ora analisado, proporciona sens\u00edvel acr\u00e9scimo aos respectivos proventos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva do benefici\u00e1rio em atividade, resultando em ostensivo descumprimento ao disposto no art. 40, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas, corroborada pelo entendimento firmado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, abaixo transcrito, cujo teor tem fundamentado in\u00fameras decis\u00f5es semelhantes \u00e0s questionadas no presente pedido de reexame: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o  (\"op\u00e7\u00e3o\")  , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Importante destacar que as parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de compor a base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998, fato que corrobora o entendimento de que n\u00e3o podem integrar os proventos de aposentadoria.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As alega\u00e7\u00f5es recursais no sentido de que a decis\u00e3o recorrida teria infringido princ\u00edpios e direitos constitucionalmente garantidos n\u00e3o merecem prosperar, pelos seguintes motivos: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">o ato de aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para sua concess\u00e3o, n\u00e3o cabendo falar em direito adquirido a vantagem devida em momento anterior \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">determina\u00e7\u00e3o no sentido da redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando estes foram calculados em desacordo com a Lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos, \u00e0 exemplo da decis\u00e3o exarada pelo Plen\u00e1rio do STF, no MS 25.552 (Ata 17/2008, DJE 97, de  29/5/2008) , da relatoria da E. Ministra Carmem L\u00facia;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">em raz\u00e3o da precariedade do ato de aposentadoria, cujo aperfei\u00e7oamento depende do  seu julgamento e registro pelo TCU, consoante previsto no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a decis\u00e3o atacada n\u00e3o padece do suposto desrespeito ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Deixo de acolher, pelas raz\u00f5es a seguir apresentadas, o argumento de que a decis\u00e3o vergastada teria incorrido na aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o de norma administrativa, o que, segundo o recorrente, seria vedado pelo art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, da Lei 9.784/1999.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conforme mencionado, o ato de aposentadoria apenas se consolida com o seu registro, ap\u00f3s a aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, o que n\u00e3o ocorreu nestes autos. Ademais, nos termos do art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, ainda que houvesse sido determinado o registro do ato, a respectiva decis\u00e3o n\u00e3o faria coisa julgada administrativa e poderia ser revista de of\u00edcio pelo TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De qualquer modo, no que toca ao argumento de que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> teria desconstitu\u00eddo o entendimento objeto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mais uma vez, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Mediante o subitem 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, esta Corte de Contas deliberou no sentido de que \"\u00e9 assegurada na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O alegado novo entendimento desta Corte de Contas, objeto do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019, por sua vez, fundamentou-se na regra estabelecida na Emenda Constitucional 20, de 15/12/1998, de que os proventos de aposentadoria n\u00e3o poderiam ser superiores \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a inativa\u00e7\u00e3o, cujos efeitos n\u00e3o foram objeto das an\u00e1lises que ensejaram <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os dois ac\u00f3rd\u00e3os tratam, portanto, de mat\u00e9rias diversas e s\u00e3o apreciados de forma conjunta nos processos de aposentadoria submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, restando assente a legalidade do pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" aos que cumulativamente atendem aos requisitos definidos nos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.076/2005 e 1.599/2019, os quais t\u00eam por fundamento normas de origem legal e constitucional. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De qualquer modo, ainda que tais decis\u00f5es fossem conflitantes, h\u00e1 que se ter em conta que entendimento firmado em procedimento administrativo submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU, estranho ao ato de aposentadoria ora analisado, jamais poderia ser impeditivo \u00e0 observ\u00e2ncia do mandamento constitucional objeto de seu art. 40, \u00a7 3\u00ba, inserido por meio da Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nessa dire\u00e7\u00e3o, rememoro a decis\u00e3o exarada pelo Plen\u00e1rio do STF, no MS 26.196, de Relatoria do Ministro Ayres Brito (Ata 1/2011, DJE 20, de 18/11/2010) , no sentido de que \" O que regula os proventos da inatividade \u00e9 a lei (e n\u00e3o sua interpreta\u00e7\u00e3o) vigente ao tempo em que o servidor preencheu os requisitos para a respectiva aposentadoria (S\u00famula 359/STF) . Somente a lei pode conceder vantagens a servidores p\u00fablicos (...) \".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Naquela assentada, a Suprema Corte deixou assente, tamb\u00e9m, que \"Inexiste direito adquirido com fundamento em antiga e superada interpreta\u00e7\u00e3o da lei\", bem assim afastou o princ\u00edpio da seguran\u00e7a em caso semelhante ao ora apreciado, em que o registro do ato n\u00e3o foi autorizado pelo TCU e a antiga jurisprud\u00eancia n\u00e3o havia sido aplicada em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">De igual modo, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, exarado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, este Tribunal deliberou no sentido da impossibilidade de constarem cumulativamente dos proventos dos ex-servidores do TCU as vantagens \"op\u00e7\u00e3o\" e quintos/d\u00e9cimos/VPNI, tendo em vista a clara veda\u00e7\u00e3o insculpida no art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em consequ\u00eancia, apenas para os atos concess\u00f3rios que tinham sido objeto de registro e cujos proventos eram calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo, o Plen\u00e1rio do TCU determinou a transforma\u00e7\u00e3o da parcela relativa \u00e0 op\u00e7\u00e3o em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A mat\u00e9ria objeto do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.988/2019, portanto, por ser de natureza distinta, tamb\u00e9m n\u00e3o foi objeto de debate no processo que culminou com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sendo assim, resta inequ\u00edvoca a improced\u00eancia da alega\u00e7\u00e3o de que esta Corte de Contas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, teria alterado o entendimento firmado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Improcedente, tamb\u00e9m, o requerimento de sobrestamento dos autos at\u00e9 que seja apreciado o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, porquanto o debate em curso naquele processo, relacionado ao pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o aos servidores aposentados do TCU que atendem as condi\u00e7\u00f5es para o recebimento da referida vantagem, n\u00e3o afetaria o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, visto que, como demonstrado ao longo deste voto, o benefici\u00e1rio do ato contido nestes autos n\u00e3o possui o mesmo direito. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na linha do voto que deu azo ao recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9291/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9291/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da lavra do E. Ministro Benjamin Zymler, rejeito a alega\u00e7\u00e3o de que a tutela provis\u00f3ria recursal deferida monocraticamente no \u00e2mbito do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, nos autos do processo 1041687-08.2019.4.01.0000, suspendendo a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, teria o cond\u00e3o de impedir que o TCU, por interm\u00e9dio dos seus colegiados, aprecie os atos de aposentadoria conforme o entendimento majorit\u00e1rio de seus integrantes. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Tamb\u00e9m n\u00e3o socorre o recorrente o fato de a 5\u00aa Vara Federal Civil, no 1035883-44.2019.4.01.3400, ter determinado \u00e0 Uni\u00e3o que fa\u00e7a incidir o entendimento exarado pelo TCU por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> aos substitu\u00eddos do Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nesse sentido, anuo \u00e0 conclus\u00e3o do E. Ministro Benjamim Zymler, no sentido de que a compet\u00eancia de cunho constitucional desta Corte de Contas para exercer a jurisdi\u00e7\u00e3o, nos processos que lhe s\u00e3o afetos, independe da exist\u00eancia ou n\u00e3o de entendimento firmado mediante ac\u00f3rd\u00e3o acerca de determinada mat\u00e9ria, porquanto n\u00e3o afasta o poder-dever de cada ministro atuar nos autos que lhe s\u00e3o afetos de acordo com a sua percep\u00e7\u00e3o do Direito. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ao poder judici\u00e1rio compete apenas o controle \u00faltimo das decis\u00f5es desta Corte de Contas, no que tange ao aspecto da legalidade, tendo em conta a necess\u00e1ria independ\u00eancia e harmonia entre os poderes, princ\u00edpios sens\u00edveis da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por esse motivo, desnecess\u00e1rio o sobrestamento dos autos at\u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o definitiva dos processos n\u00ba 1041687-08.2019-4.01.0000 e 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite, respectivamente no TRF 1\u00aa Regi\u00e3o e na 5\u00aa Vara Federal C\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que tange ao sobrestamento deferido nesses termos pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3004620190\" target=\"_blank\">Processo 030.046/2019-0</a>, Ac\u00f3rd\u00e3o 8.938/2020, da Relatoria do E. Ministro Raimundo Carreiro, vale consignar que a jurisprud\u00eancia mais recente daquele Colegiado \u00e9 no sentido do n\u00e3o provimento de pedidos de reexame semelhantes a este, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 9.289/2020 (Ministra Ana Arraes) , 9.685/2020 (Ministro Augusto Nardes) , 9.434/2020 (Ministro Aroldo Cedraz) , 9.230/2020 (Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Com essas considera\u00e7\u00f5es, nego provimento ao pedido de reexame e voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de setembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=720751", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=720751", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}