{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430252", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10410/2020 ATA 34/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10410", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "34/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10410/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10410/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso III do Regimento Interno, em n\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o estarem presentes os requisitos de admissibilidade previstos no art. 235 do RI/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014; fazer a comunica\u00e7\u00e3o do subitem 1.6 abaixo, encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao representante e ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte, e ordenar o arquivamento dos autos, de acordo com os pareceres emitidos nos autos (pe\u00e7as 5-6) :</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2947920207\" target=\"_blank\">Processo 029.479/2020-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Dar ci\u00eancia ao Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, para que se evite a repeti\u00e7\u00e3o do ocorrido no Processo n\u00ba 050079472.2018.4.05.8401 da 13\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal do Rio Grande do Norte, de que eventual descumprimento de ordem judicial que, reflexivamente, cause dano ao er\u00e1rio poder\u00e1 ensejar a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico causador do preju\u00edzo no \u00e2mbito desta Corte de Contas. </p><p>\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/09/2020", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02947920207\" target=\"_blank\">029.479/2020-7</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21029671", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21029671", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65576955"}