{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433734", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10959/2020 ATA 35/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10959", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10959/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10959/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, 169, inciso II, 237, par\u00e1grafo \u00fanico, e 250 do Regimento Interno, quanto ao processo a seguir relacionado, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, considerar prejudicado o exame do pedido de medida cautelar, determinar o arquivamento do processo e ordenar a medida descrita no subitem 1.7 deste ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3776020190\" target=\"_blank\">Processo 037.760/2019-0</a> (Representa\u00e7\u00e3o) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Colaboradores Prestadora de Servi\u00e7os Ltda. (20.182.828/0001-15) ; Crafty Brasil Solu\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas Ltda. (25.076.424/0001-60) ; Dois5f Empreendimentos Eireli (29.122.917/0001-40) ; Markt Tec Servicos em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o Ltda. (14.150.830/0001-00) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Economia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: \u00c2ngela Ramos Pinheiro (31.608/OAB-DF) ; Edna Brito Martins (33.227/OAB-DF) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Medida: dar ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Economia e ao Departamento da Pol\u00edcia Federal, encaminhando-lhe c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 113, para a ado\u00e7\u00e3o de medidas que entender cab\u00edveis quanto \u00e0 poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o indevida e vazamento de informa\u00e7\u00f5es de agentes de seguran\u00e7a, notadamente da Pol\u00edcia Federal e da Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia, no \u00e2mbito do Chamamento P\u00fablico 3/2019, promovido pelo Minist\u00e9rio da Economia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/10/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia", "INTERESSADOS": " Colaboradores Prestadora de Servi\u00e7os Ltda. (20.182.828/0001-15); Crafty Brasil Solu\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas Ltda. (25.076.424/0001-60); Dois5f Empreendimentos Eireli (29.122.917/0001-40); Markt Tec Servicos em Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o Ltda. (14.150.830/0001-00)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03776020190\" target=\"_blank\">037.760/2019-0</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2440849", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 13790/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "13790", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2435927", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 11822/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "11822", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2440849", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 13790/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "13790", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2435927", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 11822/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "11822", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " \u00c2ngela Ramos Pinheiro (31.608/OAB-DF); Edna Brito Martins (33.227/OAB-DF).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21131475", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21131475", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}