{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430652", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10951/2020 ATA 35/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10951", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10951/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10951/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3093920208\" target=\"_blank\">Processo 030.939/2020-8</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adilson Manhaes Brasil (XXX.877.807-XX) ; Alexandre Antonio Barreto de Miranda (XXX.475.837-XX) ; Alfredo Pinto Ferreira Neto (XXX.366.637-XX) ; Alvaro de Castro Neto (XXX.480.677-XX) ; Antonio Carlos Miranda de Assis (XXX.171.735-XX) ; Erivaldo Edson Carvalho de Almeida (XXX.471.507-XX) ; Helder Velloso Costa (XXX.221.957-XX) ; Jose Geraldo Fernandes Nunes (XXX.848.207-XX) ; Sonilon Vieira Leite (XXX.484.077-XX) ; Valderi Firmino Machado (XXX.159.014-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando da Marinha</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/10/2020", "ENTIDADE": " Comando da Marinha", "INTERESSADOS": " Adilson Manhaes Brasil (XXX.877.807-XX); Alexandre Antonio Barreto de Miranda (XXX.475.837-XX); Alfredo Pinto Ferreira Neto (XXX.366.637-XX); Alvaro de Castro Neto (XXX.480.677-XX); Antonio Carlos Miranda de Assis (XXX.171.735-XX); Erivaldo Edson Carvalho de Almeida (XXX.471.507-XX); Helder Velloso Costa (XXX.221.957-XX); Jose Geraldo Fernandes Nunes (XXX.848.207-XX); Sonilon Vieira Leite (XXX.484.077-XX); Valderi Firmino Machado (XXX.159.014-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03093920208\" target=\"_blank\">030.939/2020-8</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21110597", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21110597", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65673425"}