{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2432278", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10998/2020 ATA 35/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10998", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10998/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10998/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3199420202\" target=\"_blank\">Processo 031.994/2020-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Jose Reis Bonfim Santiago Lima (XXX.351.591-XX) ; Leonardo Paolo Venzo (XXX.411.711-XX) ; Maria Jose Simoes Lemes (XXX.927.528-XX) ; Nilson Sa Pereira Spencer de Holanda (XXX.631.244-XX) ; Paulo Germano de Carvalho Borba (XXX.500.544-XX) ; Roberto Rocha Reckziegel (XXX.703.640-XX) ; Ronaldo Correia de Queiroz (XXX.233.731-XX) ; Sandra Maria Gobbi (XXX.087.820-XX) ; Saulo de Tarso Fagundes (XXX.658.680-XX) ; Talvanes Santos de Albuquerque (XXX.793.174-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/10/2020", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal", "INTERESSADOS": " Jose Reis Bonfim Santiago Lima (XXX.351.591-XX); Leonardo Paolo Venzo (XXX.411.711-XX); Maria Jose Simoes Lemes (XXX.927.528-XX); Nilson Sa Pereira Spencer de Holanda (XXX.631.244-XX); Paulo Germano de Carvalho Borba (XXX.500.544-XX); Roberto Rocha Reckziegel (XXX.703.640-XX); Ronaldo Correia de Queiroz (XXX.233.731-XX); Sandra Maria Gobbi (XXX.087.820-XX); Saulo de Tarso Fagundes (XXX.658.680-XX); Talvanes Santos de Albuquerque (XXX.793.174-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03199420202\" target=\"_blank\">031.994/2020-2</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21079693", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21079693", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65730274"}