{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433661", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11281/2020 ATA 35/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11281", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<p class=\"normal_ (Web) \">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial deflagrada pelo Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos contra o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa, prefeito de Santana/AP no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2005 a 31/12/2008, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio mediante o Conv\u00eanio 034/2007, que tinha por escopo o apoio financeiro ao \"Projeto de Fortalecimento Institucional do Programa Brasil Quilombola\". </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\t9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa, condenando-o ao pagamento da quantia abaixo discriminada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da correspondente data at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, o valor a cr\u00e9dito igualmente indicado abaixo, nos termos do Enunciado 128 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/12/2007</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/5/2009</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.283,94</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento da d\u00edvida a que se refere o subitem 9.1 acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida a que se refere este Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, e ao Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial deflagrada em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Santana/AP mediante o Conv\u00eanio 034/2007, que tinha por escopo o apoio financeiro ao \u0093Projeto de Fortalecimento Institucional do Programa Brasil Quilombola\u0094.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/10/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Santana/AP.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa (XXX.570.492-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01032820190\" target=\"_blank\">010.328/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>A presente Tomada de Contas Especial foi instaurada pelo Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos contra o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa, prefeito de Santana/AP no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2005 a 31/12/2008, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio mediante o Conv\u00eanio 034/2007, que tinha por escopo o apoio financeiro ao \"Projeto de Fortalecimento Institucional do Programa Brasil Quilombola\".</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">2.               Para implementar o objeto pactuado foi prevista a quantia de R$ 110.000,00. Desse valor, R$ 100.000,00 foram transferidos dos cofres federais \u00e0 municipalidade (pe\u00e7a 11) e o <b>quantum</b> de R$ 10.000,00 coube \u00e0 quota de contrapartida do convenente. </p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">3.\tA Secretaria de Federal de Controle certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 42) e a autoridade ministerial atestou haver tomado conhecimento dessa conclus\u00e3o (pe\u00e7a 44) .</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">4.                Neste Tribunal, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE apresentou resumo do <b>iter</b> processual e empreendeu o exame t\u00e9cnico da mat\u00e9ria por meio da instru\u00e7\u00e3o inserta \u00e0 pe\u00e7a 54, que reproduzo em parte e com ajustes de forma:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\"10. Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 47) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para as seguintes irregularidades: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">10.1. <b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.1. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 2, 5, 9, 13 e 26.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.1.2. Normas infringidas: art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93 do Decreto-lei 200, de 25 de fevereiro de 1967; arts. 22 e 28 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 01/97 STN e Cl\u00e1usula Segunda, inciso II, al\u00edneas 'a', 'f', 'h' e 'u' do Termo do Conv\u00eanio 034/2007.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">10.2. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa (CPF: XXX.570.492-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/05/2009</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.283,94</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">C1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/12/2007</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D1</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.2.1. Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">10.2.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa (CPF: XXX.570.492-XX) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">10.2.2.1. <b>Conduta:</b> na parcela D1 - n\u00e3o apresentar documentos que provassem a execu\u00e7\u00e3o dos itens previstos no plano de trabalho e pagos com recursos do conv\u00eanio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.1. <b>Irregularidade 2:</b> diverg\u00eancia total ou parcial entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e os documentos de despesa apresentados, no \u00e2mbito do conv\u00eanio descrito como 'objeto: apoio ao projeto de fortalecimento institucional do Programa Brasil Quilombola'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">11.1.1. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 5 e 37.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">11.1.2. Normas infringidas: art. 37, <b>caput</b>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 28, inciso V, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 01/97 STN e cl\u00e1usula segunda, inciso II, al\u00edneas 'f' e 'h' do Termo do Conv\u00eanio 034/2007.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa (CPF: XXX.570.492-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/5/2009</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.283,94</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">C1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/12/2007</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D1</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">11.2.1. Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">11.2.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa (CPF: XXX.570.492-XX) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">11.2.2.1. <b>Conduta:</b> na parcela D1 - apresentar comprovantes de despesas sem correspond\u00eancia com a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13. Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 49) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><p>a)\t Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 27656/2020- Secomp-4 (pe\u00e7a 51) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 22/6/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>3/7/2020</b> (pe\u00e7a 52) </p><p>Nome Recebedor: <b>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 50) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 18/7/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14. Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 53) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15. Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16. Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 24/12/2007, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">16.1. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa foi notificado, na data de 2/6/2009, por meio do Of\u00edcio 74/2009 - NUCC/SUBPLAN/SEPPR/PR, emitido na mesma data, conforme assinatura no pr\u00f3prio documento (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17. Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 de R$ 174.070,79, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18. Informa-se que foi encontrado processo no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/528120130\" target=\"_blank\">Processo 005.281/2013-0</a> [TCE, aberto, '<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/127/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 127/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Contrata\u00e7\u00f5es diretas ou por licita\u00e7\u00e3o, realizadas pelo munic\u00edpio de Santana/AP com recursos do SUS, no per\u00edodo de 2009 a 2011, oriunda da TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2220520128\" target=\"_blank\">Processo 022.205/2012-8</a>']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/763720152\" target=\"_blank\">Processo 007.637/2015-2</a> [TCE, aberto, 'Contrato de Repasse 233.007-87/2007 (Siafi 596392) . Objeto: Implanta\u00e7\u00e3o do Restaurante Popular, incluindo a constru\u00e7\u00e3o, a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e utens\u00edlios no munic\u00edpio de Santana']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4333920182\" target=\"_blank\">Processo 043.339/2018-2</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pelo (a) MINIST\u00c9RIO DO TURISMO (VINCULADOR) em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 01583/2008, firmado com o/a MINISTERIO DO TURISMO, Siafi/Siconv 702381, fun\u00e7\u00e3o COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS, que teve como objeto Projeto SANTANA, seu destino no Cora\u00e7\u00e3o do Amap\u00e1. Campanha Publicitaria a fim de tornar o Munic\u00edpio de Santana um destino tur\u00edstico. (n\u00ba da TCE no sistema: 179/2018) ']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1026520198\" target=\"_blank\">Processo 010.265/2019-8</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pelo (a) Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio CV 0397/06, firmado com o/a FUNDACAO NACIONAL DE SAUDE, Siafi/Siconv 573256, fun\u00e7\u00e3o SAUDE, que teve como objeto SISTEMA DE ABASTECIMENTO DE AGUA. (n\u00ba da TCE no sistema: 600/2017) ']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3415420183\" target=\"_blank\">Processo 034.154/2018-3</a> [TCE, aberto, 'Conv\u00eanio n\u00ba 1945/2005 (SIAFI 554562) . Objeto: A implanta\u00e7\u00e3o de projeto de saneamento b\u00e1sico - Sistema de Tratamento e Res\u00edduos S\u00f3lido/Gal\u00e3o de Triagem (processo original n\u00ba 25100.035944/2005-130']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2721820180\" target=\"_blank\">Processo 027.218/2018-0</a> [TCE, aberto, 'Tomada de Contas Especial instaurado pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o/Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas realizadas com os recursos repassados ao Munic\u00edpio de Santana/AP, na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (PNATE) , nos exerc\u00edcios de 2011 e 2012']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3909820184\" target=\"_blank\">Processo 039.098/2018-4</a> [TCE, aberto, 'Tomada de Contas Especial instaurado pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio n\u00b0 2753/2006, celebrado com a Prefeitura Municipal de Santana/AP, tendo por objeto 'Drenagem para o Controle da Mal\u00e1ria']</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1705520202\" target=\"_blank\">Processo 017.055/2020-2</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pelo (a) MINIST\u00c9RIO DO TURISMO (VINCULADOR) em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 01320/2008, firmado com o/a MINIST\u00c9RIO DO TURISMO, Siafi/Siconv 700684, fun\u00e7\u00e3o COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS, que teve como objeto Projeto Santana, Cidade das Luzes, de 03 de dezembro a 25 de Dezembro de 2008. O presente tem por objetivo o custeio das atividades do projeto -Santana, Cidade das Luzes-, que se trata de um dos maiores eventos de difus\u00e3o cultural natalina e de promo\u00e7\u00e3o tur\u00edstica do estado do Amap\u00e1. 1. Ornamenta\u00e7\u00e3o Cidade das Luzes 03/12 a 16/12/08 2. Concurso de Ornamenta\u00e7\u00e3o Natalina 03/12 a 13/12/08 3. Papai Noel na Cidade 03/12 a 25/12/08 4. Auto de Natal 16/12/08 5. Show de Luzes 16/12/08 (n\u00ba da TCE no sistema: 187/2018) ']</p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19. Informa-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outras TCEs registradas no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>TCES</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">3963/2019 (R$ 2.787.097,96) - Aguardando ajustes do instaurador</p><p class=\"tabela_1\">1319/2018 (R$ 633.600,76) - Aguardando pronunciamento do supervisor</p><p class=\"tabela_1\">1269/2020 (R$ 459.857,38) - Aguardando ajustes do instaurador</p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20. A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>verbis</b>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) '</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.' </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes da base de CPFs da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">29. Os argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7as 18, 19, 20 e 21) n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 - TCU [relator Ministro Benjamin Zymler e redator Ministro Walton Alencar Rodrigues], que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33. No caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 24/12/2007, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 5/6/2020.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) \"</p><p class=\"ydp84dfd77cnormal-numerado-rel01\">5.               Com essas considera\u00e7\u00f5es, a SecexTCE oferece ao Tribunal a proposta de encaminhamento que se segue (pe\u00e7as 54 a 56) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">5.1. considerar revel o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5.2. julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa, com base nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, condenando-o ao pagamento da quantia indicada baixo, abatendo-se o valor a cr\u00e9dito:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/5/2009</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.283,94</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">24/12/2007</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">d\u00e9bito</p></td></tr></tbody></table><p>5.3. autorizar, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento e a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992; e</p><p>5.4. encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, com base no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, e ao Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos.</p><p>6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, representado neste feito pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, concorda com o encaminhamento sugerido pela Secex/TCE (pe\u00e7a 57) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS FEDERAIS REPASSADOS AO MUNIC\u00cdPIO POR FOR\u00c7A DE CONV\u00caNIO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS TRANSFERIDOS. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO SEM APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA DO TRIBUNAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "VOTO": "<p class=\"normal_ (Web) \">A presente Tomada de Contas Especial foi instaurada pelo Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos contra o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa, prefeito de Santana/AP no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2005 a 31/12/2008, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio por for\u00e7a do Conv\u00eanio 034/2007, que tinha o escopo de apoiar financeiramente o \"Projeto de Fortalecimento Institucional do Programa Brasil Quilombola\". </p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">2.\tPara implementar o objeto pactuado foi prevista a quantia de R$ 110.000,00. Desse valor, R$ 100.000,00 foram transferidos dos cofres federais ao convenente (pe\u00e7a 11) e o <b>quantum</b> de R$ 10.000,00 coube \u00e0 quota de contrapartida do munic\u00edpio. </p><p>3.\tDiante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de alguns documentos exigidos para fins de presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, o concedente instaurou a presente Tomada de Contas Especial.</p><p>4. \tNesta Casa de Contas, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE empreendeu, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito para que recolhesse o d\u00e9bito quantificado no processo e/ou oferecesse alega\u00e7\u00f5es de defesa acerca das seguintes irregularidades: a) \"n\u00e3o apresentar documentos que provassem a execu\u00e7\u00e3o dos itens previstos no plano de trabalho e pagos com recursos do conv\u00eanio\"; e b) \"apresentar comprovantes de despesas sem correspond\u00eancia com a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o\". </p><p>5.\tNotificado, o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa n\u00e3o adimpliu a d\u00edvida e tampouco trouxe ao descortino do Tribunal sua defesa, deixando transcorrer <b>in albis</b> o prazo que lhe foi conferido, o que caracteriza a revelia prevista no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>6.\tAp\u00f3s examinar o m\u00e9rito do processo, a unidade instrutiva opinou, em subst\u00e2ncia, pela irregularidade das contas do ex-prefeito, com a sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado, sem aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, ante a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal. O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concordou com a proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>7.\tFixadas a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tico-jur\u00eddica, a an\u00e1lise e a proposta de desfecho oferecida ao Tribunal para os autos, passo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria.</p><p>8.\tNo caso concreto, as defici\u00eancias que permearam os elementos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 034/2007 impediram a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais transferidos \u00e0 municipalidade.</p><p>9.\tCompulsando os autos, verifico que a Nota T\u00e9cnica 001, de 2/6/2009, elaborada pela Secretaria de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial, traz os seguintes registros (pe\u00e7a 13) :</p><p>\"5. Quanto \u00e0 an\u00e1lise dos documentos encaminhados, \u00e9 oportuno elucidar que a Prefeitura priorizou os comprovantes da execu\u00e7\u00e3o financeira do projeto. Todavia deixou de apresentar Relat\u00f3rio de Cumprimento do Objeto e ainda o material did\u00e1tico e pedag\u00f3gico oferecido pelo Conv\u00eanio. </p><p>6. Cabe ressaltar que hodiernamente nos encontramos impossibilitados de concluir essa an\u00e1lise, uma vez que ap\u00f3s aprecia\u00e7\u00e3o dos documentos recebidos, verificou-se a necessidade da comprova\u00e7\u00e3o do atingimento de todas as metas elencadas no Cronograma de Execu\u00e7\u00e3o contido no Plano de Trabalho aprovado. </p><p>7. Para melhor ilustrar as atividades realizadas no Conv\u00eanio, mister se faz encaminhar informa\u00e7\u00f5es acerca de todas as etapas conclu\u00eddas em conson\u00e2ncia como Cronograma de Execu\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho aprovado (...) .</p><p>7. [sic] Ademais se faz imprescind\u00edvel a apresenta\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final descritivo da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado no Conv\u00eanio, de modo a indicar os resultados qualitativos e quantitativos alcan\u00e7ados, informando-nos ainda, os fatores relevantes observados ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o das metas permitindo a verifica\u00e7\u00e3o de seu cumprimento, de acordo com os objetivos previstos. </p><p>8. Solicita-se, ainda, que o Convenente encaminhe a quantifica\u00e7\u00e3o do material produzido, envio de 01 exemplar de todo produto confeccionado por meio do recurso conveniado, bem como um diagn\u00f3stico apresentando o impacto social do Conv\u00eanio na vida dos beneficiados, assim como o impacto do presente Conv\u00eanio nas localidades em que foram desenvolvidas as a\u00e7\u00f5es. </p><p>9. Ante ao exposto, observou-se que as informa\u00e7\u00f5es encaminhadas s\u00e3o insuficientes para uma an\u00e1lise t\u00e9cnica conclusiva do que foi executado no Conv\u00eanio. Sendo assim, faz-se necess\u00e1rio o encaminhamento de informa\u00e7\u00f5es complementares, nos termos acima consignados.\" (grifos acrescidos) .</p><p>10.\tO ex-prefeito apresentou outros documentos ao tomador de contas, que, ap\u00f3s examin\u00e1-los, emitiu-se o Parecer 21/2017/COTV/GEOFT/SEPLAN/GAB-SEPPIR/SEPPIR, assim vazado (pe\u00e7a 41, p. 2) : </p><p>\"10. Em 14/11/2016, por meio do Memorando n\u00ba 400/2016/SECOMT/SEPPIR/MJC (p\u00e1g. 194/3673194) , a \u00e1rea t\u00e9cnica encaminhou a esta Ger\u00eancia, o Parecer T\u00e9cnico Simplificado n\u00ba 53/2016 (p\u00e1gs. 184-192/3673194) , recomendando a REPROVA\u00c7\u00c3O da Presta\u00e7\u00e3o de Contas, conforme abaixo:</p><p>'conforme nova an\u00e1lise, de acordo com os registros e documentos apensados ao processo n\u00ba 00041.002145/2007-43, ficou constatado a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do solicitado na referida Nota T\u00e9cnica. </p><p>II. Cumpre salientar que como o Plano de Trabalho do Conv\u00eanio em tela apresentou como metas a realiza\u00e7\u00e3o de Semin\u00e1rio sobre Planejamento Estrat\u00e9gico para a Coordenadoria, a capacita\u00e7\u00e3o de Gestores P\u00fablicos e Municipais e Lideran\u00e7as Quilombolas sobre o tema: Gest\u00e3o P\u00fablica, Semin\u00e1rio Municipal sobre Pol\u00edticas de A\u00e7\u00f5es Afirmativas para a popula\u00e7\u00e3o em geral, Evento Cultural - Dia Internacional de Combate ao Racismo em n\u00edvel Municipal e Edi\u00e7\u00e3o de texto sobre a pol\u00edtica de Igualdade Racial no Munic\u00edpio, visando ao fortalecimento do servi\u00e7o p\u00fablico, gera\u00e7\u00e3o de arranjos organizacionais, maior envolvimento, interesse e compromisso da equipe capazes de assegurar sua qualidade, efici\u00eancia e efetividade. Ficamos impossibilitados de aprovar o cumprimento do objeto, visto que n\u00e3o foi apresentado Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final descritivo da execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado no Conv\u00eanio, que indicasse os resultados qualitativos e quantitativos alcan\u00e7ados que apontassem os fatores relevantes observados ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o das metas. Diante do exposto, conclu\u00edmos desfavoravelmente pelo Cumprimento Integral do Objeto pactuado.'\"</p><p>11.\tA conclus\u00e3o a que o Parecer indicado no item 10 acima chegou foi na linha de \"reprovar as contas\" do conv\u00eanio, ante o \"n\u00e3o atendimento da convenente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es de envio de documenta\u00e7\u00e3o complementar.\"</p><p>12.\tDa Nota T\u00e9cnica e do Parecer precitados sobressai a interpreta\u00e7\u00e3o de que a aus\u00eancia de documentos relevantes comprometeu a presta\u00e7\u00e3o de contas da aven\u00e7a. </p><p>13. \t\u00c9 preciso deixar bem frisado que a presta\u00e7\u00e3o de contas deve demonstrar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do objeto pactuado, sem o que n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, e, em consequ\u00eancia, ser\u00e1 necess\u00e1rio ressarcir o dano causado ao er\u00e1rio.</p><p>14.\tDestaca-se ainda que essa obrigatoriedade de evidenciar a adequada utiliza\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico decorre de imposi\u00e7\u00e3o derivada do ordenamento jur\u00eddico, a teor do bloco normativo composto pelas disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p>15.\tNessa conex\u00e3o de ideias, em vista da falta de elementos probat\u00f3rios indispens\u00e1veis \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 034/2007, o Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Nogueira de Sousa deve ter suas contas julgadas irregulares com a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do preju\u00edzo apurado no processo. Registre-se que consta dos autos um comprovante de recolhimento ao tesouro nacional do saldo do conv\u00eanio no valor de R$ 1.283,94 (pe\u00e7a 28) , quantia que dever\u00e1 ser abatida do d\u00e9bito, nos termos do Enunciado 128 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.  </p><p>16.\tAcerca da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, acolho a proposta da unidade t\u00e9cnica de n\u00e3o aplicar multa, porquanto, na linha de exegese do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 (relator Ministro Benjamin Zymler e redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , transcorreram mais de dez anos entre a irregularidade constatada, que se configurou em 24/12/2007, e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, de 5/6/2020 (pe\u00e7a 49) , restando o fato tisnado colhido pela prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>17.\tOutrossim, deve ser autorizado o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, caso solicitado, e a cobran\u00e7a judicial, bem como remetida c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amap\u00e1, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, e ao Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, para ci\u00eancia.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 6 de outubro de 2020.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=723069", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=723069", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61550862"}