{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2425398", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11301/2020 ATA 35/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11301", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "35/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor da empresa individual Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil, solidariamente com Samuel Alves, em raz\u00e3o de irregularidades no uso de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) ,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar Samuel Alves revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Samuel Alves (XXX.669.698-XX; 61.275.939/0001-53) , na condi\u00e7\u00e3o de microempres\u00e1rio individual, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito a seguir discriminado, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculados desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/02/2011</p></td>\t<td><p>2428,92</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2011</p></td>\t<td><p>6010,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/04/2011</p></td>\t<td><p>7446,69</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2011</p></td>\t<td><p>7021,57</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/06/2011</p></td>\t<td><p>7450,89</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/08/2011</p></td>\t<td><p>8190,42</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2011</p></td>\t<td><p>5796,48</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/09/2011</p></td>\t<td><p>3533,79</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/11/2011</p></td>\t<td><p>6430,98</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2011</p></td>\t<td><p>7562,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2011</p></td>\t<td><p>7953,64</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/02/2012</p></td>\t<td><p>9781,41</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2012</p></td>\t<td><p>9138,54</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/03/2012</p></td>\t<td><p>8197,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/04/2012</p></td>\t<td><p>8043,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2012</p></td>\t<td><p>5385,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>935,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/07/2012</p></td>\t<td><p>6569,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/07/2012</p></td>\t<td><p>481,14</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>534,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>1731,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>267,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>43,20</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar a Samuel Alves multa no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.4. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.5. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.6. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p>9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e ao respons\u00e1vel.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade em desfavor de empresa individual  em raz\u00e3o de irregularidades no uso de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/10/2020", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Samuel Alves (XXX.669.698-XX); Samuel Alves Pacaembu (61.275.939/0001-53).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01066820209\" target=\"_blank\">010.668/2020-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p>Por registrar as principais ocorr\u00eancias dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 46) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 47 e 48) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 49) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor da empresa individual Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil, solidariamente com Samuel Alves, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 24/2/2011 a 10/9/2012, o que teria ocasionado preju\u00edzo de R$ 120.936,61, em valores hist\u00f3ricos, aos cofres do FNS.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p><b>Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil</b></p><p>2. O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB foi criado pela Lei 10.858, de 13/4/2004, e regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, com o objetivo de oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, cumprindo, dessa forma, uma das principais diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.</p><p>3. O PFPB inicialmente funcionava por meio de parceria com governos estaduais, prefeituras municipais e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para o atendimento de projetos de implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades pr\u00f3prias, sob responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ) .</p><p>4. Em 2006, por meio da Portaria 491, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS expandiu o Programa para utilizar a rede j\u00e1 instalada do com\u00e9rcio varejista de produtos farmac\u00eauticos, o qual recebeu o nome de 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular'.</p><p>5. As farm\u00e1cias e drogarias privadas que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. Para cada venda realizada, o MS reembolsa o comerciante de acordo com tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os de medicamentos elaborada e disponibilizada no seu s\u00edtio eletr\u00f4nico: http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao.</p><p>6. Em 2017, a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) decidiu extinguir a rede pr\u00f3pria do programa, passando o 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular' a ser o \u00fanico meio de se obter medicamentos no \u00e2mbito do PFPB.</p><p>7. A ades\u00e3o ao programa pelos estabelecimentos da rede privada de com\u00e9rcio farmac\u00eautico faz-se pela entrega de determinados documentos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que, ap\u00f3s verificar a sua regularidade, autoriza a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos subsidiados pelo Programa, fornecendo um <i>login</i> e uma senha de acesso ao sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00f5es.</p><p>8. O cidad\u00e3o que deseja adquirir medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o deve dirigir-se a uma farm\u00e1cia ou drogaria credenciada, portando documento de identifica\u00e7\u00e3o que contenha o CPF e receita m\u00e9dica.</p><p>9. Com a apresenta\u00e7\u00e3o dos referidos documentos, o comerciante credenciado deve, no momento da transa\u00e7\u00e3o, acessar o sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e inserir, dentre outros dados, o nome do paciente, o seu n\u00famero de CPF, o nome do medicamento prescrito, a quantidade prescrita, o CRM do m\u00e9dico e a data de expedi\u00e7\u00e3o da receita e o c\u00f3digo de barras (EAN) do medicamento que ser\u00e1 dispensado.</p><p>10. Ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o dos referidos dados no sistema informatizado, este calcula automaticamente o valor que ser\u00e1 pago pelo Fundo Nacional da Sa\u00fade e o valor remanescente, que, se existir, dever\u00e1 ser pago pelo cliente, no momento da compra. O registro das informa\u00e7\u00f5es acima indicadas no sistema eletr\u00f4nico e a gera\u00e7\u00e3o da Autoriza\u00e7\u00e3o para Dispensa\u00e7\u00e3o do Medicamento - ADM bastam para que, no m\u00eas seguinte, os valores das vendas de medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o sejam depositados na conta da empresa conveniada.</p><p>11. A participa\u00e7\u00e3o no Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB se d\u00e1 por meio de ades\u00e3o, de forma que as farm\u00e1cias e drogarias que pretendem participar devem atender aos crit\u00e9rios previstos nas Portarias que o regulamentam. A participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui uma obrigatoriedade aos estabelecimentos farmac\u00eauticos, mas sim uma manifesta\u00e7\u00e3o de vontade, com celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio entre o estabelecimento e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As normas instituidoras do PFPB s\u00e3o de consulta p\u00fablica e devem ser cumpridas pelos estabelecimentos que desejem dele participar, devendo, inclusive, atestar estar cientes de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias previstas, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de requerimento e assinatura de termo de ades\u00e3o.</p><p>12. Para atestar a veracidade e legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e9 necess\u00e1rio armazenar e manter, por um prazo de 5 (cinco anos) , as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do Programa junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos clientes e as respectivas receitas m\u00e9dicas.</p><p>13. Sem que sejam apresentadas as notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos que foram registrados no sistema como tendo sido dispensados n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar sua exist\u00eancia e que ele tenha sido de fato entregue ao benefici\u00e1rio do Programa, o que possibilita a ocorr\u00eancia da fraude denominada 'venda fantasma', simula\u00e7\u00e3o de venda que visa gerar o pagamento indevido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Dessa forma, para comprovar que a venda efetivamente ocorreu, deve-se haver prova da exist\u00eancia pr\u00e9via, em estoque, dos medicamentos vendidos, n\u00e3o podendo, inclusive, apresentar nota fiscal de aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos com c\u00f3digo de barras (EAN) diferente do informado no momento da venda.</p><p><b>Auditoria do Denasus e Instaura\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>14. A presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria realizada de dezembro de 2015 a janeiro de 2016, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 empresa individual Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil, abrangendo o per\u00edodo de 24/2/2011 a 10/9/2012, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria GM/MS 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012, e Portaria GM/MS 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, que disp\u00f5em sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p>15. De acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria 16084 do Denasus e seus anexos (pe\u00e7a 4) , foram constatadas irregularidades que representavam R$ 120.936,61, em valores hist\u00f3ricos.</p><p>15.1. Foi constatada, no referido Relat\u00f3rio, a seguinte irregularidade: Falta e/ou falha na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada pelo registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto nos arts. 27, 43, e 44 da Portaria GM/MS 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; e nos arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00f5es 410042, 410043 e 410044 (pe\u00e7a 4, p. 5-8) .</p><p>16. O detalhamento do d\u00e9bito apurado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 4, p. 9-17.</p><p>17. Diante das constata\u00e7\u00f5es, o Denasus deu oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstram as notifica\u00e7\u00f5es expedidas em 27/1/2016 e 10/3/2016 (pe\u00e7a 6 e 8) . Conforme cita o Relat\u00f3rio de Auditoria 16084, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativa.</p><p>18. Superada a fase de defesa administrativa, foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS aos respons\u00e1veis, em of\u00edcios emitidos em 7/11/2016 (pe\u00e7a 5 e 7) . Constam dos autos os avisos que comprovam o recebimento das comunica\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 9-12) .</p><p>19. Assim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pela empresa individual Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 120.936,61, no per\u00edodo de 24/2/2011 a 10/9/2012, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria GM/MS 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012, e a Portaria GM/MS 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, frente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 16084 do Denasus (pe\u00e7a 4) e consolidadas na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o acostada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador (pe\u00e7a 28) .</p><p>20. Com base no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 2-3) .</p><p>21. O Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 163/2018 (pe\u00e7a 29) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p>22. Registra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item 'V' do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 29, p. 8-9) . Conforme item 'VI' do mesmo relat\u00f3rio, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas ap\u00f3s a emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria.</p><p>23. O Tomador de Contas Especial, em seu Relat\u00f3rio 163/2018 (pe\u00e7a 29, p. 10) , chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es quanto \u00e0s irregularidades apuradas pelo Denasus no Relat\u00f3rio de Auditoria 16084 (pe\u00e7a 4) .</p><p>24. Por fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa individual Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil solidariamente com Samuel Alves, quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 205.458,39, atualizado em 8/11/2018 (pe\u00e7a 29, p. 2) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2018NS046372, de 8/11/2018 (pe\u00e7a 24) .</p><p>25. Uma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, esta foi remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, o qual emitiu o. Relat\u00f3rio de Auditoria 2158/2018 (pe\u00e7a 31) , que anui com as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria 16084 do Denasus (pe\u00e7a 4) e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 163/2018 (pe\u00e7a 29) .</p><p>26. Diante disso, a Secretaria de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 32) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 33) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta,<b><i> </i></b>registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 34) .</p><p>27. Autuada no TCU em 9/3/2020, foi realizada Instru\u00e7\u00e3o Preliminar com proposta de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 36) de Samuel Alves (XXX.669.698-XX, CNPJ 61.275.939/0001-53) , proposta essa que obteve parecer favor\u00e1vel da Subunidade (pe\u00e7a 37) e da Unidade (pe\u00e7a 38) .</p><p>28. O respons\u00e1vel foi citado por meio dos of\u00edcios 18021/2020 e 18020/2020 (pe\u00e7a 41 e 42) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 14/5/2020, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 43.</p><p>29. No dia 15/7/2020 foi juntado despacho de conclus\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es processuais, informando que as providencias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas com validade da ci\u00eancia dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 45) .</p><p>30. Transcorrido o prazo regimental, Samuel Alves permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p>31. Verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , pois os recursos transferidos e as despesas impugnadas referem-se aos exerc\u00edcios de 2011 e 2012, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 27/1/2016 e 10/3/2016 (pe\u00e7a 6 e 8) , fato tamb\u00e9m verificado pelo tomador de contas no item 'VI' do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 163/2018 (pe\u00e7a 29) .</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>32. Verifica-se, tamb\u00e9m, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 171.095,11, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p><b>VERIFICA\u00c7\u00c3O DA EXIST\u00caNCIA DE OUTROS D\u00c9BITOS</b></p><p>33. Em aten\u00e7\u00e3o ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, e em atendimento ao disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, informa-se que n\u00e3o foi constatada a exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos em demais processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Esgotamento da via administrativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para ressarcimento do dano</b></p><p>34. Preliminarmente, oportuno consignar que, nos termos do art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Min. Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa de controle interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as medidas para ressarcimento do dano, conforme notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis em 7/11/2016 (pe\u00e7a 5 e 7) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</b></p><p>35. Extrai-se da situa\u00e7\u00e3o sintetizada na se\u00e7\u00e3o 'hist\u00f3rico' desta instru\u00e7\u00e3o que o tomador de contas identificou como il\u00edcito gerador do dano a seguinte irregularidade, o que teria ocasionado um preju\u00edzo de R$ 120.936,61:</p><p>35.1. Irregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p><b>Ocorr\u00eancia</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 27, 43, e 44 da Portaria GM/MS 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; e arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil e Sr. Samuel Alves, empres\u00e1rio individual, no per\u00edodo de 24/2/2011 a 10/9/2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">Conduta: n\u00e3o apresentar notas fiscais que comprovem a compra e a exist\u00eancia em estoque dos medicamentos dispensados;</p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00f5es 410042, 410043 e 410044 do Relat\u00f3rio de Auditoria 16084 do Denasus (pe\u00e7a 4, p. 5-8) ;</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos Empres\u00e1rios Individuais</b></p><p>36. Nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico possui a natureza jur\u00eddica de empresa individual, o art. 2\u00ba do Decreto-Lei 1.706, de 23 de outubro de 1979 esclarece que as empresas individuais se equiparam a pessoa jur\u00eddica apenas para fins fiscais. Dessa forma, por n\u00e3o ser efetivamente uma pessoa jur\u00eddica, responde apenas a pessoa f\u00edsica do empres\u00e1rio individual.</p><p>37. Nesse sentido se manifestou o Ministro Vital do Rego no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4508/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4508/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas, na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, que a empresa individual n\u00e3o tem personalidade diversa e separada do titular, constituindo-se como \u00fanica pessoa com \u00fanico patrim\u00f4nio, tanto assim que \u00e9 desnecess\u00e1ria a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para a condena\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel empres\u00e1rio individual. Nesse sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2386/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Augusto Sherman) , 4.476/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (Min. Subst. Marcos Bemquerer) , 8.698/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Aroldo Cedraz) , 3.201/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Aroldo Cedraz) , 10.922/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho) , 4.784/2014-TCU1\u00aa C\u00e2mara (Min. Benjamin Zymler) e 2.737/2013- TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge) , 1.563/2012TCU-Plen\u00e1rio (Min. Subst. Marcos Bemquerer) , dentre outros.</p><p>38. Esse mesmo entendimento \u00e9 espelhado na doutrina e jurisprud\u00eancia p\u00e1trias, onde o empres\u00e1rio individual, conquanto esteja inscrito no Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas, n\u00e3o \u00e9 considerado pessoa jur\u00eddica, pois equivale a um comerciante exercendo atos de com\u00e9rcio individualmente. Nesse <i>decisum</i>, ao acatar sugest\u00e3o do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o relator, ao tempo que destacou que o respons\u00e1vel \u00e9 a pessoa f\u00edsica, adotou posicionamento no sentido de que todas as refer\u00eancias ao empres\u00e1rio individual no processo trar\u00e3o o seu CPF e o seu CNPJ.</p><p>39. Encontram-se, dessa forma, elementos probat\u00f3rios nos autos que autorizam a responsabiliza\u00e7\u00e3o de Samuel Alves, na condi\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rio individual.</p><p>40. Na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida nos normativos do PFPB, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos no \u00e2mbito do referido programa, ainda que tais recursos financeiros lhes tenham sido repassados posteriormente \u00e0 dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos, pois fora feito com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e0 luz das exig\u00eancias previamente estabelecidas e aceitas pelo ente privado.</p><p>41. Cabia ao respons\u00e1vel comprovar, por meio de documentos h\u00e1beis (notas fiscais de entrada, receitas m\u00e9dicas, cupons vinculados, cupons fiscais etc) , que as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos respeitaram os normativos do programa.</p><p><b>Cita\u00e7\u00f5es</b></p><p>42. Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7a 38) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por meio dos of\u00edcios 18021/2020 e 18020/2020 (pe\u00e7a 41 e 42) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 14/5/2020, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 43.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p>43. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (\u00bf) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (\u00bf) </p><p>44. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</p><p>45. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p>46. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Da revelia do respons\u00e1vel</b></p><p>47. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes da base de CPFs da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada.</p><p>48. Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes o aludido respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>49. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BRUNO DANTAS; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>50. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p>51. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p>52. Os argumentos apresentados na fase interna, presentes no Relat\u00f3rio de Auditoria 16084 do Denasus (pe\u00e7a 4) n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas.</p><p>53. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p>54. Dessa forma, Samuel Alves deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Culpabilidade</b></p><p>55. No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman) .</p><p>56. Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, j\u00e1 que o dano decorreu justamente do descumprimento das normas e princ\u00edpios do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude dos atos, haja vista ter assinado termo de ades\u00e3o no qual requereu a habilita\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Portaria que rege o Programa, da qual declarou expressamente estar ciente de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias, as quais aceitou e se comprometeu a cumprir.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>57. Observa-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016-TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2011 e 2012, bem como houve interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, em 26/4/2020, em fun\u00e7\u00e3o do ato que determinou as cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 38) , portanto h\u00e1 menos de 10 anos, n\u00e3o restando caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>58. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que Samuel Alves n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p>59. Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>60. Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p>61. Por fim, tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>62. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) considerar revel, para todos os efeitos, Samuel Alves (XXX.669.698-XX, CNPJ 61.275.939/0001-53) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas de Samuel Alves (XXX.669.698-XX, CNPJ 61.275.939/0001-53) , na condi\u00e7\u00e3o de microempres\u00e1rio individual, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D/C</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>24/02/2011</p></td>\t<td><p>2428,92</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/03/2011</p></td>\t<td><p>6010,05</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/04/2011</p></td>\t<td><p>7446,69</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2011</p></td>\t<td><p>7021,57</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/06/2011</p></td>\t<td><p>7450,89</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/08/2011</p></td>\t<td><p>8190,42</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/08/2011</p></td>\t<td><p>5796,48</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/09/2011</p></td>\t<td><p>3533,79</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/11/2011</p></td>\t<td><p>6430,98</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2011</p></td>\t<td><p>7562,31</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2011</p></td>\t<td><p>7953,64</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/02/2012</p></td>\t<td><p>9781,41</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2012</p></td>\t<td><p>9138,54</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/03/2012</p></td>\t<td><p>8197,80</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/04/2012</p></td>\t<td><p>8043,93</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2012</p></td>\t<td><p>5385,90</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>935,55</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/07/2012</p></td>\t<td><p>6569,60</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/07/2012</p></td>\t<td><p>481,14</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>534,60</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>1731,90</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>267,30</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/09/2012</p></td>\t<td><p>43,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p>c) aplicar a Samuel Alves (XXX.669.698-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>e) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse do respons\u00e1vel, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-lo de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>f) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O IRREGULAR DE RECURSOS DO PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR DO BRASIL. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor da empresa individual Samuel Alves Pacaembu / Drogaria Brasil, solidariamente com Samuel Alves, em raz\u00e3o de irregularidades no uso de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , o qual tem por objetivo oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o medicamentos considerados essenciais, nas diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.</p><p>Na fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o repassador dos recursos identificou irregularidades (pe\u00e7a 4) na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do PFPB, as quais representavam R$ 120.936,61 em valores hist\u00f3ricos, e imputou esse d\u00e9bito ao respons\u00e1vel. O Controle Interno anuiu a esse posicionamento.</p><p>No \u00e2mbito do TCU, o respons\u00e1vel foi regularmente citado. Entretanto, o prazo regimental transcorreu sem que fossem apresentadas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou efetuado o recolhimento do d\u00e9bito. Dessa forma, deve ser considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>Corroboro as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, as quais contaram com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos apresentados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>Considerando que as informa\u00e7\u00f5es presentes nos autos n\u00e3o permitem constatar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, e que, mesmo tendo sido oportunizada a defesa do respons\u00e1vel, tanto perante o \u00f3rg\u00e3o concedente quanto no \u00e2mbito desta Corte de Contas, ele n\u00e3o se desincumbiu desse \u00f4nus, n\u00e3o h\u00e1 o que se aproveitar em seu favor.</p><p>Quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa f\u00edsica e da pessoa jur\u00eddica, \u00e9 firme a jurisprud\u00eancia desta Corte no sentido de que a empresa individual n\u00e3o tem personalidade diversa e separada do titular, constituindo-se como \u00fanica pessoa com \u00fanico patrim\u00f4nio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4508/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4508/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2.386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara, 4.476/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara, 8.698/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, sabe-se que h\u00e1 tempos este Tribunal, baseado em precedentes do STF e na interpreta\u00e7\u00e3o do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, tem adotado o entendimento, consolidado na s\u00famula 282, de que \"<i>as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Ocorre que, recentemente, o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL, fixou, com repercuss\u00e3o geral, o seguinte enunciado para o Tema 899: \"<i>\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i>\".  </p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo que esse recente julgado do STF <b>deve ensejar a revis\u00e3o da jurisprud\u00eancia deste Tribunal</b>. </p><p class=\"list_Paragraph\">No entanto, reconhe\u00e7o que, nos moldes em que foi fixada a tese da Suprema Corte, existem muitas d\u00favidas e lacunas a serem sanadas, que tornam extremamente dif\u00edcil a sua imediata aplica\u00e7\u00e3o, de forma gen\u00e9rica e abrangente, aos processos que tramitam neste Tribunal. Dada a aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, n\u00e3o h\u00e1 prazo prescricional estabelecido - em lei ou mesmo pela Suprema Corte - para a atua\u00e7\u00e3o do TCU no que diz respeito \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, bem como sobre como se daria o in\u00edcio da contagem e as interrup\u00e7\u00f5es desse prazo. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, embora o verbete j\u00e1 tenha sido publicado, a decis\u00e3o ainda \u00e9 pass\u00edvel de impugna\u00e7\u00e3o mediante Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, possibilitando o esclarecimento dessas quest\u00f5es ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos, com impacto nos processos em curso. </p><p class=\"list_Paragraph\">At\u00e9 que sobrevenham todos esses esclarecimentos e defini\u00e7\u00f5es, embora desej\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a imediata aplica\u00e7\u00e3o, com a devida seguran\u00e7a, da tese fixada pelo STF no \u00e2mbito do TCU. Por outro lado, n\u00e3o se pode deixar de dar encaminhamento aos incont\u00e1veis processos que tangenciam essa discuss\u00e3o neste Tribunal. </p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, por quest\u00f5es de coer\u00eancia e em nome da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da estabilidade das decis\u00f5es, tenho me curvado \u00e0 compreens\u00e3o dos meus pares pela manuten\u00e7\u00e3o, por ora, do entendimento que h\u00e1 anos vem sendo adotado pelo TCU e pelo pr\u00f3prio STF, no sentido de considerar imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio. </p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se trata, cabe registrar, de desrespeito ou ignor\u00e2ncia ao entendimento firmado pela Suprema Corte, tampouco de se fixar qualquer jurisprud\u00eancia sobre a sua abrang\u00eancia neste momento. Apenas entendo que, considerando a indefini\u00e7\u00e3o e a possiblidade de modula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, n\u00e3o seria produtivo, e causaria enorme incerteza, se este Tribunal revisse sua atua\u00e7\u00e3o e logo depois a alterasse novamente. </p><p>J\u00e1 quanto ao prazo da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e de acordo com a instru\u00e7\u00e3o precedente, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>Por fim, diante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa e da aus\u00eancia de ind\u00edcios de que o respons\u00e1vel tenha agido de maneira diligente, reputo n\u00e3o ser poss\u00edvel reconhecer sua boa-f\u00e9, o que autoriza o imediato julgamento definitivo de m\u00e9rito de suas contas, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>Nesse cen\u00e1rio, exsurge o dever de julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel, imputando-lhe d\u00e9bito e aplicando-lhe multa, com amparo nos arts. 19 e 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p>Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 29 de setembro de 2020.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=720057", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=720057", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64155270"}