{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2434689", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11319/2020 ATA 36/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11319", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11319/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11319/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de atos de concess\u00e3o de aposentadoria de servidores da Universidade Federal de Santa Catarina, Alda Isabel da Silveira Mello, Altamiro Natividade da Silveira, Aparecida Mafra de Souza, Arnaldo Pereira e Ascendino de Oliveira Filho, submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU com fundamento no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que os atos de Aparecida Mafra de Souza e Arnaldo Pereira cont\u00eam pagamento de parcela judicial referente a horas extras, oriundas de regime jur\u00eddico da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (pe\u00e7a 7) ; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando o entendimento adotado na Decis\u00e3o 100/2002-2\u00aa C\u00e2mara e pacificado no \u00e2mbito desta Corte, no sentido de que a incorpora\u00e7\u00e3o de horas extras \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor que passou de celetista a estatut\u00e1rio encontra \u00f3bice intranspon\u00edvel na aus\u00eancia de previs\u00e3o legal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando o Enunciado 241 da S\u00famula desta Corte: \"<i>As vantagens e gratifica\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o Regime Jur\u00eddico \u00danico, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 8.112, de 11-12-90, n\u00e3o se incorporam aos proventos nem \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de servidor cujo emprego, regido at\u00e9 ent\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, foi transformado em cargo p\u00fablico por for\u00e7a do art. 243 do citado diploma legal\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que \u00e9 poss\u00edvel pagamento em raz\u00e3o de decis\u00e3o judicial, a t\u00edtulo de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , somente para evitar redu\u00e7\u00e3o nominal dos vencimentos, a qual deve ser absorvida por aumentos concedidos \u00e0 carreira;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando o disposto no Enunciado 276 da S\u00famula do TCU: <i>\"As vantagens da estrutura remunerat\u00f3ria anterior n\u00e3o se incorporam \u00e0 atual, exceto quando expressamente consignadas em lei superveniente\"</i> e no Enunciado 279 da S\u00famula desta Corte: <i>\"As rubricas referentes a senten\u00e7as judiciais, enquanto subsistir fundamento para o seu pagamento, devem ser pagas em valores nominais, sujeitas exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, salvo se a senten\u00e7a judicial dispuser de outra forma\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que diversos foram os normativos que, de alguma forma, alteraram a estrutura remunerat\u00f3ria da carreira dos servidores do \u00f3rg\u00e3o de origem e que deveriam ter ensejado a absor\u00e7\u00e3o da parcela judicial inquinada;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que n\u00e3o representa afronta \u00e0 coisa julgada a decis\u00e3o posterior deste Tribunal que afaste pagamentos oriundos de senten\u00e7as judiciais cujo suporte f\u00e1tico de aplica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se tenha exaurido;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 596.663, que teve repercuss\u00e3o geral reconhecida, assentou a tese de que a senten\u00e7a que reconhece ao trabalhador ou ao servidor o direito a determinado percentual de acr\u00e9scimo remunerat\u00f3rio deixa de ter efic\u00e1cia a partir da superveniente incorpora\u00e7\u00e3o definitiva do referido percentual nos seus ganhos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que os atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Aparecida Mafra de Souza e Arnaldo Pereira deram entrada no TCU em 26/10/2015 e 9/12/2015, respectivamente, h\u00e1 menos de cinco anos, o que afasta a prote\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, conforme tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553/RS;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que os atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Alda Isabel da Silveira Mello, Altamiro Natividade da Silveira e Ascendino de Oliveira Filho, al\u00e9m de conterem irregularidades, deram entrada no TCU em 13/7/2015, 6/7/2015 e 21/5/2015, respectivamente, portanto, h\u00e1 mais de 5 anos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, por fim, que ainda n\u00e3o transitou em julgado a decis\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553/RS, com repercuss\u00e3o geral, a qual fixou tese no sentido de os Tribunais de Contas estarem sujeitos ao prazo de cinco anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar ilegais e negar registro aos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Aparecida Mafra de Souza e Arnaldo Pereira, sobrestar o exame dos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Alda Isabel da Silveira Mello, Altamiro Natividade da Silveira e Ascendino de Oliveira Filho, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do RE 636.553/RS, e ordenar as medidas descritas no subitem 1.7, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1211720200\" target=\"_blank\">Processo 012.117/2020-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alda Isabel da Silveira Mello (XXX.443.349-XX) ; Altamiro Natividade da Silveira (XXX.557.769-XX) ; Aparecida Mafra de Souza (XXX.083.849-XX) ; Arnaldo Pereira (XXX.431.269-XX) ; Ascendino de Oliveira Filho (XXX.246.249-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal de Santa Catarina</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.7.1. determinar \u00e0 entidade de origem, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</p><p>1.7.1.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes dos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Aparecida Mafra de Souza e Arnaldo Pereira, considerados irregulares, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 261 e 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, <i>caput</i>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018; </p><p>1.7.1.2. emita novos atos livres da irregularidade apontada (pagamento de hora-extra judicial) , submetendo-os ao TCU pelo Sistema e-Pessoal no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018; </p><p>1.7.1.3. informe aos interessados o teor desta delibera\u00e7\u00e3o, esclarecendo-lhes que, no caso de n\u00e3o-provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o pela entidade de origem, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante das datas de ci\u00eancia pelos interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Santa Catarina", "INTERESSADOS": " Alda Isabel da Silveira Mello (XXX.443.349-XX); Altamiro Natividade da Silveira (XXX.557.769-XX); Aparecida Mafra de Souza (XXX.083.849-XX); Arnaldo Pereira (XXX.431.269-XX); Ascendino de Oliveira Filho (XXX.246.249-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01211720200\" target=\"_blank\">012.117/2020-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21165059", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21165059", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64231951"}