{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2433520", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11367/2020 ATA 36/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11367", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11367/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11367/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3166520209\" target=\"_blank\">Processo 031.665/2020-9</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Luiza Marques Baptista (XXX.487.307-XX) ; Celso Irineu Rubman (XXX.217.690-XX) ; Helio Mendonca Bittencourt Filho (XXX.194.897-XX) ; Jacira Lima Correia (XXX.461.737-XX) ; Leila Soares da Cunha Reis (XXX.642.587-XX) ; Marcelo Couto Amaro da Silva (XXX.274.857-XX) ; Mariene da Conceicao Santos (XXX.833.607-XX) ; Paulo Cesar do Amaral (XXX.789.157-XX) ; Pylyp Nakonechnyj Neto (XXX.374.807-XX) ; Ronaldo Rocha Sinay Neves (XXX.184.864-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Ana Luiza Marques Baptista (XXX.487.307-XX); Celso Irineu Rubman (XXX.217.690-XX); Helio Mendonca Bittencourt Filho (XXX.194.897-XX); Jacira Lima Correia (XXX.461.737-XX); Leila Soares da Cunha Reis (XXX.642.587-XX); Marcelo Couto Amaro da Silva (XXX.274.857-XX); Mariene da Conceicao Santos (XXX.833.607-XX); Paulo Cesar do Amaral (XXX.789.157-XX); Pylyp Nakonechnyj Neto (XXX.374.807-XX); Ronaldo Rocha Sinay Neves (XXX.184.864-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03166520209\" target=\"_blank\">031.665/2020-9</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21133746", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21133746", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65729326"}