{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2431880", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11470/2020 ATA 36/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11470", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11470/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11470/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, e do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o de aposentadoria a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3182620202\" target=\"_blank\">Processo 031.826/2020-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cleonice Francisca da Silva Martins (XXX.770.821-XX) ; Edelir Salomao Garcia (XXX.735.498-XX) ; Ieda Maria Goncalves Pacce Bispo (XXX.078.321-XX) ; Italo Reis Onori (XXX.482.501-XX) ; Jaime Ferreira da Silva (XXX.872.811-XX) ; Jose de Souza Silva (XXX.758.001-XX) ; Marilena Bittar (XXX.987.691-XX) ; Monica de Carvalho Magalhaes Kassar (XXX.094.568-XX) ; Ramao Anivaldo Diogo Martins (XXX.906.851-XX) ; Ronaldo Amaral (XXX.702.551-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul.", "INTERESSADOS": " Cleonice Francisca da Silva Martins (XXX.770.821-XX); Edelir Salomao Garcia (XXX.735.498-XX); Ieda Maria Goncalves Pacce Bispo (XXX.078.321-XX); Italo Reis Onori (XXX.482.501-XX); Jaime Ferreira da Silva (XXX.872.811-XX); Jose de Souza Silva (XXX.758.001-XX); Marilena Bittar (XXX.987.691-XX); Monica de Carvalho Magalhaes Kassar (XXX.094.568-XX); Ramao Anivaldo Diogo Martins (XXX.906.851-XX); Ronaldo Amaral (XXX.702.551-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03182620202\" target=\"_blank\">031.826/2020-2</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21143747", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21143747", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65729847"}