{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2428771", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11549/2020 ATA 36/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11549", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "36/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8986/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8986/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, alusivo \u00e0 aposentadoria da sra. M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fulcro nos arts. 32 e 34 da Lei 8.443/1992, e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados pela sra. M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 embargante e ao Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face de delibera\u00e7\u00e3o mediante a qual foi negado registro a aposentadoria deferida pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/10/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessada: M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas (XXX.114.098-XX)<br>3.2. Recorrente: M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas (XXX.114.098-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03080520198\" target=\"_blank\">030.805/2019-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5015804-33.2020.4.03.6100", "siglaOrgao": "JFSP", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "M\u00e1rcia Denise Gama Diniz"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tNa sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 25/8/2020, este Colegiado, pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 8.986/2020, negou provimento a pedido de reexame interposto pela sra. M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/524/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 524/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual foi negado registro \u00e0 aposentadoria da interessada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA recusa se deveu \u00e0 inclus\u00e3o nos proventos da vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", em contrariedade \u00e0 disciplina estabelecida pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tDesta feita, em embargos de declara\u00e7\u00e3o, a inativa acusa a ocorr\u00eancia de \"<i>contradi\u00e7\u00e3o e omiss\u00e3o na aprecia\u00e7\u00e3o da causa, pois deixa de considerar a recente jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal [ED-ED-RE 638.115], que fixa importantes par\u00e2metros para aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica frente a altera\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o sobre determinada mat\u00e9ria</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAssim, requer:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) \"<i>que seja mantida nos proventos de aposentadoria a parcela op\u00e7\u00e3o (art. 193 da Lei 8.112/90) , nos termos do entendimento firmado pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115-ED-ED, j\u00e1 que o direito foi reconhecido na via administrativa</i>\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) \"<i>que seja o ato de aposentadoria da interessada embargante reputado v\u00e1lido</i>\".</p><p class=\"body_Text\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Rudi Meira Cassel (22.256/OAB-DF) e outros, representando M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM PROCESSO DE APOSENTADORIA. NEGATIVA DE REGISTRO DO ATO CONCESS\u00d3RIO EM FACE DA INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DA VANTAGEM DA \"OP\u00c7\u00c3O\" EM DESACORDO COM A DISCIPLINA ESTABELECIDA PELA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. ARGUI\u00c7\u00c3O DE OMISS\u00d5ES E CONTRADI\u00c7\u00d5ES. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuaram.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos da aposentadoria concedida \u00e0 sra. M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o (TRF-3) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tOriginalmente, ao ter presente o feito, este Colegiado prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 524/2020, recusando o registro do ato em face da inclus\u00e3o nos proventos da vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", em contrariedade \u00e0 disciplina estabelecida pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tInconformada, a interessada interp\u00f4s pedido de reexame, o qual foi conhecido, mas teve provimento negado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8986/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8986/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNesta oportunidade, em embargos de declara\u00e7\u00e3o, a sra. M\u00e1rcia Denise Gama Diniz Dantas alega que o voto condutor do \u00faltimo <b>decisum</b> encerraria \"<i>contradi\u00e7\u00e3o e omiss\u00e3o, pois deixa de considerar recente jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) </i>\", manifestada no ED-ED-RE 638.115.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tOs embargos de declara\u00e7\u00e3o preenchem os requisitos de admissibilidade que regem a esp\u00e9cie, podendo ser conhecidos.</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">6.\tNo m\u00e9rito, entretanto, n\u00e3o h\u00e1 o que reparar ou suprir no aresto atacado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o, observo, de plano, que os conflitos que permitem an\u00e1lise nos embargos declarat\u00f3rios s\u00e3o aqueles que se verificam entre as proposi\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio ac\u00f3rd\u00e3o, e n\u00e3o eventuais diverg\u00eancias entre decis\u00f5es distintas, ou entre o que se decidiu e o que pretendia a parte. A ementa do EDcl-AgRg-EResp 1341709/PI, apreciado no \u00e2mbito do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , corrobora o ponto:</p><p>\"<i>1. A contradi\u00e7\u00e3o que efetivamente autoriza o manejo dos Declarat\u00f3rios \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o interna, verificada entre os elementos que comp\u00f5em a estrutura da decis\u00e3o judicial, e n\u00e3o entre a solu\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada e a solu\u00e7\u00e3o que almejava o jurisdicionado; tampouco d\u00e1 guarida \u00e0 insurg\u00eancia a suposta disson\u00e2ncia entre decis\u00f5es diferentes, ainda que oriundas do mesmo \u00f3rg\u00e3o julgador.</i></p><p><i>2. (...) </i></p><p><i>3. Embargos de Declara\u00e7\u00e3o rejeitados</i>\" (Corte Especial; relator Ministro Napole\u00e3o Nunes Maia Filho; DJe 16/12/2014) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNo tocante \u00e0 omiss\u00e3o, de outra parte, tamb\u00e9m do STJ colhem-se as seguintes balizas, expressas, entre muitas outras, na ementa do EDcl-EDcl-AgRg-AgRg-Ag 1104333/RS:</p><pre>\"<i>1. H\u00e1 omiss\u00e3o quando o tribunal deixa de apreciar quest\u00f5es relevantes para o julgamento, suscitadas pelas partes ou examin\u00e1veis de of\u00edcio, em nada se identificando com a pretens\u00e3o de ver interpretados de forma diversa de como o foram no deslinde da quest\u00e3o federal, pelo \u00f3rg\u00e3o julgador, dispositivos de lei aplic\u00e1veis, que outra coisa n\u00e3o \u00e9 que n\u00edtida pretens\u00e3o de reexame merit\u00f3rio do </i><b><i>decisum</i></b><i>. </i></pre><pre><i> (...) </i></pre><pre><i>4. Embargos de declara\u00e7\u00e3o rejeitados</i>\" (Primeira Turma; relator Ministro Hamilton Carvalhido; DJe 26/11/2009) .</pre><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tPois bem, a decis\u00e3o do STF ora referida pela embargante n\u00e3o foi sequer tangenciada em suas raz\u00f5es recursais. N\u00e3o \u00e9 de surpreender, pois, que tamb\u00e9m n\u00e3o tenha sido \"considerada\" no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8986/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8986/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, n\u00e3o configurando isso \"omiss\u00e3o\" e muito menos \"contradi\u00e7\u00e3o\" a justificar a oposi\u00e7\u00e3o de aclarat\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tDe qualquer forma, a modula\u00e7\u00e3o feita pelo STF naqueles autos, envolvendo a incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.225-48/2001, n\u00e3o comporta extens\u00e3o \u00e0 hip\u00f3tese deste processo. Para n\u00e3o ir longe, observo que aqui se cuida de um ato complexo, impugnado pelo Tribunal menos de cinco anos depois de sua edi\u00e7\u00e3o e que encerra duas flagrantes inconstitucionalidades: atribui \u00e0 inativa benef\u00edcio previdenci\u00e1rio em valor superior \u00e0 da remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo e inclui nos proventos parcela sobre a qual n\u00e3o incidiu - pelo menos ao longo dos seus \u00faltimos vinte anos de trabalho - contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tPara al\u00e9m disso, as obje\u00e7\u00f5es da embargante fundadas no princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, na veda\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o retroativa e nos contornos e efeitos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> foram direta e exaustivamente enfrentadas no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8986/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8986/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ora atacado, configurando esta nova abordagem mera tentativa de rediscuss\u00e3o da mat\u00e9ria, prop\u00f3sito a que n\u00e3o se presta a peculiar modalidade recursal eleita.</p><p class=\"body_Text_Indent_3\">12.\tRejeito, assim, os embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text_Indent_3\">13.\tDiante do exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text_Indent_3\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de outubro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=723474", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=723474", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}