{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2431247", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12165/2020 ATA 39/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12165", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "39/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12165/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12165/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3192120205\" target=\"_blank\">Processo 031.921/2020-5</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Agenor Goncalves dos Santos (XXX.708.615-XX) ; Angelo Cerqueira de Andrade (XXX.248.845-XX) ; Antonio Vidal da Silva Neto (XXX.827.975-XX) ; Domingos Borges dos Santos (XXX.935.135-XX) ; Euzebio Inacio Cardoso Souza (XXX.840.495-XX) ; Josue Francisco de Matos (XXX.149.535-XX) ; Luiz Cruz (XXX.101.485-XX) ; Moacir Jose do Nascimento (XXX.059.555-XX) ; Rubenita de Souza Silva (XXX.316.442-XX) ; Virginia Oliveira Damaceno (XXX.396.865-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/11/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento", "INTERESSADOS": " Agenor Goncalves dos Santos (XXX.708.615-XX); Angelo Cerqueira de Andrade (XXX.248.845-XX); Antonio Vidal da Silva Neto (XXX.827.975-XX); Domingos Borges dos Santos (XXX.935.135-XX); Euzebio Inacio Cardoso Souza (XXX.840.495-XX); Josue Francisco de Matos (XXX.149.535-XX); Luiz Cruz (XXX.101.485-XX); Moacir Jose do Nascimento (XXX.059.555-XX); Rubenita de Souza Silva (XXX.316.442-XX); Virginia Oliveira Damaceno (XXX.396.865-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03192120205\" target=\"_blank\">031.921/2020-5</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21393543", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21393543", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65730055"}