{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411748", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12455/2020 ATA 40/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12455", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "40/2020", "ACORDAO": "<p class=\"body_Text\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, noticiando, a partir de A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa encaminhada pela Procuradoria da Rep\u00fablica de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA destinados atendimento do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF) no per\u00edodo 2010 a 2012,</p><p class=\"body_Text\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"list\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por satisfazer os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso I, do Regimento Interno deste Tribunal, c/c o art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p class=\"list\">9.2. considerar a perda parcial do objeto desta representa\u00e7\u00e3o, haja vista o Fundo Nacional de Sa\u00fade ter adotado provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia para a recomposi\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos resultados apurados no Relat\u00f3rio de Auditoria 12036, do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) ;</p><p class=\"list\">9.3. determinar \u00e0 SecexSa\u00fade que acompanhe o desfecho da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa 0005435-35.2015.4.01.3307, em tramita\u00e7\u00e3o na 2\u00aa Vara da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, para que, em caso de comprova\u00e7\u00e3o, naqueles autos, de que o contrato firmado com a empresa SAME - Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda. tem o mesmo objeto do Termo de Parceria celebrado com a Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico Amigo Social, configurando pagamentos \u00e0 empresa contratada por servi\u00e7os que foram efetivamente prestados no \u00e2mbito do Termo de Parceria, adote as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial em rela\u00e7\u00e3o ao desvio de recursos p\u00fablicos do Fundo Nacional de Sa\u00fade aplicados no \u00e2mbito do contrato firmado com aquela empresa;</p><p class=\"list\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista/BA;</p><p class=\"list\">9.5. arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal. </p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, noticiando, a partir de A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa encaminhada pela Procuradoria da Rep\u00fablica de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA destinados atendimento do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF) no per\u00edodo 2010 a 2012", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/11/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02519420151\" target=\"_blank\">025.194/2015-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tA SecexSa\u00fade elaborou a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito \u00e0 pe\u00e7a 23, transcrita a seguir, a qual recebeu a aprova\u00e7\u00e3o do escal\u00e3o dirigente daquela unidade t\u00e9cnica.</p><p><b>\t\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o apresentada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, noticiando poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos do Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS, repassados ao Munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es para atendimento do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia - PSF no per\u00edodo 2010 a 2012, trazidas ao conhecimento desta Corte pela Procuradoria da Rep\u00fablica de Vit\u00f3ria da Conquista/BA.</p><p>2.\tNo expediente apresentado (pe\u00e7a 1, p. 1) , o Procurador-Geral do MPF/TCU informa ter recebido da Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista c\u00f3pia da inicial de A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa, proposta em decorr\u00eancia do Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96, que teve por objeto buscar a condena\u00e7\u00e3o do ex-prefeito de Po\u00e7\u00f5es/BA, Luciano Araujo Mascarenhas, e da empresa SAME - Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda., contratada para gerir os servi\u00e7os de sa\u00fade do citado munic\u00edpio. Segundo relata, no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o o MPF teria verificado a ocorr\u00eancia de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de verba do PSF, com poss\u00edvel preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos.\t</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 3) , quando do exame de admissibilidade, a SECEX-BA manifestou-se favoravelmente \u00e0 recep\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o como Representa\u00e7\u00e3o considerando preencher os requisitos de admissibilidade constantes do art. 235 do Regimento Interno do TCU, haja visto a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito \u00e0 sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, bem como estar acompanhada de ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade, al\u00e9m da relev\u00e2ncia social do assunto e a import\u00e2ncia envolvida. </p><p>4.\tAl\u00e9m disso, considerou que o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU possui legitimidade para representar a este Tribunal de Contas, consoante o disposto no art. 81, inciso I, da Lei 8443/92.</p><p>5.\tAinda, conforme disp\u00f5e o art. 103, \u00a7 1\u00ba, in fine, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, verificou-se a exist\u00eancia do interesse p\u00fablico no trato da suposta irregularidade/ilegalidade, pois a utiliza\u00e7\u00e3o de irregular de recursos do SUS poderia, em tese, causar preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p>6.\tDessa forma, entendeu-se que a representa\u00e7\u00e3o poderia ser apurada, para fins de comprovar a sua proced\u00eancia, nos termos do art. 234, \u00a72\u00ba, segunda parte, do Regimento Interno do TCU, aplic\u00e1vel \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de acordo com o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237, do mesmo RI/TCU (pe\u00e7a 3, p. 1) .</p><p>7.\tConsoante relatado na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 3, na peti\u00e7\u00e3o inicial para instaura\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa contra o Sr. Luciano Ara\u00fajo Mascarenhas, prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, e outros, o MPF identificou, com base na auditoria realizada pelo Denasus (Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus 12036) , a ocorr\u00eancia de diversas irregularidades relacionadas aos recursos do SUS, no per\u00edodo de 2010 a 2012 (pe\u00e7a 1, p. 5-17) , decorrentes de recebimento de verba espec\u00edfica para custear o PSF, sem que a equipe estivesse formada, ou n\u00e3o executando os servi\u00e7os para os quais foram contratados.</p><p>8.\tAs irregularidades apuradas na auditoria do Denasus - Relat\u00f3rio 12036 (pe\u00e7a 12, p. 6-54) - foram resumidas na instru\u00e7\u00e3o inicial da seguinte forma: </p><p>8.1.\tConstata\u00e7\u00e3o 188450: aloca\u00e7\u00e3o de profissionais para servi\u00e7os de odontologia na USF Leandro Silva de Souza sem instala\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de sa\u00fade bucal na referida unidade. O repasse do incentivo sa\u00fade bucal somou R$ 48.700,00 (pe\u00e7a 12, p. 11-13) ;</p><p>8.2.\tConstata\u00e7\u00f5es 188508 e 188438: m\u00e9dicos com registro no CNES com carga hor\u00e1ria de trabalho, em unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, superior a 40 horas/semana. Um dos profissionais tinha carga hor\u00e1ria de trabalho em 4 unidades de sa\u00fade que totalizavam 85 horas/semana e outro, em duas unidades de munic\u00edpios distintos, somando 80 horas/semanais (pe\u00e7a 12, p. 13-15) ;</p><p>8.3.\tConstata\u00e7\u00e3o 188171: desconformidade da jornada de trabalho de profissional da sa\u00fade com os normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Entre janeiro e setembro/2011, o profissional, que tamb\u00e9m exercia o cargo de vice-prefeito, cumpria 7 dias/m\u00eas, apesar de estar cadastrado em 5 estabelecimentos p\u00fablicos de sa\u00fade, incluindo mais de uma unidade b\u00e1sica, perfazendo 54 horas/semanais (pe\u00e7a 12, p. 17-18) ;</p><p>8.4.\tConstata\u00e7\u00e3o 188036: inclus\u00e3o no CNES e recebimento de recursos destinados \u00e0 USF Nelson Ventura de Oliveira para custear servi\u00e7os m\u00e9dicos e de sa\u00fade bucal, desde dezembro/2010, com a unidade fechada sem prestar qualquer atendimento. O montante recebido foi de R$ 52.400,00 (pe\u00e7a 12, p. 16-17) ;</p><p>8.5.\tConstata\u00e7\u00e3o 188717: recebimento de recursos para PSF, sem que as equipes estivessem completas, \u00e9 o caso das seguintes USF (pe\u00e7a 12, p. 21-22) :</p><p>8.5.1.\tPaulina Maria de Jesus; sem m\u00e9dicos de janeiro a mar\u00e7o/2011;</p><p>8.5.2.\tAmadeo Sangiovanni; sem m\u00e9dico em janeiro/2011; e </p><p>8.5.3.\tAnt\u00f4nio Joaquim Soares; sem enfermeiro de janeiro a outubro/2011.</p><p>9.\tTamb\u00e9m foi noticiado, no que se refere aos processos de pagamentos dos servi\u00e7os de gest\u00e3o administrativa e controle das unidades de sa\u00fade prestados pela empresa SAME - Servi\u00e7os de Aten\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Especializada S/C Ltda., posteriormente denominada SAME - Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda., que durante o processo de liquida\u00e7\u00e3o das despesas n\u00e3o foram observadas \u00e0s normas de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e cont\u00e1bil - Constata\u00e7\u00f5es 188619 e 188623 - (pe\u00e7a 12, p. 24-26) .</p><p>10.\tOs processos relacionados \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da SAME (Constata\u00e7\u00e3o 188619 - pe\u00e7a 12, p. 24-25) , cuja an\u00e1lise do Denasus considerou que a fase de liquida\u00e7\u00e3o da despesa estaria comprometida, indicando desvio de recursos ante a falta de nexo de causalidade entre identifica\u00e7\u00e3o da despesa, sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o e os recursos aplicados, al\u00e9m de outras irregularidades atinentes ao processo licitat\u00f3rio de contrata\u00e7\u00e3o, foram pagos com recursos da Conta corrente 624007-8, Ag\u00eancia 1434, da Caixa Econ\u00f4mica Federal, vinculada ao Bloco Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (pe\u00e7a 1, subitens 9.1-9.2, p. 8-9) , quais sejam:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>  Valor  </p></td>\t<td><p>Cheque</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/01/2011</p></td>\t<td><p>   48.706,00 </p></td>\t<td><p>300876</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/01/2011</p></td>\t<td><p>   26.000,00 </p></td>\t<td><p>300872</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/02/2011</p></td>\t<td><p>   74.800,00 </p></td>\t<td><p>300913</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/03/2011</p></td>\t<td><p>   76.670,00 </p></td>\t<td><p>300945</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/04/2011</p></td>\t<td><p>   76.670,00 </p></td>\t<td><p>300974</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/05/2011</p></td>\t<td><p>   80.129,50 </p></td>\t<td><p>301006</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/05/2011</p></td>\t<td><p>   80.129,50 </p></td>\t<td><p>301047</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/07/2011</p></td>\t<td><p>   80.410,00 </p></td>\t<td><p>301069</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2011</p></td>\t<td><p>   79.475,00 </p></td>\t<td><p>301125</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/09/2011</p></td>\t<td><p>   80.129,50 </p></td>\t<td><p>TED</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/10/2011</p></td>\t<td><p> 104.860,25 </p></td>\t<td><p>TED</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/11/2011</p></td>\t<td><p> 112.213,50 </p></td>\t<td><p>TED</p></td></tr></tbody></table><p>11.\tO MPF, a partir das irregularidades apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus 12036, nas constata\u00e7\u00f5es 188619 e 188623 (relatadas no par\u00e1grafo 9 desta instru\u00e7\u00e3o) , teria requisitado ao munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA c\u00f3pia integrais dos procedimentos licitat\u00f3rios realizados entre 2010 e 2012 para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gest\u00e3o administrativa e controle das unidades de sa\u00fade, al\u00e9m das notas de empenho, notas fiscais e documentos comprobat\u00f3rios da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (pe\u00e7a 1, p. 6 - item 6) . A referida documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o acompanha a pe\u00e7a enviada pelo MPF.</p><p>12.\tSegundo consta na inicial da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa proposta pelo MPF (pe\u00e7a 1, p. 6) , a investiga\u00e7\u00e3o teria revelado ind\u00edcios de desvio de recursos p\u00fablicos por meio de simula\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do contrato, cujas irregularidades foram sintetizadas na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 3 (item 13 e seus subitens) da seguinte forma:</p><p>13.1.\tDesvio de verbas do Preg\u00e3o 12/2011 - a licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o do gerenciamento das unidades de sa\u00fade e presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os ambulatoriais do munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es foi realizada em 11/4/2011, elegendo-se vencedora a SAME- Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda. Constatou-se que no in\u00edcio de 2011, antes da contrata\u00e7\u00e3o da referida empresa, foram efetuados pagamentos, para os mesmos servi\u00e7os licitados, que somaram R$ 427.746,00. </p><p>13.2.\to MPF manifestou-se no sentido de que a aus\u00eancia de descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pagos configura desvio de recursos. </p><p>13.3.\tFraude no Preg\u00e3o 12/2011: a celeridade na realiza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o, a falta de detalhamento dos servi\u00e7os a serem prestados e a forma como seriam prestados, indica\u00e7\u00e3o do objeto de forma gen\u00e9rica, apesar da sua natureza bem espec\u00edfica e amplitude de atua\u00e7\u00e3o (gerenciar toda estrutura de sa\u00fade e prestar atendimentos ambulat\u00f3rias no munic\u00edpio) , aus\u00eancia de pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos, de projeto b\u00e1sico formaram um conjunto de situa\u00e7\u00f5es que levou o MPF a alertar que o processo foi deflagrado apenas para ocultar um acordo pr\u00e9vio pr\u00e9-existente, tratando-se apenas de simula\u00e7\u00e3o:</p><p>13.3.1. No mesmo dia em que o Secret\u00e1rio de Sa\u00fade apresentou requerimento para contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de gerenciamento das unidades de sa\u00fade (29/3/2011) , foi efetuado levantamento das empresas credenciadas, o pedido informa\u00e7\u00f5es da dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e tamb\u00e9m j\u00e1 de imediato o setor financeiro enviou a resposta. No dia seguinte (30/3/2011) , a licita\u00e7\u00e3o foi publicada no di\u00e1rio oficial e o preg\u00e3o, a homologa\u00e7\u00e3o do resultado e adjudica\u00e7\u00e3o ocorreram 12 dias depois (11/4/2011) . O ex\u00edguo tempo que antecederam uma contrata\u00e7\u00e3o desta natureza e volume (uma empresa para administrar e fornecer atendimento ambulatorial nas unidades de sa\u00fade) , \u00e9 no m\u00ednimo duvidosa;</p><p>13.3.2. a forma gen\u00e9rica de descri\u00e7\u00e3o do objeto, termos vagos e abstratos n\u00e3o permitem a quantifica\u00e7\u00e3o e qualidades dos servi\u00e7os a serem prestados e n\u00e3o permite que outras concorrentes formulem suas propostas com pre\u00e7os competitivos: 'Solicita presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na gest\u00e3o, administrativa e controle das Unidades de Sa\u00fade da sede e Zona Rural, bem como servi\u00e7os ambulatoriais para diversas especialidades e aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica municipal deste munic\u00edpio...'  (pe\u00e7a 1, p.7) ; e</p><p>13.3.3. a aus\u00eancia de elementos obrigat\u00f3rios dos contratos firmados com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de indica\u00e7\u00e3o do prazo de contrata\u00e7\u00e3o (h\u00e1 apenas uma alus\u00e3o gen\u00e9rica na clausula 9.1) , dos projeto b\u00e1sico e or\u00e7amento detalhado, de numera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas, de parecer t\u00e9cnico ou jur\u00eddico, de justificativa da contrata\u00e7\u00e3o e de pesquisa de pre\u00e7os e mercado.</p><p>13. \tConforme a pe\u00e7a inicial, o MPF, analisando os documentos encaminhados pelo munic\u00edpio, teria conclu\u00eddo pela irregularidade na prorroga\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre o munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA e a empresa SAME considerando que a vig\u00eancia do contrato teria seu t\u00e9rmino em janeiro de 2012, e tendo ocorrido pagamentos \u00e0 empresa at\u00e9 outubro daquele ano (pe\u00e7a 1, p. 9) . </p><p>14.\tApresenta rela\u00e7\u00e3o dos processos de pagamento efetuados \u00e0 SAME no per\u00edodo, com observa\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise dos mesmos (pe\u00e7a 1, p. 10-13) , e ressalvando que da rela\u00e7\u00e3o, apenas 13 processos foram objeto de an\u00e1lise pelo Denasus na auditoria 12036. Os processos analisados pelo Denasus est\u00e3o relacionados no par\u00e1grafo 10 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>  Valor (R$) </p></td>\t<td></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>  Valor (R$) </p></td>\t<td></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>  Valor (R$) </p></td>\t<td></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>  Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/01/2012</p></td>\t<td><p>     40.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>13/07/2012</p></td>\t<td><p>     19.755,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/02/2011</p></td>\t<td><p>   37.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>09/08/2011</p></td>\t<td><p>     43.500,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/02/2012</p></td>\t<td><p>     16.560,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>17/07/2012</p></td>\t<td><p>     54.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/02/2011</p></td>\t<td><p>     4.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>09/08/2011</p></td>\t<td><p>       5.500,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/02/2012</p></td>\t<td><p>       8.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>04/07/2012</p></td>\t<td><p>   122.230,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/03/2011</p></td>\t<td><p>     4.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>08/08/2011</p></td>\t<td><p>       2.400,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/02/2012</p></td>\t<td><p>     77.900,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/08/2012</p></td>\t<td><p>   160.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/03/2011</p></td>\t<td><p>   37.200,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>02/09/2011</p></td>\t<td><p>     50.800,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>01/02/2012</p></td>\t<td><p>     39.750,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td>\t<td><p>     50.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>07/04/2011</p></td>\t<td><p>   37.200,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>02/09/2011</p></td>\t<td><p>       5.500,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/02/2012</p></td>\t<td><p>       7.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>02/10/2012</p></td>\t<td><p>   150.693,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>07/04/2011</p></td>\t<td><p>     4.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>02/09/2011</p></td>\t<td><p>     24.000,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/02/2012</p></td>\t<td><p>     44.336,90 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>03/09/2012</p></td>\t<td><p>     51.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>04/05/2011</p></td>\t<td><p>   24.400,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>04/10/2011</p></td>\t<td><p>       5.900,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2012</p></td>\t<td><p>     50.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>03/09/2012</p></td>\t<td><p>     12.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>04/05/2011</p></td>\t<td><p>     5.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>13/10/2011</p></td>\t<td><p>     36.950,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/03/2012</p></td>\t<td><p>       8.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>04/09/2012</p></td>\t<td><p>   159.850,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>04/05/2011</p></td>\t<td><p>   40.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>30/11/2011</p></td>\t<td><p>       8.000,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>06/03/2012</p></td>\t<td><p>   137.200,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>03/10/2012</p></td>\t<td><p>     11.980,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>31/05/2011</p></td>\t<td><p>   43.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>11/11/2011</p></td>\t<td><p>     50.000,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>06/03/2012</p></td>\t<td><p>     21.390,37 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>02/10/2012</p></td>\t<td><p>     13.706,50 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>31/05/2011</p></td>\t<td><p>   24.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>12/12/2011</p></td>\t<td><p>     24.000,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/04/2012</p></td>\t<td><p>   146.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>11/10/2012</p></td>\t<td><p>     50.200,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>31/05/2011</p></td>\t<td><p>     5.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>23/12/2011</p></td>\t<td><p>     18.781,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/04/2012</p></td>\t<td><p>     12.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>30/10/2012</p></td>\t<td><p>     49.550,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/07/2011</p></td>\t<td><p>     5.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>27/12/2011</p></td>\t<td><p>  110.330,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>06/06/2012</p></td>\t<td><p>     50.200,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>30/10/2012</p></td>\t<td><p>   114.250,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/07/2011</p></td>\t<td><p>   24.000,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>07/12/2011</p></td>\t<td><p>     50.000,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/07/2012</p></td>\t<td><p>     10.550,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>30/10/2012</p></td>\t<td><p>       5.650,00 </p></td>\t<td></td>\t<td><p>01/07/2011</p></td>\t<td><p>   43.500,00 </p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>04/07/2012</p></td>\t<td><p>   122.230,00 </p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>15.\tNa inicial da A\u00e7\u00e3o Civil o MPF aponta outras irregularidades como documenta\u00e7\u00e3o suporte para pagamentos sem identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos servi\u00e7os pagos, pagamentos superiores aos valores empenhados, pagamento sem lastro documental, pagamentos sem descontos legais, pagamentos depositados na conta de fornecedores distintos dos contratados (itens 9.8 a 9.10 - pe\u00e7a 1, p. 12-13) .  Finaliza ressaltando que o contrato firmado com a empresa SAME, derivado do Preg\u00e3o Presencial 12/2011 teria objeto id\u00eantico ao do Termo de Parceria celebrado com a Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico Amigo Social, este no valor de R$ 4.400.000,00, aditado para R$ 8.880.000,00, tendo o seguinte objeto (item 9.11 - pe\u00e7a 1, p. 13) :</p><p>[A] operacionaliza\u00e7\u00e3o do programa de descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa do Munic\u00edpio, por meio da elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do plano de ajuste or\u00e7ament\u00e1rio da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores lotados na Secret\u00e1ria de Sa\u00fade, mediante planilha de ajuste de recursos, onde constar\u00e3o, os valores arrecadados e os repassados, bem como as despesas inerentes ao programa (impostos, Contribui\u00e7\u00f5es, etc.) , que se realizar\u00e1 por meio do estabelecimento de v\u00ednculo de coopera\u00e7\u00e3o entre as partes. O referido Projeto comp\u00f5e de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade da fam\u00edlia e b\u00e1sica, mediante programas de acompanhamento de sa\u00fade familiar e preventiva, por meio de atendimentos na cidade e zona rural, bem como no desenvolvimento de assist\u00eancia Social desenvolvido em sistema de parceria entre o Munic\u00edpio e a Amigo Social, conforme estabelecido no seu estatuto social e neste programa, adequando- se \u00e0s necessidades da realidade social da localidade e das condi\u00e7\u00f5es e recursos dispon\u00edveis, dentro dos preceitos constitucionais e infraconstitucionais.</p><p>16.\tPor sua vez, o contrato com a empresa SAME, derivado do Preg\u00e3o Presencial 12/2011, teria como objeto gest\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e controle das Unidades de Sa\u00fade da sede e Zona Rural, bem como os servi\u00e7os ambulatoriais para diversas especialidades e aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica municipal no munic\u00edpio (item 8 - pe\u00e7a 1, p. 7) . </p><p>17.\tO processo ora examinado n\u00e3o cont\u00e9m c\u00f3pia de nenhum dos documentos indicados na inicial da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa. Apenas a inicial da a\u00e7\u00e3o foi enviada ao TCU pelo MPF/Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista (pe\u00e7a 1) .</p><p>18.\tN\u00e3o obstante a situa\u00e7\u00e3o descrita pelo MPF, a partir de sua pr\u00f3pria investiga\u00e7\u00e3o em conjunto com o apurado pelo Denasus, representar forte indica\u00e7\u00e3o de fraude na contrata\u00e7\u00e3o da SAME e desvio de recursos do SUS, considerando que n\u00e3o havia registro de TCE na base de dados deste Tribunal, concluiu-se, na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 3) , por prud\u00eancia, efetuar diligencia ao Denasus para que se manifestasse sobre o assunto e sobre a exist\u00eancia de procedimento visando a recomposi\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio, de modo a evitar duplicidade de esfor\u00e7os entre os \u00f3rg\u00e3os de controle.</p><p>19.\tA dilig\u00eancia foi efetivada mediante o Oficio 2019/2016-TCU/SECEX-BA (pe\u00e7a 10) .</p><p>20.\tEm resposta, o Denasus apresentou a documenta\u00e7\u00e3o inserida \u00e0s pe\u00e7as 12, constitu\u00edda do Of\u00edcio 811/2016, Parecer Administrativo/COADE/CGAUD/DENASUS 678/2016 e de c\u00f3pia do Relat\u00f3rio de Auditoria 12036; e \u00e0 pe\u00e7a 13, contendo os documentos usados como evidencias das constata\u00e7\u00f5es identificadas no relat\u00f3rio da auditoria. Tais documentos foram analisado pela Secex-BA em segunda instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15) .</p><p>21.\tNo mencionado parecer, o Denasus informa que foi realizada auditoria no munic\u00edpio para verificar poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SUS, especialmente quanto \u00e0 falta de cumprimento da jornada de trabalho dos m\u00e9dicos e dentistas nas Unidades de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e discrep\u00e2ncias nos cadastramentos do Sistema de Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Sa\u00fade - SCNES e, ap\u00f3s encerramento dos trabalhos, c\u00f3pias dos relat\u00f3rios foram enviadas a diversos \u00f3rg\u00e3os, inclusive \u00e0 Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade - SAS/MS e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS (pe\u00e7a 12, p. 3-4) . </p><p>22.\tEsclarece ainda, n\u00e3o ter sido realizada nova auditoria para apurar as irregularidades acrescentadas no curso da investiga\u00e7\u00e3o do MPF, nada sendo informado sobre providencias adotadas com vistas \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio e/ou para instaura\u00e7\u00e3o de TCE (pe\u00e7a 12, p. 4) , inclusive das proposi\u00e7\u00f5es de ressarcimento constantes do relat\u00f3rio de auditoria 12036 que somam d\u00e9bito de R$ 101.100,00 (pe\u00e7a 12, p. 31-46) .</p><p>23.\tAssim, a Unidade T\u00e9cnica, nessa segunda instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 15) , concluiu que a dilig\u00eancia realizada n\u00e3o surtiu o feito desejado, que seria, principalmente, obter informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de processo no \u00e2mbito administrativo de apura\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a dos preju\u00edzos causados ao er\u00e1rio, para evitar qualquer medida do Tribunal que viesse a configurar duplicidade de esfor\u00e7os.</p><p>24.\tConsulta ao sistema de processos n\u00e3o revelou a exist\u00eancia de tomada de contas especial tratando do assunto ou referente \u00e0 Prefeitura Municipal de Po\u00e7\u00f5es/BA ou de responsabilidade dos prov\u00e1veis envolvidos no processo (conforme indicado no relat\u00f3rio do Denasus) , Srs. Luciano Ara\u00fajo Mascarenhas e Gilvan Pereira da Silva (pe\u00e7a 14) .</p><p>25.\tConsiderando que j\u00e1 se haviam passados quase seis anos da auditoria do Denasus sem registro de TCE no sistema de processos deste Tribunal, e considerando que compete, primariamente, aos \u00f3rg\u00e3os e entidades repassadoras decidir, em primeira inst\u00e2ncia, sobre a regularidade ou n\u00e3o, da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos liberados e adotar as providencias com objetivo de apurar eventuais danos, foi proposta dilig\u00eancia, desta feita ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do SUS, no intuito de trazer aos autos informa\u00e7\u00e3o/documenta\u00e7\u00e3o complementar que pudessem permitir apurar o m\u00e9rito desta representa\u00e7\u00e3o. </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>26.\tEm resposta \u00e0 dilig\u00eancia promovida pela SECEX-BA, por meio do Of\u00edcio 0973/2018-TCU/SEEX-BA, datado de 8/5/2018 (pe\u00e7a 17) , o Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) encaminhou o Of\u00edcio 0806/2018/DIAN/FNS/MS, datado de 15/6/2018, inserido nos autos como pe\u00e7a 19, com as informa\u00e7\u00f5es a seguir:</p><p>\t- Documenta\u00e7\u00e3o oriunda da SEAUD/BA foi encaminhada ao FNS para proceder com a abertura de processo de ressarcimento;\t</p><p>\t- Considerando que o valor do d\u00e9bito atualizado (R$ 120.925,37) em 18/12/2012, era compat\u00edvel com o limite necess\u00e1rio, estabelecido no artigo 6\u00ba inciso I e 7\u00ba inciso III, da IN/TCU 71, de 28/11/2012, visando \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial foram notificados, pelo FNS, na forma da lei, o Prefeito Municipal de Po\u00e7\u00f5es/BA e o ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade (Gilvan Pereira da Silva) , tendo em vista irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SUS;</p><p>\t- O Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade (Jorge Lu\u00eds Santos Lemos) solicitou parcelamento do d\u00e9bito, nos moldes da Portaria MS/SE 1751/2012, sendo emitido o Termo de Parcelamento 106/2013, em 30 parcelas de R$ 4.228,36, cujo d\u00e9bito atualizado no m\u00eas de junho/2013 perfazia o montante de R$ 126.856,67, contudo n\u00e3o houve a formaliza\u00e7\u00e3o pois n\u00e3o ocorreu recolhimento ao FNS/MS/</p><p>\t- Em novo Termo de Parcelamento, 020/2014, pactuado pela gest\u00e3o municipal, o recolhimento mensal das parcelas foi cumprido, sendo o d\u00e9bito quitado em 13/6/2018, com o pagamento da parcela residual no valor de R$ 1.477,80.</p><p>27.\tAcompanha o of\u00edcio c\u00f3pia dos Termos de Parcelamento 000106/2013, deferido em 30 parcelas mensais de R$ 4.228,56, atualizadas pelo \u00edndice vigente no m\u00eas do pagamento, acrescidas de juros de 1% ao m\u00eas ou fra\u00e7\u00e3o, cumulativamente (pe\u00e7a 19, p. 3) e 000026/2014, deferido em 38 parcelas mensais de R$ 3.646,80, atualizadas pelo \u00edndice vigente no m\u00eas do pagamento, acrescidas de juros de 1% ao m\u00eas ou fra\u00e7\u00e3o, cumulativamente (pe\u00e7a 19, p. 4) .</p><p>28.\tTamb\u00e9m acompanha o of\u00edcio Demonstrativo do D\u00e9bito, calculado conforme o programa D\u00e9bito do TCU (pe\u00e7a 19, p. 4-20) e Extrato do SISGRU (Sistema de Gest\u00e3o do Recolhimento da Uni\u00e3o) comprovando o recolhimento das parcelas (pe\u00e7a 19, p. 21-25) .</p><p><b>Das informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS/SE/MS) em resposta ao Of\u00edcio 0973/2018-TCU/SEEX-BA (pe\u00e7a 17) </b></p><p>29.\tConforme as informa\u00e7\u00f5es indicadas no par\u00e1grafo anterior, o munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es-BA teria, com o cumprimento do Termo de Parcelamento 000026/2014, efetuado a recomposi\u00e7\u00e3o do dano ao Er\u00e1rio apurado na auditoria realizada pelo Denasus - Relat\u00f3rio de Auditoria 12036 -, cuja proposta de ressarcimento aponta o valor de R$ 101.100,00 (pe\u00e7a 12, p. 31-46) . </p><p>30.\tO valor de R$ 101.100,00, indicado no relat\u00f3rio da auditoria 12036 do Denasus reflete os valores das irregularidades relatadas nos itens 8.1 (Constata\u00e7\u00e3o 188450 - R$ 48.700,00) e 8.4 (Constata\u00e7\u00e3o 188036 - R$ 52.400,00) desta instru\u00e7\u00e3o. Nenhuma refer\u00eancia \u00e9 feita \u00e0 quest\u00e3o sobre os pagamentos efetuados pelo Fundo Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es-BA \u00e0 empresa SAME-Serv. Aten\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Especializada S/C Ltda., cuja legitimidade da fase de liquida\u00e7\u00e3o da despesa teria sido questionada, com indica\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel desvio de recursos ante a falta de nexo de causalidade entre identifica\u00e7\u00e3o da despesa, sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o e os recursos aplicados, al\u00e9m de outras irregularidades atinentes ao processo licitat\u00f3rio que originou a contrata\u00e7\u00e3o da SAME (par\u00e1grafo 9, desta instru\u00e7\u00e3o) . </p><p>31.\tExaminando o relat\u00f3rio conclusivo da Auditoria 12036 (pe\u00e7a 12, p. 6-54) se observa que, em rela\u00e7\u00e3o ao assunto indicado no par\u00e1grafo anterior, qual seja, pagamentos efetuados \u00e0 empresa SAME-Serv. Aten\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Especializada S/C Ltda., cuja legitimidade da fase de liquida\u00e7\u00e3o fora questionada pelos auditores do Denasus (constata\u00e7\u00f5es 188619 e 188623 - pe\u00e7a 12, p. 24-26) , as justificativas apresentadas pelos gestores municipais foram parcialmente acatadas pelo Denasus.</p><p>32.\tO questionamento sobre a legitimidade da fase de liquida\u00e7\u00e3o teria sido em raz\u00e3o da falta de indica\u00e7\u00e3o, tanto nos processos quanto nas notas fiscais, dos profissionais disponibilizados pela SAME, bem como as USF em que os mesmos prestaram os servi\u00e7os, e nem as notas fiscais examinadas continham o atesto comprovando a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados, em desacordo com o disposto nos artigos 62 e 63 da Lei 4320/64 e artigo 40 do Decreto 93872/86. A Equipe de Auditoria deixou de efetuar proposi\u00e7\u00e3o de ressarcimento para essas constata\u00e7\u00f5es (188619 e 188623) em raz\u00e3o de a Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es, no decorrer da auditoria, ter apresentado c\u00f3pia da rela\u00e7\u00e3o dos servidores constantes dos pagamentos efetuados (pe\u00e7a 12, p. 24-26) . </p><p>33.\tQuanto \u00e0s constata\u00e7\u00f5es relatadas nos itens 8.2 (188508 e 188438) , 8.3 (188171) e 8.5 (188717) , a equipe da Auditoria 12036 efetuou recomenda\u00e7\u00f5es, na maioria para cumprimento dos normativos vigentes relacionados aos fatos apurados (pe\u00e7a 12, p. 13-15, 17-18, 21-22) . </p><p>34.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s constata\u00e7\u00f5es relatadas nos itens 8.2 (188508 e 188438) e 8.3 (188171) , as recomenda\u00e7\u00f5es efetuadas pela equipe da Auditoria 12036 s\u00e3o suficientes uma vez n\u00e3o h\u00e1 relato ou ind\u00edcios de que os profissionais n\u00e3o estariam trabalhando nas unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.</p><p>35.\tNo caso das constata\u00e7\u00f5es relatadas no item 8.5 (188717) , teria havido recebimento de recursos de incentivo \u00e0 Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia sem que as equipes das USF estivessem completas, situa\u00e7\u00e3o que demandaria a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos para o FNS haja vista o n\u00e3o cumprimento das condi\u00e7\u00f5es definidas para recebimento dos repasses. Entretanto, h\u00e1 que se considerar que os fatos ocorreram em 2011. Al\u00e9m disso, o Relat\u00f3rio da Auditoria 12036 n\u00e3o quantifica o eventual d\u00e9bito, uma vez que o Denasus concluiu que a recomenda\u00e7\u00e3o para adotar medidas no sentido de compor integralmente as equipes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com os profissionais espec\u00edficos, de acordo com o disposto no T\u00f3pico Especificidades da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, inciso I, da Portaria MS/GM n\u00ba 2488, de 21 de outubro de 2011, seria suficiente.</p><p>36.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao eventual d\u00e9bito referenciado no par\u00e1grafo anterior, determina\u00e7\u00e3o para o Fundo Nacional de Sa\u00fade proceder apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades e, se necess\u00e1rio, instaurar a correspondente tomada de contas especial, se apresentaria medida de baixa efic\u00e1cia uma vez que, tendo os fatos ocorridos em 2011 e sem apura\u00e7\u00e3o mais detalhada na auditoria, a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, quando do encaminhamento do processo a este Tribunal, restaria prejudicado em raz\u00e3o de trazer limita\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e ampla defesa dos respons\u00e1veis por conta do tempo decorrido. </p><p>37.\tEm virtude das referidas consequ\u00eancias decorrentes do tempo passado desde a ocorr\u00eancia dos fatos concernentes \u00e0 constata\u00e7\u00e3o relatada no item 8,5 (188717) , a representa\u00e7\u00e3o pode ser considerada prejudicada em rela\u00e7\u00e3o a este item.</p><p>38.\tAs conclus\u00f5es da auditoria 12036 est\u00e3o descritas na pe\u00e7a 12, p. 30-31, com proposi\u00e7\u00e3o de ressarcimento totalizando R$ 101.100,00, encaminhada ao Fundo Nacional de Sa\u00fade abordando apenas as seguintes constata\u00e7\u00f5es:</p><p>a) constata\u00e7\u00e3o 188450 (item 8.1 da presente instru\u00e7\u00e3o) - inclus\u00e3o indevida no CNES de odont\u00f3logos e auxiliar de gabinete dent\u00e1rio na Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia/ USF Leonardo Silva de Souza, no per\u00edodo de fevereiro de 2010 a dezembro de 2011, sem que houvesse a instala\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o odontol\u00f3gico - valor a ser ressarcido R$ 48.700,00;</p><p>b) constata\u00e7\u00e3o 188036 (item 8.4 da presente instru\u00e7\u00e3o) - inclus\u00e3o no SCNES de Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, da USF Nelson Ventura de Oliveira a partir de janeiro de 2011 sem que a mesma estivesse funcionando - valor a ser ressarcido R$ 52.400,00.</p><p>39.\tO detalhamento dos valores, e correspondentes fatos geradores, indicados para ressarcimento ao Fundo Nacional de Sa\u00fade constam da pe\u00e7a 12, p. 31-46. Os Quadros 1 e 2, anexos do Relat\u00f3rio 12036 (pe\u00e7a 12, p. 49 e 51) apresentam o resumo agrupado por constata\u00e7\u00e3o. Conforme informado pelo FNS e relatado nos par\u00e1grafos 26 a 29 desta instru\u00e7\u00e3o, a Diretoria Executiva do FNS adotou as provid\u00eancias de sua compet\u00eancia para reaver os valores glosados, conforme as conclus\u00f5es da Auditoria 12036 do Denasus.</p><p>40.\tDos fatos relatados nos par\u00e1grafos 26 a 35 desta instru\u00e7\u00e3o se pode concluir que o Fundo Nacional de Sa\u00fade tomou provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia para recomposi\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos resultados apurados na auditoria do Denasus, consubstanciadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 12036, com o munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es-BA tendo, com o cumprimento do Termo de Parcelamento 000026/2014, efetuado a recomposi\u00e7\u00e3o do dano apurado na auditoria realizada pelo Denasus - Relat\u00f3rio de Auditoria 12036. Dessa maneira, caber\u00e1 propor, no que tange \u00e0s constata\u00e7\u00f5es indicadas no relat\u00f3rio do Denasus, a perda de objeto da representa\u00e7\u00e3o.</p><p>41.\tUma vez que, conforme informado pelo Denasus quando da resposta \u00e0 dilig\u00eancia do TCU (Parecer Administrativo/COADE/CGAUD/Denasus 678, de 31/08/2016 - pe\u00e7a 12, p. 4) , c\u00f3pia do Relat\u00f3rio da Auditoria 12036 teria sido encaminhada \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA e ao Conselho Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA, dentre outros \u00f3rg\u00e3os, e considerando o tempo decorrido desde a ocorr\u00eancia os fatos relatados, entendemos dispens\u00e1vel dar ci\u00eancia ao munic\u00edpio sobre as irregularidades e impropriedades apuradas na citada Auditoria 12036, sendo considerado suficiente o encaminhamento de c\u00f3pia da decis\u00e3o que vier a ser adotada por este Tribunal.</p><p><b>Das irregularidades relatadas pelo MPF/Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista na A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa</b></p><p>42.\tConforme descrito nos par\u00e1grafos 11 a 16 desta instru\u00e7\u00e3o, o MPF, a partir das irregularidades apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus 12036, e analisando a documenta\u00e7\u00e3o complementar solicitada ao munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, atinentes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es realizadas entre 2010 e 2012 para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gest\u00e3o administrativa e controle das unidades de sa\u00fade, bem como \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es delas decorrentes, indicou outras irregularidades, sintetizadas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 3 da seguinte forma: </p><p>- Desvio de verbas do Preg\u00e3o 12/2011 - a licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o do gerenciamento das unidades de sa\u00fade e presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os ambulatoriais do munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es foi realizada em 11/4/2011, elegendo-se vencedora a SAME- Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda. Constatou-se que no in\u00edcio de 2011, antes da contrata\u00e7\u00e3o da referida empresa, foram efetuados pagamentos, para os mesmos servi\u00e7os licitados, que somaram R$ 427.746,00;</p><p>- Entendimento do MPF no sentido de que a aus\u00eancia de descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pagos configura desvio de recursos;</p><p>- Fraude no Preg\u00e3o 12/2011: a celeridade na realiza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o, a falta de detalhamento dos servi\u00e7os a serem prestados e a forma como seriam prestados, indica\u00e7\u00e3o do objeto de forma gen\u00e9rica, apesar da sua natureza bem espec\u00edfica e amplitude de atua\u00e7\u00e3o (gerenciar toda estrutura de sa\u00fade e prestar atendimentos ambulat\u00f3rias no munic\u00edpio) , aus\u00eancia de pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos, de projeto b\u00e1sico formaram um conjunto de situa\u00e7\u00f5es que levou o MPF a alertar que o processo foi deflagrado apenas para ocultar um acordo pr\u00e9vio pr\u00e9-existente, tratando-se apenas de simula\u00e7\u00e3o, visto que:</p><p>a) no mesmo dia em que o Secret\u00e1rio de Sa\u00fade apresentou requerimento para contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de gerenciamento das unidades de sa\u00fade (29/3/2011) , foi efetuado levantamento das empresas credenciadas, o pedido informa\u00e7\u00f5es da dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e tamb\u00e9m j\u00e1 de imediato o setor financeiro enviou a resposta. No dia seguinte (30/3/2011) , a licita\u00e7\u00e3o foi publicada no di\u00e1rio oficial e o preg\u00e3o, a homologa\u00e7\u00e3o do resultado e adjudica\u00e7\u00e3o ocorreram 12 dias depois (11/4/2011) . O ex\u00edguo tempo que antecederam uma contrata\u00e7\u00e3o desta natureza e volume (uma empresa para administrar e fornecer atendimento ambulatorial nas unidades de sa\u00fade) , \u00e9 no m\u00ednimo duvidosa;</p><p>b) a forma gen\u00e9rica de descri\u00e7\u00e3o do objeto, termos vagos e abstratos n\u00e3o permitem a quantifica\u00e7\u00e3o e qualidades dos servi\u00e7os a serem prestados e n\u00e3o permite que outras concorrentes formulem suas propostas com pre\u00e7os competitivos: 'Solicita presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na gest\u00e3o, administrativa e controle das Unidades de Sa\u00fade da sede e Zona Rural, bem como servi\u00e7os ambulatoriais para diversas especialidades e aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica municipal deste munic\u00edpio...'  (pe\u00e7a 1, p.7) ; e</p><p>c) a aus\u00eancia de elementos obrigat\u00f3rios dos contratos firmados com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de indica\u00e7\u00e3o do prazo de contrata\u00e7\u00e3o (h\u00e1 apenas uma alus\u00e3o gen\u00e9rica na clausula 9.1) , dos projeto b\u00e1sico e or\u00e7amento detalhado, de numera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas, de parecer t\u00e9cnico ou jur\u00eddico, de justificativa da contrata\u00e7\u00e3o e de pesquisa de pre\u00e7os e mercado.</p><p>- Irregularidade na prorroga\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre o munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA e a empresa SAME considerando que a vig\u00eancia do contrato teria seu t\u00e9rmino em janeiro de 2012, tendo ocorrido pagamentos \u00e0 empresa at\u00e9 outubro daquele ano (pe\u00e7a 1, p. 9) . </p><p>- Outras irregularidades como documenta\u00e7\u00e3o suporte para pagamentos sem identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos servi\u00e7os pagos, pagamentos superiores aos valores empenhados, pagamento sem lastro documental, pagamentos sem descontos legais, pagamentos depositados na conta de fornecedores distintos dos contratados (itens 9.8 a 9.10 - pe\u00e7a 1, p. 12-13) ;</p><p>- O contrato firmado com a empresa SAME, derivado do Preg\u00e3o Presencial 12/2011 teria objeto id\u00eantico ao do Termo de Parceria celebrado com a Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico Amigo Social, este no valor de R$ 4.400.000,00, aditado para R$ 8.880.000,00 (item 9.11 - pe\u00e7a 1, p. 13) ;</p><p>43.\tConsoante relatado no par\u00e1grafo 17 desta instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o constam nos autos os documentos indicados na inicial da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa. Apenas a inicial da a\u00e7\u00e3o foi enviada pelo MPF/Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista (pe\u00e7a 1) .  </p><p>44.\tConforme consta no Parecer Administrativo/COADE/CGAUD/DENASUS 678, de 31/8/2016 (pe\u00e7a 12, p. 2-5) , encaminhado pelo Denasus em resposta \u00e0 dilig\u00eancia efetivada por meio do oficio 1503/2016-TCU/SECEX-BA (pe\u00e7a 6) , a Auditoria 12036, procedida na Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA no per\u00edodo de 1/2/2012 a 5/3/2012, foi realizada para instruir o Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico 1.14.007.000100/2011-96 da Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista/BA. C\u00f3pias do relat\u00f3rio teriam sido enviadas para a referida procuradoria, entre outros \u00f3rg\u00e3os (pe\u00e7a, 12, p. 4) . </p><p>45.\tAssim, se verifica que nenhuma outra a\u00e7\u00e3o teria sido realizada pelo Denesus no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA. Ressalte-se que as demais irregularidades narradas no documento que originou a Representa\u00e7\u00e3o ora examinada, foram acrescentadas no curso da investiga\u00e7\u00e3o da Procuradoria da Rep\u00fablica ou seja, posteriormente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Denasus. N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios nos autos dando conta de que o Denasus teria sido notificado das novas irregularidades, nem demandado para investiga-las. A informa\u00e7\u00e3o do Denasus tem proced\u00eancia uma vez que o Inqu\u00e9rito Civil que originou a representa\u00e7\u00e3o ora examinada foi instaurado em 2011, ou seja, anteriormente \u00e0 Auditoria 12036, realizada pelo Denasus em 2012.</p><p>46.\tConsiderando o descrito no par\u00e1grafo anterior, n\u00e3o se poderia esperar informa\u00e7\u00e3o do Denasus sobre os questionamentos 'a2' a 'a5', da dilig\u00eancia efetivada mediante o Of\u00edcio 1503/2016-TCU/SECEX-BA (pe\u00e7a 6) , uma vez que tais questionamentos se referiram \u00e0s irregularidades apuradas pelo MPF posteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o pelo Denasus da Auditoria 12036, e das quais n\u00e3o h\u00e1 nos autos ind\u00edcios de terem sido notificadas ao \u00f3rg\u00e3o de auditoria. Ou seja, nenhuma outra a\u00e7\u00e3o de controle por parte do Denasus ou do Fundo Nacional de Sa\u00fade teria sido realizada no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, posteriormente \u00e0 Auditoria 12036, que confirmasse as irregularidades apuradas pelo MPF no curso do Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico que originou a A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa, a qual, por sua vez, originou a representa\u00e7\u00e3o ora analisada. </p><p>47.\tNo entanto, uma vez que, em atendimento \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de auditoria, a Secex-BA enviou c\u00f3pia da inicial desta representa\u00e7\u00e3o por meio do Of\u00edcio 2019/2016-TCU/SECEX-BA, de 09/08/2016 (pe\u00e7a 12, p.3, \u00a7 2) , poderia o Denasus, no caso de  entender pertinente, e considerando constar no seu rol de compet\u00eancias 'auditar a adequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade e a sua regularidade quanto aos aspectos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, cont\u00e1beis, financeiros e patrimoniais da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SUS', realizar nova auditoria na Secretaria de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, com  vistas a apurar as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da empresa SAME, bem como o ind\u00edcio de sobreposi\u00e7\u00e3o de objeto do contrato firmado com a empresa e o Termo de Parceria celebrado com a Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico Amigo Social, no valor de R$ 4.400.000,00, aditado para R$ 8.880.000,00. Ambas situa\u00e7\u00f5es foram relatadas na inicial da representa\u00e7\u00e3o ora examinada (pe\u00e7a 1, p. 6-13) .</p><p>48.\tConsulta ao endere\u00e7o eletr\u00f4nico na Internet 'consultaauditoria.saude.gov.br' n\u00e3o se identificou qualquer a\u00e7\u00e3o realizada pelo Denasus no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, al\u00e9m da citada Auditoria 12036. A consulta p\u00fablica, no entanto, somente apresenta os trabalhos conclu\u00eddos. Contudo, nem resposta do Denasus, em 8/9/2016 (pe\u00e7a 12) , nem a resposta do Fundo Nacional de Sa\u00fade em 15/6/2018 (pe\u00e7a 19) , cont\u00e9m indica\u00e7\u00f5es de que novo trabalho teia sido realizado no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, relacionado com a apura\u00e7\u00e3o realizada pelo MPF, descritas no par\u00e1grafo anterior.</p><p>49.\tA aus\u00eancia de c\u00f3pia dos documentos indicados na inicial da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa (pe\u00e7a 1) leva \u00e0 conclus\u00e3o de n\u00e3o haver nos presentes autos elementos suficientes que possam confirmar as irregularidades apontadas pelo MPF na A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa. Conforme dito anteriormente, apenas a inicial da a\u00e7\u00e3o foi enviada pelo MPF/Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista.  </p><p>50.\tA constata\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o houve a\u00e7\u00e3o de controle no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA por parte do Denasus ou do Fundo Nacional de Sa\u00fade posterior \u00e0 Auditoria 12036, e o fato de j\u00e1 se terem passados mais de 7 (sete) anos da apura\u00e7\u00e3o realizada MPF, indicam que outra dilig\u00eancia na tentativa de confirmar as citadas irregularidades n\u00e3o alcan\u00e7aria os resultados esperados.</p><p>51.\tUma vez que, na ocorr\u00eancia da condena\u00e7\u00e3o dos r\u00e9us na A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa, estar\u00e3o eles sujeitos \u00e0s san\u00e7\u00f5es do art., 12, incs. I, II e III, da Lei 4.829/92, a saber, ressarcimento integral do dano, multa, proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico, dentre outras, e que o art. 3\u00ba do referido normativo estabelece que as disposi\u00e7\u00f5es de lei 's\u00e3o aplic\u00e1veis, no que couber, \u00e0quele que, mesmo n\u00e3o sendo agente p\u00fablico, induza ou concorra para a pr\u00e1tica do ato de improbidade ou dele se beneficie sob qualquer forma direta ou indireta', e estando os autos (conforme pesquisa no s\u00edtio do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o) conclusos para senten\u00e7a, determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal no sentido de que novas apura\u00e7\u00f5es sejam realizadas, poderia demandar duplicidade de esfor\u00e7os visto j\u00e1 existir procedimento investigativo em fase de conclus\u00e3o.</p><p>52.<b>\t</b>A Portaria-Segecex 12/2016, que aprova orienta\u00e7\u00f5es para autua\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00e3o e exame de den\u00fancias e representa\u00e7\u00f5es, estabelece, no item 36 do Anexo I, que, com vistas a evitar a duplicidade de esfor\u00e7os, nas hip\u00f3teses em que o objeto da den\u00fancia ou representa\u00e7\u00e3o j\u00e1 estiver sendo tratado por outra inst\u00e2ncia de controle, tais como, pelo \u00f3rg\u00e3o concedente ou pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno, a unidade t\u00e9cnica poder\u00e1 propor determina\u00e7\u00e3o para que este \u00f3rg\u00e3o exer\u00e7a a sua fiscaliza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, informando ao Tribunal sobre as conclus\u00f5es da apura\u00e7\u00e3o no prazo assinalado, seguido da proposta de arquivamento do processo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2193/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2193/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7890/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7890/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5031/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5031/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Nardes) . No presente caso, por se tratar do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, n\u00e3o haveria compet\u00eancia do TCU para fazer determina\u00e7\u00e3o a ele, todavia a exist\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o desse \u00f3rg\u00e3o se harmoniza com o disposto na norma mencionada.</p><p>53 \tO Tribunal, mesmo antes da publica\u00e7\u00e3o da referida Portaria-Segecex 12/2016, vem assim decidindo, nos casos em que se verifica a atua\u00e7\u00e3o de outras inst\u00e2ncias de controle e com o intuito de se evitar a duplicidade de esfor\u00e7os, no sentido de considerar prejudicado o m\u00e9rito do processo. Cita-se como exemplo os julgados: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2564/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2564/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria da Ministra Ana Arraes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6690/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6690/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Luiz de Carvalho; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4297/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4297/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Luiz de Carvalho.</p><p><b>Da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa origin\u00e1ria do Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96</b></p><p>54.\tConsulta ao Portal da Transpar\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal - Consulta Processos MPF, endere\u00e7o eletr\u00f4nico transpar\u00eancia.mpf.mp.br, identificou que o Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96 foi encaminhado para a Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria Federal de Vit\u00f3ria da Conquista/BA (JF/VCQ/BA) em 12/8/2015 (pe\u00e7a 20) .</p><p>55.\tPor sua vez, consulta ao sitio do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o - Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista/BA (https://processual.trf1.jus.br/consultaProcessual/) , identificou que o IC 1.14.007.000100/2011-96 deu origem \u00e0 A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa 0005435-35.2015.4.01.3307 em tramita\u00e7\u00e3o na 2\u00aa Vara da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista, autuada em 14/8/2015. Conforme informa\u00e7\u00e3o obtida no sitio os autos est\u00e3o conclusos para senten\u00e7a em 02/12/2019 (pe\u00e7a 21) . Nova consulta realizada em 14/5/2020 indica que n\u00e3o houve modifica\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o do processo.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>56.\tO presente processo relata irregularidades que teriam ocorrido no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, relacionadas \u00e0 malversa\u00e7\u00e3o de recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade ao Fundo Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA, para atendimento do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, na gest\u00e3o do ex-prefeito Luciano Ara\u00fajo Mascarenhas, e teriam motivado a instaura\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal / Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista, do Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96, cujos resultados levaram \u00e0 propositura da A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa em face do ex-prefeito, da empresa SAME - Servi\u00e7o de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda. e seus s\u00f3cios administradores (pe\u00e7a 1) . A A\u00e7\u00e3o 0005435-35.2015.4.01.3307, autuada em 14/8/2015, tramita na 2\u00aa Vara da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista, estando os autos conclusos para senten\u00e7a (pe\u00e7a 21) . </p><p>57.\tA a\u00e7\u00e3o proposta relata irregularidades apuradas pelo Denasus descritas no Relat\u00f3rio da Auditoria 12036, bem como irregularidades identificadas pelo MPF no decorrer do Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96, relacionadas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da empresa SAME para gest\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e controle das Unidades de Sa\u00fade da sede e Zona Rural, bem como os servi\u00e7os ambulatoriais para diversas especialidades e aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica municipal no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA (pe\u00e7a 1, p. 4-16) .</p><p>Irregularidades apuradas pelo Denasus conforme Relat\u00f3rio da Auditoria 12036</p><p>58.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades descritas no Relat\u00f3rio da Auditoria 12036, realizada pelo Denasus, os fatos relatados nos par\u00e1grafos 26 a 36 desta instru\u00e7\u00e3o levam \u00e0 conclus\u00e3o de que o Fundo Nacional de Sa\u00fade tomou provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia para recomposi\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio, tendo o munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es-BA ressarcido os valores recebidos indevidamente com o cumprimento do Termo de Parcelamento 000026/2014.</p><p>59.\tQuanto ao eventual d\u00e9bito concernente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es relatadas no item 8.5 (188717 do Relat\u00f3rio de Auditoria 12036) , considerando que o Relat\u00f3rio da Auditoria 12036 n\u00e3o quantifica o eventual d\u00e9bito e tendo o Denasus conclu\u00eddo que a recomenda\u00e7\u00e3o para adotar medidas no sentido de compor integralmente as equipes da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com os profissionais espec\u00edficos, de acordo com o disposto no T\u00f3pico Especificidades da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, inciso I, da Portaria MS/GM n\u00ba 2488, de 21 de outubro de 2011, seria suficiente, uma determina\u00e7\u00e3o para o Fundo Nacional de Sa\u00fade proceder apura\u00e7\u00e3o das responsabilidades e, se necess\u00e1rio, instaurar a correspondente tomada de contas especial, se apresentaria medida de baixa efic\u00e1cia uma vez que, tendo os fatos ocorridos em 2011, a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, quando do encaminhamento do processo a este Tribunal, restaria prejudicado em raz\u00e3o de trazer limita\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e ampla defesa dos respons\u00e1veis por conta do tempo decorrido. </p><p>60.\tAssim, em virtude das referidas consequ\u00eancias decorrentes do tempo passado desde a ocorr\u00eancia dos fatos concernentes \u00e0 constata\u00e7\u00e3o relatada no item 8.5 (188717) , a proposta ser\u00e1 no sentido de que se considerar perda parcial do objeto da representa\u00e7\u00e3o ora examinada.</p><p>61. \tConforme indicado no par\u00e1grafo 41 desta instru\u00e7\u00e3o, o Denasus informou que c\u00f3pia do Relat\u00f3rio da Auditoria 12036 teria sido encaminhada \u00e0 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA e ao Conselho Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA, dentre outros \u00f3rg\u00e3os (pe\u00e7a 12, p. 4) e, considerando o tempo decorrido desde a ocorr\u00eancia dos fatos relatados, entende-se dispens\u00e1vel dar ci\u00eancia ao munic\u00edpio sobre as irregularidades e impropriedades apuradas na citada Auditoria 12036, sendo considerado suficiente o encaminhamento de c\u00f3pia da decis\u00e3o que vier a ser adotada por este Tribunal.</p><p>Demais irregularidades apuradas pelo MPF no decorrer do Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico 1.14.007.000100/2011-96</p><p>62.\tQuanto \u00e0s demais irregularidades apontadas pelo MPF (par\u00e1grafos 11 a 16 desta instru\u00e7\u00e3o) , verificadas com a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o complementar solicitada ao munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA, atinentes \u00e0s licita\u00e7\u00f5es realizadas entre 2010 e 2012 para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gest\u00e3o administrativa e controle das unidades de sa\u00fade, bem como \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es delas decorrentes, o relato dos par\u00e1grafos 39 a 45 desta instru\u00e7\u00e3o, leva \u00e0 conclus\u00e3o de n\u00e3o haver nos presentes autos elementos suficientes confirmando as referidas irregularidades. </p><p>63.\tComo dito nos par\u00e1grafos 45 e 46 desta instru\u00e7\u00e3o, a constata\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o houve a\u00e7\u00e3o de controle no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA por parte do Denasus ou do Fundo Nacional de Sa\u00fade posterior \u00e0 Auditoria 12036, e o fato de j\u00e1 se terem passados mais de 7 (sete) anos da apura\u00e7\u00e3o realizada MPF, indicam que outra dilig\u00eancia na tentativa de confirmar as citadas irregularidades n\u00e3o alcan\u00e7aria os resultados esperados.</p><p>64.\tQuanto \u00e0 poss\u00edvel ocorr\u00eancia de atos de improbidade administrativa praticados por gestores do Fundo Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es/BA, no per\u00edodo 2010 a 2012, a apura\u00e7\u00e3o do assunto foi encaminhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal / Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista para a Justi\u00e7a Federal / Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, estando em curso na 2\u00aa Vara a A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa 0005435-35.2015.4.01.3307, autuada em 14/8/2015, cujo resultado da pesquisa no s\u00edtio do TRF1, indica que os autos foram conclusos para senten\u00e7a em 02/12/2019 (par\u00e1grafo 55 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p><p>65.\tConforme dito anteriormente, havendo condena\u00e7\u00e3o dos r\u00e9us na A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa, estar\u00e3o eles sujeitos \u00e0s san\u00e7\u00f5es do art., 12, incs. I, II e III, da Lei 4.829/92, a saber: ressarcimento integral do dano, multa, proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico, dentre outras; al\u00e9m de que o art. 3\u00ba do referido normativo estabelece que as disposi\u00e7\u00f5es de lei 's\u00e3o aplic\u00e1veis, no que couber, \u00e0quele que, mesmo n\u00e3o sendo agente p\u00fablico, induza ou concorra para a pr\u00e1tica do ato de improbidade ou dele se beneficie sob qualquer forma direta ou indireta'. </p><p>66. \tAssim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades apuradas no decorrer do inqu\u00e9rito civil, determina\u00e7\u00e3o deste Tribunal no sentido de que novas apura\u00e7\u00f5es sejam realizadas, poderia demandar duplicidade de esfor\u00e7os visto j\u00e1 existir procedimento investigativo em fase de conclus\u00e3o, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o se far\u00e1 proposta sobre esse ponto.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>67.\tAnte todo o exposto submete-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso I, do Regimento Interno deste Tribunal, c/c o art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014, para:</p><p>\ta.1) considerar a perda parcial do objeto, haja vista o Fundo Nacional de Sa\u00fade ter adotado provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia para a recomposi\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos resultados apurados no Relat\u00f3rio de Auditoria 12036, do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) (par\u00e1grafos 26-41 desta instru\u00e7\u00e3o) ;</p><p>\ta.2) com fundamento na Portaria-Segecex 12/2016, Anexo I, item 36 e no intuito de evitar a duplicidade de esfor\u00e7os, considerar, no m\u00e9rito, parcialmente prejudicada a presente representa\u00e7\u00e3o, haja vista o Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96, que fundamentou a autua\u00e7\u00e3o deste processo, ter dado origem \u00e0 A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa 0005435-35.2015.4.01.3307, a qual se encontra conclusa para senten\u00e7a no \u00e2mbito da 2\u00aa Vara da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista (par\u00e1grafos 51-55 desta instru\u00e7\u00e3o) ;</p><p>\tb) encaminhar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao MPF/Procuradoria da Rep\u00fablica em Vit\u00f3ria da Conquista e \u00e0 Prefeitura Municipal de Po\u00e7\u00f5es/BA, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentarem a delibera\u00e7\u00e3o encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal poder\u00e1 encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos;</p><p>\tc) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o consta.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Representa\u00e7\u00e3o. Poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade. Conhecimento. Dilig\u00eancias. Dano ao er\u00e1rio apurado pelo Denasus ressarcido pelo munic\u00edpio. Afastada parte das irregularidades apontadas. Not\u00edcia acerca da poss\u00edvel superposi\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade com o objeto de Termo de Parceria firmado pelo munic\u00edpio. Determina\u00e7\u00e3o \u00e0 SecexSa\u00fade para acompanhar a decis\u00e3o judicial em a\u00e7\u00e3o ajuizada pelo MPF. Representa\u00e7\u00e3o parcialmente procedente. Arquivamento.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " SecexSaude.", "VOTO": "<p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, noticiando, a partir de A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa encaminhada pela Procuradoria da Rep\u00fablica de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, poss\u00edveis irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) no \u00e2mbito do Munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA destinados atendimento do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF) no per\u00edodo 2010 a 2012.</p><p>2.\tA A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa, em face do ex-prefeito de Po\u00e7\u00f5es/BA, Luciano Ara\u00fajo Mascarenhas, e da empresa SAME - Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda., contratada para gerir os servi\u00e7os de sa\u00fade do citado munic\u00edpio, encaminhada ao TCU pela Procuradoria da Rep\u00fablica de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, foi ajuizada em decorr\u00eancia do Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96, instaurado a partir do Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus 12036 (pe\u00e7a 12, p. 6-54) , no qual foram identificadas as seguintes irregularidades:</p><p>\ta) Constata\u00e7\u00e3o 188450: aloca\u00e7\u00e3o de profissionais para servi\u00e7os de odontologia na USF Leandro Silva de Souza sem instala\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de sa\u00fade bucal na referida unidade - o repasse do incentivo sa\u00fade bucal somou R$ 48.700,00 (pe\u00e7a 12, p. 11-13) ;</p><p>\tb) Constata\u00e7\u00f5es 188508 e 188438: m\u00e9dicos com registro no Sistema de Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Sa\u00fade (CNES) com carga hor\u00e1ria de trabalho, em unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, superior a 40 horas/semana. Um dos profissionais tinha carga hor\u00e1ria de trabalho em 4 unidades de sa\u00fade que totalizavam 85 horas/semana e outro, em duas unidades de munic\u00edpios distintos, somando 80 horas/semanais (pe\u00e7a 12, p. 13-15) ;</p><p>\tc) Constata\u00e7\u00e3o 188171: desconformidade da jornada de trabalho de profissional da sa\u00fade com os normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - entre janeiro e setembro/2011, o profissional, que tamb\u00e9m exercia o cargo de vice-prefeito, cumpria 7 dias/m\u00eas, apesar de estar cadastrado em 5 estabelecimentos p\u00fablicos de sa\u00fade, incluindo mais de uma unidade b\u00e1sica, perfazendo 54 horas/semanais (pe\u00e7a 12, p. 17-18) ;</p><p>\td) Constata\u00e7\u00e3o 188036: inclus\u00e3o no CNES e recebimento de recursos destinados \u00e0 USF Nelson Ventura de Oliveira para custear servi\u00e7os m\u00e9dicos e de sa\u00fade bucal, desde dezembro/2010, com a unidade fechada sem prestar qualquer atendimento - o montante recebido foi de R$ 52.400,00 (pe\u00e7a 12, p. 16-17) ;</p><p>\te) Constata\u00e7\u00e3o 188717: recebimento de recursos para PSF sem que as equipes estivessem completas (pe\u00e7a 12, p. 21-22) ; e</p><p>\tf) Constata\u00e7\u00f5es 188619 e 188623: nos processos de pagamentos dos servi\u00e7os de gest\u00e3o administrativa e controle das unidades de sa\u00fade prestados pela empresa SAME - Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda., que durante o processo de liquida\u00e7\u00e3o das despesas n\u00e3o foram observadas \u00e0s normas de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e cont\u00e1bil (pe\u00e7a 12, p. 24-26) .</p><p>3.\tAdemais, na a\u00e7\u00e3o manejada pelo MPF, foram apontados os seguintes ind\u00edcios de irregularidades:</p><p>\ta) ind\u00edcios de desvio de recursos p\u00fablicos por meio de simula\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do contrato, tais como, aus\u00eancia de descri\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pagos e poss\u00edvel fraude no Preg\u00e3o 12/2011, por meio do qual foi contratada a empresa SAME (pe\u00e7a 1, p. 6-9) ;</p><p>\tb) irregularidade na prorroga\u00e7\u00e3o do contrato firmado entre o munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA e a empresa SAME considerando que a vig\u00eancia do contrato teria seu t\u00e9rmino em janeiro de 2012, e tendo ocorrido pagamentos \u00e0 empresa at\u00e9 outubro daquele ano (pe\u00e7a 1, p. 9) ; </p><p>\tc) documenta\u00e7\u00e3o suporte para pagamentos sem identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos servi\u00e7os pagos, pagamentos superiores aos valores empenhados, pagamento sem lastro documental, pagamentos sem descontos legais, pagamentos depositados na conta de fornecedores distintos dos contratados (pe\u00e7a 1, p. 12-13) ; e</p><p>\td) o contrato firmado com a empresa SAME teria objeto id\u00eantico ao do Termo de Parceria celebrado com a Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico Amigo Social, este no valor de R$ 4.400.000,00, aditado para R$ 8.880.000,00 (pe\u00e7a 1, p. 13) .</p><p>4.\tA partir dessas informa\u00e7\u00f5es, e considerando que a pe\u00e7a apresentada pelo MPF n\u00e3o se fez acompanhar dos documentos nela apontados, a Secex/BA, ent\u00e3o respons\u00e1vel pelo saneamento do processo, promoveu dilig\u00eancia ao Denasus (pe\u00e7a 8) , objetivando a obten\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria 12036, al\u00e9m da obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre:</p><p>\ti.  se j\u00e1 havia manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva sobre as irregularidades apuradas pelo MPF; </p><p>\tii.\tas medidas adotadas pelo Denasus para expandir as apura\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o dos recursos do SUS no munic\u00edpio de Po\u00e7\u00f5es/BA ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de irregularidades adicionais investigadas pelo MPF; </p><p>\tiii. o resultado dos trabalhos e o andamento das provid\u00eancias para instaura\u00e7\u00e3o de tomadas de contas especial, na hip\u00f3tese de as irregularidades constantes da peti\u00e7\u00e3o inicial da A\u00e7\u00e3o de Improbidade Administrativa j\u00e1 tivessem sido objeto de auditoria; e </p><p>\tiv. se foram constatadas evid\u00eancias de sobreposi\u00e7\u00e3o dos objetos do contrato firmado com a SAME - Servi\u00e7os de Apoio Municipal Estrat\u00e9gico Ltda. e o Termo de Parceria 3/2009, firmado com a OSCIP Amigo Social.</p><p>5.\tEm resposta \u00e0 dilig\u00eancia, o Denasus apresentou a documenta\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 12 e 13, contendo o Relat\u00f3rio de Auditoria 12036 (pe\u00e7a 12, p. 6-54) . Entretanto, cientificou n\u00e3o ter realizado nova auditoria para apurar as irregularidades acrescentadas no curso da investiga\u00e7\u00e3o do MPF (pe\u00e7a 12, p. 4) . N\u00e3o informou sobre providencias adotadas com vistas \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio e/ou para instaura\u00e7\u00e3o de TCE, inclusive em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es de ressarcimento constantes do relat\u00f3rio de auditoria 12036 que somaram d\u00e9bito no valor de R$ 101.100,00 (pe\u00e7a 12, p. 31-46) .</p><p>6.\tConforme a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 15, a Secex/BA considerou que a dilig\u00eancia n\u00e3o surtiu o efeito desejado, principalmente quanto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de processo no \u00e2mbito administrativo de apura\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a dos preju\u00edzos causados ao er\u00e1rio. Dessa forma, considerando que j\u00e1 haviam se passado quase seis anos da auditoria do Denasus sem registro de TCE no sistema de processos deste Tribunal, aquela unidade t\u00e9cnica promoveu nova dilig\u00eancia (pe\u00e7a 17) , desta feita ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do SUS, objetivando a obten\u00e7\u00e3o de  documenta\u00e7\u00e3o que pudesse permitir apurar o m\u00e9rito desta representa\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tA an\u00e1lise da SecexSa\u00fade em resposta \u00e0 dilig\u00eancia conclui que as informa\u00e7\u00f5es recebidas permitiram a instaura\u00e7\u00e3o do processo de ressarcimento dos valores apontados nos itens 2.a e 2.d acima. Os documentos mostram que os mencionados valores foram ressarcidos pelo munic\u00edpio em sua totalidade, de forma parcelada.</p><p>8.\tContudo, na resposta do FNS n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia aos pagamentos efetuados pelo Fundo Municipal de Sa\u00fade de Po\u00e7\u00f5es-BA \u00e0 empresa SAME, cuja legitimidade da fase de liquida\u00e7\u00e3o da despesa teria sido questionada, com indica\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel desvio de recursos ante a falta de nexo de causalidade entre identifica\u00e7\u00e3o da despesa, sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o e os recursos aplicados, al\u00e9m de outras irregularidades atinentes ao processo licitat\u00f3rio que originou a contrata\u00e7\u00e3o da empresa SAME.</p><p>9.\tPor\u00e9m, na an\u00e1lise realizada pela SecexSa\u00fade, s\u00e3o feitas as seguintes observa\u00e7\u00f5es a respeito das irregularidades apontadas na representa\u00e7\u00e3o:</p><p>\ta) em rela\u00e7\u00e3o aos pagamentos efetuados \u00e0 empresa SAME, cuja legitimidade da fase de liquida\u00e7\u00e3o fora questionada pelos auditores do Denasus (constata\u00e7\u00f5es 188619 e 188623 - pe\u00e7a 12, p. 24-26) - item 2.f acima -, as justificativas apresentadas pelos gestores municipais foram parcialmente acatadas pelo Denasus, o que levou \u00e0 n\u00e3o proposi\u00e7\u00e3o de ressarcimento em rela\u00e7\u00e3o a esses pagamentos;</p><p>\tb) quanto \u00e0s constata\u00e7\u00f5es 188508 e 188438 (m\u00e9dicos com carga hor\u00e1ria de trabalho superior a 40 horas/semana) e 188171 (desconformidade da jornada de trabalho de profissional da sa\u00fade com os normativos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) - itens 2.b e 2.c acima -, a unidade t\u00e9cnica considera suficientes \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio do Denasus para cumprimento de normas, uma vez n\u00e3o h\u00e1 relato ou ind\u00edcios de que os profissionais n\u00e3o estariam trabalhando nas unidades de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica;</p><p>\tc) a constata\u00e7\u00e3o 188717 (recebimento de recursos para PSF sem que as equipes estivessem completas) - item 2.e acima -, demandaria, no entender da unidade t\u00e9cnica, a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos envolvidos; todavia, em raz\u00e3o de o d\u00e9bito n\u00e3o ter sido quantificado, e os fatos terem ocorrido em 2011, trazendo limita\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e ampla defesa, considera que eventual determina\u00e7\u00e3o para que seja instaurada tomada de contas especial seria medida de baixa efic\u00e1cia. Prop\u00f5e, ent\u00e3o, que a representa\u00e7\u00e3o seja considerada prejudicada em rela\u00e7\u00e3o a este item;</p><p>\td) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais ocorr\u00eancias apontadas na inicial da a\u00e7\u00e3o encaminhada ao TCU pelo MPF (item 3 acima) , a SecexSa\u00fade aponta que as informa\u00e7\u00f5es obtidas n\u00e3o mostram que o FNS ou o Denasus tenham adotado alguma medida para sua apura\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o terem sido demandados nesse sentido. Por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos suficientes para a confirma\u00e7\u00e3o das irregularidades apontadas.</p><p>10.\tAnte esse quadro, a SecexSa\u00fade prop\u00f5e que a representa\u00e7\u00e3o seja conhecida e considerada parcialmente procedente, com perda parcial do seu objeto, haja vista o Fundo Nacional de Sa\u00fade ter adotado provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia para a recomposi\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos resultados apurados no Relat\u00f3rio de Auditoria 12036. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e que, no intuito de evitar a duplicidade de esfor\u00e7os, considerar, no m\u00e9rito, parcialmente prejudicada a presente representa\u00e7\u00e3o, haja vista o Inqu\u00e9rito Civil 1.14.007.000100/2011-96, que fundamentou a autua\u00e7\u00e3o deste processo, ter dado origem \u00e0 A\u00e7\u00e3o Civil de Improbidade Administrativa 0005435-35.2015.4.01.3307, a qual se encontra conclusa para senten\u00e7a no \u00e2mbito da 2\u00aa Vara da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista.</p><p>11.\tFeito esse resumo dos fatos tratados nesta representa\u00e7\u00e3o, passo a decidir.</p><p>12.\tAcolho a an\u00e1lise e as conclus\u00f5es da SecexSa\u00fade naquilo que n\u00e3o conflitar com as considera\u00e7\u00f5es que passo a expor.</p><p>13.\tNeste sentido, acolho as conclus\u00f5es acerca dos ind\u00edcios de irregularidade apontados nos itens 2.a, 2.b, 2.c, 2.d e 2.f desta proposta de delibera\u00e7\u00e3o, visto que em rela\u00e7\u00e3o aos itens 2.a e 2.d, restou comprovado o ressarcimento, por parte do munic\u00edpio, dos d\u00e9bitos apurados. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos itens 2.b, 2.c e 2.f, os elementos probat\u00f3rios apresentados pelo respons\u00e1vel \u00e0 equipe de auditoria do Denasus ap\u00f3s o apontamento das irregularidades foram considerados suficientes para que n\u00e3o se adotasse procedimentos de ressarcimento. </p><p>14.\tQuanto \u00e0 irregularidade mencionada no item 2.e, que trata do recebimento de recursos para PSF sem que as equipes estivessem completas, apesar de se tratar de situa\u00e7\u00e3o que poderia ensejar a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, acolho a proposta da unidade t\u00e9cnica, considerando que n\u00e3o houve quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, bem como o tempo decorrido desde os fatos, de se dispensar a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, por avaliar que tal medida poderia ser de pouca efetividade.</p><p>15.\tPortanto, entendo n\u00e3o restar medidas a serem tomadas em rela\u00e7\u00e3o aos achados apontados no Relat\u00f3rio de Auditoria 12036 do Denasus. Tamb\u00e9m me parecem infrut\u00edferas eventuais tentativas de apura\u00e7\u00e3o das irregularidades mencionadas na a\u00e7\u00e3o do MPF relativas \u00e0 poss\u00edvel fraude no Preg\u00e3o 12/2011, irregularidade na prorroga\u00e7\u00e3o do contrato firmado a empresa SAME e documenta\u00e7\u00e3o relativa aos pagamentos efetuados. Neste sentido, considero, mais uma vez, o tempo transcorrido e, adicionalmente, o fato de o expediente do MPF n\u00e3o ter sido acompanhado dos elementos capazes de suportar esses ind\u00edcios de irregularidade. </p><p>16.\tPenso ser a informa\u00e7\u00e3o trazida pelo MPF preocupante, de que o contrato firmado com a empresa SAME teria objeto id\u00eantico ao do Termo de Parceria celebrado com a Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico Amigo Social. A confirmar tal suspeita, estar\u00edamos diante de situa\u00e7\u00e3o que poderia representar desvio de recursos do SUS de grande monta, podendo chegar ao valor total da contrata\u00e7\u00e3o da empresa. Entretanto, uma vez que se encontra ajuizada a A\u00e7\u00e3o Civil por Ato de Improbidade Administrativa 0005435-35.2015.4.01.3307, em tramita\u00e7\u00e3o na 2\u00aa Vara da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Vit\u00f3ria da Conquista/BA, no \u00e2mbito da qual tal quest\u00e3o vem sendo apurada, mostra-se pertinente aguardar o desfecho dessa lide. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio determinar \u00e0 SecexSa\u00fade que acompanhe o desenrolar da mencionada a\u00e7\u00e3o e, caso confirmada a irregularidade, adote as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial em rela\u00e7\u00e3o ao desvio de recursos p\u00fablicos do FNS. Ante esta provid\u00eancia, deixo de acolher a proposta de considerar parcialmente prejudicada a presente representa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da exist\u00eancia da mencionada a\u00e7\u00e3o judicial.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de novembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210728", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=709945", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=709945", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "53624923"}