{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2394088", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1299/2020 ATA 5/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1299", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "5/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1299/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1299/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba  8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de efetuar a determina\u00e7\u00e3o adiante especificada:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1944720191\" target=\"_blank\">Processo 019.447/2019-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Eliane da Silva Parodi (XXX.154.427-XX) ; Jose Luiz Arlindo de Carvalho (XXX.726.087-XX) ; Marli Araujo (XXX.159.187-XX) ; Uilton Cavalcante Rego (XXX.569.287-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Marinha (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00e3o: \u00e0 Sefip, para que proceda ao <b>destaque </b>do ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido em favor de Solange Gerardi Leo (XXX.838.137-XX) , a fim de que seja realizada a dilig\u00eancia requerida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas no sentido de que <i>\u201cseja esclarecida a natureza da parcela judicial constante do contracheque atual da interessada, no valor de R$ 586,81, sendo ainda demonstrada a forma de c\u00e1lculo da vantagem, al\u00e9m de ser enviada a c\u00f3pia do provimento judicial que determinou o pagamento em quest\u00e3o\u201d</i>.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Marinha (vinculador)", "INTERESSADOS": " Eliane da Silva Parodi (XXX.154.427-XX); Jose Luiz Arlindo de Carvalho (XXX.726.087-XX); Marli Araujo (XXX.159.187-XX); Uilton Cavalcante Rego (XXX.569.287-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01944720191\" target=\"_blank\">019.447/2019-1</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19248533", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19248533", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61960224"}