{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422378", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13109/2020 ATA 42/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13109", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "42/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13109/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13109/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 143, inciso V, e 169, inciso V, do Regimento Interno, em fazer a determina\u00e7\u00e3o adiante especificada, bem como em autorizar o oportuno arquivamento deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2641520077\" target=\"_blank\">Processo 026.415/2007-7</a> (APOSENTADORIA - MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Paulo Guilherme Fernandes (XXX.470.021-XX) ; S\u00e9rgio Netto de Oliveira (XXX.743.027-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Aparecida Rosa Soares (45.699/OAB-DF) e outros, representando S\u00e9rgio Netto de Oliveira. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. Determinar \u00e0 Sefip que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na sess\u00e3o plen\u00e1ria de 8/6/2011 (ata 22/2011) , encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) , bem como \u00e0 Conjur/TCU, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Mandado de Seguran\u00e7a 34.735, em tr\u00e2mite no Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do qual foi proferida decis\u00e3o liminar que impede o cumprimento integral dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2815/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2815/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 2.925/2016-Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/11/2020", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios", "INTERESSADOS": " Paulo Guilherme Fernandes (XXX.470.021-XX); S\u00e9rgio Netto de Oliveira (XXX.743.027-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02641520077\" target=\"_blank\">026.415/2007-7</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "34.735", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5168109", "nomeAutor": "Sergio Netto de Oliveira"}, {"numProcessoJudicial": "34.735", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5168109", "nomeAutor": "Sergio Netto de Oliveira"}, {"numProcessoJudicial": "34.735", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5168109", "nomeAutor": "Sergio Netto de Oliveira"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " Aparecida Rosa Soares (45.699/OAB-DF) e outros, representando S\u00e9rgio Netto de Oliveira. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21584738", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21584738", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}