{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2437719", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13333/2020 ATA 42/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13333", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "42/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13333/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13333/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU, na forma do art. 143, II, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em considerar legais e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar em favor dos benefici\u00e1rios a seguir relacionados:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3461920208\" target=\"_blank\">Processo 034.619/2020-8</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alan de Oliveira Bezerra (XXX.702.917-XX) ; Eliana Lassance Salles Trompowsky Taulois (XXX.589.367-XX) ; Helenisia da Silva Sarti (XXX.246.777-XX) ; Luciana Alves de Sa Barreto (XXX.792.484-XX) ; Luisa Helena Brambilla (XXX.766.538-XX) ; Margarida Matilde de Carvalho Lima (XXX.789.846-XX) ; Maria Ignez Duarte de Oliveira (XXX.111.407-XX) ; Maria das Gracas Batista Wanderley (XXX.241.434-XX) ; Regina Celia de Paula Lioi (XXX.973.197-XX) ; Rosangela Carelli Costa (XXX.352.807-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/11/2020", "ENTIDADE": " Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": " Alan de Oliveira Bezerra (XXX.702.917-XX); Eliana Lassance Salles Trompowsky Taulois (XXX.589.367-XX); Helenisia da Silva Sarti (XXX.246.777-XX); Luciana Alves de Sa Barreto (XXX.792.484-XX); Luisa Helena Brambilla (XXX.766.538-XX); Margarida Matilde de Carvalho Lima (XXX.789.846-XX); Maria Ignez Duarte de Oliveira (XXX.111.407-XX); Maria das Gracas Batista Wanderley (XXX.241.434-XX); Regina Celia de Paula Lioi (XXX.973.197-XX); Rosangela Carelli Costa (XXX.352.807-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03461920208\" target=\"_blank\">034.619/2020-8</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21564906", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21564906", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65930330"}