{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422517", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13368/2020 ATA 42/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13368", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "42/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4728/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4728/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal o ato de aposentadoria de Maria Correia da Silva Oliveira (XXX.002.711-XX) ;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286 do Regimento Interno do TCU, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. conhecer e negar provimento ao pedido de reexame;</p><p>\t9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou ilegal ato de concess\u00e3o de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/11/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO.<br>3.1. Interessada: Maria Correia da Silva Oliveira (XXX.002.711-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03123220191\" target=\"_blank\">031.232/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Weder de Oliveira.", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os autos de pedido de reexame (pe\u00e7as 13 a 17) interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4728/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4728/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, lavrado nos seguintes termos:</p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria da Sra. Maria Correia da Silva Oliveira, emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO (TRT-10) .</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria da Sra. Maria Correia da Silva Oliveira (20784805-04-2015-000024-8, pe\u00e7a 3) , recusando-lhe o registro, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do RI/TCU; </p><p>9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula 106 deste Tribunal; </p><p>9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO que: </p><p>9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, cesse quaisquer pagamentos decorrentes do ato considerado ilegal, comunicando ao TCU as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, caput, do RI/TCU, e do art. 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria do respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o;</p><p>9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o Tribunal n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos, devendo encaminhar os comprovantes dessa notifica\u00e7\u00e3o a esta Corte no prazo de at\u00e9 30 (trinta) dias;</p><p>9.3.3. cadastre novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria livre das irregularidades apontadas, submetendo-o no prazo de 30 (trinta) dias \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, nos termos do art. 262, caput e \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU, e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p>9.4. encerrar e arquivar os presentes autos.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAdmitido o processamento do recurso, porquanto preenchidos os requisitos previstos no art. 48 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.1, 9.3, 9.3.1 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 26) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tInstru\u00eddo o feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 29) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7a 30) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 31) :</p><p>\"<b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>1. O ato de aposentadoria de Maria Correia da Silva Oliveira foi julgado ilegal, em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela denominada 'op\u00e7\u00e3o' (vide ato de pe\u00e7a 3) .</p><p>1.1. Sobre o instituto da 'op\u00e7\u00e3o', o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) elaborou em seu voto revisor, cujas raz\u00f5es foram integralmente acolhidas pela relatora, ministra Ana Arraes, did\u00e1tico e esclarecedor hist\u00f3rico, o qual ser\u00e1 apresentado abaixo, com alguns ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es.</p><p><b>Da vantagem 'op\u00e7\u00e3o'</b></p><p>1.2. Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como 'op\u00e7\u00e3o' constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p>2.3. Era um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o.</p><p>2.4. A vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo.</p><p>2.5. Aparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</p><p>Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes:</p><p>.................................................................................................................................................</p><p>\u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</p><p>2.6. Igual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) .</p><p>2.7. A legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao 'optante' pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p>2.8. O Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem 'representa\u00e7\u00e3o mensal' no c\u00e1lculo da vantagem 'op\u00e7\u00e3o'. O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%.</p><p>2.9. A Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o', que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992.</p><p>2.10. Assim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a 'op\u00e7\u00e3o' passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>2.11. A Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de 'quintos', previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo:</p><p>Lei 8.911/1994</p><p>'Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.'</p><p>2.12. A remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem 'op\u00e7\u00e3o' continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>2.13. As altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem 'op\u00e7\u00e3o' continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</p><p>2.14. J\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a 'op\u00e7\u00e3o' como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</p><p>2.15. No \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a 'op\u00e7\u00e3o' equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p>2.16. Importante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p>2.17. S\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (<b><i>vide</i></b> par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades.</p><p>2.18. Nesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a 'op\u00e7\u00e3o' - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo.</p><p>2.19. As vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza <i>pro labore faciendo</i>, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno, etc.) .<b> </b>Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</p><p>2.20. Uma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa 'pode fazer assim'; para o administrador p\u00fablico significa 'deve fazer assim' (<i>in </i>Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</p><p>2.21. A Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</p><p>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. \u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o <b>direito de op\u00e7\u00e3o</b>  (grifos acrescidos) .</p><p>2.22. \u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba <i>supra</i>, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de 'op\u00e7\u00e3o'.</p><p>2.23. A composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do <i>caput</i><b> </b>dependia<b> </b>do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada.</p><p>2.24. Se ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo.</p><p>2.25. Veja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como 'op\u00e7\u00e3o', nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o 'direito de op\u00e7\u00e3o'.</p><p>2.26. O \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do <i>caput</i><b> </b>ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990.</p><p>2.27. Nessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da 'op\u00e7\u00e3o' para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade.</p><p>2.28. Contudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do <i>caput</i>, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva,<b> </b>a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela 'op\u00e7\u00e3o' ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela 'op\u00e7\u00e3o'. Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada.</p><p>2.29. Isso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</p><p>2.30. Todavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de 'quintos', dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a72\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>2.31. A raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o <i>bis in idem</i><b> </b>nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade.</p><p>2.32. N\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos 'quintos' cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a 'op\u00e7\u00e3o'. Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos 'quintos', pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</p><p>2.33. Quando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 ('quintos'/'d\u00e9cimos') e 192 da Lei 8.112/1990. Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</p><p>2.34. Apesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, <b>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela 'op\u00e7\u00e3o' - quando prevista em lei - com a vantagem dos 'quintos', <i>ex vi </i>do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</b></p><p>2.35. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, <b>todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998</b> (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) <b>n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela 'op\u00e7\u00e3o' (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</b></p><p>2.36. De mais a mais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o.</p><p>2.37. Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</p><p>2.38. \u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) :</p><p>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no <i>caput</i> exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</p><p>2.39. Assim, <b>os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</b></p><p><b>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</b></p><p>2.40. Pois bem. Analisando-se o ato de aposentadoria de Maria Correia da Silva Oliveira (pe\u00e7a 3) , pode-se extrair a seguinte informa\u00e7\u00e3o: a interessada conta com 31 anos, 3 meses e 25 dias de tempo de servi\u00e7o, sendo que a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 01/06/2015, tendo a EC 47/2005 (art. 3\u00ba) como fundamento legal. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998.</p><p>2.41. Destarte, a presente concess\u00e3o foi julgada ilegal por ter havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3. Reitera-se o exame de admissibilidade realizado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 23) , que opinou pelo conhecimento do recurso do TRT-10, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.1, 9.3, 9.3.1 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4728/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4728/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Bruno Dantas, mediante despacho de pe\u00e7a 26, concordou com esta unidade t\u00e9cnica.</p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>4. Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>4.1. Constitui objeto do presente recurso analisar se Maria Correia da Silva Oliveira faz jus receber a parcela denominada 'op\u00e7\u00e3o'.</p><p>5. <b>Da suposta regularidade do pagamento da vantagem 'op\u00e7\u00e3o'</b></p><p>5.1. O TRT-10 defende a regularidade do pagamento da vantagem 'op\u00e7\u00e3o' \u00e0 inativa Maria Correia da Silva Oliveira com base nas seguintes alega\u00e7\u00f5es:</p><p>5.2. Diz que a vantagem 'op\u00e7\u00e3o' era concedida com fundamento na Resolu\u00e7\u00e3o Administrativa 27/2010 do TRT 10\u00aa Regi\u00e3o, que adotou o entendimento exarado pelo TST na RA 1.390/2010 que, por sua vez, havia adotado o entendimento fixado pelo TCU nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 964/2006-Plen\u00e1rio e 663/2008-Plen\u00e1rio, 'no sentido de assegurar, na aposentadoria, a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o prevista no artigo 2\u00ba da Lei 8.911/1994 aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no artigo 193 da Lei 8.112/1990, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade', mas, alterando orienta\u00e7\u00e3o sedimentada h\u00e1 14 anos pelo pr\u00f3prio TCU, 'o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> tornou insubsistente, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o Ac\u00f3rd\u00e3o TCU-Plen\u00e1rio 2.076/2005, que permitia que fossem carreadas para os proventos de aposentadoria, cumulativamente, as parcelas decorrentes de 'quintos' (VPNI) e da op\u00e7\u00e3o da Fun\u00e7\u00e3o Comissionada ou Cargo em Comiss\u00e3o exercido at\u00e9 1995 de forma consecutiva por 5 anos ou intercalada por 10 anos (art. 193 da Lei 8.112) .</p><p>5.3. Alega que contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi interposto recurso, estando suspensos os efeitos do aresto em quest\u00e3o, conforme preceitua o art. 285 do Regimento Interno do TCU, sendo que a 2\u00aa C\u00e2mara do TCU tem sobrestado diversos feitos sob o argumento de que o desfecho a ser dado pelo Plen\u00e1rio ao recurso interposto contra a mencionada delibera\u00e7\u00e3o 'poder\u00e1 interferir nos demais processos em curso que envolvam aposentadorias com a op\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei 8.112/1990 (Ac\u00f3rd\u00e3os 13.259/2019, 13.260/2019, 13.261/2019, 13262/2019, 13.263/2019, 13264/2019, 13.265/2019, 13.266/2019, 13.267/2019, 13.268/2019 e 13.269/2019 - todos da 2\u00aa C\u00e2mara) '.</p><p>5.4. Afirma que o Tribunal, em casos semelhantes, tem 'dado tratamento mais male\u00e1vel \u00e0 quest\u00e3o, como por. ex. No Ac\u00f3rd\u00e3o 12.500-TCU-2\u00aa C\u00e2mara que em seu subitem 9.3.2 determinou o 'ajuste o valor da rubrica de incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o de Sandra Helena de Moura Teixeira e transforme sua vantagem op\u00e7\u00e3o em vantagem pessoal a ser absorvida pelos futuros aumentos remunerat\u00f3rios de sua categoria'.</p><p>5.5. Sustenta que o Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o, por decis\u00e3o monocr\u00e1tica em sede de tutela provis\u00f3ria recursal da Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas nos autos do Agravo de Instrumento 1041687-08.2019.4.01.0000-processo refer\u00eancia 1035883-44.2019.4.01.3400, determinou 'a suspens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU'.</p><p>5.6. Pede, por fim, que seja conhecido e provido o pedido de reexame, de modo que haja 'a suspens\u00e3o da decis\u00e3o prolatada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4728/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4728/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> que julgou ilegal o ato de aposentadoria da servidora MARIA CORREIA DA SILVA OLIVEIRA, at\u00e9 o julgamento pelo TRF do PROCESSO: 1041687-08.2019.4.01.0000 PROCESSO REFER\u00caNCIA: 1035883-44.2019.4.01.3400, AGRAVO DE INSTRUMENTO, com decis\u00e3o de 21/02/2020) ou at\u00e9 que o Plen\u00e1rio examine o recurso interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>) , o que ocorrer por \u00faltimo.'. Requer, de forma cumulativa, 'a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da transi\u00e7\u00e3o entre o antigo e o novo entendimento, conforme implementado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12500/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12500/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, autorizando este Tribunal a transformar a parcela de op\u00e7\u00e3o, carreada para os proventos, derivada da aplica\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei 8.112/1990, em Vantagem Pessoal Nominalmente Identific\u00e1vel (VPNI) , a ser absorvida pelos pr\u00f3ximos reajustes da categoria, haja vista que a aposentadoria da servidora (...) foi publicada em data anterior \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>'.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>5.7. O art. 41 da Lei 8.112/1990 assim disp\u00f5e:</p><p>Art. 41. Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias <b>permanentes</b> estabelecidas em lei.</p><p>5.8. Ora, as vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza <i>pro labore faciendo.</i> \u00c9 dizer: s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</p><p>5.9. Posta assim a quest\u00e3o, \u00e9 de se inferir que n\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablico federais a parcela vulgarmente chamada de 'op\u00e7\u00e3o', por ter natureza transit\u00f3ria, e n\u00e3o permanente.</p><p>5.10. No que tange \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o prevista na Lei 8.852/1994, \u00e9 de se observar que se aplica, t\u00e3o-somente, ao regramento da referida norma, conforme se pode depreender do disposto em seu art. 1\u00ba:</p><p>Art. 1\u00ba Para os efeitos desta Lei, a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria devida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta e fundacional de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o compreende:</p><p> (...) </p><p>III - como remunera\u00e7\u00e3o, a soma dos vencimentos com os adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho e a prevista no art. 62 da Lei 8.112, de 1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, sendo exclu\u00eddas:</p><p> (...) </p><p>5.11. Assim, houve viola\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, que assim dispunha:</p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a <b>remunera\u00e7\u00e3o</b> do respectivo servidor, <b>no cargo efetivo</b> em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o (grifos acrescidos) .</p><p>5.12. Ademais, conforme ressaltado no hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o, a presente concess\u00e3o foi julgada ilegal pelo fato de ter havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p>5.13. No que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei e \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es com car\u00e1ter normativo, e n\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia. Sobre o tema, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</p><p> (...) o juiz tem o dever de se rebelar, de reagir, de n\u00e3o ceder, de reafirmar a sua independ\u00eancia, pois \u00e9 isto que a humanidade, que debru\u00e7ou sobre o direito toda a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, espera dele. Um juiz que, por conveni\u00eancia, se curva ao entendimento de outros ju\u00edzes, proferindo decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; que, por comodidade, aplica uma lei que fere a Constitui\u00e7\u00e3o ou algum preceito dos direitos humanos ou direitos fundamentais; que, por receio de qualquer natureza ou medo, acaba cumprindo uma 'ordem' ilegal; ou que, meramente, se abst\u00e9m de 'denunciar' as amea\u00e7as que sofra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua independ\u00eancia; que n\u00e3o exerce com liberdade e responsabilidade as suas atribui\u00e7\u00f5es, deixa de ser digno da fun\u00e7\u00e3o que exerce, perde, enfim, na ess\u00eancia, a designa\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico magistrado e quem perde com isto \u00e9 toda a sociedade (<i>in </i>O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 107-108) </p><p>5.14. Acrescente-se a doutrina de Mauro Schiavi:</p><p>Hodiernamente se exige uma postura mais ativa do Juiz para garantir os resultados pr\u00e1ticos do processo. A efetividade do processo depende n\u00e3o s\u00f3 de um Juiz imparcial e independente, mas, tamb\u00e9m, de um magistrado <b>mais ousado</b>, comprometido com a <b>justi\u00e7a</b> e com os resultados \u00fateis do processo (<i>in</i> Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 698) .</p><p>5.15. Corroborando essas ideias, registra-se o conselho de Benedito Calheiros Bonfim:</p><p>A d\u00f3cil submiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia estiola o esp\u00edrito criador do advogado e do juiz. S\u00e3o os descontentes e os inconformados os propulsores do progresso, racioc\u00ednio v\u00e1lido tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia do Direito (<i>in </i>Conselhos aos jovens advogados, 3\u00aa Ed., Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2012, p. 187) .</p><p>5.16. De fato, a democracia se faz com respeito \u00e0 diferen\u00e7a e com diverg\u00eancias. Assim, continua F\u00e1bio Konder Comparato:</p><p>A independ\u00eancia funcional da magistratura, assim entendida, \u00e9 uma garantia institucional do regime <b>democr\u00e1tico</b>. O conceito institucional foi elaborado pela doutrina publicista alem\u00e3 \u00e0 \u00e9poca da Rep\u00fablica de Weimar, para designar as fontes de organiza\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurar o respeito aos direitos subjetivos fundamentais, declarados na Constitui\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) (<i>apud </i>Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo, <i>in </i>O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 114) .</p><p>5.17. Observa-se que a submiss\u00e3o dos ju\u00edzes somente \u00e0 lei n\u00e3o \u00e9 uma idiossincrasia do Direito brasileiro, mas encontra resson\u00e2ncia na Alemanha, na \u00c1ustria, na Dinamarca, na Espanha, na Fran\u00e7a, na Gr\u00e9cia, na Irlanda, na It\u00e1lia e em Portugal, conforme pontuam Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</p><p>Na Alemanha, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que 'os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei' (art. 97) . Na \u00c1ustria, 'Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias' (art. 87) . Na Dinamarca, 'No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es os magistrados devem se conformar \u00e0 lei' (art. 64) . Na Espanha, 'A justi\u00e7a emana do povo e ela \u00e9 administrada em nome do rei por ju\u00edzes e magistrados que constituem o poder judici\u00e1rio e s\u00e3o independentes, inamov\u00edveis, respons\u00e1veis e submetidos exclusivamente ao imp\u00e9rio da lei' (art. 117) . H\u00e1 tamb\u00e9m norma dispondo que 'Toda pessoa tem o direito de obter a prote\u00e7\u00e3o efetiva dos ju\u00edzes e tribunais para exercer seus direitos e seus interesses leg\u00edtimos, sem que em nenhum caso esta prote\u00e7\u00e3o possa lhe ser recursada' (art. 24) .</p><p>No mesmo p\u00f3rtico, o ordenamento jur\u00eddico franc\u00eas prev\u00ea: 'O presidente da Rep\u00fablica \u00e9 garante da independ\u00eancia da autoridade judici\u00e1ria. Ele \u00e9 assistido pelo Conselho superior da magistratura. Uma lei org\u00e2nica traz estatuto dos magistrados. Os magistrados de carreira s\u00e3o inamov\u00edveis' (art. 64) . Na Gr\u00e9cia, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o no sentido de que: 'A justi\u00e7a \u00e9 composta por tribunais constitu\u00eddos de magistrados de carreira que possuem independ\u00eancia funcional e pessoal' (art. 87-1) e de que 'No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os magistrados s\u00e3o submetidos somente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis; eles n\u00e3o s\u00e3o, em nenhum caso, obrigados a se submeter a disposi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o' (art. 87-2) . Na Irlanda, 'Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias e submetidos somente \u00e0 presente Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (art. 35-2) . Na It\u00e1lia: 'A justi\u00e7a \u00e9 exercida em nome do povo. Os ju\u00edzes se submetem apenas \u00e0 lei' (art. 101) . Em Portugal, 'os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis. Eles n\u00e3o poder\u00e3o ser multados, suspensos, postos em disponibilidade ou exonerados de suas fun\u00e7\u00f5es fora dos casos previstos pela lei' (art. 218-1) . E mais: 'os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser tidos por respons\u00e1veis de suas decis\u00f5es, salvo exce\u00e7\u00f5es consignadas na lei' (art. 218-2) (<i>in </i>O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p.115) .</p><p>5.18. Ante esses ponderosos argumentos, entende-se que este Tribunal deve interpretar o regramento da 'op\u00e7\u00e3o' de acordo com as regras de Hermen\u00eautica, e n\u00e3o guiado por precedentes jurisprudenciais oscilantes e superados, que n\u00e3o informam um norte seguro a ser seguido. Nesse sentir, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia.</p><p>5.19. Ademais, observa-se que a jurisprud\u00eancia deste tribunal sedimentou-se no sentido da irregularidade do pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o juntamente com quintos, conforme se extrai de centenas de julgados desta Casa, trazendo-se, a t\u00edtulo meramente ilustrativo, os seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os: 1.255/2020, Relator Marcos Bemquerer; 2.793/2019, Relatora Ana Arraes; e 2.646/2019, Relator Vital do R\u00eago - todos do Plen\u00e1rio; 6.860/2020, Relator Benjamin Zymler; 6.696/2020, Relator Walton Alencar Rodrigues; e 6.674/2020, Relator Weder de Oliveira - todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.731/2020, Relator Andr\u00e9 de Carvalho; 6.574/2020, Relator Augusto Nardes; e 6.178/2020, Relator Raimundo Carreiro - todos da 2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>5.20. Sobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p>5.21. Assim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p>5.22. Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p>5.23. A prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </p><p>5.24. No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade.</p><p>5.25. Quanto \u00e0 boa-f\u00e9 da interessada, tenha-se presente que foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do subitem 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>5.26. \u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de aposentadoria na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p>5.27. Al\u00e9m disso, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o.</p><p>5.28. Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</p><p>5.29. \u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) :</p><p>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no <i>caput</i> exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</p><p>5.30. Conv\u00e9m mencionar, ainda, que a modula\u00e7\u00e3o adotada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> ocorreu, t\u00e3o somente, para os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3:</p><p>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada ('op\u00e7\u00e3o') paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro.</p><p>5.31. Ora, no caso em reexame, o ato administrativo \u00e9 prec\u00e1rio, vez que n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 interessada.</p><p>5.32. N\u00e3o se pode perder de vista, ainda, que o STF entende que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice de redu\u00e7\u00e3o de proventos caso alguma parcela/vantagem esteja sendo paga ao arrepio da lei. Nesse sentido, conv\u00e9m transcrever a seguinte ementa: EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. APOSENTADORIA DE MAGISTRADO.[...]. DECAD\u00caNCIA ADMINISTRATIVA E OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE SAL\u00c1RIOS N\u00c3O CONFIGURADAS. [...] 4. <b>A redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando concedida em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos</b>. Precedentes. 5. Seguran\u00e7a denegada. (MS 25552, Relator (a) : Min. C\u00c1RMEN L\u00daCIA, Tribunal Pleno, julgado em 07/04/2008, DJe097 DIVULG 29-05-2008 PUBLIC 30-05-2008 EMENT VOL-02321-01 PP-00075 RT v. 97, 876, 2008, p. 118-125 - Destacamos) </p><p>5.33. Em rela\u00e7\u00e3o ao que foi decidido no Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, apreciado no TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o, cuja decis\u00e3o monocr\u00e1tica da Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas foi nos seguintes termos (pe\u00e7a 16 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3066720194\" target=\"_blank\">Processo 030.667/2019-4</a>) :</p><p>Pelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: '\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo.</p><p>5.34. Ocorre que a inclus\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos de aposentadoria de Maria Correia da Silva \u00e9 ilegal por quatro raz\u00f5es (vide hist\u00f3rico deste exame) :</p><p> (i) houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo;</p><p> (ii) a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 'vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) ;</p><p> (iii) o \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 veda a percep\u00e7\u00e3o de quintos com a 'op\u00e7\u00e3o';</p><p> (iv) o referido senhor<b> </b>n\u00e3o se encontrava em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) e, por via de consequ\u00eancia, n\u00e3o pode se beneficiar da 'op\u00e7\u00e3o'.</p><p>5.35. Assim, <i>ad argumentandum tantum</i>, ainda que reste superada a irregularidade constante do item (i) <i>supra</i>, ainda persiste ilegal a inclus\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos de Maria Correia da Silva, pelas raz\u00f5es elencadas nos subitens (ii) , (iii) e (iv) .</p><p>5.36. Demais disso, a compet\u00eancia do TCU, prevista no art. 70, III, da Lei Maior de 1988, de apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadoria, \u00e9 privativa desta Corte de Contas, sendo que n\u00e3o pode ser revista pelo Judici\u00e1rio. Assim, independentemente do deslinde do Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, deve-se manter o julgamento pela ilegalidade da concess\u00e3o em apre\u00e7o.</p><p>5.37. Nesse diapas\u00e3o, merece destaque a doutrina do eminente Roberto Rosas:</p><p>No S.T.F. asseverou o Ministro Rafael de Barros Monteiro que as decis\u00f5es do Tribunal de Contas n\u00e3o podem ser revistas pelo Poder Judici\u00e1rio, a n\u00e3o ser quanto ao seu aspecto formal, palavras corroboradas na mesma assentada pelo Min. Djaci Falc\u00e3o, considerando essas decis\u00f5es com for\u00e7a preclusiva (R.E. 55.821 - R.T.J. 43/151) . Ainda quando o ato administrativo seja praticado pelo Tribunal de Justi\u00e7a, n\u00e3o ficar\u00e1 imune \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas com compet\u00eancia para isso (R.E. 47.390 - R.T.J. 32/115, bem como com o exerc\u00edcio de auditoria financeira e or\u00e7ament\u00e1ria sobre as contas dos Tr\u00eas Poderes, inclusive Legislativo (art. 70, \u00a7 3\u00ba - Const.) assim interpretado pelo S.T.F. Na Representa\u00e7\u00e3o 764 do Esp\u00edrito Santo (R.T.J. 50/245) (<i>apud</i> Jorge Ulisses Jacoby Fernandes, in Tribunais de Contas do Brasil, Jurisdi\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancia, Belo Horizonte: Editora F\u00f3rum, 2003, p. 153) .</p><p>5.38. Acrescente-se que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , se deve encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o.</p><p>5.39. Conforme j\u00e1 consignado, Maria Correia da Silva n\u00e3o faz jus receber a vantagem 'op\u00e7\u00e3o' e n\u00e3o conv\u00e9m sobrestar o presente feito at\u00e9 o julgamento do recurso interposto contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, considerando que a situa\u00e7\u00e3o tratada no referido processo n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o direta com estes autos, pois naquele discute-se situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, envolvendo a interpreta\u00e7\u00e3o do art. 17 da Lei 10.356/2001 e a concess\u00e3o da vantagem 'op\u00e7\u00e3o' a servidores inativos dos quadros do TCU que preencheram os pressupostos temporais do art. 193 da Lei 8.112/1990 e cumpriram a exig\u00eancia contida no subitem 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>5.40. No tocante ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12500/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12500/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que deu tratamento diferenciado para a inativa Sandra Helena de Moura Teixeira, ex-servidora do Tribunal Superior do Trabalho - TST, conv\u00e9m mencionar que em raz\u00e3o de recurso movido pelo pr\u00f3prio TST nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2814420198\" target=\"_blank\">Processo 028.144/2019-8</a>, requerendo tratamento ison\u00f4mico quanto ao ato apreciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14557/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14557/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, este auditor, na sua proposta de encaminhamento do exame do recurso, prop\u00f4s que seja determinado \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip que adote procedimentos com vistas a rever, de of\u00edcio, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Sandra Helena de Moura Teixeira, tratado nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3662020181\" target=\"_blank\">Processo 036.620/2018-1</a>, nos termos do art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, raz\u00e3o pela qual se entende que uma vez adotado tal procedimento n\u00e3o haver\u00e1 tratamento mais male\u00e1vel para a referida inativa que se encontra na mesma situa\u00e7\u00e3o dos demais aposentados, inclusive do caso concreto deste feito, que tiveram seus atos concess\u00f3rios julgados irregulares com determina\u00e7\u00e3o para a exclus\u00e3o da vantagem 'op\u00e7\u00e3o'.</p><p>5.41. Dessa forma, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pelo TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de acolhimento.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>6. Da an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que Maria Correia da Silva n\u00e3o faz jus \u00e0 vantagem 'op\u00e7\u00e3o', n\u00e3o havendo necessidade de sobrestar o presente feito at\u00e9 o julgamento do recurso interposto nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, bem assim de que o decidido no Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, apreciado pelo TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o autoriza a manuten\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' nos proventos da mencionada inativa.</p><p>6.1. Por conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>7. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</p><p>a) conhecer do recurso, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o; e</p><p>c) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado ao recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "aposentadoria. vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\". proventos superiores \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. impossibilidade. veda\u00e7\u00e3o contida na emenda constitucional 20/1998. ilegalidade. pedido de reexame. ELEMENTOS INSUFICiENTES PARA ALTERAR A DELIBERA\u00c7\u00c3O RECORRIDA. CONHECIMENTO. negativa de provimento.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o/DF e TO contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4728/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4728/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal seu ato de aposentadoria em raz\u00e3o de ter sido consignada a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia.</p><p>2.\tInicialmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o recurso deve ser conhecido, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade previstos no artigo 48 da Lei 8.443/1992.</p><p>3.\tEm s\u00edntese, o \u00f3rg\u00e3o alega que a inativa Maria Correia da Silva Oliveira faz jus receber a parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\", defendendo a regularidade do pagamento da vantagem.</p><p>4.\tA Secretaria de Recursos, com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, concluiu que a interessada n\u00e3o faz jus \u00e0 vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". Assim, os pareceres s\u00e3o no sentido de negar provimento ao pleito.</p><p>5.\tNo m\u00e9rito, acolho integralmente a an\u00e1lise empreendida pela secretaria especializada e adoto aqui, como raz\u00f5es de decidir, os fundamentos sustentados no parecer que comp\u00f5e o relat\u00f3rio precedente, sem preju\u00edzo de tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>6.\tA consigna\u00e7\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" merece ser avaliada \u00e0 luz da impossibilidade de que os proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o excedam a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo, conforme estabelece o art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998:</p><p>\"Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98) </p><p> (...) </p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998) \"</p><p>7.\tNesse contexto, a quest\u00e3o foi objeto de esclarecimento por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que estabeleceu o seguinte:</p><p>\"9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria.\"</p><p>8.\tNo caso em exame, os requisitos para aposentadoria foram preenchidos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, o que atrai a disciplina do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e impede a concess\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", por acarretar proventos em valor superior \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o que exclui os valores recebidos pelo exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a,  circunst\u00e2ncia que conduz \u00e0 ilegalidade do ato, conforme bem delineado na delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p>9.\tN\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica ou ao direito adquirido. \u00c9 que o Supremo Tribunal Federal tem jurisprud\u00eancia assentada (MS 24.997-8/DF, MS 24.958-7/DF e MS 25.015-1/DF) , acompanhada pelo TCU (S\u00famula 278) , no sentido de que o ato de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, por sua natureza complexa, somente se aperfei\u00e7oa com o exame e consequente registro pelo Tribunal de Contas, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>10.\tDesse modo, considerando que o ato ora examinado n\u00e3o foi registrado, n\u00e3o h\u00e1 ato jur\u00eddico perfeito, v\u00e1lido e eficaz capaz de gerar direito a ser assegurado.</p><p>11.\tA inexist\u00eancia de ato registrado, ali\u00e1s, tamb\u00e9m torna incab\u00edvel a modula\u00e7\u00e3o de efeitos requerida para transformar a vantagem em parcela compensat\u00f3ria. Nessa linha, cabe destacar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ocasi\u00e3o em que a convers\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" em vantagem pessoal a ser absorvida ficou adstrita aos casos de servidores com atos j\u00e1 apreciados e registrados pelo TCU, o que n\u00e3o se verifica aqui.</p><p>12.\tTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ofensa \u00e0 isonomia em raz\u00e3o de o TCU j\u00e1 ter considerado legais atos contendo a vantagem ora discutida, esse fato n\u00e3o serve de amparo para que atos ainda n\u00e3o apreciados e que apresentem essa patente inconstitucionalidade permane\u00e7am gerando efeitos.</p><p>13.\tMuito embora o TCU tenha apreciado pela legalidade atos que continham a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" com amparo no entendimento constru\u00eddo no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, os efeitos da veda\u00e7\u00e3o constitucional inaugurada pela EC 20/1998 - no sentido de que os proventos n\u00e3o podem superar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo - somente vieram a ser enfrentados por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>14.\tCom efeito, o ato da interessada foi apreciado ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o do sobredito <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que atraiu o entendimento ali firmado, conforme j\u00e1 esclarecido. Ali\u00e1s, com base nessa intelec\u00e7\u00e3o, o TCU tem recorrentemente impugnado a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos de aposentadorias emitidas nas circunst\u00e2ncias do caso ora reexaminado, conforme exemplificam os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.255/2020, 2.793/2019 e 2.646/2019, todos do Plen\u00e1rio; 6.860/2020, 6.696/2020 e 6.674/2020, todos da Primeira C\u00e2mara; e 6.731/2020, 6.574/2020 e 6.178/2020, todos da Segunda C\u00e2mara.</p><p>15.\tPor a\u00ed se v\u00ea, tamb\u00e9m, que n\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o. \u00c9 que, a rigor, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> n\u00e3o modificou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, mas apenas reconheceu limita\u00e7\u00f5es \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o ali constru\u00edda em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o trazida pela EC 20/1998, que ainda n\u00e3o havia sido enfrentada.</p><p>16.\tAdemais, n\u00e3o se pode perder de vista que a aposentadoria da interessada, concedida com a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", nunca se aperfei\u00e7oou, n\u00e3o havendo nem mesmo que se falar em situa\u00e7\u00e3o consolidada imune \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de novo crit\u00e9rio interpretativo. Fato \u00e9 que n\u00e3o havia qualquer \u00f3bice para que o TCU, no mister de suas compet\u00eancias constitucionais, negasse registro ao ato \u00e0 luz das limita\u00e7\u00f5es impostas pela EC 20/1998.</p><p>17.\tNo que se refere \u00e0 decis\u00e3o proferida no processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, muito embora ali tenha sido afastada a aplica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o foi enfrentada, naquela ocasi\u00e3o, a patente viola\u00e7\u00e3o ao disposto na EC 20/1998, elemento fulcral que conduziu \u00e0 negativa de registro da concess\u00e3o examinada.</p><p>18.\tAinda, a compet\u00eancia constitucional de apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadoria \u00e9 privativa desta Corte de Contas, nos termos do art. 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Significa que, independentemente do deslinde do Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, o TCU tem preservada sua prerrogativa constitucional para formular ju\u00edzo de m\u00e9rito sobre os atos sujeitos a registro, porquanto os entendimentos firmados em outras decis\u00f5es n\u00e3o vinculam a atua\u00e7\u00e3o dos membros desta Corte de Contas, na linha dos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.724/2020 e 9.291/2020, ambos da Primeira C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler</p><p>19.\tNesse cen\u00e1rio, n\u00e3o tendo sido apresentados elementos capazes de infirmar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, cumpre ao TCU negar provimento ao pleito, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4728/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4728/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>\tTCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 24 de novembro de 2020.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728282", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728282", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}