{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2430426", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13422/2020 ATA 42/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13422", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "42/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar pela D\u00e9cima Primeira Regi\u00e3o Militar-Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. sobrestar o exame de m\u00e9rito dos atos de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Carlos Eug\u00eanio Rodrigues Lima Mon\u00e7\u00e3o Soares (10003509-08-2014-000225-1, pe\u00e7a 2) , Jesus Clarindo Alves (10003509-08-2015-000092-8, pe\u00e7a 4) e Jos\u00e9 Gomes De Oliveira Filho (10003509-08-2014-000222-7, pe\u00e7a 5) at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553 no \u00e2mbito do Supremo Tribunal Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar legal o ato de pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Hermenegildo Morales (10003509-08-2014-000204-9, pe\u00e7a 3) , concedendo-lhe o registro, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 260 do RI/TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. encerrar o processo e arquivar os presentes autos.</p>", "ASSUNTO": "Concess\u00e3o de pens\u00e3o militar.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/11/2020", "ENTIDADE": " D\u00e9cima Primeira Regi\u00e3o Militar-Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Cristina Souto Mayor Mon\u00e7\u00e3o Soares (XXX.381.071-XX); Ju\u00e7ara Souto Mayor Mon\u00e7\u00e3o Soares Schweigler (XXX.933.811-XX); Laura Maria Morales Reis (XXX.243.257-XX); Leila M\u00e1rcia Alves Teixeira Silva (XXX.226.251-XX); N\u00e1dia Maria Morales (XXX.316.237-XX); No\u00eamia Gomes de Oliveira (XXX.365.281-XX); Rita Maria Morales Siqueira (XXX.151.067-XX); T\u00e2nia Maria Morales (XXX.425.087-XX); Val\u00e9ria Souto Mayor Mon\u00e7\u00e3o Soares Schweigler (XXX.289.531-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01334620202\" target=\"_blank\">013.346/2020-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"#Normal\">Em exame, 4 (quatro) atos de pens\u00e3o militar (um inicial e tr\u00eas de revers\u00e3o) emitidos pela D\u00e9cima Primeira Regi\u00e3o Militar-Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O auditor e o diretor da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) , de forma un\u00edssona, pugnam pela legalidade e registro dos atos (pe\u00e7as 7 e 8) </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Por sua vez, o MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 9) , anui ao m\u00e9rito proposto para o ato da pe\u00e7a 3, discordando em rela\u00e7\u00e3o aos atos das pe\u00e7as 2, 4 e 5, nos seguintes termos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Ap\u00f3s an\u00e1lise dos atos a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) prop\u00f4s a legalidade e registro dos atos (pe\u00e7as 7-8) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tDesde logo, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da Sefip em rela\u00e7\u00e3o ao ato de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Hermenegildo Morales (pe\u00e7a 3) . Todavia, em rela\u00e7\u00e3o aos demais atos \u00e0s pe\u00e7as 2, 4 e 5 entendemos necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia pelas raz\u00f5es a seguir expostas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tEm todos aqueles atos, os proventos das pens\u00f5es est\u00e3o sendo pagos com base em tr\u00eas ou quatro postos acima daquele que servia de base para o pagamento dos ex-militares na reforma. Ademais, n\u00e3o h\u00e1 nos sistemas e bases de dados dispon\u00edveis ao TCU informa\u00e7\u00f5es acerca do posto ocupado pelos ex-militares na ativa, a fim de se verificar se os postos por eles ocupados na reforma estavam de acordo com as disposi\u00e7\u00f5es do Estatuto dos Militares e com a atual jurisprud\u00eancia da Corte de Contas, consubstanciada no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tDesse modo, opinamos pela realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia para que o Comando do Ex\u00e9rcito informe os postos ocupados pelos ex-militares na ativa e na reserva, com as respectivas fundamenta\u00e7\u00f5es, bem assim, para que informe se os ex-militares contribu\u00edram para que os proventos das pens\u00f5es fossem concedidos com base em um ou dois postos acima, nos termos do j\u00e1 revogado art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, enviando ao Tribunal c\u00f3pias de todos os documentos comprobat\u00f3rios.\"</p><p class=\"#Normal\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O CIVIL. UM ATO LEGAL. TR\u00caS ATOS ENCAMINHADOS H\u00c1 MAIS DE 5 (CINCO) ANOS PELO CONTROLE INTERNO. ENTENDIMENTO RE 636.553. SOBRESTAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de 4 (quatro) atos de pens\u00e3o militar (um inicial e tr\u00eas de revers\u00e3o) emitidos pela D\u00e9cima Primeira Regi\u00e3o Militar-Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) prop\u00f4s a ilegalidade do ato por aus\u00eancia de laudo que comprove o exerc\u00edcio averbado referente a atividades insalubres. </p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O MP/TCU, representado pelo procurador Rodrigo Medeiros de Lima, anuiu \u00e0 legalidade proposta para o ato acostado \u00e0 pe\u00e7a 3, por\u00e9m, diverge dos demais em raz\u00e3o de que \"os proventos das pens\u00f5es est\u00e3o sendo pagos com base em tr\u00eas ou quatro postos acima daquele que servia de base para o pagamento dos ex-militares na reforma\", e assim opinou:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) pela realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia para que o Comando do Ex\u00e9rcito informe os postos ocupados pelos ex-militares na ativa e na reserva, com as respectivas fundamenta\u00e7\u00f5es, bem assim, para que informe se os ex-militares contribu\u00edram para que os proventos das pens\u00f5es fossem concedidos com base em um ou dois postos acima, nos termos do j\u00e1 revogado art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, enviando ao Tribunal c\u00f3pias de todos os documentos comprobat\u00f3rios.\"</p><p class=\"#Bloco_argumentativo\">II</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Acolho a proposta alvitrada pela Sefip e acompanhada pelo MP/TCU, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pens\u00e3o militar institu\u00edda por Hermenegildo Morales (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Quanto \u00e0s demais pens\u00f5es militares, Carlos Eug\u00eanio Rodrigues Lima Mon\u00e7\u00e3o Soares (pe\u00e7a 2) , Jesus Clarindo Alves (pe\u00e7a 4) e Jos\u00e9 Gomes De Oliveira Filho (pe\u00e7a 5) , entendo que o encaminhamento deve ser diferente, conforme explicado a seguir.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Os atos das pe\u00e7as 2, 4 e 5 foram encaminhados pelo controle interno, respectivamente, em 19/6/2015, 10/8/2015 e em 19/6/2015, de modo que houve o decurso do prazo de cinco anos fixado pelo Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es da esp\u00e9cie, por parte do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Recurso extraordin\u00e1rio. Repercuss\u00e3o geral. 2. Aposentadoria. Ato complexo. Necess\u00e1ria a conjuga\u00e7\u00e3o das vontades do \u00f3rg\u00e3o de origem e do Tribunal de Contas. Inaplicabilidade do art. 54 da Lei 9.784/1999 antes da perfectibiliza\u00e7\u00e3o do ato de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o. Manuten\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia quanto a este ponto. 3. Princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima. Necessidade da estabiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. Fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 5 anos para que o TCU proceda ao registro dos atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, ap\u00f3s o qual se considerar\u00e3o definitivamente registrados. 4. Termo inicial do prazo. Chegada do processo ao Tribunal de Contas. 5. Discuss\u00e3o acerca do contradit\u00f3rio e da ampla defesa prejudicada. 6. TESE: 'Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas'. 7. Caso concreto. Ato inicial da concess\u00e3o de aposentadoria ocorrido em 1995. Chegada do processo ao TCU em 1996. Negativa do registro pela Corte de Contas em 2003. Transcurso de mais de 5 anos. 8. Negado provimento ao recurso. (DJ n\u00ba 129/2000. Publicado em 26/5/2020) .\" (Grifos acrescidos) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Diante dessa orienta\u00e7\u00e3o do STF, \u00e9 poss\u00edvel que se delineie um novo entendimento neste Tribunal quanto \u00e0 legalidade dos atos flagrantemente inconstitucionais que tenham ingressado h\u00e1 mais de cinco anos e ainda se encontrem pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, tal entendimento, para se consolidar, requer ainda o tr\u00e2nsito em julgado do recurso extraordin\u00e1rio. At\u00e9 o desfecho do referido recurso, entendo que o sobrestamento do exame de m\u00e9rito dos presentes atos seja o recomend\u00e1vel.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">\u00c9 dessa forma que esta Corte tem julgado de forma recorrente pelo sobrestamento dos processos relativos a atos de pessoal que ingressaram na Corte h\u00e1 mais de cinco anos. Exemplos disso constam nos ac\u00f3rd\u00e3os 5836/2020, 7313/2020 e 8012/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 7120/2020, 8954/2020 e 9436/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>Diante do exposto, voto pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"#TCU_-_sala_das_sess\u00f5es\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em em 24 de novembro de 2020.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=726880", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=726880", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64241112"}