{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2443815", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13458/2020 ATA 43/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13458", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13458/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13458/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3759320200\" target=\"_blank\">Processo 037.593/2020-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Arthur Felipe Caselli (XXX.182.230-XX) ; Carla Valentini (XXX.280.230-XX) ; Luis Carlos Albandes Lopes (XXX.428.260-XX) ; Nauder Soares Ferreira (XXX.307.340-XX) ; Rejane de Souza Lobato (XXX.833.450-XX) ; Roberto dos Santos Pires (XXX.195.210-XX) ; Rogerio Silveira Martins (XXX.541.630-XX) ; Tiloteo Pereira Vargas (XXX.801.880-XX) ; Valmar Vicente Marques Ferreira (XXX.879.740-XX) ; Wilson Burch da Silva Filho (XXX.878.250-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Arthur Felipe Caselli (XXX.182.230-XX); Carla Valentini (XXX.280.230-XX); Luis Carlos Albandes Lopes (XXX.428.260-XX); Nauder Soares Ferreira (XXX.307.340-XX); Rejane de Souza Lobato (XXX.833.450-XX); Roberto dos Santos Pires (XXX.195.210-XX); Rogerio Silveira Martins (XXX.541.630-XX); Tiloteo Pereira Vargas (XXX.801.880-XX); Valmar Vicente Marques Ferreira (XXX.879.740-XX); Wilson Burch da Silva Filho (XXX.878.250-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03759320200\" target=\"_blank\">037.593/2020-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21673266", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21673266", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66156159"}