{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2442148", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13539/2020 ATA 43/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13539", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13539/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13539/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, sem preju\u00edzo de efetuar a determina\u00e7\u00e3o adiante especificada:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1236020201\" target=\"_blank\">Processo 012.360/2020-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ant\u00f4nio de Queiroz Gon\u00e7alves (XXX.966.154-XX) ; Jose Wilson Almeida Peixoto (XXX.215.013-XX) ; Mara Rubia Alves Correia (XXX.663.964-XX) ; Maria dos Rem\u00e9dios Bandeira Ribeiro (XXX.078.943-XX) ; Severino Tarcisio Chaves (XXX.395.134-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado da Para\u00edba</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00e3o: determinar \u00e0 Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado da Para\u00edba que, na hip\u00f3tese de desconstitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais obtidas por diversas entidades de classe nos autos dos MS 35.410, 35.494, 35.490 e 35.550, em tr\u00e2mite no Supremo Tribunal Federal (STF) , fa\u00e7a cessar de imediato, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, os pagamentos alusivos ao B\u00f4nus de Efici\u00eancia e Produtividade, previsto na Lei 13.464/2017, por incompat\u00edvel com o art. 40, <b>caput</b> e \u00a7\u00a7 1\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba e 18, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, dada a expressa exclus\u00e3o da vantagem remunerat\u00f3ria, de car\u00e1ter <b>pro labore faciendo</b>, da base de c\u00e1lculo de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda no Estado da Para\u00edba", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio de Queiroz Gon\u00e7alves (XXX.966.154-XX); Jose Wilson Almeida Peixoto (XXX.215.013-XX); Mara Rubia Alves Correia (XXX.663.964-XX); Maria dos Rem\u00e9dios Bandeira Ribeiro (XXX.078.943-XX); Severino Tarcisio Chaves (XXX.395.134-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01236020201\" target=\"_blank\">012.360/2020-1</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21618635", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21618635", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64233675"}