{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411470", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13945/2020 ATA 43/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13945", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela empresa Ivan Perpetuo Da Silva - ME, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15098/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15098/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p>\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.1. conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 32 e 33 da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento para tornar insubsistente os itens 9.1 a 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15098/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15098/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, excluir da rela\u00e7\u00e3o processual as empresas Ivan Perpetuo da Silva - ME (07.739.407/0001-84) e A. de Souza Produ\u00e7\u00f5es e Eventos (09.611.309/0001-92) e julgar irregulares as contas dos Srs. Jos\u00e9 Al\u00e9cio (XXX.300.998-XX) e Rinaldo Escanferla (XXX.330.178-XX) , aplicando-lhes a multa fundada no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) ;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente, \u00e0 empresa A de Souza Produ\u00e7\u00f5es e Eventos e aos Srs. Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra decis\u00e3o que condenou a empresa, solidariamente com outros gestores, ao ressarcimento ao er\u00e1rio e ao pagamento de multa, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Poloni - SP.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Ivan Perpetuo da Silva - ME (07.739.407/0001-84).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01448520168\" target=\"_blank\">014.485/2016-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2529898", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1637/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1637", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p>Adoto como parte do relat\u00f3rio a abaixo transcrita manifesta\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 105) nestes autos, que contou com o aval do corpo diretivo daquela unidade especializada (pe\u00e7as 106 e 107) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Empresa Ivan Perpetuo Da Silva - ME (pe\u00e7a 43-46) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15098/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15098/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 34) , da relatoria do Ministro Bruno Dantas, com o seguinte teor (destacando-se os itens impugnados) :</p><p>9.1. considerar revel a empresa A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Jos\u00e9 Al\u00e9cio, Rinaldo Escanferla, Ivan Perpetuo Da Silva Eventos - Eireli e A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos e conden\u00e1-los ao pagamento do d\u00e9bito discriminado a seguir, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculado desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><p><b>9.2.1.</b> responsabilidade solid\u00e1ria de Jos\u00e9 Al\u00e9cio, Rinaldo Escanferla e Ivan Perpetuo Da Silva Eventos - Eireli:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>15.000,00</p></td>\t<td><p>23/1/2009</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.2. responsabilidade solid\u00e1ria de Jos\u00e9 Al\u00e9cio, Rinaldo Escanferla e A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>61.500,00 </p></td>\t<td><p>23/1/2009</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar aos respons\u00e1veis multa, individualmente, nos valores a seguir descritos, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><p>9.3.1. Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla: R$ 14.000,00 (quatorze mil reais) ;</p><p>9.3.2. Ivan Perpetuo Da Silva Eventos - Eireli: R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) ;</p><p>9.3.3. A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos: R$ 11.000,00 (onze mil reais) .</p><p>9.4. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.5.<b> </b>com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.6. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo e ao Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p>9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tA tomada de contas especial (TCE) sob comento foi instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em desfavor de Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla, prefeitos do munic\u00edpio de Poloni/SP \u00e0 \u00e9poca de execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 1478/2008, celebrado com a Prefeitura Municipal de Poloni/SP, tendo por objeto o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Reveillon da Cidade da Paz\", que seria realizado entre nos dias 30 e 31 de dezembro de 2008.</p><p>2.1.\tO conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 110.000,00, sendo R$ 100.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 10.000,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente, com vig\u00eancia 22/12/2008 a 29/3/2009, conforme o Termo de Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 41 a 50) . Os recursos foram liberados por meio de parcela \u00fanica pela ordem banc\u00e1ria 20090B800019, de 20/01/2009 (pe\u00e7a 1, p. 61) .</p><p>2.2.\tO plano de trabalho previsto para a realiza\u00e7\u00e3o do evento previu execu\u00e7\u00e3o dos seguintes servi\u00e7os (pe\u00e7a 1, p. 11-15) :</p><p>\ta) Show art\u00edstico do cantor \"Frank Aguiar\" (R$ 61.500,00) ;</p><p>\tb) Show art\u00edstico da banda \"Jet Boys\" (R$ 15.000,00) ;</p><p>\tc) Suporte \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do evento (R$ 33.500,00) .</p><p>2.3.\tNa fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total de despesas, devido \u00e0 irregularidade na execu\u00e7\u00e3o financeira, conforme consignado nas notas t\u00e9cnicas 1314/2011 e 255/2011 (pe\u00e7a 1, p. 145-150) .</p><p>2.4.\tNo \u00e2mbito do TCU, al\u00e9m dos ex-prefeitos, a unidade instrutora promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria das empresas Ivan Perpetuo Da Silva Eventos e A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos, contratadas por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para intermediar a apresenta\u00e7\u00e3o de shows art\u00edsticos. (pe\u00e7a 9) .</p><p>2.5.\tA empresa A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos, embora regularmente citada, deixou transcorrer o prazo regimental sem que fossem apresentadas alega\u00e7\u00f5es de defesa ou efetuado o recolhimento do d\u00e9bito. Dessa forma, foi considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>2.6.\tNo m\u00e9rito, a unidade t\u00e9cnica concluiu pelo acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa de Rinaldo Escanferla e da empresa Ivan Perpetuo Da Silva Eventos - ME, bem como acolhimento parcial em rela\u00e7\u00e3o a Jos\u00e9 Al\u00e9cio. Prop\u00f4s, ao final, julgar regulares com ressalva<b> </b>as contas de Jos\u00e9 Al\u00e9cio e regulares as contas de Rinaldo Escanferla (pe\u00e7a 30) . \u00c0 proposta anuiu o MP/TCU (pe\u00e7a 33) .</p><p>2.7.\tO Relator concordou com os pareceres anteriores relativamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do suporte ao evento, \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade de tais despesas e ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos shows art\u00edsticos.</p><p>2.8.\tContudo, discordou do posicionamento da unidade t\u00e9cnica e do MP/TCU em rela\u00e7\u00e3o ao nexo de causalidade entre a execu\u00e7\u00e3o dos shows e os pagamentos efetuados, em virtude da aus\u00eancia de comprovantes assinados pelos pr\u00f3prios artistas ou por seus representantes legais identificados por meio de contrato social, contrato de exclusividade, instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou declara\u00e7\u00e3o/carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio.</p><p>2.9.\tNesse diapas\u00e3o, entendeu que as empresas contratadas contribu\u00edram para o d\u00e9bito, na medida em que se favoreceram dos recursos repassados, o que resultou no julgado recorrido. </p><p>2.10.\tInconformada, a empresa Ivan Perp\u00e9tuo Da Silva - ME interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 43-46) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15098/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15098/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Bruno Dantas, requerendo que o Tribunal afaste a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a multa que lhe foi imposta.  </p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade contido na pe\u00e7a 59, ratificado pelo Relator, Ministro Vital do R\u00eago, na pe\u00e7a 64, que concluiu pelo conhecimento do recurso, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.2.1, 9.3, 9.3.2 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1598/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1598/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e aos demais respons\u00e1veis condenados em solidariedade, eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p><b>M\u00c9RITO</b></p><p><b>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>4.1. Constitui objeto do recurso analisar se cabe o d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0 recorrente.</p><p><b>5.\tDo d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0 recorrente (pe\u00e7as 24, 1-11; pe\u00e7a 43, p. 2-5; pe\u00e7as 44-46) .</b></p><p>5.1. A recorrente afirma n\u00e3o haver irregularidades para sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de d\u00e9bito, impondo-se o afastamento dessa medida e da multa, tendo em vista os seguintes argumentos: </p><p>\ta) juntou c\u00f3pias de todos os documentos, extra\u00eddas do pr\u00f3prio procedimento licitat\u00f3rio, a fim de conferir fidedignidade e validade aos documentos, que comprovam a execu\u00e7\u00e3o, dentro da legalidade, do Conv\u00eanio 1478/2008, tendo sido cumpridas todas as determina\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas (pe\u00e7a 24, p. 1-11) ;</p><p>\tb) juntou carta de exclusividade que foi elaborada nos termos da Lei de Licita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 24, p. 5-6) ;</p><p>\tc) est\u00e1 comprovado que a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas foi realizada diretamente com seu representante exclusivo, sendo falta de razoabilidade e bom senso o entendimento em contr\u00e1rio;</p><p>\td) de acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 44) , ficou estabelecido que a apresenta\u00e7\u00e3o apenas de autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o dia correspondente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste, n\u00e3o enseja, por si s\u00f3, o julgamento pela irregularidade das contas, tampouco a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do respons\u00e1vel, a partir das circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto;</p><p>\te) no presente caso, n\u00e3o ocorreu preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, pois inexiste ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio sob comento, considerando que a Banda \"Jet Boys\" realizou a apresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica no evento \"Reveillon da Cidade da Paz\", na cidade de Poloni (SP) ; </p><p>\tf) autoridades p\u00fablicas de alta responsabilidade no munic\u00edpio, as quais t\u00eam f\u00e9 p\u00fablica, atestaram que o evento em quest\u00e3o, de fato, ocorreu, conforme pe\u00e7as 24, p. 7-9, sendo inaceit\u00e1vel imaginar que tais declara\u00e7\u00f5es atestariam fato inexistente; </p><p>\tg) conforme nota fiscal juntada \u00e0 pe\u00e7a 24, p. 10, houve o efetivo pagamento pelo show da Banda \"Jet Boys\", pagamento esse que foi realizado diretamente aos artistas que se apresentaram, o que comprova o nexo de causalidade;  </p><p>\th) o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/633/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 633/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Jos\u00e9 Jorge, adota o que est\u00e1 na S\u00famula TCU 255/2010 (pe\u00e7a 46) : </p><p>Nas contrata\u00e7\u00f5es em que o objeto s\u00f3 possa ser fornecido por produtor, empresa ou representante comercial exclusivo, \u00e9 dever do agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela contrata\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias necess\u00e1rias para confirmar a veracidade da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da condi\u00e7\u00e3o de exclusividade.   </p><p>\ti) de acordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7586/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7586/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 45) , o TCU entendeu que a sua jurisprud\u00eancia \u00e9 amb\u00edgua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria, raz\u00e3o pela qual deve ter por elidida a irregularidade em quest\u00e3o;</p><p>\tj) n\u00e3o houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 por parte da recorrente.\t</p><p>An\u00e1lise</p><p>5.2. Os argumentos da recorrente n\u00e3o merecem prosperar. Conforme registrado no voto condutor (pe\u00e7a 35, p. 2-3) , n\u00e3o se questiona a execu\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o art\u00edstica pela Banda \"Jet Boys\" na cidade de Poloni (SP) , no dia 31/12/2008, mas a comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal entre os recursos federais repassados e o efetivo recebimento pelos artistas ou por seu representante devidamente habilitado, o que n\u00e3o ocorreu.</p><p>5.3. O d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0 Empresa Ivan Perp\u00e9tuo Da Silva - ME decorre dessa n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, considerando como fundamento o entendimento desta Corte de Contas assentado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, que apreciou consulta formulada pelo Minist\u00e9rio do Turismo acerca da contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 25, inciso III, da Lei 8666/1993:</p><p> (...) </p><p>9.2.1. a apresenta\u00e7\u00e3o apenas de autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o (s) dia (s) correspondente (s) \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste, sendo ainda restrita \u00e0 localidade do evento, n\u00e3o atende aos pressupostos do art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, representando impropriedade na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio;</p><p>9.2.2. do mesmo modo, contrariam o sobredito dispositivo legal as situa\u00e7\u00f5es de contrato de exclusividade - entre o artista/banda e o empres\u00e1rio - apresentado sem registro em cart\u00f3rio, bem como de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o, pelo convenente, do pr\u00f3prio contrato de exclusividade;</p><p>9.2.3. tais situa\u00e7\u00f5es, no entanto, podem n\u00e3o ensejar, por si s\u00f3s, o julgamento pela irregularidade das contas tampouco a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do (s) respons\u00e1vel (is) , a partir das circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto, uma vez que a exist\u00eancia de dano aos cofres p\u00fablicos, a ser comprovada mediante instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial, tende a se evidenciar em cada caso, entre outras quest\u00f5es, quando:</p><p>9.2.3.1. houver ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio; ou</p><p>9.2.3.2. n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o nexo de causalidade, ou seja, que os pagamentos tenham sido recebidos pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado, seja detentor de contrato de exclusividade, portador de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio.</p><p>5.4. No caso concreto, o contrato de exclusividade entre a Banda \"Jet Boys\" e a recorrente se referiu apenas ao dia do evento, caracterizando a impropriedade contida no item 9.2.1 retro, referida para o n\u00e3o enquadramento no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993. </p><p>5.5. Entretanto, n\u00e3o seria esse o impeditivo, de acordo com o precedente, a ensejar a irregularidade das contas com a aplica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, j\u00e1 que h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que o evento, de fato, ocorreu. A esse respeito, registra-se, inexiste questionamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do show, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o apoia o recorrente as referidas declara\u00e7\u00f5es de autoridades p\u00fablicas. </p><p>5.6. O que ocasionou o d\u00e9bito, repisa-se, foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal (item 9.2.3.2 do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>) entre os recursos repassados e os artistas que se apresentaram na Banda \"Jet Boys\".</p><p>5.7. Ora, ainda que haja nota fiscal para pagamento \u00e0 Banda \"Jet Boys\", o documento foi emitido pela recorrente, n\u00e3o havendo comprova\u00e7\u00e3o de que os artistas que se apresentaram receberam pelo show. </p><p>5.8. Nesse caso, a recente jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas corrobora o mencionado precedente no sentido de que a aus\u00eancia de recibo ou documento cong\u00eanere que comprove o efetivo recebimento do cach\u00ea pelo artista ou pelo seu representante exclusivo, devidamente habilitado, implica a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito solid\u00e1rio entre o gestor convenente e a empresa intermediadora, uma vez que impede o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e os servi\u00e7os art\u00edsticos prestados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3580/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3580/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Augusto Shermann, 6328/2018-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Bruno Dantas e 11867/2018-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler) .  </p><p>5.9. Tamb\u00e9m n\u00e3o procede a justificativa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria da S\u00famula 255/2010, considerando que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/633/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 633/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> tratou do projeto desta s\u00famula com vistas a disciplinar o dever do agente p\u00fablico na confirma\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de exclusividade para as contrata\u00e7\u00f5es com fundamento no inciso I, do art. 25, da Lei 8666/1993.</p><p>5.10. Dessa forma, no caso, o fato de o agente p\u00fablico competente n\u00e3o ter adotado as provid\u00eancias necess\u00e1rias para confirmar a condi\u00e7\u00e3o de exclusividade n\u00e3o retira a responsabilidade da empresa recorrente em cumprir com os requisitos legais necess\u00e1rios (necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio) . A carta de exclusividade juntada \u00e0 pe\u00e7a 24, p. 6, \u00e9 assinada por pessoa que se diz representante exclusivo do artista, mas n\u00e3o apresenta prova disso. Este documento seria v\u00e1lido caso fosse apresentado o contrato de exclusividade, devidamente registrado em cart\u00f3rio, que comprovasse a condi\u00e7\u00e3o do representante exclusivo, capaz de fornecer carta de exclusividade ao recorrente.</p><p>5.11. Embora a recorrente insista em afirmar que os artistas da Banda \"Jet Boys\" receberam pelo servi\u00e7o, essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 desprovida da comprova\u00e7\u00e3o documental necess\u00e1ria (contrato de exclusividade registrado em cart\u00f3rio ou evid\u00eancias de que a referida banda foi paga com os recursos federais) , portanto ineficaz para comprovar o nexo causal necess\u00e1rio. </p><p>5.12. O entendimento aqui defendido encontra amparo na consolidada jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3575/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3575/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Andr\u00e9 de Carvalho, 936/2019-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio, 6076/2016-1\u00aa C\u00e2mara da relatoria do Ministro Marcos Bemquerer) .</p><p>5.13. Tamb\u00e9m n\u00e3o procede o precedente trazido pela recorrente - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7586/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7586/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - , o qual teria elidido a mesma irregularidade tratada nos autos, considerando jurisprud\u00eancia amb\u00edgua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria, tendo em vista que tal express\u00e3o foi utilizada apenas no relat\u00f3rio e para se referir a julgados anteriores (exerc\u00edcio de 2016) , sendo que, no voto condutor, o relator, Min Vital do R\u00eago, utilizando como premissa o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, procedeu \u00e0 an\u00e1lise de todas as bandas envolvidas, mantendo o d\u00e9bito daquela que n\u00e3o comprovou que o signat\u00e1rio dos documentos de exclusividade era, de fato, representante da banda, conforme extrato do voto a seguir transcrito (pe\u00e7a 45, p. 10) : </p><p>25. Entretanto, n\u00e3o encontrei v\u00ednculo entre o Sr. \u00c2ngelo Viegas e a Banda Capim com Mel, a justificar sua assinatura como representante daquela banda.</p><p>26. Dessa forma, em rela\u00e7\u00e3o a essa banda espec\u00edfica, entendo n\u00e3o haver nos autos comprovante de que o signat\u00e1rio dos documentos de exclusividade \u00e9, de fato, representante da banda que indica, motivo pelo qual entendo deva ser mantida a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do respons\u00e1vel, no valor pertinente \u00e0 respectiva contrata\u00e7\u00e3o (R$ 25.000,00) .</p><p>27. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais bandas, entendo afastadas as premissas erigidas nos subitens 9.2.3.1 e 9.2.3.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Comprovada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o fato de os pagamentos das bandas terem sido recebidos por representante devidamente habilitado para tanto, entendo deva ser afastado o d\u00e9bito pertinente.</p><p>5.14. Quanto \u00e0 inocorr\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9, ressalta-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o perante o TCU prescinde de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 do agente, bastando a configura\u00e7\u00e3o de culpa stricto sensu (5787/2017-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Vital do R\u00eago, 2067/2015-Ple\u00e1rio, Rel. Bruno Dantas e 1135/2014-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Ana Arraes) . </p><p>5.15. Assim, remanesce o d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0 recorrente decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos federais repassados e o efetivo recebimento pela Banda \"Jet Boys\" devido aos servi\u00e7os art\u00edsticos prestados.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>6.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que o d\u00e9bito atribu\u00eddo \u00e0 recorrente decorre da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre os recursos federais repassados e o efetivo recebimento pela Banda \"Jet Boys\" ou seu representante exclusivo devidamente comprovado nos autos. </p><p>6.1. Dessa forma, os elementos juntados aos autos e os argumentos expendidos pela parte n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de modificar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>7.\tDiante do exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso I; e 33, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e ao Gabinete do Relator, propondo:</p><p>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) comunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte ao recorrente, ao Minist\u00e9rio do Turismo, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo e demais interessados.</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, neste ato representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, discordou da proposta de encaminhamento sugerida pela unidade t\u00e9cnica, conforme manifesta\u00e7\u00e3o a seguir transcrita (pe\u00e7a 108) :</p><p>Trata-se de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Empresa Ivan Perpetuo da Silva - ME (pe\u00e7a 43-46) , contra o Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 15098/2018-1.\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do eminente Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 34) , que em sede de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) contra os senhores Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla, prefeitos do munic\u00edpio de Poloni/SP, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de pagamentos aos artistas da banda que se apresentou no evento intitulado \"Reveillon da Cidade da Par\", em dezembro de 2008, como objeto do Conv\u00eanio n.\u00ba 1478/2008 (pe\u00e7a 105, p. 2) .</p><p>Restaram demonstrados na primeira instru\u00e7\u00e3o do processo a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento, e o nexo de causalidade entre as despesas e os recursos repassados (pe\u00e7a 105, p. 3) , recebendo a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 33) .</p><p>N\u00e3o obstante, o Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido condenou os respons\u00e1veis pela aus\u00eancia de comprovantes assinados pelos pr\u00f3prios artistas ou por seus representantes legais, que teria afetado o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos repassados.</p><p>Em detida an\u00e1lise, a unidade t\u00e9cnica refutou as alega\u00e7\u00f5es recursais e prop\u00f4s a negativa de provimento ao recurso, por entender n\u00e3o comprovado o efetivo recebimento do pagamento pelos artistas contratados (pe\u00e7a 105, p. 6) .</p><p>Desde logo, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, embora ateste as irretoc\u00e1veis an\u00e1lises da Serur, discorda de suas conclus\u00f5es pelos seguintes fundamentos.</p><p>O fato motivador para a impugna\u00e7\u00e3o das despesas neste processo foi a aus\u00eancia de documentos probat\u00f3rios dos cach\u00eas recebidos pelos artistas.</p><p>Em processos semelhantes, cujos eventos ocorreram em data anterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Portaria MTur 153/2009, de 6/10/2009, defendemos que tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o configura quebra do nexo causal, nem irregularidade que justifique a aplica\u00e7\u00e3o de multa, uma vez que n\u00e3o havia pr\u00e9via exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o pelo convenente \u00e0 \u00e9poca, quando da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>O mesmo acontece no presente caso, com o ajuste tendo sido firmado em 2008, sem previs\u00e3o de cl\u00e1usula convenial constituindo tal obriga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 40 a 50) , e sem qualquer regulamento que exigisse a comprova\u00e7\u00e3o de recebimento do pagamento pelas bandas, pelos artistas contratados ou pelos funcion\u00e1rios e t\u00e9cnicos que participaram da estrutura do espet\u00e1culo.</p><p>Ademais, a remunera\u00e7\u00e3o da banda, dos artistas e dos demais t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios que comp\u00f5e a apresenta\u00e7\u00e3o contratada insere-se na rela\u00e7\u00e3o privada havida entre estes e a empresa de intermedia\u00e7\u00e3o contratada pela prefeitura. Nessa rela\u00e7\u00e3o privada impera o princ\u00edpio da liberdade de formas, isto \u00e9, os contratos e recibos podem ser feitos verbalmente, sem qualquer necessidade legal de pr\u00e9via ou posterior comprova\u00e7\u00e3o, a teor do disposto no C\u00f3digo Civil, <i>in verbis</i>:</p><p><i>Art. 107. A validade da declara\u00e7\u00e3o de vontade n\u00e3o depender\u00e1 de forma especial, sen\u00e3o quando a lei expressamente a exigir.</i></p><p> Sendo assim, um contrato verbal (que possua agente capaz; objeto l\u00edcito e poss\u00edvel, determinado ou determin\u00e1vel) \u00e9 um contrato v\u00e1lido, bem como a consequ\u00eancias assess\u00f3rias desse contrato, dentre elas a comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de suas obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas.</p><p> Assim, na aus\u00eancia de pr\u00e9via regulamenta\u00e7\u00e3o que o exija, na aus\u00eancia de cl\u00e1usula convenial que constitua obriga\u00e7\u00e3o diversa, e na aus\u00eancia de qualquer ind\u00edcio da poss\u00edvel falta de pagamento dos membros da banda, n\u00e3o h\u00e1 como se exigir da empresa intermedi\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o documental do pagamento aos artistas por ela contratados.</p><p> Neste sentido j\u00e1 deliberou a Corte de Contas, como se pode exemplificar pelo precedente contido no Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 7.198/2018-TCU-2.\u00aa C\u00e2mara, da relatoria do nobre Ministro Marcos Bemquerer, do qual se extrai o seguinte enunciado:</p><p><i>\"Na contrata\u00e7\u00e3o de profissional do setor art\u00edstico com recursos de conv\u00eanio, confirmada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento e atestada a correspond\u00eancia dos dados da nota fiscal com os do extrato banc\u00e1rio, n\u00e3o \u00e9 exig\u00edvel a comprova\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia dos valores ao artista pela empresa intermedi\u00e1ria, se n\u00e3o houver previs\u00e3o contratual nesse sentido ou se n\u00e3o houver ind\u00edcios ou evid\u00eancias de fraude na representa\u00e7\u00e3o do artista, de superfaturamento nos valores do cach\u00ea ou de outra circunst\u00e2ncia relevante na fase de contrata\u00e7\u00e3o ou de liquida\u00e7\u00e3o das despesas.\"</i></p><p> A refor\u00e7ar esse entendimento, podem ser destacados outros precedentes que, mesmo na presen\u00e7a de cl\u00e1usula convenial exigindo sua comprova\u00e7\u00e3o, entendem n\u00e3o ser suficiente, para fundamentar a caracteriza\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, a mera aus\u00eancia de recibos dos artistas, como se pode constatar no Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 2.812/2016-TCU-1.\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do eminente Ministro Weder de Oliveira.</p><p> Em vista do acima exposto, conclu\u00edmos pela inexist\u00eancia de d\u00e9bito e consequentemente de fundamento para a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei n.\u00ba 8.443/92.</p><p> Assim, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, com as v\u00eanias de praxe por discordar da Unidade T\u00e9cnica, prop\u00f5e que se conhe\u00e7a do presente recurso para, no m\u00e9rito, dar a ele provimento, de sorte excluir da presente rela\u00e7\u00e3o processual a recorrente, Empresa Ivan Perp\u00e9tuo da Silva ME e por for\u00e7a do disposto no art. 281 do RITCU, dar o mesmo tratamento \u00e0 empresa A de Souza Produ\u00e7\u00f5es e Eventos, e ainda julgar regulares as contas dos Senhores Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  S\u00edlvio Eduardo Macedo Martins (OAB/SP 204.726).", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. ARGUMENTOS QUE AFASTAM A PREMISSA QUE NORTEOU A CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO DA RECORRENTE. PROVIMENTO. EXTENS\u00c3O DOS EFEITOS DA DECIS\u00c3O AOS DEMAIS RESPONS\u00c1VEIS. CONTRATA\u00c7\u00c3O POR INEXIGIBILIDADE N\u00c3O JUSTIFICADA. MANUTEN\u00c7AO DA MULTA AOS GESTORES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tPor atender aos requisitos de admissibilidade, conhe\u00e7o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Empresa Ivan Perpetuo Da Silva - ME, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15098/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15098/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares suas contas, condenou-a solidariamente com outros respons\u00e1veis, ao pagamento do d\u00e9bito apurado e aplicou-lhe multa fundada no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 3.000,00.</p><p>Originalmente, este processo tratou de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas do Conv\u00eanio 1478/2008, celebrado com a Prefeitura Municipal de Poloni/SP, tendo por objeto o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Reveillon da Cidade da Paz\".</p><p>Referida aven\u00e7a contou com recursos federais da ordem de R$ 100.000,00 e teve vig\u00eancia entre nos dias 30 e 31 de dezembro de 2008.</p><p>O plano de trabalho do conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 11-15) previu, para a realiza\u00e7\u00e3o do evento, a execu\u00e7\u00e3o dos seguintes servi\u00e7os: shows art\u00edsticos do cantor \"Frank Aguiar\" (R$ 61.500,00) e da banda \"Jet Boys\" (R$ 15.000,00) e suporte \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do evento (R$ 33.500,00) . </p><p>No \u00e2mbito deste Tribunal, al\u00e9m dos gestores que atuaram na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do evento, foram chamados aos autos as empresas Ivan Perpetuo Da Silva Eventos e A. De Souza Produ\u00e7\u00e3o e Eventos, contratadas por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o para intermediar a apresenta\u00e7\u00e3o dos referidos shows.</p><p>A condena\u00e7\u00e3o ora recorrida foi fundamentada na premissa de que n\u00e3o haveria comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a execu\u00e7\u00e3o dos shows e os pagamentos efetuados, em virtude da aus\u00eancia de comprovantes assinados pelos pr\u00f3prios artistas ou por seus representantes legais identificados por meio de instrumento devidamente registrado em cart\u00f3rio.</p><p>A recorrente alegou, em apertada s\u00edntese, que o show foi realizado, conforme atestam as declara\u00e7\u00f5es das autoridades locais; que a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas foi feita diretamente com seu representante exclusivo; que o pagamento foi realizado aos pr\u00f3prios artistas; que n\u00e3o ocorreu preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos; e que n\u00e3o houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 por parte da recorrente.</p><p>A Secretaria de Recursos (Serur) , ao se manifestar sobre o recurso, concluiu que a irregularidade que justificou a condena\u00e7\u00e3o recorrida n\u00e3o teria sido elidida pela recorrente, motivo pelo qual prop\u00f4s fosse negado provimento ao recurso.</p><p>O MPTCU, neste ato representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa, discordou da proposta da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 108) e sugeriu fosse provido o recurso para excluir da presente rela\u00e7\u00e3o processual a recorrente, Empresa Ivan Perp\u00e9tuo da Silva ME, e por for\u00e7a do disposto no art. 281 do RITCU, dar o mesmo tratamento \u00e0 empresa A de Souza Produ\u00e7\u00f5es e Eventos, e ainda julgar regulares as contas dos Senhores Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p>Para o <i>Parquet </i>de Contas, a premissa fundamentadora do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o pode ser aplicada quando o evento tenha ocorrido em data anterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Portaria MTur 153/2009, j\u00e1 que inexistia, antes do referido normativo, qualquer regulamento ou cl\u00e1usula no respectivo termo de conv\u00eanio que exigisse a comprova\u00e7\u00e3o de recebimento do pagamento pelas bandas, pelos artistas contratados ou pelos funcion\u00e1rios e t\u00e9cnicos que participaram da estrutura do espet\u00e1culo.</p><p>Feito esse breve hist\u00f3rico, passo ao exame de m\u00e9rito do presente recurso.</p><p>Acompanho, desde j\u00e1, as conclus\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cuja an\u00e1lise adoto como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>De fato, o caso em apre\u00e7o refere-se a conv\u00eanio celebrado em 2008, antes, portanto, da edi\u00e7\u00e3o da Portaria MTur 153/2009, normativo que passou a exigir, na presta\u00e7\u00e3o de contas, os documentos comprobat\u00f3rios do efetivo recebimento do cach\u00ea pelos artistas (art. 17, \u00a7 2\u00ba) .</p><p>A proposta do <i>Parquet,</i> que ora acolho, encontra resson\u00e2ncia na recente jurisprud\u00eancia deste colegiado, consubstanciada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11787/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11787/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> que defendeu tese similar, segundo a qual, para os conv\u00eanios celebrados antes da Portaria MTur 153/2009, o Tribunal deve admitir a composi\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade com os documentos que comprovem o pagamento \u00e0 empresa contratada, sem necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o dos recibos dos cach\u00eas, j\u00e1 que isso n\u00e3o era exigido do gestor \u00e0 \u00e9poca.</p><p>Destaco que n\u00e3o h\u00e1 nos autos quaisquer questionamentos acerca da regularidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do suporte ao evento, da demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade de tais despesas e da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos shows art\u00edsticos, conforme explicitado no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 35) .</p><p>Nessa linha de racioc\u00ednio, acolho, igualmente, a proposta do <i>Parquet</i> de Contas de estender os efeitos do julgado \u00e0 empresa A de Souza Produ\u00e7\u00f5es e Eventos, em aten\u00e7\u00e3o ao que preceitua o art. 281 do RITCU.</p><p>Destaco, por pertinente, que o tipo de carta de exclusividade apresentada ou a aus\u00eancia de seu registro em cart\u00f3rio n\u00e3o poderiam, neste caso concreto, fundamentar a condena\u00e7\u00e3o das empresas, posto n\u00e3o terem sido as mesmas chamadas aos autos para se defenderem de tais irregularidades, conforme se observa dos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o a elas dirigidos (pe\u00e7as 17 e 18) .</p><p>Subsiste, contudo, a irregularidade atinente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta das bandas, sem o atendimento aos pressupostos estabelecidos pelo art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, conforme explicitado no ac\u00f3rd\u00e3o <i>a quo, </i>o que justifica a manuten\u00e7\u00e3o da irregularidade das contas dos gestores e da aplica\u00e7\u00e3o de multa, fundada no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p>Dessa forma, anuo \u00e0 proposta do MPTCU de dar provimento ao recurso para excluir da presente rela\u00e7\u00e3o processual a recorrente e a empresa A de Souza Produ\u00e7\u00f5es e Eventos, estendendo os efeitos da decis\u00e3o de afastar o d\u00e9bito aos respons\u00e1veis Srs. Jos\u00e9 Al\u00e9cio e Rinaldo Escanferla, mantendo-se, contudo, quanto aos gestores, a irregularidade de suas contas e a imputa\u00e7\u00e3o de multa, fundada no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, pela irregularidade remanescente.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de dezembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=709898", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=709898", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}