{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2437262", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 14065/2020 ATA 43/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "14065", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "43/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pedido de reexame interposto por Maria da Gl\u00f3ria Barcellos, vi\u00fava e pensionista de Ant\u00f4nio Augusto Barcellos, ex-militar do Ex\u00e9rcito, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6093/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6093/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento no artigo 48 da Lei n\u00ba 8.443/92, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e ao Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame em Pens\u00e3o Militar.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/12/2020", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Clara Cecilia Martins da Luz (XXX.015.040-XX); Daisy Munhoz Goulart (XXX.908.880-XX); Elaine Terezinha de Bem Rossi (XXX.570.986-XX); Jocelaine Fagundes Inchausti (XXX.554.780-XX); Jovelina Bilibio Didone (XXX.987.380-XX); Maria da Gloria Barcellos (XXX.986.600-XX); Maria da Gloria Barcellos (XXX.986.600-XX); Vilma da Silva Paz (XXX.082.360-XX); Zulma Brum da Costa (XXX.766.610-XX)<br>3.2. Recorrente: Maria da Gloria Barcellos (XXX.986.600-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03195020191\" target=\"_blank\">031.950/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria de Recursos (Serur) , pe\u00e7a 36, cujas conclus\u00f5es e proposta de encaminhamento contaram com a anu\u00eancia dos respectivos dirigentes, pe\u00e7a 37, e do MP/TCU, pe\u00e7a 38.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo a instru\u00e7\u00e3o a seguir, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tTrata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 23) interposto pela Sra. Maria da Gl\u00f3ria Barcellos, pensionista do instituidor Ant\u00f4nio Augusto Barcellos, ex-militar do Ex\u00e9rcito, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6093/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6093/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 13) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de pens\u00f5es militares concedidas no \u00e2mbito do Comando do Ex\u00e9rcito,</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. considerar legais os atos de pens\u00e3o de interesse das sras. Daisy Munhoz Goulart (XXX.908.880-XX) , Jocelaine Fagundes Inchausti (XXX.554.780-XX) , Jovelina Bilibio Didone (XXX.987.380-XX) , Vilma da Silva Paz (XXX.082.360-XX) e Zulma Brum da Costa (XXX.766.610-XX) , concedendo-lhes o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. considerar ilegais os atos de pens\u00e3o de interesse das sras. Clara Cecilia Martins da Luz (XXX.015.040-XX) , Elaine Terezinha de Bem Rossi (XXX.570.986-XX) e Maria da Gloria Barcellos (XXX.986.600-XX) , negando-lhes o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.1. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelas interessadas, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s interessadas, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que as interessadas tiveram ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. determinar \u00e0 Sefip que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.1. esclare\u00e7a ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que as concess\u00f5es consideradas ilegais poder\u00e3o prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novos atos concess\u00f3rios, escoimados da irregularidade apontada nestes autos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.2. monitore o cumprimento das medidas indicadas no item 9.3 acima (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\tTrata-se do reexame da pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Ant\u00f4nio Augusto Barcellos, ex-militar do Ex\u00e9rcito, tendo como benefici\u00e1ria a recorrente, na condi\u00e7\u00e3o de vi\u00fava.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1.\tA pens\u00e3o foi concedida com base no soldo de major, sendo que, na atividade, o instituidor ocupava o posto de 1\u00ba Tenente e passou para a reserva remunerada com soldo correspondente a capit\u00e3o. Assim, entendeu-se que houve viola\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986, que assim disp\u00f5e:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto \u00e9, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2.\tPor conseguinte, entende-se que a pens\u00e3o militar deveria ter sido concedida com base no soldo de capit\u00e3o, e n\u00e3o de major. Da\u00ed porque foi julgada ilegal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3.\tReitera-se o exame de admissibilidade contido na pe\u00e7a 27 do SAR/Serur, em que se prop\u00f4s o conhecimento do recurso interposto, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.2, 9.3, 9.3.1, 9.4 e 9.4.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6093/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6093/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Observa-se que o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Walton Alencar Rodrigues, mediante despacho de pe\u00e7a 31, concordou com a an\u00e1lise desta unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. Delimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1\tConstitui objeto do presente recurso definir se, pelo princ\u00edpio da razoabilidade, este Tribunal deve julgar legal a presente pens\u00e3o militar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Da razoabilidade</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1.\tA recorrente entende ter havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da razoabilidade, com base nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2.\tConsta no Ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o que o militar ocupava na ativa o posto de 1\u00ba Tenente, e que foi transferido para a reserva remunerada em 19/11/1978, quando contava com 35 anos, 9 meses e 19 dias de servi\u00e7o e que, em raz\u00e3o disso, os proventos da reserva passaram a ser calculados tendo por refer\u00eancia o posto de Capit\u00e3o. Que, em 11/9/1984, foi reformado e os proventos passaram a ser calculados com base no posto de Major, por ter sido considerado definitivamente incapaz para o servi\u00e7o ativo das For\u00e7as Armadas em face de invalidez permanente decorrente de doen\u00e7a especificada em lei.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3.\tAssim, tendo falecido em 04/05/2018, e passado sua esposa a ser sua pensionista, o TCU resolveu, em ato de revis\u00e3o de pens\u00e3o, depois de 36 anos, considerar ilegal a forma do provento at\u00e9 ent\u00e3o recebido pelo militar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4.\tAdemais, princ\u00edpios b\u00e1sicos que norteiam o sistema jur\u00eddico brasileiro s\u00e3o suficientes para resolver a quest\u00e3o, como o princ\u00edpio da razoabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5.\tO princ\u00edpio da razoabilidade \u00e9 uma diretriz de senso comum, ou mais exatamente, de bom-senso, aplicada ao Direito. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6.\tEsse bom-senso jur\u00eddico se faz necess\u00e1rio \u00e0 medida que as exig\u00eancias formais que decorrem do princ\u00edpio da legalidade tendem a refor\u00e7ar mais o texto das normas, a palavra da lei, que o seu esp\u00edrito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.7.\t Assim, retirar de uma Senhora de mais de 90 (noventa) anos de idade, o valor da pens\u00e3o, em decorr\u00eancia de um entendimento passados 36 anos, n\u00e3o \u00e9, nem de perto razo\u00e1vel, e que ultrapassa em muito, o prazo prescricional e razo\u00e1vel de 05 anos que teria o TCU para questionar a legalidade ou n\u00e3o do valor percebido. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.8.\tPor \u00f3bvio que uma Senhora com esta idade n\u00e3o consegue entrar no mercado de trabalho e vir a receber alguma quantia que se equivalha a diferen\u00e7a que supostamente deixar\u00e1 de perceber. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.9.\tA Sra. Maria tem uma vida com compromissos j\u00e1 estabelecidos e que necessitam desse dinheiro para serem honrados, como uma filha completamente incapaz da qual cuida integralmente. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.10.\tRetirar parte do valor da pens\u00e3o a esta altura da vida, al\u00e9m de irrazo\u00e1vel, vai completamente contra qualquer m\u00ednimo de seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.11.\tCabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.12.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria e/ou pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.13.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade dos atos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.14.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.15.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.16.\tQuanto \u00e0 boa-f\u00e9 da recorrente, tenha-se presente que foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do subitem 9.2.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.17.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de aposentadoria na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razoabilidade e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.18.\tNesse quadro, \u00e9 de se reconhecer que a aposentadoria tem car\u00e1ter alimentar. No entanto, a Administra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 observar o princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.19.\tNessa ordem de ideias, observada a viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da legalidade no ato de pens\u00e3o em reexame, este Tribunal dever\u00e1 manter o julgamento pela ilegalidade, apesar do princ\u00edpio da dignidade da pessoa humana.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.20.\tNo que tange \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da irredutibilidade salarial, destaca-se, ainda, que, de acordo com o e. STF, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de proventos caso alguma parcela/vantagem esteja sendo paga ao arrepio da lei, nos termos do entendimento proferido no \u00e2mbito do MS 25.552, de relatoria da Ministra C\u00e1rmen L\u00facia, verbis: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. APOSENTADORIA DE MAGISTRADO.[...]. DECAD\u00caNCIA ADMINISTRATIVA E OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE SAL\u00c1RIOS N\u00c3O CONFIGURADAS. [...]3. O Supremo Tribunal Federal pacificou entendimento de que, sendo a aposentadoria ato complexo, que s\u00f3 se aperfei\u00e7oa com o registro no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o prazo decadencial da Lei n. 9.784/99 tem in\u00edcio a partir de sua publica\u00e7\u00e3o. Aposentadoria do Impetrante n\u00e3o registrada: inocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa. 4. A redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando concedida em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos. Precedentes. 5. Seguran\u00e7a denegada (grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.21.\tQuanto \u00e0 decad\u00eancia administrativa, esta s\u00f3 \u00e9 configurada quando o processo n\u00e3o \u00e9 julgado ap\u00f3s 5 anos contados de sua chegado ao TCU. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.22.\tPacificando de vez o tema, o STF fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (tema 445) , no bojo no RE 636.553, de relatoria do Min. Gilmar Mendes:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas. (destaquei) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.23\tAssim, como o ato em reexame foi enviado ao TCU apenas em 12/9/2019 (pe\u00e7a 7) e apreciado na Sess\u00e3o Telepresencial de 26/5/2020 (pe\u00e7a 13) , n\u00e3o h\u00e1 que se falar em decad\u00eancia administrativa nem em prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, nem em obrigatoriedade de oitiva pr\u00e9via da interessada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.24.\tConv\u00e9m mencionar que mesmo na hip\u00f3tese de o instituidor da pens\u00e3o ter recebido em vida proventos com base no soldo de major, a pensionista recorrente n\u00e3o faz jus a eles da mesma forma, pois se trata de concess\u00e3o ilegal e a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das pensionistas com Uni\u00e3o \u00e9 distinta daquela entre os servidores e militares, como bem consignado nas raz\u00f5es que levaram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/464/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 464/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.25. \tRepisando, n\u00e3o \u00e9 demasiado assinalar que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de militares inativos com a Uni\u00e3o \u00e9 substancialmente distinta daquela envolvendo suas pensionistas, de modo que n\u00e3o h\u00e1 que se falar, em favor destas, em eventual direito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o nos proventos de vantagens - ora reconhecidamente irregulares - indevidamente percebidas em vida pelo instituidor. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.26. \tAli\u00e1s, o Supremo Tribunal Federal tem restringido at\u00e9 mesmo a efic\u00e1cia de t\u00edtulos executivos judiciais quando o titular do direito migra da condi\u00e7\u00e3o de servidor ativo para a de servidor aposentado. No MS 30.725, por exemplo, o Ministro Gilmar Mendes anotou: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nesse sentido, a coisa julgada deveria ser invocada, a princ\u00edpio, para efeitos de pagamento de vencimentos, o que n\u00e3o significa, necessariamente, que essa prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica se estenda, desde logo, para o c\u00e1lculo dos proventos, o qual deve ser analisado caso a caso, sob pena de reconhecer-se a perpetua\u00e7\u00e3o de um direito declarado a ponto de alcan\u00e7ar um instituto jur\u00eddico diverso: o instituto dos proventos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.27.\tPor conseguinte, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pela recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.\tDiante do exposto, conclui-se que o ato de reforma de pe\u00e7a 7 \u00e9 ilegal, eis que houve a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar \u00e0 recorrente, com base no soldo de major, enquanto que o correto seria no posto de capit\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6.1.\tNesse sentir, opina-se pela negativa de provimento deste recurso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tDiante do exposto, com base no art. 48 da Lei n. 8.443/92, submete-se o presente processo \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer do presente pedido de reexame, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) cientificar a recorrente e os demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Mariana Ferraz Santos (79.392/OAB-RS) e outros, representando Maria da Gloria Barcellos. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME EM PENS\u00c3O MILITAR. ATO JULGADO ILEGAL EM RAZ\u00c3O DE A PENS\u00c3O TER SIDO INSTITU\u00cdDA COM BASE NO SOLDO DO POSTO DE MAJOR, CORRESPONDENTE A DOIS N\u00cdVEIS HIE\u00c1RQUICOS ACIMA DAQUELE QUE O MILITAR OCUPAVA NA ATIVIDADE. CONHECIMENTO DO RECURSO. N\u00c3O-PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 23) interposto por Maria da Gl\u00f3ria Barcellos, vi\u00fava e pensionista de Ant\u00f4nio Augusto Barcellos, ex-militar do Ex\u00e9rcito, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6093/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6093/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 13) , que julgou irregular o ato de interesse da recorrente, negando-lhe o registro.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na atividade, o instituidor ocupava o posto de 1\u00ba Tenente, passando \u00e0 reserva com soldo correspondente a capit\u00e3o, em 19/11/1978, quando contava com 35 anos, 9 meses e 19 dias de servi\u00e7o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ap\u00f3s a reforma, o ex-militar foi considerado definitivamente incapaz para o servi\u00e7o ativo das For\u00e7as Armadas em face de invalidez permanente decorrente de doen\u00e7a especificada em lei, e os proventos passaram a ser calculados com base no posto de Major, a partir de 11/9/1984.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, entendeu-se que houve viola\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986, que disp\u00f5e que <i>\"o militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda </i><b><i>na ativa</i></b><i>, respectivamente\"</i> (grifos meus) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por essa raz\u00e3o, o ato foi julgado irregular.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Inconformada, a benefici\u00e1ria da pens\u00e3o interp\u00f4s este pedido de reexame.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Alegou afronta ao princ\u00edpio da razoabilidade, tendo em vista que o ex-militar obteve incremento de seus proventos para o posto de major em 11/9/1984, tendo falecido em 4/5/2018, quando a recorrente passou a receber, como pensionista, os valores daquela forma calculados, estando a vi\u00fava, agora, com mais de 90 anos de idade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, passados 36 anos, ultrapassado em muito o prazo prescricional de 05 anos, que o TCU questione a legalidade do valor percebido, o que afronta tamb\u00e9m o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, a pensionista com tal idade n\u00e3o \u00e9 capaz entrar no mercado de trabalho a fim de receber quantia que equivalha a diferen\u00e7a que deixar\u00e1 de perceber, a qual \u00e9 necess\u00e1ria para honrar seus compromissos j\u00e1 estabelecidos, entre eles, as despesas com uma filha completamente incapaz e dela dependente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Requereu a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido para que se considere legal o ato que instituiu a pens\u00e3o que recebe.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A secretaria de Recursos (Serur) ratificou a admissibilidade do recurso para, no m\u00e9rito, negar-lhe o provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Sumarizados os fatos, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o do pedido de reexame, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, com efeito suspensivo para os subitens 9.2, 9.3, 9.3.1, 9.4 e 9.4.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6093/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6093/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para a recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No m\u00e9rito, alinho-me ao encaminhamento proposto pela Serur e ratificado pelo MP/TCU, e adoto suas an\u00e1lises como minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Embora o instituidor da pens\u00e3o tenha recebido em vida proventos com base no soldo de major, a pensionista recorrente n\u00e3o faz jus a eles da mesma forma, pois se trata de concess\u00e3o ilegal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O disposto no art. 110 da Lei 6.880/1980 \u00e9 expressamente dirigido ao militar da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o alcan\u00e7ando o reformado. Ademais, quer da ativa, quer da reserva, o benef\u00edcio concedido ao militar julgado incapaz definitivamente deve ser calculado com base no soldo do posto hier\u00e1rquico imediatamente superior \u00e0quele que ele ocupava na ativa, n\u00e3o havendo previs\u00e3o normativa para o c\u00e1lculo dos proventos tendo como base dois postos acima daquele ostentado na atividade. Nesse sentido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da Relatoria do E. Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, o ato de concess\u00e3o da pens\u00e3o n\u00e3o se confunde com o ato de reforma do ex-militar, e atos de concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o s\u00e3o classificados como complexos, tornando-se plenamente formados (perfeitos) , v\u00e1lidos e eficazes somente quando recebem o registro pela Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Neste caso, o ato que concedeu a pens\u00e3o militar a Maria da Gl\u00f3ria Barcellos entrou em vig\u00eancia em 4/5/2018 e foi encaminhado a esta Corte de Contas em 12/9/2019 (pe\u00e7a 7) . Portanto, a vi\u00fava recebe a pens\u00e3o irregularmente calculada, h\u00e1 cerca de dois anos e meio, n\u00e3o havendo falar em decad\u00eancia do direito da Administra\u00e7\u00e3o de rever o ato, ou em infra\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da razoabilidade e da seguran\u00e7a jur\u00eddica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ressalto que a boa-f\u00e9 da recorrente foi reconhecida ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do subitem 9.2.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Pelo exposto, nego provimento ao recurso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, voto para que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o do Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1\u00ba de dezembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728341", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=728341", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}