{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2382339", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1566/2020 ATA 5/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1566", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "5/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1566/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1566/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado de Rond\u00f4nia \u2013 CRF-RO.</p><p>Considerando que a presente presta\u00e7\u00e3o de contas se encontra perfeitamente constitu\u00edda;</p><p>Considerando que, relativamente ao pagamento de jetons quando da realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de diretoria, a an\u00e1lise realizada a partir das atas fornecidas pela autarquia demonstrou que foram concedidos regularmente, em reuni\u00f5es deliberativas, conforme os normativos que regem a quest\u00e3o; </p><p>Considerando que, no que diz respeito ao desconto em folha de pagamento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias sobre di\u00e1rias recebidas, restou demonstrada n\u00e3o apenas a realiza\u00e7\u00e3o dos devidos descontos, mas tamb\u00e9m a notifica\u00e7\u00e3o, para devolu\u00e7\u00e3o, daqueles que j\u00e1 n\u00e3o mais integram o quadro de funcion\u00e1rios, demonstrando empenho da administra\u00e7\u00e3o na regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o; </p><p>Considerando que os dois funcion\u00e1rios do CRF/RO que apresentavam v\u00ednculos com outras empresas ou entidades, gerando conflito de hor\u00e1rio de jornada de trabalho, foram exonerados, conforme restou aferido em consulta no site da entidade;</p><p>Considerando que, com rela\u00e7\u00e3o ao pagamento indevido de gratifica\u00e7\u00e3o de produtividade a fiscais farmac\u00eauticos, a autarquia apresentou documentos demonstrativos da devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos em excesso e as notifica\u00e7\u00f5es extrajudiciais daqueles que se negaram a devolver na via administrativa;</p><p>Considerando que, quanto aos procedimentos para a concess\u00e3o de aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o e transporte, foi demonstrada a elabora\u00e7\u00e3o de novo normativo regulamentador do benef\u00edcio e documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de valores por quem os recebeu irregularmente; </p><p>Considerando, assim, que as impropriedades descortinadas no exerc\u00edcio ou j\u00e1 se encontram saneadas pelo CRF/RO, ou se encontram em processo de regulariza\u00e7\u00e3o; </p><p>Considerando que, em vista dessas constata\u00e7\u00f5es, a unidade t\u00e9cnica manifesta-se uniformemente no sentido de, n\u00e3o obstante estarem ainda em andamento algumas  provid\u00eancias relacionadas \u00e0s irregularidades levantadas pela CGU, a dilig\u00eancia demonstrada pelos gestores do CRF-RO na revers\u00e3o de tais apontamentos deve conduzir \u00e0 regularidade, com ressalvas, das presentes contas, sem preju\u00edzo de que seja expedida determina\u00e7\u00e3o no sentido de que esta Corte seja informada sobre a eventual regulariza\u00e7\u00e3o integral das falhas observadas; </p><p>Considerando que o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal manifestou-se, em seu parecer, de acordo com as propostas de encaminhamento formuladas pela SecexTrab em sua instru\u00e7\u00e3o;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, por unanimidade, em:</p><p>julgar regulares, com ressalvas, as contas dos (as) Srs (as) . Acilon Almeida Meneses Filho (CPF XXX.471.214-XX) , Adelmo Clementino da Rocha (CPF XXX.513.796-XX) , Elisa Iglesias Rosa (CPF XXX.444.378-XX) , Fabricio Smaha (CPF XXX.629.509-XX) , Jo\u00e3o Dias de Oliveira J\u00fanior (CPF XXX.351.814-XX) , Kerry Alesson Souza de Almeida (CPF XXX.607.596-XX) , Milene Mota Macedo Carrasco (CPF XXX.421.689-XX) , Nelson Pereira Silva J\u00fanior (CPF XXX.338.628-XX) e Simone Ferro Ribeiro (CPF XXX.251.682-XX) , dando-lhe (s) quita\u00e7\u00e3o, nos termos dos artigos 16, inciso II, e 18 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 208 do Regimento Interno do TCU; </p><p>determinar ao Conselho Regional de Farm\u00e1cia de Rond\u00f4nia (CRF/RO) que informe, no pr\u00f3ximo relat\u00f3rio de gest\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o e eventual regulariza\u00e7\u00e3o integral das situa\u00e7\u00f5es irregulares ainda em processo de corre\u00e7\u00e3o; </p><p>arquivar os presentes autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3522020171\" target=\"_blank\">Processo 035.220/2017-1</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2016) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Acilon Almeida Meneses Filho (XXX.471.214-XX) ; Adelmo Clementino da Rocha (XXX.513.796-XX) ; Elisa Iglesias Rosa (XXX.444.378-XX) ; Fabricio Smaha (XXX.629.509-XX) ; Joao Dias de Oliveira Junior (XXX.351.814-XX) ; Kerry Alesson Souza de Almeida (XXX.607.596-XX) ; Milene Mota Macedo Carrasco (XXX.421.689-XX) ; Nelson Pereira da Silva Junior (XXX.338.628-XX) ; Simone Ferro Ribeiro (XXX.251.682-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado de Rond\u00f4nia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/03/2020", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Farm\u00e1cia do Estado de Rond\u00f4nia", "INTERESSADOS": " Acilon Almeida Meneses Filho (XXX.471.214-XX); Adelmo Clementino da Rocha (XXX.513.796-XX); Elisa Iglesias Rosa (XXX.444.378-XX); Fabricio Smaha (XXX.629.509-XX); Joao Dias de Oliveira Junior (XXX.351.814-XX); Kerry Alesson Souza de Almeida (XXX.607.596-XX); Milene Mota Macedo Carrasco (XXX.421.689-XX); Nelson Pereira da Silva Junior (XXX.338.628-XX); Simone Ferro Ribeiro (XXX.251.682-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03522020171\" target=\"_blank\">035.220/2017-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19147201", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19147201", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58601205"}