{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392718", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1798/2020 ATA 5/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1798", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "5/2020", "ACORDAO": "<p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Agricultura Familiar e Desenvolvimento Agr\u00e1rio contra o Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia e Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas realizadas no \u00e2mbito do conv\u00eanio 703465/2009.</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, o Instituto de Tecnologia Socio-Ambiental do Baixo Sul da Bahia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">9.2. julgar irregulares as contas do Instituto de Tecnologia Socio-Ambiental do Baixo Sul da Bahia e do Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, com fundamento no art. 16, III, \u2018a\u2019 e \u2018c\u2019, da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento da quantia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \u201ca\u201d, do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">Valor do d\u00e9bito (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">1.271.324,00</p></td>\t<td><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">13/4/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">9.3. aplicar, individualmente, ao Instituto de Tecnologia Socio-Ambiental do Baixo Sul da Bahia e ao Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 55.000,00 (cinquenta e cinco mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \u2018a\u2019, do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\">9.5. em atendimento ao disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, remeter c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas realizadas no \u00e2mbito de conv\u00eanio que tinha por objeto \"contribuir com o etnodesenvolvimento das comunidades quilombolas dos Territ\u00f3rios da Cidadania por meio da sua inser\u00e7\u00e3o social, da promo\u00e7\u00e3o da sua autonomia e articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento rural\u0094.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/03/2020", "ENTIDADE": " Secretaria Especial de Agricultura Familiar e Desenvolvimento Agr\u00e1rio.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Instituto de Tecnologia Socio-ambiental do Baixo Sul da Bahia (05.913.376/0001-00); Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (XXX.232.795-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04098020189\" target=\"_blank\">040.980/2018-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Agricultura Familiar e Desenvolvimento Agr\u00e1rio, em desfavor de Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia \u2013 Terragu\u00e1 (CNPJ: 05.913.376/0001-00) e Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (CPF: XXX.232.795-XX) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas realizadas por meio do Conv\u00eanio 23403/2009, registro Siafi 703465, (pe\u00e7a 12) , firmado entre o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e o Instituto Terragu\u00e1, e que tinha por objeto o instrumento descrito como \u201cContribuir com o etnodesenvolvimento das comunidades quilombolas dos Territ\u00f3rios da Cidadania por meio da sua inser\u00e7\u00e3o social, da promo\u00e7\u00e3o da sua autonomia e articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento rural\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2. Em 17/5/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Secretaria Especial de Agricultura Familiar e Desenvolvimento Agr\u00e1rio autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, (pe\u00e7a 2) . O processo foi registrado no sistema e-TCE sob n\u00famero 1351/2018.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3. O Conv\u00eanio 23403/2009, registro Siafi 703465, foi firmado no valor de R$ 3.822.374,00, sendo R$ 3.630.924,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 191.450,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 30/12/2009 a 31/5/2012, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas 30 dias depois, em 30/06/2012. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram em R$ 1.271.324,00, (pe\u00e7a 10) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado no sistema e-TCE, foi a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades pelo instaurador: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.1. Omitir-se no dever de prestar contas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5. Os respons\u00e1veis foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6. No relat\u00f3rio, (pe\u00e7a 16) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 1.271.324,00, imputando-se a responsabilidade a Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia, na condi\u00e7\u00e3o de Contratado e Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, na condi\u00e7\u00e3o de Dirigente. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7. Em 1/11/2018, o Secretaria de Controle Interno da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica emitiu o relat\u00f3rio de auditoria, (pe\u00e7a 17) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 18 e 19) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8. Em 8/11/2018, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno manifestando-se pela irregularidade das contas e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 20) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9. Instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 22 realizou a seguinte an\u00e1lise dos autos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.  Da an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia (CNPJ: 05.913.376/0001-00) e Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (CPF: XXX.232.795-XX) , eram os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos por meio do Conv\u00eanio 23403/2009, registro Siafi 703465, tendo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 31/05/2012.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14. Verifica-se que foi dada oportunidade de defesa ao agente responsabilizado, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado no item \u201cAn\u00e1lise dos Pressupostos de Procedibilidade da IN/TCU 71/2012\u201d, subitem \u201c Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15. Entretanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas suficientes para elidir as irregularidades e n\u00e3o recolheram o montante devido aos cofres do Tesouro Nacional, raz\u00e3o pela qual suas responsabilidades devem ser mantidas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10. Diante do exposto, instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 22 prop\u00f4s:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)  realizar a cita\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, os respons\u00e1veis abaixo indicados, em decorr\u00eancia das condutas praticadas, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, aos cofres especificados, a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, que geraram as irregularidades demonstradas a seguir:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia solidariamente com Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do conv\u00eanio descrito como \"Contribuir com o etnodesenvolvimento das comunidades quilombolas dos Territ\u00f3rios da Cidadania por meio da sua inser\u00e7\u00e3o social, da promo\u00e7\u00e3o da sua autonomia e articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento rural, no per\u00edodo de 30/12/2009 a 31/5/2012, cujo prazo encerrou-se em 31/5/2012</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancias da irregularidade: Determina\u00e7\u00e3o/recomenda\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Normas infringidas: Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico) , Lei 8.443/1992 (art. 8\u00ba c/c art. 16, inc. III, al\u00ednea \"a\") , Decreto-lei 200/1967 (art. 93) , Decreto-lei 201/1967 (art. 1\u00ba) , Lei 8.429/1992 (art. 11, inc. VI) , Decreto 93.872/1986 (artigos 66, 145 e 148) , Portaria Interministerial MPDG/MF/CGU 424/2016 (art. 70, \u00a7 1\u00ba, inc. I) e Termo do Conv\u00eanio MDA 703465/2009, cl\u00e1usula terceira, item II, al\u00ednea \"l\".</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Cofre credor: Tesouro Nacional</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Quantifica\u00e7\u00e3o do dano: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Data de ocorr\u00eancia Valor hist\u00f3rico (R$) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13/4/2010 1.271.324,00</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> Conduta: omitir-se no dever de prestar contas dos valores recebidos por meio do conv\u00eanio acima descrito, quando estava obrigado a apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 31/5/2012.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do conv\u00eanio acima descrito, no per\u00edodo de 30/12/2009 a 31/5/2012, em afronta ao Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico) , Lei 8.443/1992 (art. 8\u00ba c/c art. 16, inc. III, al\u00ednea \"a\") , Decreto-lei 200/1967 (art. 93) , Decreto-lei 201/1967 (art. 1\u00ba) , Lei 8.429/1992 (art. 11, inc. VI) , Decreto 93.872/1986 (artigos 66, 145 e 148) , Portaria Interministerial MPDG/MF/CGU 424/2016 (art. 70, \u00a7 1\u00ba, inc. I) e Termo do Conv\u00eanio MDA 703465/2009, cl\u00e1usula terceira, item II, al\u00ednea \"l\".</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) realizar a audi\u00eancia do respons\u00e1vel abaixo indicado, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto \u00e0 conduta praticadas que gerou a irregularidade demonstrada a seguir: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1vel: Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidade: n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo gestor dos recursos</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio descrito como \"Contribuir com o etnodesenvolvimento das comunidades quilombolas dos Territ\u00f3rios da Cidadania por meio da sua inser\u00e7\u00e3o social, da promo\u00e7\u00e3o da sua autonomia e articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento rural\u201d, cujo prazo encerrou-se em 31/5/2012</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e Termo do Conv\u00eanio MDA 703465/2009, cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do conv\u00eanio acima descrito, o qual se encerrou em 31/5/2012</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do conv\u00eanio acima descrito, no per\u00edodo de 30/12/2009 a 31/5/2012, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; art. 33, e Termo do Conv\u00eanio MDA 703465/2009, cl\u00e1usula d\u00e9cima segunda.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11. Os respons\u00e1veis foram citados por interm\u00e9dio dos Of\u00edcios Secex/TCE 448/2019, (Instituto) e 449/2019 (Victor) . O of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o do Instituto n\u00e3o obteve \u00eaxito, conforme se verifica na pe\u00e7a 33, uma vez que os correios o devolveram sob a rubrica \u201cdesconhecido\u201d. Assim procederam-se novas tentativas de cita\u00e7\u00e3o do Instituto (of\u00edcios 1898 e 1899 datados de 16/4/2019, presentes nas pe\u00e7as 36 e 37 no endere\u00e7o de seu suposto presidente, Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas. Entretanto tais cita\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser consideradas v\u00e1lidas, uma vez que o Sr. Victor n\u00e3o \u00e9 mais o presidente do Instituto desde 01/10/2012, conforme ata presente na pe\u00e7a 30, p. 12. J\u00e1 quanto ao Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, ele apresentou seus argumentos de defesa por interm\u00e9dio dos documentos presentes nas pe\u00e7as 30 e 31.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12. Conforme ata presente na pe\u00e7a 30, p.12-13 a atual presidente do Instituto Terragu\u00e1 \u00e9 a Sra. Ana Rita da Costa, CPF XXX.201.819-XX. Em consequ\u00eancia, n\u00e3o se efetivou a cita\u00e7\u00e3o do Instituto Terragu\u00e1, encaminhada ao endere\u00e7o do Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, uma vez que ele n\u00e3o mais exerce o cargo de presidente do Instituto. Considerando que o of\u00edcio encaminhado ao endere\u00e7o da entidade constante na base de dados da Receita Federal tamb\u00e9m n\u00e3o obteve \u00eaxito, instru\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 44 considerou que, preliminarmente, fazia-se necess\u00e1ria a cita\u00e7\u00e3o do Instituto Terragu\u00e1 no endere\u00e7o de sua atual gestora Sra. Ana Rita da Costa, CPF XXX.201.819-XX (pe\u00e7a 43) . Prop\u00f4s-se que se fizesse, concomitantemente, a cita\u00e7\u00e3o por edital do referido Instituto, para o caso de insucesso na cita\u00e7\u00e3o por correio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13. A cita\u00e7\u00e3o foi realizada por interm\u00e9dio do edital 167/2019, de 9/9/2019, presente na pe\u00e7a 47, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 17/9/2019, (pe\u00e7a 52) , bem como do of\u00edcio 3979/2019, de 9/9/2019, presente na pe\u00e7a 48 e entregue no endere\u00e7o da representante legal do Instituto, em 25/9/2019, (pe\u00e7a 50) . Transcorrido o prazo legal, o Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia \u2013 Terragu\u00e1 n\u00e3o apresentou seus argumentos e defesa, mantendo-se revel. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14. Nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, ao n\u00e3o responder \u00e0 cita\u00e7\u00e3o expedida por esta Corte de Contas, o respons\u00e1vel torna-se revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15. A despeito da aplica\u00e7\u00e3o da revelia, devem ser considerados, no entanto, os elementos j\u00e1 constantes dos autos, os quais podem, inclusive, levar a um ju\u00edzo favor\u00e1vel ao respons\u00e1vel revel. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16. Deve-se observar que nos processos do TCU a revelia n\u00e3o implica a presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que o n\u00e3o comparecimento do r\u00e9u nos autos leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17. Assim, independentemente da revelia, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente nos processos desta Corte n\u00e3o prescinde dos elementos existentes nos autos ou para ele carreados, uma vez que s\u00e3o regidos pelo princ\u00edpio da verdade material (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel.  ANDR\u00c9 DE CARVALHO; 2.685/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. RAIMUNDO CARREIRO; 2.801/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WALTON ALENCAR RODRIGUES; 4.340/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WEDER DE OLIVEIRA e 5.537/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. WEDER DE OLIVEIRA) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.  Entretanto, cabe destacar que, a irregularidade imputada ao respons\u00e1vel, de omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, est\u00e1 claramente demonstrada nos autos, n\u00e3o sendo cab\u00edveis as an\u00e1lises de elementos nesta fase processual que possam ser aproveitados na defesa do respons\u00e1vel.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19. Em consequ\u00eancia, transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o aludido respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20. Assim, reapresentamos a seguir os argumentos de defesa anteriormente expostos na pe\u00e7a 44, itens 12 a 30, apresentados pelo Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, na pe\u00e7a 30, p. 1-9, realizando a an\u00e1lise dos mesmos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Argumentos de defesa apresentados pelo Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21. O Conv\u00eanio foi celebrado entre o Instituto Terragu\u00e1 e o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio em 30/12/2009. O Requerente ingressou no Instituto em 08/05/2010 e permaneceu at\u00e9 01/10/2012, conforme atas presentes na pe\u00e7a 30, p. 10-13. O primeiro prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio, qual seja, 31/05/2012, ocorreu no per\u00edodo em que o requerente se encontrava no quadro de administradores do Terragu\u00e1.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22. Desde fevereiro de 2013 mora na cidade de S\u00e3o Paulo/SP, estando afastado das atividades do Instituto. Jamais foi notificado por qualquer irregularidade com a presta\u00e7\u00e3o de contas relativa ao Conv\u00eanio, de forma que pudesse tempestivamente manifestar-se com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regularidade das presta\u00e7\u00f5es do Instituto, que pudesse junto \u00e0 esta Secretaria apresentar os esclarecimentos que comprovam o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas no Conv\u00eanio ou mesmo sem que pudesse comprovar de maneira irrefut\u00e1vel o afastamento da sua responsabilidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23. Foi notificado para recolher aos cofres p\u00fablicos a import\u00e2ncia de que trata a Notifica\u00e7\u00e3o, passados 6 anos da presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o tendo sido ele jamais cientificado da apura\u00e7\u00e3o acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio e assim, portanto, lhe foi tolhida qualquer oportunidade de apresentar os seus esclarecimentos e exercer amplamente o seu contradit\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.  Nesse sentido, os TRF's da 1\u00aa (AC n.2.200340.00.001284-2/PI) e da 5\u00aa (AC n.2389.414/PE) Regi\u00f5es t\u00eam entendido que a prescri\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial se consuma ap\u00f3s o decurso do prazo de 5 anos, contados da data em que prestadas as contas por quem estava obrigado a faz\u00ea-lo. Desta forma, transcorrido o prazo de 6 anos, o Requerente entende e requer que seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a da import\u00e2ncia referida na Notifica\u00e7\u00e3o, uma vez que intempestiva \u2014 ao menos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do Requerente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25. Tendo sido o Conv\u00eanio celebrado em data anterior ao seu ingresso no Instituto e tendo sido a presta\u00e7\u00e3o de contas realizada ap\u00f3s o seu desligamento, o Requerente n\u00e3o exerceu qualquer papel ao longo da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio pelo qual lhe possa ser imputada a responsabilidade de suposta n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas. A presta\u00e7\u00e3o de contas perdurou at\u00e9 momento posterior ao seu desligamento, sendo certo que o Instituto Terragu\u00e1 se manteve vinculado ao Conv\u00eanio, e, portanto, dotado das prerrogativas contratuais de presta\u00e7\u00e3o de contas, a ser realizado pelo corpo diretivo que sucedeu o Requerente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26. Desta maneira, requer que seja afastada a sua responsabilidade solid\u00e1ria e que, ainda, que eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o por suposta n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas relativas ao Conv\u00eanio n\u00e3o recaia sobre a pessoa f\u00edsica do requerente por n\u00e3o possuir qualquer v\u00ednculo de solidariedade com as obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelo Instituto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">27.  O Requerente identificou que, j\u00e1 ap\u00f3s o seu desligamento, o Instituto Terragu\u00e1 apresentou devidamente a presta\u00e7\u00e3o de contas no SICONV relativas ao Conv\u00eanio, tendo realizado ajustes no plano de trabalho correspondente, bem como todas as comprova\u00e7\u00f5es de liquida\u00e7\u00e3o de despesas foram lan\u00e7adas. Ocorre que em decorr\u00eancia de erro sist\u00eamico apresentado no SICONV, o Instituto Terragu\u00e1 ficou impossibilitado de apresentar determinadas inclus\u00f5es de pagamentos realizados, quando o sistema apresentava, de forma indevida, a seguinte mensagem: \"Existe um ajuste de plano de trabalho n\u00e3o conclu\u00eddo. Conclua-o para prosseguir\". </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">28. A informa\u00e7\u00e3o se confirma com a troca de correspond\u00eancias entre esta Subsecretaria de Planejamento, Or\u00e7amento e Administra\u00e7\u00e3o, (vide oficio 670/2014 SPOA MDA, de 08 de outubro de 2014) , e a respectiva resposta do Instituto Terragu\u00e1, (pe\u00e7a 30, p. 14-15, ANEXO B) , no dia 20 de outubro daquele mesmo ano. A resposta do Instituto evidencia os esfor\u00e7os perpetrados pela institui\u00e7\u00e3o para que a presta\u00e7\u00e3o de contas fosse conclu\u00edda, apesar da exiguidade dos prazos concedidos para conclus\u00e3o dos lan\u00e7amentos. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">29. Destas informa\u00e7\u00f5es e troca de correspond\u00eancias, \u00e9 poss\u00edvel inferir que: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) o Instituto Terragu\u00e1 manteve-se comprometido e dotado de boa-f\u00e9 no cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de contas relativas ao Conv\u00eanio e certamente possui os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o dos recursos advindos do Conv\u00eanio; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) falhas operacionais do SICONV impossibilitaram, em determinadas ocasi\u00f5es, o cumprimento integral da presta\u00e7\u00e3o de contas do Instituto Terragu\u00e1; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) O Instituto Terragu\u00e1 manteve-se presente, atuante e proativo no tocante \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio, mesmo ap\u00f3s o desligamento do Requerente e, portanto, atestando a total impossibilidade deste Requerente em responder solidariamente por atos que foram (ou, supostamente, n\u00e3o foram) exercidos em momento posterior ao seu desligamento da institui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">30. O ex\u00edguo tempo que lhe foi conferido para se manifestar sobre a Notifica\u00e7\u00e3o, o afastamento f\u00edsico do requerente da base do Instituto, a aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o entre as partes envolvidas e o tempo j\u00e1 ocorrido do conv\u00eanio n\u00e3o facilita para que ele possa levantar informa\u00e7\u00f5es e documentos que possam comprovar a devida presta\u00e7\u00e3o de contas realizada pelo Instituto no \u00e2mbito das obriga\u00e7\u00f5es assumidas no Conv\u00eanio e a aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o entre esta Subsecretaria de Planejamento, Or\u00e7amento e Administra\u00e7\u00e3o, quando da solicita\u00e7\u00e3o do Instituto em 20/10/2014, (pe\u00e7a 30, p. 14-15) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">31. O Instituto Terragu\u00e1 \u00e9 pessoa jur\u00eddica constitu\u00edda de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, e respons\u00e1vel por seu patrim\u00f4nio, h\u00e1bil a comprovar o cumprimento das suas obriga\u00e7\u00f5es e/ou, quando n\u00e3o for o caso, responsabilizar-se por eventuais incorre\u00e7\u00f5es que por ventura venham a ser identificadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">32. Visando o cumprimento das pend\u00eancias de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio e, impossibilitado de realizar qualquer medida no sentido de apresentar a este Tribunal os documentos que comprovam a destina\u00e7\u00e3o dada aos recursos do Conv\u00eanio, o requerente, como forma de comprovar a sua boa-f\u00e9 objetiva, tem buscado junto \u00e0 diretoria do Instituto medida no sentido de apresentar os documentos relacionados \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas. Tal postura do Requerente se iniciou quando do recebimento de notifica\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Agricultura Familiar e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio acerca das supostas pend\u00eancias na presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">33. Pelo afastamento por completo das atividades do Instituto Terragu\u00e1, e tamb\u00e9m pela a dist\u00e2ncia da sua sede atual (onde encontram-se arquivados os documentos relativos \u00e0s presta\u00e7\u00f5es de contas do Conv\u00eanio) , nada mais cabe ao Requerente sen\u00e3o reportar ao diret\u00f3rio atual da institui\u00e7\u00e3o as comunica\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o feitas, e cobrar-lhe provid\u00eancias para a satisfa\u00e7\u00e3o das demandas formuladas pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (\"MDA\") e por este Tribunal de Contas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">34. Ap\u00f3s a iniciativa do Requerente, o Instituto Terragu\u00e1 tentou contatar o MDA no sentido de disponibilizar/apresentar os documentos relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio (pe\u00e7a 30, p. 20) que foi impossibilitado de apresentar por conta de erro sist\u00eamico no SISCONV, n\u00e3o sanado pelo pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">35. Nesse sentido, e face \u00e0 boa-f\u00e9 do diret\u00f3rio atual do Terragu\u00e1, fica evidenciado que:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (a) o Instituto Terragu\u00e1 n\u00e3o se exime da responsabilidade de sanear as supostas irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (b) a institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 ciente das solicita\u00e7\u00f5es formuladas pelo MDA e passar\u00e1 a tomar ci\u00eancia, tamb\u00e9m, do teor do presente processo de tomada de contas perante este Tribunal; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (c) o Terragu\u00e1, por meio dos seus representantes legais atuais, \u00e9 possuidor dos documentos necess\u00e1rios ao deslinde do presente processo de TCE, o que evidencia a impossibilidade de o Requerente promover a devida presta\u00e7\u00e3o de contas, e tamb\u00e9m, o descabimento de responsabiliza\u00e7\u00e3o do Requerente quanto \u00e0 alegada omiss\u00e3o no dever de prestar contas relativa ao Conv\u00eanio. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">36. Destarte, o Requerente continuar\u00e1, na medida do que lhe \u00e9 poss\u00edvel, adotando as provid\u00eancias para dar conhecimento ao Instituto Terragu\u00e1 das demandas deste processo de tomada de contas em tr\u00e2mite neste Tribunal de Contas, sem que, contudo, seja admiss\u00edvel sua responsabiliza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">37. Esclarece que desde 01/10/2012 n\u00e3o \u00e9 mais o representante legal da Convenente. As comunica\u00e7\u00f5es realizadas \u00e0 Convenente devem ser encaminhadas \u00e0 sua sede, sob pena de ilegitimidade, o que resultaria na impossibilidade de ela exercer, a sua ampla defesa e seu contradit\u00f3rio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">38. Os argumentos apresentados pelo respons\u00e1vel em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e \u00e0 audi\u00eancia s\u00e3o a seguir elencados e analisados:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">ARGUMENTO: Teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE: A jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Incorre em erro o defendente quanto aos argumentos de que a atua\u00e7\u00e3o do TCU estaria sujeita \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o quinquenal j\u00e1 estabelecida em diversos dispositivos legais. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Os processos de tomada de contas especial t\u00eam como objetivo a recomposi\u00e7\u00e3o do Er\u00e1rio, tem natureza de repara\u00e7\u00e3o civil decorrente de preju\u00edzo causado por gestores ou terceiros \u00e0 Uni\u00e3o. N\u00e3o se confunde com d\u00e9bitos ou cr\u00e9ditos da Uni\u00e3o decorrentes de atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou outras. Nesse sentido citamos como exemplo as decis\u00f5es a seguir:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2745/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2745/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, Relatora Min. Ana Arraes) \u2013 Enunciado: \u201cA norma prevista no art. 1\u00ba do Decreto 20.910/1932 (prescri\u00e7\u00e3o quinquenal das d\u00edvidas passivas da Uni\u00e3o, dos estados e dos munic\u00edpios) n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel aos casos em que dois entes federados estejam nos polos da contenda, pois a prote\u00e7\u00e3o a um er\u00e1rio em detrimento do outro contraria o interesse p\u00fablico, al\u00e9m de ofender os princ\u00edpios da igualdade e da autonomia dos entes da Federa\u00e7\u00e3o. Assim, no que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es de ressarcimento \u00e0 Uni\u00e3o relativas a d\u00e9bitos de outros entes federativos, prevalece a norma do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (imprescritibilidade) \u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/232/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 232/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, Relator Ministro Bruno Dantas) \u2013 Enunciado: \u201cA tese fixada pelo STF no RE 669.069 (Repercuss\u00e3o Geral 666) , que trata da incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o nos d\u00e9bitos com a Uni\u00e3o decorrentes de il\u00edcitos civis (prazo prescricional de cinco anos) , n\u00e3o alcan\u00e7a preju\u00edzos que decorram de il\u00edcitos administrativos, como a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, que s\u00e3o imprescrit\u00edveis\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2279/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2279/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Tomada de Contas Especial, Relator Ministro Guilherme Palmeiras) \u2013 Enunciado: \u201cA prescri\u00e7\u00e3o quinquenal prevista no Decreto 20.910/1932 n\u00e3o se aplica aos casos em que o TCU responsabiliza determinado agente por ato de que resulte danos ao er\u00e1rio, uma vez que tem como objeto as d\u00edvidas passivas da Uni\u00e3o, dos Estados e dos munic\u00edpios, bem como todo e qualquer direito ou a\u00e7\u00e3o contra a Fazenda federal, estadual ou municipal\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/374/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 374/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Tomada de Contas Especial, Relator Ministro Bruno Dantas) \u2013 Enunciado: \u201dA prescri\u00e7\u00e3o prevista na Lei 9.784/1999 n\u00e3o se aplica \u00e0 atividade de controle externo. O instituto da prescri\u00e7\u00e3o nos processos do TCU obedece ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no que tange ao ressarcimento do preju\u00edzo, e ao art. 205 da Lei 10.406/2002 (C\u00f3digo Civil) , no que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva. Assim, quanto ao d\u00e9bito, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescrit\u00edvel, e quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ela prescreve em dez anos a contar da data de ocorr\u00eancia das irregularidades\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/825/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 825/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Tomada de Contas Especial, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) \u2013 Enunciado: \u201cN\u00e3o se aplicam aos processos de controle externo os prazos prescricionais previstos em normas que regulam a a\u00e7\u00e3o punitiva movida pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia (Lei 9.873/1999) , ou que disciplinam a cobran\u00e7a de d\u00edvidas passivas da Uni\u00e3o, dos Estados e dos munic\u00edpios, (Decreto 20.910/1932) . Com rela\u00e7\u00e3o a cobran\u00e7a de d\u00e9bito, s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento em favor do er\u00e1rio\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1241/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1241/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Tomada de Contas Especial, Relator Min. Raimundo Carrero) \u2013 Enunciado: \u201cAs prerrogativas judicantes atribu\u00eddas ao TCU n\u00e3o t\u00eam como fundamento o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, mas sim o exerc\u00edcio de atividade de controle externo, de previs\u00e3o constitucional, \u00e0 qual n\u00e3o se aplica o prazo prescricional previsto na Lei 9.873/1999\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/49/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 49/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Tomada de Contas Especial, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) \u2013 Enunciado: \u201cA prescri\u00e7\u00e3o quinquenal veiculada na Lei 9.873/1999 n\u00e3o se aplica aos processos de tomada de contas especial, por possuir como fundamento o exerc\u00edcio regular do Poder de Pol\u00edcia, diferentemente das atividades de controle externo previstas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que encerram, entre outros, os atos de gest\u00e3o\u201d.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">ARGUMENTO: Tendo sido o Conv\u00eanio celebrado em data anterior ao seu ingresso no Instituto e tendo sido a presta\u00e7\u00e3o de contas realizada ap\u00f3s o seu desligamento, o Requerente n\u00e3o exerceu qualquer papel ao longo da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio pelo qual lhe possa ser imputada a responsabilidade de suposta n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE: Conforme se verifica nas atas presentes na pe\u00e7a 30, p. 10-13, o respons\u00e1vel foi presidente do Instituto no per\u00edodo de 8/5/2010 a 1/10/2012. Assim cabe responsabilidade a ele pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas uma vez que a vig\u00eancia do conv\u00eanio terminou em 31/5/2012 e o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da mesma era 30 dias depois, (30/06/2012) , portanto, durante a sua gest\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">ARGUMENTO: O Requerente identificou que, j\u00e1 ap\u00f3s o seu desligamento, o Instituto Terragu\u00e1 apresentou devidamente a presta\u00e7\u00e3o de contas no SICONV relativas ao Conv\u00eanio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE: Conforme admite o respons\u00e1vel, o sistema apresentou falhas fato este que impediu, \u00e0 \u00e9poca, a apresenta\u00e7\u00e3o da referida presta\u00e7\u00e3o de contas de maneira integral. Posteriormente a tal ocasi\u00e3o a presta\u00e7\u00e3o de contas tamb\u00e9m n\u00e3o foi apresentada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">ARGUMENTO: o Instituto Terragu\u00e1 n\u00e3o se exime da responsabilidade de sanear as supostas irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio; a institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 ciente das solicita\u00e7\u00f5es formuladas pelo MDA e \u00e9 possuidora dos documentos necess\u00e1rios ao deslinde do presente processo de TCE. O respons\u00e1vel tem entrado em contato com o Instituto para que este apresente a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE: No que pese a manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, o Instituto at\u00e9 a presente data n\u00e3o saneou as irregularidades, uma vez que, mesmo possuindo os documentos necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, segundo afirma o respons\u00e1vel, n\u00e3o os apresentou a este Tribunal. Assim, as suas a\u00e7\u00f5es junto ao Instituto visando sanear o processo resultaram infrut\u00edferas. Em consequ\u00eancia persiste a omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. Como o prazo fixado para sua apresenta\u00e7\u00e3o (30/06/2012) , ocorreu durante sua gest\u00e3o \u00e0 frente do Instituto, (8/5/2010 a 1/10/2012 \u2013 pe\u00e7a 30, p. 10-13) assiste a ele responsabilidade pela omiss\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, solidariamente com o referido Instituto.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">39. No que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia do TCU acerca da quest\u00e3o, prevaleceu o entendimento de que se aplica o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, por ter decorrido menos de 10 anos do t\u00e9rmino da vig\u00eancia do conv\u00eanio (31/5/2012) , at\u00e9 a data de autoriza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel por parte deste Tribunal, (23/1/2019 \u2013 pe\u00e7a 24) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">40. O exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o \u201cExame T\u00e9cnico\u201d permitiu, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade do Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia \u2013 Terragu\u00e1 (CNPJ: 05.913.376/0001-00) e do Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (CPF: XXX.232.795-XX) , e apurar adequadamente o d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo. Prop\u00f5e-se, quanto ao Instituto, o julgamento de suas contas pela irregularidade; que o mesmo seja condenado em d\u00e9bito, bem como que lhe seja aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">31. Quanto ao Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, prop\u00f5e-se julgar as contas irregulares, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d da Lei 8.443/1992, com a aplica\u00e7\u00e3o das multas previstas no art. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, a primeira por conta do d\u00e9bito e a segunda por conta da aus\u00eancia de justificativa para a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das contas no prazo devido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">42.      Como as multas acima referidas s\u00e3o mutuamente excludentes (com d\u00e9bito/sem d\u00e9bito) , prop\u00f5e-se a absor\u00e7\u00e3o da segunda pela primeira, bem como informar ao respons\u00e1vel que, em caso de demonstra\u00e7\u00e3o, em sede de recurso, da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, elidindo o d\u00e9bito total e, consequentemente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, poder\u00e1 o Tribunal reaplicar a multa prevista no art. 58, I, da mesma lei, antes absorvida pela primeira.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">43. Diante do exposto, encaminhamos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) considerar, para todos os efeitos, revel, o Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia \u2013 Terragu\u00e1, (CNPJ: 05.913.376/0001-00) , dando-se prosseguimento ao processo, conforme preceitua o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c/ o art 102, \u00a7 8\u00ba do Regimento Interno do TCU</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (CPF: XXX.232.795-XX) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) julgar irregulares as contas do Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia \u2013 Terragu\u00e1 (CNPJ: 05.913.376/0001-00) e do Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (CPF: XXX.232.795-XX) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, al\u00ednea \u201ca\u201d, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso III, do RI/TCU, condenando, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas e fixando-lhe o prazo de 15 dias para que comprove perante este Tribunal, em respeito ao art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do RI/TCU, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">DATA VALOR</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13/4/2010 1.271.324,00</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d) aplicar, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, multa ao Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia \u2013 Terragu\u00e1 (CNPJ: 05.913.376/0001-00) e ao Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (CPF: XXX.232.795-XX) ,  fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do RI/TCU, comprovem perante este Tribunal o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e) informar ao respons\u00e1vel Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RI/TCU, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Secretaria Especial de Agricultura Familiar e Desenvolvimento Agr\u00e1rio e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">i) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.\u201d</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O MP/TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, em sua manifesta\u00e7\u00e3o regimental, manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela Secex/TCE (pe\u00e7a 56) .</p><p class=\"#Normal\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas (OAB 34.604/BA)", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O DOS RESPONSAVEIS. REVELIA DE UM. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DE OUTRO. CONTAS IRREGULARES. DEBITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"#Normal\">Examino tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Secretaria Especial de Agricultura Familiar e Desenvolvimento Agr\u00e1rio contra o Instituto de Tecnologia Socioambiental do Baixo Sul da Bahia (Instituto Terragu\u00e1) e Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas realizadas no \u00e2mbito do conv\u00eanio 703465/2009.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">A aven\u00e7a tinha como objetivo \u201ccontribuir com o etnodesenvolvimento das comunidades quilombolas dos territ\u00f3rios da cidadania por meio da sua inser\u00e7\u00e3o social, da promo\u00e7\u00e3o da sua autonomia e articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento rural\u201d em diversas localidades (pe\u00e7a 12) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Para sua execu\u00e7\u00e3o, foi prevista, inicialmente, a import\u00e2ncia de R$ 3.822.374,00, dos quais R$ 3.130.924,00 couberam ao concedente e R$ 191.450,00, ao convenente (pe\u00e7a 12, p. 4) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Dos recursos federais, foram repassados R$ 1.271.324,00 por meio da ordem banc\u00e1ria 2010OB802648, de 8//4/2010 (pe\u00e7a 10) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O ajuste vigeu entre 30/12/2009 e 31/5/2012 e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em at\u00e9 30 dias contados do t\u00e9rmino de sua vig\u00eancia ou do \u00faltimo pagamento efetuado (pe\u00e7a 12, p. 9) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Al\u00e9m do instituto, foi responsabilizado o Sr. Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas, ent\u00e3o presidente da entidade e respons\u00e1vel por gerir os recursos e prestar contas dos recursos repassados (pe\u00e7a 16) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Neste Tribunal, foram os respons\u00e1veis regularmente citados para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa acerca da seguinte irregularidade:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u201cIrregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Instituto de Tecnologia Socio-Ambiental do Baixo Sul da Bahia, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do conv\u00eanio descrito como \u2018Contribuir com o etnodesenvolvimento das comunidades quilombolas dos Territ\u00f3rios da Cidadania por meio da sua inser\u00e7\u00e3o social, da promo\u00e7\u00e3o da sua autonomia e articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento rural.\u201d</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O Instituto Terragu\u00e1  n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, sendo caracterizada sua revelia e dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O respons\u00e1vel Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 30) que foram consideradas pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) insuficientes para sanar as irregularidades que lhe foram atribu\u00eddas (pe\u00e7a 53) .</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Em vista disso, prop\u00f4s a Secex-TCE julgar irregulares suas contas, conden\u00e1-los em d\u00e9bito e aplicar-lhes a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">O MP/TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, em sua manifesta\u00e7\u00e3o regimental, manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela Secex/TCE (pe\u00e7a 56) .</p><p class=\"#Bloco_argumentativo\">II</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Verifico que a gest\u00e3o do respons\u00e1vel Victor Pinheiro de Sousa Nilo Dantas foi de 8/5/2010 a 1/10/2012 e que o cr\u00e9dito dos recursos ocorreu em 13/4/2010. Transcorreu, portanto, n\u00e3o s\u00f3 a gest\u00e3o dos recursos, mas tamb\u00e9m o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas, encerrado em 31/5/2012, inteiramente durante o per\u00edodo em que permaneceu \u00e0 frente da entidade.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Conforme consolidado na jurisprud\u00eancia deste Tribunal de Contas, compete ao gestor o \u00f4nus de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, por meio de documenta\u00e7\u00e3o apta a demonstrar o cumprimento dos objetivos do conv\u00eanio, bem como o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos federais recebidos.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">No caso sob an\u00e1lise, o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe aos autos documentos capazes de cumprir essa finalidade, tendo se limitado a discorrer sobre quest\u00f5es atinentes \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, ao afastamento de sua responsabilidade e aos esfor\u00e7os infrut\u00edferos envidados pelo instituto para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">Em vista disso, acolho integralmente a proposta da Secex/TCE, endossada pelo MP/TCU, cujas manifesta\u00e7\u00f5es incorporo as minhas raz\u00f5es de decidir. </p><p class=\"#Normal\">Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"#Data\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira</b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\"/><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\"/><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\"/><p class=\"#Acordao-VISTOS-em-diante\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693845", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693845", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60629051"}