{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2398137", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2322/2020 ATA 6/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2322", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2322/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2322/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no artigos 134 e 143, I, a, e V, d, do RI/TCU, e de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em dar quita\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Andreson Adriano Oliveira Cavalcante (CPF XXX.049.612-XX) , ante o recolhimento integral da multa aplicada pelo TCU por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13939/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13939/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, indeferir o pedido para que o seu nome seja retirado do rol de respons\u00e1veis deste processo, e apostilar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13939/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13939/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para que no item 9.3., onde consta \"o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade\", passe a constar \"o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o\", dando ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao respons\u00e1vel, juntamente com a instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 85.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/266320180\" target=\"_blank\">Processo 002.663/2018-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Andreson Adriano Oliveira Cavalcante (XXX.049.612-XX) ; Raimundo Wanderlan Penalber Sampaio (XXX.048.062-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Autazes - AM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Ant\u00f4nio das Chagas Ferreira Batista (4.177/OAB-AM) e outros, representando Andreson Adriano Oliveira Cavalcante. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/03/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Autazes - AM.", "INTERESSADOS": " Andreson Adriano Oliveira Cavalcante (XXX.049.612-XX); Raimundo Wanderlan Penalber Sampaio (XXX.048.062-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00266320180\" target=\"_blank\">002.663/2018-0</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Ant\u00f4nio das Chagas Ferreira Batista (4.177/OAB-AM) e outros, representando Andreson Adriano Oliveira Cavalcante. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19292454", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19292454", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}