{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2395739", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2375/2020 ATA 6/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2375", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "6/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurados pelo Minist\u00e9rio da Cultura em desfavor da Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (XXX.594.536-XX) , em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados mediante incentivo fiscal da \u201cLei Rouanet\u201d, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao Projeto \u201cCD <i>Sweet Psychedelics</i>\u201d.</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t9.1. julgar irregulares as contas da Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (XXX.594.536-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 209, incisos I e II, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.2. condenar a respons\u00e1vel acima mencionada, com fundamento no art. 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento da quantia de R$ 80.000,00 (oitenta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir de 26/12/2013 at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.3. aplicar \u00e0 Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (XXX.594.536-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"body_Text\">       9.5. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor;</p><p class=\"body_Text\">9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade no Maranh\u00e3o (Suest/MA) para conhecimento e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados mediante incentivo fiscal da \u0093Lei Rouanet\u0094, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao Projeto \u0093CD Sweet Psychedelics\u0094.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Cultura (extinta).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (XXX.594.536-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03692820186\" target=\"_blank\">036.928/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio o pronunciamento da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 52) a seguir transcrito, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7as 53 a 55) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) em desfavor da Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (CPF XXX.594.536-XX) , em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados mediante incentivo fiscal da \u201cLei Rouanet\u201d, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao Projeto \u201cCD <i>Sweet Psychedelics</i>\u201d (Pronac 12-7078) , aprovado e autorizado pela Portaria-MinC 608/2012 (pe\u00e7a 8) , permitindo a capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na forma de doa\u00e7\u00f5es ou patroc\u00ednios (Mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991, alterada pela Lei 9.874/1999. </p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tPortaria MinC 608/2012 autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 288.335,00, no per\u00edodo inicial de 29/10/2012 a 31/12/2012 (pe\u00e7a 8) , tendo sido o encerramento das capta\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s prorroga\u00e7\u00f5es de prazo (pe\u00e7as 10 e 12) , na data de 31/12/2015 (pe\u00e7a 12) , sendo esta a data do t\u00e9rmino da execu\u00e7\u00e3o do projeto, de acordo com o Relat\u00f3rio do TCE 717/2017 (pe\u00e7a 30, p. 1) , recaindo o prazo limite para presta\u00e7\u00e3o de contas a data de <b>30/1/2016</b>, de acordo com o \u00a7 1\u00ba do art.71 da IN-MinC 1/2012 (30 dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino do prazo de execu\u00e7\u00e3o do projeto) .</p><p>3.\tDo total autorizado, foi captado pela proponente, em 26/12/2013, o montante hist\u00f3rico de R$ 80.000,00, correspondente a cerca de 27,8% do total autorizado, conforme atesta o extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 9) .</p><p>4.\tPor meio de of\u00edcios de notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 13, 18, 20, 21 e 24) , recebidos conforme atestam os Avisos de Recebimento (ARs) acostados aos autos (pe\u00e7as 19, 22 e 25) \u2013 datados de 14/6/2017, 14/11/2017 e 29/12/2017, respectivamente \u2013, o \u00f3rg\u00e3o instaurador notificou a respons\u00e1vel acerca da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos recebidos (vide quadro detalhado \u00e0 pe\u00e7a 30, p. 4) , requerendo a sua devolu\u00e7\u00e3o ou a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias devidas.</p><p>5.\tA gest\u00e3o empreendida no projeto foi quali\ufb01cada como irregular devido \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas, conforme o Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas 132/2017/MinC (pe\u00e7a 15) , que determinou sua reprova\u00e7\u00e3o e deferiu a inabilita\u00e7\u00e3o da proponente.</p><p>6.\tDiante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e da consequente n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos repassados, assim como a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se o presente processo. Nesse sentido, no Relat\u00f3rio de TCE 717/2017 (pe\u00e7a 30) , concluiu-se que o preju\u00edzo importa no valor original de R$ 80.000,00, imputando-se a responsabilidade Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (CPF XXX.594.536-XX) .</p><p>7.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 804/2018 (pe\u00e7a 31) , da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , ratificou o posicionamento do Tomador de Contas. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7as 32, 33 e 34, respectivamente) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p>8.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 26) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o da Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant, nos seguintes moldes:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>CITA\u00c7\u00c3O</b>:</p><p class=\"list_Paragraph\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados com amparo no Pronac 12-7078, decorrente da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas ante a aus\u00eancia da seguinte documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria (com fulcro no \u00a7 2\u00ba do art. 75 da IN-MinC 1/2013) :</p><p>a)\t c\u00f3pia dos despachos adjudicat\u00f3rios e homologa\u00e7\u00f5es das licita\u00e7\u00f5es realizadas ou justificativa para sua dispensa ou inexigibilidade, com o respectivo embasamento legal, quando o proponente pertencer \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica;</p><p>b)\t c\u00f3pia das cota\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os, nas hip\u00f3teses previstas nos \u00a7\u00a7 l\u00b0 e 2\u00b0 do art. 32 desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa [IN-MinC 1/2013];</p><p>c)\t relat\u00f3rio de bens m\u00f3veis adquiridos, produzidos ou constru\u00eddos, juntamente com comprovante de realiza\u00e7\u00e3o da cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os prevista no \u00a7 2\u00b0 do art. 32 desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa [IN-MinC 1/2013];</p><p>d)\t comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos produtos obtidos na execu\u00e7\u00e3o do projeto. conforme previsto no plano b\u00e1sico de distribui\u00e7\u00e3o do projeto aprovado;</p><p>e)\t exemplar de produto, comprova\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica ou outro registro do cumprimento do plano b\u00e1sico de divulga\u00e7\u00e3o do projeto (arquivos digitais, livro, CD, registro audiovisual etc.) ; </p><p>f)\t comprova\u00e7\u00e3o das medidas adotadas pelo proponente para garantir a acessibilidade e democratiza\u00e7\u00e3o do acesso, nos termos aprovados pelo Minist\u00e9rio da Cultura [comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o gratuita dos convites destinados aos benefici\u00e1rios, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o e ao patrocinador, com envio de declara\u00e7\u00f5es de recebimento emitidas pelas institui\u00e7\u00f5es beneficiadas com o recebimento dos ingressos gratuitos];</p><p>g)\t comprovante do recolhimento, ao FNC, de eventual saldo n\u00e3o utilizado na execu\u00e7\u00e3o do projeto;</p><p>h)\t comprova\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o cultural dos bens adquiridos, produzidos ou constru\u00eddos;</p><p>i)\t relat\u00f3rios que comp\u00f5em o Roteiro de Presta\u00e7\u00e3o de Contas dispon\u00edvel no portal do MinC na internet, com a indica\u00e7\u00e3o das fontes dos recursos;</p><p class=\"list_Paragraph\">Valor original do d\u00e9bito e data:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de origem</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>26/12/2013</p></td>\t<td><p>80.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Conduta: apresentar presta\u00e7\u00e3o de contas incompleta dos recursos captados com amparo no Pronac 12-7078, insuficiente para comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o do objeto;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.\tAp\u00f3s pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 43) , concedido conforme despachos (pe\u00e7as 44 e 45) , retornam os autos com a resposta da respons\u00e1vel (pe\u00e7as 46 a 49) , passando-se, a seguir, ao exame de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\t Em cumprimento ao pronunciamento da Unidade, de 21/2/2019 (pe\u00e7a 40) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia da respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de Recebimento do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Recebedor do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Observa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>0818/2019-TCU/SECEX-TCE (pe\u00e7a 41) </p></td>\t<td><p>25/2/2019</p></td>\t<td><p>22/3/2019 (vide AR de pe\u00e7a 42) </p></td>\t<td><p>Terceiros</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o da respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no Sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 35) .</p></td>\t<td><p><b>9/4/2019</b></p><p><b> (inicial) </b></p><p><b>8/7/2019</b></p><p><b> (prorrogado) </b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.\t A respons\u00e1vel apresentou, em 11/6/2019 (vide pe\u00e7a 46, p. 1) \u2013 <b>tempestivamente</b>, portanto, ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo concedida (pe\u00e7a 45) \u2013 resposta inominada, recepcionada, em nome do princ\u00edpio da fungibilidade, como alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme documenta\u00e7\u00e3o integrante das pe\u00e7as 46 a 49.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\t A Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant foi ouvida em decorr\u00eancia da irregularidade de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados com amparo no Pronac 12-7078, decorrente da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas ante a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 75 da IN-MinC 1/2013, e, em sua defesa, constam os seguintes documentos, que ora passam a ser analisados:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Documento</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Localiza\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b> (pe\u00e7a) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Exordial (alega\u00e7\u00f5es de defesa/raz\u00f5es de justificativa) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Folder de lan\u00e7amento do CD</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">47</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Release/encarte do CD, com fotos</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Fotos do CD (frente, verso) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">49</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.1. Argumentos: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.1.1. Alega a respons\u00e1vel que o atraso no referido projeto se deu pela conjuntura nacional de crise econ\u00f4mica, que teria impossibilitado a capta\u00e7\u00e3o do valor restante aprovado (item 1) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.1.2. Sustenta que isso teria afastado empresas de incentivarem projetos pelo art. 26 da Lei Rouanet, dispositivo no qual se inseria seu projeto, empresas estas que passaram a patrocinar projetos apenas pelo art. 18 da mesma Lei (item 2) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.1.3. Cita, ainda, aus\u00eancia de lei estadual em MG entre 2014 e 2018 (item 3) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.1.4. Alega que o trabalho n\u00e3o poderia ser finalizado sem que fossem cumpridas todas as etapas art\u00edsticas propostas no projeto original aprovado pelo MinC (item 4) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.1.5. Alega que finalizou o disco junto com os demais integrantes da banda, mesmo sem os recursos de que precisava, e espera contar com a compreens\u00e3o dos julgadores (item 5) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.1.6. Por fim, anexando pe\u00e7a de divulga\u00e7\u00e3o, c\u00f3pia da frente e verso do que seria o produto final, Release/encarte do CD, com fotos (pe\u00e7as 47, 48 e 49) , agradece e se coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2. An\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.1. O dever de zelar pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, que implica a regular execu\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas, \u00e9 da respons\u00e1vel signat\u00e1ria do conv\u00eanio, a quem os recursos p\u00fablicos foram diretamente confiados, n\u00e3o havendo previs\u00e3o legal de transfer\u00eancia ou delega\u00e7\u00e3o deste dever.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.2. Feito este esclarecimento inicial, deve-se dizer, quanto ao item 1 da defesa, que o atraso na realiza\u00e7\u00e3o do projeto n\u00e3o est\u00e1 em exame, e que mesmo o atraso na apresenta\u00e7\u00e3o de sua defesa foi tolerado mediante prorroga\u00e7\u00e3o excepcional de prazo por 90 dias, diretamente pelo Relator (pe\u00e7a 45) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.3. A quest\u00e3o central que norteia o presente processo \u00e9 a irregularidade de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados com amparo no Pronac 12-7078, decorrente da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas ante a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 75 da IN-MinC 1/2013, que permanece, pois a respons\u00e1vel deixou passar mais uma oportunidade de trazer aos autos os elementos de prova e documentos necess\u00e1rios previstos no ajuste para sanear a pend\u00eancia, como recibos, notas fiscais, comprovantes de recebimentos e pagamentos, relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o etc., isso para n\u00e3o falar do cumprimento das metas de democratiza\u00e7\u00e3o do acesso ao produto envolvendo bibliotecas e imprensa, entre outros (vide pe\u00e7a 1, p. 1-2) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.4. Quanto ao seu item 2 de defesa, a quest\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o junto a empresas patrocinadores/mecenas em valor inferior ao que pretendia, n\u00e3o \u00e9 escusa para justificar a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 75 da IN-MinC 1/2013. Ali\u00e1s, se o valor arrecadado n\u00e3o seria suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto a contento, a atitude de levar adiante sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o era a conduta esperada, mas, sim, a da devolu\u00e7\u00e3o dos recursos. O Poder P\u00fablico, ante a Lei Rouanet, n\u00e3o possui inger\u00eancia a respeito do poder e voluntariedade de capta\u00e7\u00e3o das empresas, cabendo exclusivamente \u00e0 respons\u00e1vel decidir a respeito.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.5. Quanto ao item 3, acerca de \u201caus\u00eancia de lei estadual em MG entre 2014 e 2018\u201d, o argumento \u00e9 desprovido de conex\u00e3o com o que est\u00e1 sendo apurado como irregularidade, raz\u00e3o por que n\u00e3o h\u00e1 o que ser contestado nem analisado, eis que se trata de recursos p\u00fablicos captados com natureza federal, e n\u00e3o estadual.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.6. Quanto aos itens 4 e 5, as etapas do trabalho j\u00e1 eram vari\u00e1veis conhecidas da respons\u00e1vel antes mesmo da execu\u00e7\u00e3o do objeto do projeto, nada implicando este argumento na quest\u00e3o da aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria. Ademais, o uso de recursos pr\u00f3prios sequer foi cogitado na solicita\u00e7\u00e3o de apoio ao projeto (pe\u00e7a 1) , e, ainda que o fosse, deveria ser previamente submetido ao Minist\u00e9rio da Cultura, para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Por fim, sobre a participa\u00e7\u00e3o dos demais integrantes da banda, a ajuda volunt\u00e1ria de terceiros n\u00e3o \u00e9 aspecto a ser considerado nestes autos; o projeto foi oficializado junto ao MinC contendo toda uma previs\u00e3o de pagamentos a profissionais; se estes abriram m\u00e3o de receberem recursos, eles deveriam ter sido restitu\u00eddos ao er\u00e1rio, caso n\u00e3o houvesse previs\u00e3o de uso alternativo previamente aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o convenente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.7. Acerca da anexa\u00e7\u00e3o de pretenso folder de divulga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 47) , v\u00ea-se claramente se tratar de pe\u00e7a probat\u00f3ria prec\u00e1ria, sem qualquer v\u00ednculo ou conex\u00e3o que se possa extrair como elemento de prova de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.8. Quanto \u00e0s fotos do suposto produto final, quais sejam, livreto (encarte do CD) sobre a banda (pe\u00e7a 48) e capa do CD (pe\u00e7a 49) , tem-se que a apresenta\u00e7\u00e3o de fotografias isoladamente \u00e9 insuficiente para comprovar aplica\u00e7\u00e3o regular de recursos p\u00fablicos. De fato, constam dos autos fotografias da frente e verso do CD, com a imagem da capa e, no verso, das m\u00fasicas que teriam sido produzidas, que, de acordo com a gestora, demonstrariam a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto do conv\u00eanio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.9. Entretanto, quando desacompanhadas de provas mais robustas, as fotografias s\u00e3o insuficientes para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos por meio de conv\u00eanio, pois, embora possam, eventualmente, comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o revelam, efetivamente, a origem dos recursos aplicados. Ou seja, ainda que ver\u00eddicas, retratam uma situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o demonstram o nexo entre os recursos federais transferidos e as despesas apresentadas na execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.10. Cabe frisar que incide sobre a gestora o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, o que decorre de expressa disposi\u00e7\u00e3o contida no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/317/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 317/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio, 5.964/2009 e1.293/2008-TCU-2a C\u00e2mara, e 132/2006-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.11. Desse modo, a apresenta\u00e7\u00e3o isolada de fotografias n\u00e3o \u00e9 suficiente para demonstrar que os recursos do conv\u00eanio foram utilizados de forma regular</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.12. Como visto, a irregularidade de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos decorrente da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas ante a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria prevista, quando injustificada, constitui m\u00e1cula grave e insan\u00e1vel, que enseja julgamento pela irregularidade das contas, imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e concomitante aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.13. No caso em exame, constatou-se que n\u00e3o houve, na presta\u00e7\u00e3o de contas, a apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o relacionado no par\u00e1grafo 8, al\u00edneas \u201ca\u201d a \u201ci\u201d, desta instru\u00e7\u00e3o, consoante \u00a7 2\u00ba do art. 75 a IN-MinC 1/2013, relativamente aos recursos federais repassados \u00e0 Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant, nem foram juntadas aos autos quaisquer justificativas plaus\u00edveis ou comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento das quantias devidas aos cofres p\u00fablicos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.14. Recai sobre a respons\u00e1vel a obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar que os recursos federais recebidos foram utilizados na finalidade prevista. Ao n\u00e3o apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, a gestora ignorou dever constitucional contido no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como deixou de comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, o que configura a exist\u00eancia de d\u00e9bito e enseja o julgamento pela irregularidade das contas e aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.15. Assim, a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos decorrente de impugna\u00e7\u00e3o total de despesas ante a aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria constitui m\u00e1cula grav\u00edssima e insan\u00e1vel, que enseja a irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, nos termos do art. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o art. 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, da Lei 8.443/92, e concomitante aplica\u00e7\u00e3o de multa, fundamentada no art. 57 da mesma Lei.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.16. Imp\u00f5e-se, assim, o julgamento pela irregularidade das presentes contas, com imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito correspondente aos valores totais destinados \u00e0 Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant, assim como a imputa\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">12.2.17. Desse modo, as alega\u00e7\u00f5es de defesa ora apresentadas devem ser rejeitadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.\t Ante o exposto, tem-se a confirma\u00e7\u00e3o de que a respons\u00e1vel incorreu na conduta de apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas incompleta dos recursos captados com amparo no Pronac 12-7078, insuficiente para comprovar a efetiva execu\u00e7\u00e3o do objeto; recursos captados com amparo no Pronac 12-7078, que enseja o julgamento pela irregularidade das contas e imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito apurado, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, bem como a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.\t Em face da an\u00e1lise promovida nos itens 10 a 13, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (CPF XXX.594.536-XX) , uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\t Os argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado \u00e0 respons\u00e1vel. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\t Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, em atendimento ao disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 19 da mesma Lei. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\t Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (CPF XXX.594.536-XX) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \u201cc\u201d, e \u00a7 1\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, e \u00a7 1\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas da Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (CPF XXX.594.536-XX) , e conden\u00e1-la ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de origem</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>26/12/2013</p></td>\t<td><p>80.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 21/10/2019: R$ 125.952,87 (pe\u00e7a 51) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.3. aplicar \u00e0 Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (CPF XXX.594.536-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando- lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.6. alertar a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.7. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">17.8. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Secretaria Especial da Cultura, vinculada ao Minist\u00e9rio da Cidadania, que incorporou as atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) por for\u00e7a do Decreto 9.674, de 2/1/2019, e \u00e0 respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. LEI ROUANET. OMISS\u00c3O DO DEVER DE PRESTAR CONTAS DOS RECURSOS CAPTADOS PARA EXECU\u00c7\u00c3O DE PROJETO ART\u00cdSTICO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DE SUA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O. CONTAS IRREGULARES DA RESPONS\u00c1VEL, D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tOs presentes autos de Tomada de Contas Especial (TCE) foram instaurados pelo Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) em desfavor da Sra. Patr\u00edcia Campos de Pinho Brant (009.594.536-95) , em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos captados mediante incentivo fiscal da \u201cLei Rouanet\u201d, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos destinados ao Projeto \u201cCD <i>Sweet Psychedelics</i>\u201d.</p><p class=\"list_Paragraph\">Referido projeto, aprovado pela Portaria-MinC 608/2012 (pe\u00e7a 8) , autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio de R$ 288.335,00, no per\u00edodo inicial de 29/10/2012 a 31/12/2012. Ap\u00f3s sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es, o encerramento do prazo para capta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do projeto passou a ser 31/12/2015 (pe\u00e7a 12) e a data limite para a apresenta\u00e7\u00e3o da respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas, 30/1/2016.</p><p class=\"list_Paragraph\">Do total autorizado, foi captado pela proponente, em 26/12/2013, o montante hist\u00f3rico de R$ 80.000,00, correspondente a cerca de 27,8% do total autorizado, conforme atesta o extrato banc\u00e1rio (pe\u00e7a 9) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante da omiss\u00e3o do dever de prestar contas, a respons\u00e1vel foi notificada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador, mediante os of\u00edcios constantes dos autos \u00e0s pe\u00e7as 13, 18, 20, 21 e 24, recebidos conforme atestam os Avisos de Recebimento (ARs) acostados aos autos \u00e0s pe\u00e7as 19, 22 e 25, datados de 14/6/2017, 14/11/2017 e 29/12/2017, respectivamente, sem que a mesma tenha adotado as provid\u00eancias a seu encargo ou devolvido o valor pertinente.</p><p class=\"list_Paragraph\">Instada a se pronunciar nos autos, a respons\u00e1vel apresentou suas respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 46 a 49) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A unidade t\u00e9cnica opinou pela irregularidade das contas da respons\u00e1vel, sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa, uma vez que a defesa apresentada n\u00e3o foi suficiente para sanear as irregularidades a ela atribu\u00eddas.</p><p class=\"list_Paragraph\">O <i>Parquet</i> de contas, neste processo representando pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva (pe\u00e7a 55) , concordou com a proposta de encaminhamento sugerida pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Feito esse hist\u00f3rico, passo a analisar o m\u00e9rito deste processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Acompanho as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, cuja an\u00e1lise incorporo, desde j\u00e1, \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, e rejeito as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, sem preju\u00edzo das observa\u00e7\u00f5es a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como bem salientou a unidade t\u00e9cnica, a respons\u00e1vel n\u00e3o se desincumbiu de seu dever de apresentar os elementos de prova e documentos necess\u00e1rios previstos no ajuste para comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos a ela disponibilizados, como recibos, notas fiscais, comprovantes de recebimentos e pagamentos, relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o etc., al\u00e9m do cumprimento das metas de democratiza\u00e7\u00e3o do acesso ao produto envolvendo bibliotecas e imprensa, entre outros (vide pe\u00e7a 1, p. 1-2) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A apresenta\u00e7\u00e3o do folder de divulga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 47) e das fotos do suposto produto final (encarte de CD sobre a banda e capa do CD, pe\u00e7as 48 e 49) s\u00e3o insuficientes, por si s\u00f3s, para comprovar aplica\u00e7\u00e3o regular de recursos p\u00fablicos em quest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Os demais argumentos apresentados pela respons\u00e1vel, como a crise econ\u00f4mica nacional no per\u00edodo, a desmotiva\u00e7\u00e3o do empresariado para incentivar o projeto e a finaliza\u00e7\u00e3o do disco sem os recursos necess\u00e1rios, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afastar a omiss\u00e3o da gestora dos recursos em apresentar a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores por ela captados.</p><p class=\"list_Paragraph\">Lembro que recai sobre a respons\u00e1vel o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, conforme determina o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, bem assim a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/317/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 317/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio, 5.964/2009 e1.293/2008-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, e 132/2006-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando que a respons\u00e1vel n\u00e3o logrou trazer os autos argumentos ou provas que afastassem a irregularidade a ela atribu\u00edda, entendo justificada a proposta da unidade t\u00e9cnica de irregularidade de suas contas, condena\u00e7\u00e3o no d\u00e9bito apurado e aplica\u00e7\u00e3o de multa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tDessa forma, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 10 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=696342", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=696342", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60379010"}