{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2397287", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2470/2020 ATA 7/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2470", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2470/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2470/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/274820207\" target=\"_blank\">Processo 002.748/2020-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Flavia de Oliveira Britto (XXX.213.138-XX) ; Cesar Augusto Loyola da Silva (XXX.835.628-XX) ; Lohana Cavalcanti Costa (XXX.673.214-XX) ; Luisa Petermann (XXX.013.499-XX) ; Manoela Catarina Bramorski Longen (XXX.199.649-XX) ; Matheus Blaas Bastos (XXX.338.900-XX) ; Sara Rohling Vieira (XXX.470.229-XX) ; Sofia Maria Schmitz Vieira (XXX.555.300-XX) ; Thor Castilhos Sanchotene (XXX.864.380-XX) ; Victor Teixeira Barreto da Silva (XXX.418.497-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/03/2020", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o", "INTERESSADOS": " Ana Flavia de Oliveira Britto (XXX.213.138-XX); Cesar Augusto Loyola da Silva (XXX.835.628-XX); Lohana Cavalcanti Costa (XXX.673.214-XX); Luisa Petermann (XXX.013.499-XX); Manoela Catarina Bramorski Longen (XXX.199.649-XX); Matheus Blaas Bastos (XXX.338.900-XX); Sara Rohling Vieira (XXX.470.229-XX); Sofia Maria Schmitz Vieira (XXX.555.300-XX); Thor Castilhos Sanchotene (XXX.864.380-XX); Victor Teixeira Barreto da Silva (XXX.418.497-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00274820207\" target=\"_blank\">002.748/2020-7</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19315142", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19315142", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63865708"}