{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2401329", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2521/2020 ATA 7/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2521", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2521/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2521/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, tendo em vista que os efeitos financeiros dos atos de admiss\u00e3o de pessoal em an\u00e1lise se exauriram antes de seu processamento pela Corte, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso II, do Regimento Interno, c/c o art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 24/10/2007, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos constantes deste processo, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/663520202\" target=\"_blank\">Processo 006.635/2020-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adriana Cabrera Baca (XXX.771.757-XX) ; Adriana Ventura (XXX.846.988-XX) ; Andr\u00e9 Ferreira Young (XXX.372.887-XX) ; Andr\u00e9 Luiz Torres Rosas (XXX.699.187-XX) ; Andrea Cardoso Pereira (XXX.387.312-XX) ; Anna Cristina Calcada Carvalho (XXX.974.787-XX) ; Anne Karenine Guimar\u00e3es Nascimento (XXX.760.147-XX) ; Atila Mendes da Silva (XXX.823.687-XX) ; Bruno Leonardo Bozaquel Morais (XXX.537.957-XX) ; Carina Nogueira Sondermann (XXX.224.247-XX) ; Cristiane Duarte de Jesus (XXX.179.217-XX) ; Danielle Araujo Martins (XXX.290.522-XX) ; Danilo Sousa Pereira (XXX.785.118-XX) ; David Ganc (XXX.711.507-XX) ; Elisa Figueiredo Arantes (XXX.953.617-XX) ; Elisa Maria Rodrigues Sharland (XXX.416.197-XX) ; F\u00e1bio Silva Peixoto (XXX.890.827-XX) ; Felipe Guimar\u00e3es de Souza Fernandes Loureiro (XXX.030.707-XX) ; Felipe de Mello Vigoder (XXX.766.067-XX) ; Fellipe Gomes Coelho (XXX.091.627-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/03/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio de Janeiro", "INTERESSADOS": " Adriana Cabrera Baca (XXX.771.757-XX); Adriana Ventura (XXX.846.988-XX); Andr\u00e9 Ferreira Young (XXX.372.887-XX); Andr\u00e9 Luiz Torres Rosas (XXX.699.187-XX); Andrea Cardoso Pereira (XXX.387.312-XX); Anna Cristina Calcada Carvalho (XXX.974.787-XX); Anne Karenine Guimar\u00e3es Nascimento (XXX.760.147-XX); Atila Mendes da Silva (XXX.823.687-XX); Bruno Leonardo Bozaquel Morais (XXX.537.957-XX); Carina Nogueira Sondermann (XXX.224.247-XX); Cristiane Duarte de Jesus (XXX.179.217-XX); Danielle Araujo Martins (XXX.290.522-XX); Danilo Sousa Pereira (XXX.785.118-XX); David Ganc (XXX.711.507-XX); Elisa Figueiredo Arantes (XXX.953.617-XX); Elisa Maria Rodrigues Sharland (XXX.416.197-XX); F\u00e1bio Silva Peixoto (XXX.890.827-XX); Felipe Guimar\u00e3es de Souza Fernandes Loureiro (XXX.030.707-XX); Felipe de Mello Vigoder (XXX.766.067-XX); Fellipe Gomes Coelho (XXX.091.627-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00663520202\" target=\"_blank\">006.635/2020-2</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19375021", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19375021", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63968686"}