{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2393930", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2592/2020 ATA 7/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2592", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2592/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2592/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando os expedientes denominados \"recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o\" apresentados por Gilson Gilbertoni Burgarelli (Pe\u00e7a 70) e pela Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Vale do Jequitinhonha (Fevale) (Pe\u00e7a 69) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3976/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3976/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 51) , por meio do qual, este Tribunal, em processo de tomada de contas especial, rejeitou parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa da Fevale e concedeu-lhe o prazo improrrog\u00e1vel de quinze dias para que comprovasse o recolhimento do d\u00e9bito apurado nos autos; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando os pareceres uniformes da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, no sentido de receber os expedientes como mera peti\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o de o Ac\u00f3rd\u00e3o impugnado referir-se a decis\u00e3o preliminar, haja vista o previsto no art. 279, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, em receber as pe\u00e7as 69 e 70 como elementos complementares de defesa, nos termos do art. 279, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU; dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o e das instru\u00e7\u00f5es de pe\u00e7a 78 e 79 a Gilson Gilbertoni Burgarelli e a Fevale, conforme pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1629420165\" target=\"_blank\">Processo 016.294/2016-5</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Vale do Jequitinhonha (20.083.036/0001-93) ; Gilson Gilbertoni Burgarelli (XXX.108.616-XX) ; Universidade do Estado de Minas Gerais (65.172.579/0001-15) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrentes: Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Vale do Jequitinhonha (20.083.036/0001-93) ; Gilson Gilbertoni Burgarelli (XXX.108.616-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de Minas Gerais</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Jean Alessandro Serra Cyrino Nogueira (88308/OAB-MG) e outros, representando Universidade do Estado de Minas Gerais; Rogerio Antonio Neves (166.259/OAB-MG) , representando Gilson Gilbertoni Burgarelli; Rodrigo de Castro Lucas (79.753/OAB-MG) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Vale do Jequitinhonha. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/03/2020", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado de Minas Gerais", "INTERESSADOS": " Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Vale do Jequitinhonha (20.083.036/0001-93); Gilson Gilbertoni Burgarelli (XXX.108.616-XX); Universidade do Estado de Minas Gerais (65.172.579/0001-15)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01629420165\" target=\"_blank\">016.294/2016-5</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2458034", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2755/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2755", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2429682", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 10282/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "10282", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2418752", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7720/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "7720", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues", "ADVOGADO": " Jean Alessandro Serra Cyrino Nogueira (88308/OAB-MG) e outros, representando Universidade do Estado de Minas Gerais; Rogerio Antonio Neves (166.259/OAB-MG), representando Gilson Gilbertoni Burgarelli; Rodrigo de Castro Lucas (79.753/OAB-MG) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Vale do Jequitinhonha. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19278961", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19278961", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}