{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2393541", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2599/2020 ATA 7/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2599", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2599/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2599/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"par\u00e1grafo_-_n\u00edvel_prim\u00e1rio\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, incisos III e V, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU, c/c art. 5\u00ba, inciso II, da Portaria Segecex 27/2009, tendo em vista as raz\u00f5es do parecer da SeinfraPortoFerrovia, em ordenar a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1938120123\" target=\"_blank\">Processo 019.381/2012-3</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (04.898.488/0001-77) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidades: Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres; Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPor) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: D\u00e9bora Goelzer Fraga e outros, representando Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. encerrar o presente Monitoramento;</p><p>1.7.2. apensar estes autos e o TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3461620110\" target=\"_blank\">Processo 034.616/2011-0</a> (Monitoramento) , em definitivo, ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1288820073\" target=\"_blank\">Processo 012.888/2007-3</a> (Representa\u00e7\u00e3o) ; e</p><p>1.7.3. juntar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, assim como da instru\u00e7\u00e3o pe\u00e7a 101, ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/903220169\" target=\"_blank\">Processo 009.032/2016-9</a> (relatoria do E. Ministro Augusto Nardes) , para subsidiar o monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2876/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2876/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em especial das determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens 9.3.2 e 9.3.3 e da recomenda\u00e7\u00e3o contida no item 9.8.2.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/03/2020", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres; Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes", "INTERESSADOS": " Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (04.898.488/0001-77)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01938120123\" target=\"_blank\">019.381/2012-3</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " D\u00e9bora Goelzer Fraga e outros, representando Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPor).", "DTATUALIZACAO": "20220916", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19019596", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19019596", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}