{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2400257", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2988/2020 ATA 7/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2988", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legal (is) o (s) ato (s) de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionado (s) e autorizar o (s) registro (s) , de acordo com os pareceres convergentes emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/616920201\" target=\"_blank\">Processo 006.169/2020-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cesar Augusto Bentes Amazonas (XXX.248.712-XX) ; Estela Gelain Junges Laporte (XXX.009.680-XX) ; Jaqueline Aparecida da Silva (XXX.549.451-XX) ; Kelly Nuvoli da Silva (XXX.440.231-XX) ; Leidiane Amaral Ramos (XXX.930.171-XX) ; Lucileia Rodrigues Pereira (XXX.184.931-XX) ; Paula Said Guerreiro (XXX.846.012-XX) ; Rafaela Rolim Gomes (XXX.185.772-XX) ; Thayrine Brito Fagundes de Castro (XXX.402.001-XX) ; Yuska Ribeiro Caetano Mello (XXX.175.601-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/03/2020", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Servi\u00e7os Hospitalares", "INTERESSADOS": " Cesar Augusto Bentes Amazonas (XXX.248.712-XX); Estela Gelain Junges Laporte (XXX.009.680-XX); Jaqueline Aparecida da Silva (XXX.549.451-XX); Kelly Nuvoli da Silva (XXX.440.231-XX); Leidiane Amaral Ramos (XXX.930.171-XX); Lucileia Rodrigues Pereira (XXX.184.931-XX); Paula Said Guerreiro (XXX.846.012-XX); Rafaela Rolim Gomes (XXX.185.772-XX); Thayrine Brito Fagundes de Castro (XXX.402.001-XX); Yuska Ribeiro Caetano Mello (XXX.175.601-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00616920201\" target=\"_blank\">006.169/2020-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19359621", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19359621", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63945257"}