{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2399111", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3166/2020 ATA 7/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3166", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "7/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial de responsabilidade do Sr. Alexsandro C\u00e2ndido, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o das despesas relativas ao projeto Pronac 10-2268, que objetivou a edi\u00e7\u00e3o do livro \u201cMaring\u00e1 - Cidade Can\u00e7\u00e3o\u201d;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Alexsandro Candido (XXX.960.619-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u201cb\u201d e \u201cc\u201d, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, e 209, incisos II e III, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. condenar o respons\u00e1vel acima mencionado, com fundamento no art. 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2010</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>90.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>66.112,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Alexsandro Candido (XXX.960.619-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do RITCU, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida caso n\u00e3o atendida as notifica\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Paran\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo extinto MinC, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total de despesas realizadas com recursos captados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura (Pronac).", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/03/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Cultura (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Alexsandro Candido (XXX.960.619-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04056020180\" target=\"_blank\">040.560/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura, em desfavor do Sr. Alexsandro C\u00e2ndido, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas, no valor de R$ 181.112,00, no \u00e2mbito do projeto Pronac 10-2268, que tinha por objeto um levantamento fotogr\u00e1fico e hist\u00f3rico do munic\u00edpio de Maring\u00e1 (edi\u00e7\u00e3o do livro \u201cMaring\u00e1 - Cidade Can\u00e7\u00e3o) .</p><p>No \u00e2mbito da ent\u00e3o SecexTCE, foi elaborada a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 23, a seguir transcrita com os ajustes de forma pertinentes, cujo encaminhamento foi encampado pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 24/25) :</p><h1>HIST\u00d3RICO \t </h1><p>2.\tA Portaria MinC 510/2010 autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 181.112,00, no per\u00edodo inicial de 5/10 a 31/12/2010 (pe\u00e7a 3, p. 21-3) , recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 <b>30/1/2011 </b> (\u00a7 1\u00ba do art.78 da IN-MinC 1/2013) .</p><p>3.\tDo total autorizado, foram captados pelo proponente R$ 181.112,00, correspondentes a 100% do total autorizado, conforme atestam os recibos de capta\u00e7\u00e3o e extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 3, p. 24-8) , conforme segue: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Pe\u00e7a/P\u00e1gina</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2010</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td>\t<td><p>3/24 e 27</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>90.000,00</p></td>\t<td><p>3/25 e 27</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>66.112,00</p></td>\t<td><p>3/26 e 27</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>181.112,00</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>4.\tNa presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada por parte do convenente (pe\u00e7a 3, p. 29-73) , foram detectadas as seguintes inconsist\u00eancias, cujo saneamento foi demandado por meio do Of\u00edcio 2.868/2012, de 9/5/2012 (pe\u00e7a 3, p. 74-5) :</p><p>2. Por que motivo a logomarca do Minist\u00e9rio da Cultura consta em p\u00e1ginas n\u00e3o anexadas no livro, em vez de constar na contracapa deste. </p><p>3. Comprova\u00e7\u00e3o de que distribuiu o produto aos patrocinadores e aos outros benefici\u00e1rios, conforme planejado e aprovado.</p><p>5.\tAnte a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o exigida, foi emitido o Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o de 30/3/2015 (pe\u00e7a 3, p. 76-7) , atestando que \u201co proponente editou o livro nos termos acordados, mas n\u00e3o comprovou a distribui\u00e7\u00e3o do produto cultural (livro) . Uma dilig\u00eancia foi enviada por meio do Of\u00edcio 1.868/2012 - CGAAJDIC/SEFICMDIC para oferecer oportunidade do envio da comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o; n\u00e3o consta resposta no processo. Como o proponente captou 100% dos recursos, a falta de distribui\u00e7\u00e3o do produto cultural ou a sua n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontram justificativa. O processo deve ser aprovado com ressalvas por n\u00e3o atingir o retorno social de forma satisfat\u00f3ria, embora o objeto tenha sido realizado. Diante do exposto, conclui-se que o objeto e objetivo foram alcan\u00e7ados. Recomenda-se a aprova\u00e7\u00e3o do projeto com ressalvas\u201d, sugerindo-se a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial.</p><p>6.\tPosteriormente, foi elaborada a Avalia\u00e7\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de 30/4/2015, concluindo pela reprova\u00e7\u00e3o do valor total captado, R$ 181.112,00 (pe\u00e7a 3, p. 78-9) , bem como o Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas 088/2015, de 29/4/2015 (pe\u00e7a 3, p. 80-1) , qualificando a gest\u00e3o empreendida no projeto como <i>irregular, </i>devido \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, determinando sua reprova\u00e7\u00e3o e deferindo a inadimpl\u00eancia do respons\u00e1vel.</p><p>7.\tO defendente logrou apresentar defesa junto ao MinC, demandando a aprova\u00e7\u00e3o das contas, alegando terem sido cumpridas todas as etapas previstas no projeto, bem como realizada a distribui\u00e7\u00e3o dos livros, al\u00e9m de apresentar justificativas para outras ocorr\u00eancias (pe\u00e7a 3, p. 90-7) , defesa essa analisada por meio do Laudo de An\u00e1lise de Recurso 287/2016, de 18/7/2016 (pe\u00e7a 3, p. 98-101) , que, n\u00e3o obstante as argumenta\u00e7\u00f5es apresentadas, ratificou o entendimento pela <i>reprova\u00e7\u00e3o</i> das contas, manifestado no aludido Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas 088/2015, de 29/4/2015 (pe\u00e7a 3, p. 80-1) , com base nas seguintes irregularidades:</p><p>1. o projeto previa a distribui\u00e7\u00e3o de 300 exemplares do produto, tendo o proponente se limitado a encaminhar rela\u00e7\u00e3o de Bibliotecas P\u00fablicas, a qual n\u00e3o comprova a efetiva distribui\u00e7\u00e3o dos livros; </p><p>2. durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram realizados tr\u00eas saques em valores acima de R$ 100,00, o que contraria a legisla\u00e7\u00e3o vigente, impossibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria com as despesas do projeto, n\u00e3o sendo poss\u00edvel assegurar a identifica\u00e7\u00e3o dos documentos fiscais apresentados nos autos, em desobedi\u00eancia ao disposto no art. 50 da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008; </p><p>3. a empresa Layer Studio Gr\u00e1fico e Editora Ltda. realizou os servi\u00e7os de coordena\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, embalagem para remessa, edi\u00e7\u00e3o de texto, impress\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o editorial, projeto gr\u00e1fico, editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e digita\u00e7\u00e3o, o que contraria a regra prevista no \u00a7 1 \u00ba do artigo 28 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 01/2010.</p><p>8.\tO \u00f3rg\u00e3o instaurador diligenciou e notificou validamente o respons\u00e1vel acerca da comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos, requerendo a devolu\u00e7\u00e3o dos valores ou a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias devidas (vide quadro \u00e0 pe\u00e7a 8, p. 4, item 6) .</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Notifica\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Pe\u00e7a/P\u00e1g.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Of\u00edcio 2868</p></td>\t<td><p>9/5/2012</p></td>\t<td><p>3, p. 74-5</p></td></tr><tr>\t<td><p>Comunicado 197</p></td>\t<td><p>25/4/2016</p></td>\t<td><p>3, p. 82-3 e 120</p></td></tr><tr>\t<td><p>Comunicado 198</p></td>\t<td><p>25/4/2016</p></td>\t<td><p>3, p. 84-5</p></td></tr><tr>\t<td><p>Comunicado 222</p></td>\t<td><p>5/6/2017</p></td>\t<td><p>3, p. 116-8 e 121</p></td></tr></tbody></table><p>9.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, conforme o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 009/2017, de 3/10/207 (pe\u00e7a 8, p. 1-6) , foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados \u00e0 conta do Pronac 10-2268, bem como o n\u00e3o atendimento \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es para que fossem devolvidos os aludidos recursos ao Fundo Nacional de Cultura \u2013 FNC.</p><p>10.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 1006/2018 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 6, p. 1-4) ratificou o posicionamento do Tomador de Contas. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7as 6, p. 5-6; e 13, p. 1-2) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p>11.\tA instru\u00e7\u00e3o inicial do feito (pe\u00e7a 15) atribuiu ao Sr. Alexsandro C\u00e2ndido a responsabilidade por irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Pronac 10-2268, as quais podem ser assim sintetizadas:</p><p>\ta) aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do livro Maring\u00e1 - Cidade Can\u00e7\u00e3o;</p><p>\tb) realiza\u00e7\u00e3o de saques banc\u00e1rios junto \u00e0 conta corrente espec\u00edfica, nos valores de R$ 180.072,00, em 24/2/2011 (pe\u00e7a 3, p. 35) , R$ 900,00, em 3/1/2012 (pe\u00e7a 3, p. 36) , e R$ 138,00, em 4/1/2012 (pe\u00e7a 3, p. 37) , em contrariedade \u00e0 IN/MinC 01/2013 e ao art. 20 da IN/STN 01/1997, vigentes \u00e0 \u00e9poca, destacando-se o fato de que o maior deles, no valor de R$ 180.072,00, ocorreu em 24/2/2011, e a maioria dos pagamentos se deu apenas no final de 2011 e in\u00edcio de 2012, ap\u00f3s decorrido grande lapso de tempo, segundo comprovantes encaminhados na presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 3, p. 29-73) ;</p><p>\tc) concentra\u00e7\u00e3o de despesas na empresa Layer Studio Gr\u00e1fico e Editora Ltda., tais como servi\u00e7os de coordena\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, embalagem para remessa, edi\u00e7\u00e3o de texto, impress\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o editorial, projeto gr\u00e1fico, editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e digita\u00e7\u00e3o, o que contraria a regra prevista no \u00a7 1 \u00ba do artigo 28 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 01/2010, que limita a cinco (5) produtos ou servi\u00e7os a serem adquiridos de um mesmo fornecedor, quando n\u00e3o comprovada a economicidade, mediante cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de, pelo menos, dois outros fornecedores.</p><p>12.\t Por conseguinte, foi proposta a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Alexsandro C\u00e2ndido, pela irregularidade e valor a seguir discriminados:</p><p>\tIrregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos por for\u00e7a do Pronac 10-2268, em virtude da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas, no valor de R$ 181.112,00, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, ante a ocorr\u00eancia das seguintes irregularidades:</p><p>1. n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos 300 exemplares do produto (livro) ; </p><p>2. realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas saques em valores acima de R$ 100,00, nos valores de R$ 180.072,00, em 24/2/2011 (pe\u00e7a 3, p. 35) , R$ 900,00, em 3/1/2012 (pe\u00e7a 3, p. 36) , e R$ 138,00, em 4/1/2012 (pe\u00e7a 3, p. 37) , impossibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria com as despesas do projeto, n\u00e3o sendo poss\u00edvel assegurar a identifica\u00e7\u00e3o dos documentos fiscais apresentados nos autos; </p><p>\t3. contrata\u00e7\u00e3o irregular da empresa Layer Studio Gr\u00e1fico e Editora Ltda. para a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de coordena\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, embalagem para remessa, edi\u00e7\u00e3o de texto, impress\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o editorial, projeto gr\u00e1fico, editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e digita\u00e7\u00e3o, uma vez a normatiza\u00e7\u00e3o permitir a aquisi\u00e7\u00e3o de mais de cinco produtos ou servi\u00e7os do mesmo fornecedor, apenas quando comprovado tratar-se da op\u00e7\u00e3o de maior economicidade, acompanhada de cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de pelo menos dois outros fornecedores, documenta\u00e7\u00e3o essa n\u00e3o apresentada pelo proponente.</p><p>\tValor original do d\u00e9bito:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2010</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>90.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>66.112,00</p></td></tr></tbody></table><p>13.\t Com base na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do relator do feito, o Exmo. Ministro Vital do R\u00eago (Portaria-GAB-MIN-VR N\u00ba 1, de 8 de janeiro de 2015) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o proposta, conforme a seguir discriminado:</p><p>\tAlexsandro C\u00e2ndido:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio n\u00ba </b></p></td>\t<td><p><b>Base de pesquisa de endere\u00e7o</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de recebimento </b></p></td>\t<td><p><b>Nome do recebedor </b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td>\t<td><p><b>Apresenta\u00e7\u00e3o de Defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>0988/2019</p><p> (pe\u00e7a 18) </p></td>\t<td><p>RECEITA FEDERAL</p><p> (pe\u00e7a 20) </p></td>\t<td><p>13/3/2019</p></td>\t<td><p>16/4/2019</p><p> (AR pe\u00e7a 19) </p></td>\t<td><p>Daiane Petry</p></td>\t<td><p>2/5/2019</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr></tbody></table><p>14.\t Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p>15.\t Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado;</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa\u201d.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p>16.\t Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \u201cm\u00e3os pr\u00f3prias\u201d. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>17. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p>18.\t A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \u201cAR\u201d no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p>19.\t No caso em exame, ficou comprovada a cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida do Sr. Alexsandro C\u00e2ndido, por meio do Of\u00edcio 0988/2019-TCU/Secex-TCE, de 13/3/2019 (pe\u00e7a 18) , recebido em 16/4/2019 (pe\u00e7a 19) , em seu endere\u00e7o constante da constante da base de dados da Receita Federal (pe\u00e7a 20) .</p><p><b>Da revelia</b></p><p>20.\t Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>21.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: \u201cQuem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\u201d </p><p>22.\tN\u00e3o obstante a revelia configurada neste processo, e em prest\u00edgio ao princ\u00edpio da verdade real que informa os processos no TCU, foram os autos novamente compulsados. Nessa linha, remonta-se ao Laudo de An\u00e1lise de Recurso n\u00ba 0287/2016/G03/PASSIVO/SEFIC/MinC (pe\u00e7a 3, p. 98-100) que examinou o recurso administrativo interposto pelo respons\u00e1vel contra a decis\u00e3o de reprovar suas contas (pe\u00e7a 3, p. 90-97) .</p><p>23.\tO exame do recurso ratificou as conclus\u00f5es que conduziram \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, no Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas 088/2015, de 29/4/2015 (pe\u00e7a 3, p. 80-1) , real\u00e7ando os seguintes aspectos:</p><p><b>2.2.1</b> <b>N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de Distribui\u00e7\u00e3o</b> - O projeto previa a distribui\u00e7\u00e3o de 300 exemplares do produto cultural produzido. O proponente encaminha rela\u00e7\u00e3o contendo endere\u00e7o de bibliotecas p\u00fablicas e Secretarias de Cultura existentes nos estados, <b>sem, no entanto, conter nenhuma outra informa\u00e7\u00e3o que pudesse assegurar a distribui\u00e7\u00e3o dos livros</b>. Tentou-se contato com algumas bibliotecas da rela\u00e7\u00e3o, mas os telefones indicados n\u00e3o atendem. Ademais, em fase recursal e diante da possibilidade de sanar tal irregularidade, apenas foi encaminhada pelo proponente, uma lista relacionando as poss\u00edveis doa\u00e7\u00f5es a Bibliotecas P\u00fablicas do Brasil (fls. 146/151) . Ressalta-se, que <b>n\u00e3o h\u00e1 nos autos do processo, uma declara\u00e7\u00e3o, ou carta de agradecimento, ou qualquer documento de postagem a tais Bibliotecas. Tal fato impossibilita esta gerencia de atestar a regularidade de tais doa\u00e7\u00f5es e o devido cumprimento do Plano de Distribui\u00e7\u00e3o aprovado pelo Minist\u00e9rio. </b> (Grifa-se) </p><p><b>2.3. Irregularidades Financeiras.</b></p><p><b>2.3.1 </b>[SAQUES BANC\u00c1RIOS]</p><p>O proponente efetuou, conforme esclarece o Item 2.3.1 citado acima, v\u00e1rios saques na conta movimento do projeto. Tal fato impossibilitou a realiza\u00e7\u00e3o da concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria com as despesas do projeto, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a esta gerencia assegurar a identifica\u00e7\u00e3o dos documentos fiscais apresentados no extrato banc\u00e1rio. Indagado quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos saques, o proponente alegou ter solicitado ao Banco do Brasil (fl. 136) a emiss\u00e3o de cheques administrativos, todavia, conforme documentos acostados \u00e0s fls. 67/79, n\u00e3o h\u00e1 registros de movimenta\u00e7\u00e3o via cheque nos extratos encaminhados em fase de presta\u00e7\u00e3o de contas, tampouco foram encaminhados novos extratos que pudessem consubstancializar suas alega\u00e7\u00f5es. Assim, uma vez que as alega\u00e7\u00f5es apresentadas em fase recursal n\u00e3o se fizeram suficientes a comprovar a correta execu\u00e7\u00e3o do projeto, de modo a reverter \u00e0 decis\u00e3o anteriormente proferida, sugiro a RATIFICA\u00c7\u00c3O de reprova\u00e7\u00e3o do projeto em ep\u00edgrafe.</p><p>24.\tNesse contexto, entende-se que remanescem inalterados os fundamentos da cita\u00e7\u00e3o realizada.</p><p>25.\tNo presente caso, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, na forma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez a capta\u00e7\u00e3o dos recursos teve in\u00edcio em 23/12/2010, e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \u00e9 de 23/2/2019 (pe\u00e7a 17) .</p><p>26.\tPor outro lado, em se tratando de processo em que o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou acerca da irregularidade imputada, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 em sua conduta, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>27.\tDessa forma, a Sr. Alexsandro C\u00e2ndido deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo suas contas ser julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma Lei.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>28.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>\ta) considerar revel o Sr. Alexsandro C\u00e2ndido (CPF: XXX.960.619-XX) , com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443/1992;</p><p>\tb) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, inciso III, al\u00edneas \u201cb\u201d e \u201cc\u201d; 19 e 23, inciso III, todos da Lei 8.443/1992, e nos arts. 1\u00ba, inciso I; 209, incisos II e III; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Alexsandro C\u00e2ndido (CPF: XXX.960.619-XX) , e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data indicada, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2010</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>90.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2010</p></td>\t<td><p>66.112,00</p></td></tr></tbody></table><p>\t*Valor atualizado do d\u00e9bito em 30/1/2020: R$ 141.444,80 (pe\u00e7a 22) </p><p>\tc) aplicar, individualmente, ao Sr. Alexsandro C\u00e2ndido (CPF: XXX.960.619-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.433/1992, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\td) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\te) autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 e do art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\tf) alertar ao respons\u00e1vel que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>\th) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido Secretaria Especial de Cultura, \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer as correspondentes c\u00f3pias, em m\u00eddia impressa, aos interessados e \u00e0s respons\u00e1veis arrolados nestes autos;</p><p>\tj) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Paran\u00e1, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, nos autos representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 26) .</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IRREGULARIDADE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE PROJETO CULTURAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REALIZA\u00c7\u00c3O DE TODAS AS ETAPAS PACTUADAS. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Em exame, tomada de contas especial de responsabilidade do Sr. Alexsandro C\u00e2ndido, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas, no \u00e2mbito do projeto Pronac 10-2268, que tinha por objeto um levantamento fotogr\u00e1fico e hist\u00f3rico do munic\u00edpio de Maring\u00e1 (edi\u00e7\u00e3o do livro \u201cMaring\u00e1 - Cidade Can\u00e7\u00e3o) .</p><p>2. Segundo a proposta do proponente, o objetivo era editar o aludido livro (3000 unidades, edi\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, 180 fotos, logomarca do extinto MinC na contracapa) e disponibiliz\u00e1-lo da seguinte forma: 300 exemplares para doa\u00e7\u00e3o a bibliotecas p\u00fablicas e escolares; 6, para forma\u00e7\u00e3o do acervo do MinC; 300, para os patrocinadores e 2.394, para comercializa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 3, p. 1/2) .</p><p>3. O Sr. Alexsandro C\u00e2ndido captou o valor de R$ 181.112,00 de tr\u00eas empresas, 100% do valor aprovado (pe\u00e7a 3, p.29) </p><p>4. O extinto MinC, apesar de ter comprovado a confec\u00e7\u00e3o do livro, n\u00e3o aprovou a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada, tendo em vista que: (a) n\u00e3o foi comprovada sua distribui\u00e7\u00e3o aos patrocinadores e demais benefici\u00e1rios, como acordado; (b) execu\u00e7\u00e3o financeira irregular: tr\u00eas saques acima de R$ 100,00, contrariando as normas do programa (saques de R$ 180.072,00, R$ 900,00 e de R$ 138,00) , sendo que o primeiro ocorreu em 24/2/2012 e a maioria dos pagamentos foram efetuados no final de 2011 e in\u00edcio de 2012; (c) a soma de todos os comprovantes de despesas compreende R$ 180.912,00 e n\u00e3o R$ 181.112,00 mencionados na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, evidenciando uma diferen\u00e7a de R$ 200,00, n\u00e3o comprovados por documentos fiscais; (d) concentra\u00e7\u00e3o de pagamentos na empresa Layer Studio Gr\u00e1fico e Editora Ltda. (coordena\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, embalagem para remessa, edi\u00e7\u00e3o de texto, impress\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o editorial, projeto gr\u00e1fico, editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e digita\u00e7\u00e3o) , uma vez que a normatiza\u00e7\u00e3o permite a aquisi\u00e7\u00e3o de mais de cinco produtos ou servi\u00e7os do mesmo fornecedor apenas quando comprovado se tratar da op\u00e7\u00e3o de maior economicidade, acompanhada de cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de pelo menos dois (pe\u00e7a 3, p. 80/81 e 98/100) .</p><p>5. No \u00e2mbito este Tribunal, o referido senhor foi citado em raz\u00e3o dos fatos supra. </p><p>6. Regularmente citado e transcorrido o prazo regimental fixado, o Sr. Alexsandro C\u00e2ndido permaneceu silente, caracterizando sua revelia, deve-se dar prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>7. Assim, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s, em un\u00edssono, o julgamento pela irregularidade de suas contas, a condena\u00e7\u00e3o no d\u00e9bito apurado e a aplica\u00e7\u00e3o de multa fundamentada no art. 57 da Lei 8.443/1992. Tal proposta contou com a anu\u00eancia do MPTCU, representado pelo Subprocuradora-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p>8. Face \u00e0 inexist\u00eancia nos autos de documentos que afastem as irregularidades apontadas e diante da inexist\u00eancia de elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade do respons\u00e1vel, manifesto-me, em linha com a unidade t\u00e9cnica e com o MTCU.</p><p>9. Registro que a defesa apresentada pelo respons\u00e1vel no \u00e2mbito do MinC (extinto) n\u00e3o foi capaz naquela oportunidade, tampouco nesta, em comprovar a distribui\u00e7\u00e3o dos livros (t\u00e3o somente a remessa de uma rela\u00e7\u00e3o das bibliotecas que teriam recebido os livros, sem quaisquer documentos que comprovem o recebimento deles pelas institui\u00e7\u00f5es e pelos patrocinadores) . Da mesma forma, o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou justificar adequadamente a alegada emiss\u00e3o de cheques administrativos (aus\u00eancia de registro no extrato banc\u00e1rio) .</p><p>10. Por fim, n\u00e3o est\u00e1 caracterizada nos autos a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal, tendo em vista que as irregularidades discutidas nestes autos ocorreram nos exerc\u00edcios de 2011e 2012 e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o foi expedido em 23/2/2019 (pe\u00e7a 17) , antes, portanto, do interregno de dez anos previsto no art. 205 do C\u00f3digo Civil, utilizado subsidiariamente por este Tribunal, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Ante o exposto, VOTO para que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 17 de mar\u00e7o de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=698052", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=698052", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60581346"}