{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2398022", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3410/2020 ATA 8/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3410", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "8/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3410/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3410/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/761020203\" target=\"_blank\">Processo 007.610/2020-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cleber Marques Reis (XXX.807.407-XX) ; Davi Veiga Miranda (XXX.061.217-XX) ; Denise Pereira Barros (XXX.246.537-XX) ; Eduardo Barbosa Evangelista (XXX.413.408-XX) ; Eduardo Luis de Paula Borges (XXX.815.028-XX) ; Eduardo Pozzato Figueiredo (XXX.952.517-XX) ; Fernando Cesar Almeida Silva (XXX.241.727-XX) ; Fernando Simoes Cardozo (XXX.405.377-XX) ; Flavia Gomes (XXX.622.047-XX) ; Gian Paulo Ramalho de Deus (XXX.759.302-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/03/2020", "ENTIDADE": " Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.", "INTERESSADOS": " Cleber Marques Reis (XXX.807.407-XX); Davi Veiga Miranda (XXX.061.217-XX); Denise Pereira Barros (XXX.246.537-XX); Eduardo Barbosa Evangelista (XXX.413.408-XX); Eduardo Luis de Paula Borges (XXX.815.028-XX); Eduardo Pozzato Figueiredo (XXX.952.517-XX); Fernando Cesar Almeida Silva (XXX.241.727-XX); Fernando Simoes Cardozo (XXX.405.377-XX); Flavia Gomes (XXX.622.047-XX); Gian Paulo Ramalho de Deus (XXX.759.302-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00761020203\" target=\"_blank\">007.610/2020-3</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19440432", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19440432", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63984705"}