{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2405611", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3914/2020 ATA 9/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3914", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "9/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3914/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3914/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVistos, relacionados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, interposto por \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira e Federa\u00e7\u00e3o dos Empregados em Estabelecimentos de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo (FEESSESP) (R002, pe\u00e7as 110 e 111) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4310/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4310/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 74) , por meio do qual, esta Corte julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis e lhes aplicou d\u00e9bito solid\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que as notifica\u00e7\u00f5es da decis\u00e3o aos recorrentes, \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira e FEESSESP, ocorreram em 27/9/2019 (pe\u00e7a 91) e 30/9/2019 (pe\u00e7a 93) , respectivamente, e que, o presente recurso foi interposto em 19/12/2019 (pe\u00e7as 110 e 111) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que os interessados interpuseram embargos de declara\u00e7\u00e3o e que a oposi\u00e7\u00e3o destes embargos \u00e9 causa de suspens\u00e3o do prazo para interposi\u00e7\u00e3o dos demais recursos (art. 34, \u00a7 2\u00ba da LOTCU) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, expirou-se, em ambos os casos, o prazo de 15 (quinze) dias estabelecido no art. 33 da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 32 da Lei 8.443/92 e o \u00a7 2\u00ba do art. 285 do Regimento Interno do TCU n\u00e3o autoriza o conhecimento de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o intempestivo, salvo em raz\u00e3o da superveni\u00eancia de fatos novos; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a an\u00e1lise do recurso pela Serur demonstrou que os elementos apresentados n\u00e3o suprem a exig\u00eancia necess\u00e1ria para que seja relevada a intempestividade; \tConsiderando a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal \u00e0 proposta da Secretaria de Recursos, no sentido da intempestividade e aus\u00eancia de fatos novos, por consequ\u00eancia, do n\u00e3o conhecimento do recurso;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos termos do art. 33 da Lei 8.443/92, c/c o art. 285, caput e \u00a72\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em n\u00e3o conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 112, aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2423820163\" target=\"_blank\">Processo 024.238/2016-3</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Lu\u00eds Ant\u00f4nio Paulino (XXX.096.468-XX) ; Secretaria dos Empregos Em Estabelecimentos de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo (44.002.293/0001-11) ; Walter Barelli (XXX.056.888-XX) ; \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira (XXX.848.718-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrentes: \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira (XXX.848.718-XX) ; Secretaria dos Empregos Em Estabelecimentos de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo (44.002.293/0001-11) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da deliberacao recorrida: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (SERUR) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Daniel Soares Alvarenga de Macedo (36.042/OAB-DF) , representando \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira e Secretaria dos Empregos Em Estabelecimentos de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/04/2020", "ENTIDADE": " Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Lu\u00eds Ant\u00f4nio Paulino (XXX.096.468-XX); Secretaria dos Empregos Em Estabelecimentos de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo (44.002.293/0001-11); Walter Barelli (XXX.056.888-XX); \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira (XXX.848.718-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02423820163\" target=\"_blank\">024.238/2016-3</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5002710-66.2021.4.03.6105", "siglaOrgao": "JFSP", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "FEDERACAO DOS EMPREGADOS EM ESTABELECIMENTOS DE SERVICOS DE SAUDE DO ESTADO DE SAO PAULO"}, {"numProcessoJudicial": "5002710-66.2021.4.03.6105", "siglaOrgao": "JFSP", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "FEDERACAO DOS EMPREGADOS EM ESTABELECIMENTOS DE SERVICOS DE SAUDE DO ESTADO DE SAO PAULO"}, {"numProcessoJudicial": "5002710-66.2021.4.03.6105", "siglaOrgao": "JFSP", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "FEDERACAO DOS EMPREGADOS EM ESTABELECIMENTOS DE SERVICOS DE SAUDE DO ESTADO DE SAO PAULO"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas", "ADVOGADO": " Daniel Soares Alvarenga de Macedo (36.042/OAB-DF), representando \u00c9dison La\u00e9rcio de Oliveira e Secretaria dos Empregos Em Estabelecimentos de Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220917", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19702669", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19702669", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}