{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404721", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3990/2020 ATA 9/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3990", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "9/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3990/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3990/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legal (ais) para fins de registro o (s) ato (s) a seguir relacionado (s) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/755120207\" target=\"_blank\">Processo 007.551/2020-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Bruna Vilas Boas (XXX.147.366-XX) ; Cristiane Toledo Maria (XXX.347.878-XX) ; Dalton Oswaldo Buccelli (XXX.269.528-XX) ; Diego Rafael Nespeque Correa (XXX.411.338-XX) ; Fabiano Gonzaga Fumes (XXX.434.338-XX) ; Felipe Ramos (XXX.718.928-XX) ; Jose Fernando Rodrigues de Oliveira Gazzaneo (XXX.900.618-XX) ; Maria Eugenia Martins Barcellos (XXX.122.067-XX) ; Reinaldo Squillante Junior (XXX.488.418-XX) ; Ricardo Hussein Nahra Hammoud (XXX.686.608-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/04/2020", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Bruna Vilas Boas (XXX.147.366-XX); Cristiane Toledo Maria (XXX.347.878-XX); Dalton Oswaldo Buccelli (XXX.269.528-XX); Diego Rafael Nespeque Correa (XXX.411.338-XX); Fabiano Gonzaga Fumes (XXX.434.338-XX); Felipe Ramos (XXX.718.928-XX); Jose Fernando Rodrigues de Oliveira Gazzaneo (XXX.900.618-XX); Maria Eugenia Martins Barcellos (XXX.122.067-XX); Reinaldo Squillante Junior (XXX.488.418-XX); Ricardo Hussein Nahra Hammoud (XXX.686.608-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00755120207\" target=\"_blank\">007.551/2020-7</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19671258", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19671258", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "63984251"}