{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2383216", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4240/2020 ATA 9/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4240", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "9/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Drogarias Ita\u00fanas Ltda., Felipe Santos Alves Missagia, Pedro Jos\u00e9 Missagia Filho e Margarete dos Santos Alves Missagia, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6586/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6586/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.\tconhecer dos embargos, com fulcro nos arts. 32 e 34 da Lei 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.\tdar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o. ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/04/2020", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Drogaria Itaunas Ltda. - ME (01.711.245/0001-90); Felipe Santos Alves Missagia (XXX.640.097-XX); Margarete dos Santos Alves Missagia (XXX.493.307-XX); Pedro Jose Missagia Filho (XXX.712.887-XX).<br>3.2. Recorrentes: Drogaria Itaunas Ltda. - ME (01.711.245/0001-90); Pedro Jose Missagia Filho (XXX.712.887-XX); Margarete dos Santos Alves Missagia (XXX.493.307-XX); Felipe Santos Alves Missagia (XXX.640.097-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02970120171\" target=\"_blank\">029.701/2017-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator) e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2553902", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 9171/2022 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "9171", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2489868", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 16674/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "16674", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATORIO": "<p>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos por Drogaria Itaunas Ltda. - ME, Felipe Santos Alves Missagia, Margarete dos Santos Alves Missagia e Pedro Jose Missagia Filho, por meio de sua representa\u00e7\u00e3o legal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6586/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6586/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares as suas contas, condenou-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado e aplicou-lhes multa fundamentada no art. 57 da Lei 8443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">2. A apena\u00e7\u00e3o decorreu em raz\u00e3o de irregularidades na administra\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil (PFPB) , nos exerc\u00edcios de 2012 a 2014, no Munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o da Barra/ES.</p><p class=\"list_Paragraph\">3. Os respons\u00e1veis interpuseram embargos de declara\u00e7\u00e3o nos seguintes termos (pe\u00e7a 68) :</p><p>\"2. DOS V\u00cdCIOS DE OMISS\u00c3O - DA GENERALIDADE DA R. DECIS\u00c3O</p><p>2.1. Em s\u00edntese, <i>data maxima venia</i>, tem-se que o v. ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o enfrenta os fundamentos aduzidos pelos ora EMBARGANTES em suas raz\u00f5es de defesa, tampouco se debru\u00e7a sobre as quest\u00f5es de fato e de direito ventiladas, capazes, por si s\u00f3, de infirmar a decis\u00e3o guerreada. Por tais raz\u00f5es, entende-se, que h\u00e1 v\u00edcio de omiss\u00e3o a ser sanado no v. ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>2.2. O que se percebe \u00e9 que o v. ac\u00f3rd\u00e3o s rejeita todos os argumentos apresentados com base em ind\u00edcios, sem buscar a verdade real do caso, que \u00e9 o \u00fanico pleito dos ora EMBARGANTES neste caso.</p><p>2.3. Afirmou-se que '<i>sobre n\u00e3o acatar parte dos cupons de aquisi\u00e7\u00e3o de</i> <i>medicamentos, esses apresentam c\u00f3digos EAN divergentes daqueles solicitados previamente pela equipe de auditoria, que corresponderiam \u00e0s vendas efetuadas, n\u00e3o sendo suficientes, portanto, para elidir a irregularidade constatada'.</i></p><p>2.4. Ora, <i>data maxima respecta</i>, o v. ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o analisa, nem tangencialmente, os argumentos apresentados pelos ora EMBARGANTES. Ora, fa\u00e7am uma nova dilig\u00eancia na DROGARIA para fins de auditoria de todos os documentos [e n\u00e3o apenas os selecionados a crit\u00e9rio], levando em considera\u00e7\u00e3o a realidade local e as justificativas apresentadas, ao inv\u00e9s de apresentar constata\u00e7\u00e3o de meros erros acess\u00f3rios, com exig\u00eancia de valores estratosf\u00e9ricos sabidamente indevidos.</p><p>2.5. Foram apresentadas as justificativas, bem como toda a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a demonstra\u00e7\u00e3o de que as constata\u00e7\u00f5es de irregularidade ref \u00e0 falta de nota fiscal relativa \u00e0 compra de medicamentos dispensados entre o per\u00edodo de dez/11 a dez/14, retratam apenas a desorganiza\u00e7\u00e3o de estoque da farm\u00e1cia, nada al\u00e9m disso. N\u00e3o se trata de compra ou venda de medicamento sem o respectivo cupom fiscal de aquisi\u00e7\u00e3o do produto, com dolo ou m\u00e1-f\u00e9, muito menos pagamento a maior realizado pela UNI\u00c3O.</p><p>2.6. <i>Data maxima respecta</i>, o v. ac\u00f3rd\u00e3o precisa buscar a verdade real do caso e n\u00e3o, de maneira absolutamente gen\u00e9rica, rejeitar os argumentos de defesa apresentados, sob o p\u00e1lio de uma suposta fraude orquestrada pelos EMBARGANTES.</p><p>2.7. Como exposto na defesa apresentada, \u00e9 preciso desmistificar esse cinematogr\u00e1fico cen\u00e1rio de '<i>caos, corrup\u00e7\u00e3o e crimes'</i> criado pelo <i>DENASUS</i> atribuindo aos ora EMBARGANTES, propriet\u00e1rios de uma pequena farm\u00e1cia DROGARIA ITA\u00daNAS LTDA.-ME, situada em Bra\u00e7o do Rio, no Munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o da Barra/ES, ares de uma '<i>organiza\u00e7\u00e3o criminosa</i>', de que estariam utilizando o Programa Governamental 'Farm\u00e1cia Popular do Brasil' [PFPB] para obterem vantagens econ\u00f4micas il\u00edcitas. NUNCA HOUVE PR\u00c1TICA DE ATO IL\u00cdCITO, VIA DE CONSEQU\u00caNCIA, TAMPOUCO DANO AO ER\u00c1RIO!</p><p>2.8. Este E. TCU deve julgar o caso, sem preconceitos ou prejulgamentos, analisando as provas dos autos, promovendo, inclusive, novas dilig\u00eancias para se buscar a verdade real!</p><p>2.9. Entende-se que o v. ac\u00f3rd\u00e3o foi omisso, nesta parte.</p><p>2.10. Ainda o v. ac\u00f3rd\u00e3o afirma que '<i>Quanto \u00e0s falhas na dispensa\u00e7\u00e3o, seria de se esperar</i> <i>que o estabelecimento credenciado cumprisse todas as fases necess\u00e1rias para o correto processamento eletr\u00f4nico das autoriza\u00e7\u00f5es das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e correlatos, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso'.</i></p><p>2.11. Ora, Nobre Julgadores, buscou-se conhecer a realidade local da DROGARIA ITA\u00daNAS devidamente exposta na DEFESA?</p><p>2.12. Trata-se de uma pequena farm\u00e1cia, com exclusiva GEST\u00c3O FAMILIAR, com or\u00e7amento justo e limitado ao seu objeto social, situada no Distrito de Bra\u00e7o do Rio, Munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o da Barra/ES, cuja margem assustadora de 44,30% da popula\u00e7\u00e3o, segundo dados do IBGE, est\u00e1 na linha da pobreza.</p><p>2.13. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil\timaginar que, em um local com tantas dificuldades socioecon\u00f4micas, essas se espelhem e reflitam no com\u00e9rcio em geral, local, notadamente no pequeno com\u00e9rcio, como o de uma simples farm\u00e1cia familiar.</p><p>2.14. \u00c9 preciso deixar bem claro que n\u00e3o estamos diante de uma <i>DrugStore</i> [Redes Pacheco, Drogasil, Raia, Pague Menos etc.], loja de departamento que ocasionalmente dispensa medicamentos, ou algo similar.</p><p>2.15. Estamos diante de uma simples e pequena farm\u00e1cia de gest\u00e3o integralmente familiar.</p><p>2.16. Ora, diante dessa realidade, entende-se que a afirma\u00e7\u00e3o de que '<i>seria de se</i> <i>esperar que o estabelecimento credenciado cumprisse todas as fases necess\u00e1rias para o correto processamento eletr\u00f4nico das autoriza\u00e7\u00f5es das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e correlatos' </i>n\u00e3o nos<i> </i>parece a mais justa para o caso!</p><p>2.17. Os EMBARGANTES e seus funcion\u00e1rios - moradores do pequeno distrito de Bra\u00e7o do Rio - n\u00e3o foram submetidos a treinamento capacitante para operar o sistema, tampouco a treinamento capacitante tamanho a ponto de deix\u00e1-los absolutamente impass\u00edveis do cometimento de quaisquer deslizes procedimentais. \u00c0queles que operavam o sistema, novo, complexo e burocr\u00e1tico do <i>PFPB</i> eram aqueles profissionais contratados na regi\u00e3o de Concei\u00e7\u00e3o da Barra, todos honestos, empenhados, engajados em suas atividades laborais - assim como os EMBARGANTES. Todavia, n\u00e3o se tratavam, como n\u00e3o se tratam, de <i>experts</i> em operar sistemas de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos, e <i>experts</i> em registros cont\u00e1beis, nos termos do ideal e ut\u00f3pico desejado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p>2.18. Houve sim - e aqui NOVAMENTE se reconhece - que algumas quest\u00f5es procedimentais exigidas n\u00e3o foram seguidas \u00e0 risca. Houve, em pequena medida, alguma falha no controle de armazenamento de notas ficais de produtos; at\u00e9 mesmo no adequado preenchimento de informa\u00e7\u00f5es no sistema do PFPB e em documentos quando da dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos, a exemplo de mera irregularidade no preenchimento de uma assinatura; erros que poderiam ser qualificados como 'obriga\u00e7\u00f5es assess\u00f3rias' de controle e registros cont\u00e1beis da farm\u00e1cia.</p><p>2.19. No entanto, as falhas s\u00e3o procedimentais, acess\u00f3rias! A constata\u00e7\u00e3o de irregularidades procedimentais n\u00e3o pode ser interpretada ou maquiada como pr\u00e1tica de crimes, com intuito de obten\u00e7\u00e3o de vantagens il\u00edcitas, como se pretendem imputar aos ora EMBARGANTES.</p><p>2.20. Os ora EMBARGANTES reconhecem que existem elementos assustadores no trabalho de auditoria realizado pelo DENASUS, mas todas as imprecisas e gen\u00e9ricas acusa\u00e7\u00f5es desferidas irresponsavelmente foram pontualmente esclarecidas na defesa apresentada, e superficialmente rejeitadas pelo corpo t\u00e9cnico deste C. TCU e por essa C. 1\u00aa Turma.</p><p>2.21. Pede-se v\u00eania para transcrever novamente as justificativas apresentadas e totalmente ignoradas por esta C. 1\u00aa Turma:\"</p><p>4.\tA defesa transcreve, ent\u00e3o, os argumentos j\u00e1 apresentados \u00e0 pe\u00e7a 33, p. 24 a 39, justificando cada uma das constata\u00e7\u00f5es levantadas pelo Denasus (sintetizadas pelo auditor nos itens 15 a 24 da instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 49) e continua com o seu pleito:</p><p>\"2.22.\tOra, como se sabe, imp\u00f5e-se a an\u00e1lise de todos os argumentos, e exposi\u00e7\u00e3o dos fundamentos da decis\u00e3o, nos moldes do art. 93, IX, da CF/88, bem como do art. 11 do CPC-15 [que disp\u00f5em que todos os julgamentos ser\u00e3o p\u00fablicos e <i>fundamentadas todas</i> <i>as decis\u00f5es, sob pena de nulidade</i>].</p><p>2.23. \u00c0 luz da CF/88, o art. 489 do CPC-15 d\u00e1 \u00eanfase \u00e0 <i>garantia da fundamenta\u00e7\u00e3o</i>, que, al\u00e9m de estar prevista expressamente na CF/88, como se viu, est\u00e1 diretamente relacionada ao <i>princ\u00edpio do contradit\u00f3rio</i>, tamb\u00e9m de \u00edndole constitucional, como da dialeticidade.</p><p>2.24. No presente caso, ao cotejar os argumentos e fundamenta\u00e7\u00e3o trazidos pelos EMBARGANTES com o teor da r. decis\u00e3o guerreada, percebe-se que essa padece de v\u00edcios de omiss\u00e3o [art. 1.022, par\u00e1grafo \u00fanico, II, CPC-15], na medida em que deixa de apreciar os argumentos expendidos pelos EMBARGANTES nas raz\u00f5es de sua defesa.</p><p>2.25. Com efeito, a r. decis\u00e3o embargada n\u00e3o se manifestou sobre os pontos alegados, deixando de enfrentar os relevantes argumentos apresentados, que isoladamente s\u00e3o capazes de infirmar a tese acusat\u00f3ria e a conclus\u00e3o exposta em ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>2.26. Logo, pretende-se o conhecimento e provimento dos presentes aclarat\u00f3rios para suprir as omiss\u00f5es acima destacadas e, por conseguinte, aclarar, com efeito infringentes, as not\u00f3rias irregularidades.</p><p>2.27. N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que este presente procedimento deve se pautar pela apura\u00e7\u00e3o dos acontecimentos reais, PROPICIANDO A AN\u00c1LISE DE TODOS OS ARGUMENTOS APRESENTADOS, como forma de aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios basilares do Estado Democr\u00e1tico de Direito, impedindo acusa\u00e7\u00f5es injustas, arbitr\u00e1rias e desprovidas de necessidade.</p><p>2.28. A rejei\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica dos argumentos de defesa apresentados n\u00e3o se mostra adequada, tampouco justa para o presente caso.</p><p>2.29. Pede-se, diante da peculiaridade do caso, que sejam sanados os v\u00edcios deste julgamento, com a efetiva an\u00e1lise de todos os documentos e argumentos apresentados, inclusive, com eventual convola\u00e7\u00e3o deste julgamento em dilig\u00eancia para que se fa\u00e7a a correta apura\u00e7\u00e3o das justificativas apresentadas pelos ora EMBARGANTES.</p><p>2.30. Assim, havendo v\u00edcios flagrantes de omiss\u00e3o e fatores extremamente relevantes, devidamente debatidos nos autos e que teriam a repercuss\u00e3o necess\u00e1ria no resultado final de m\u00e9rito da presente demanda, cab\u00edvel os presentes aclarat\u00f3rios interpostos para sanar tais v\u00edcios.</p><p>3. DOS REQUERIMENTOS</p><p>3.1. Pelo exposto, os ora EMBARGANTES requerem sejam os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o conhecidos e providos para, atribuindo-se \u00e0 r. decis\u00e3o efeitos modificativos, sejam sanados os v\u00edcios apontados [omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o], julgando-se integralmente procedente a defesa apresentada de modo a afastar a absurda acusa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica de atos com dolo, m\u00e1-f\u00e9 ou intuito fraudulento, bem como para afastar a indevida cobran\u00e7a que se pretende imputar aos REQUERIDOS por absoluta aus\u00eancia de dano ao Er\u00e1rio.\"</p><p>5.\tPara fins de entendimento da posi\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas sobre as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis, quando da sua cita\u00e7\u00e3o, \u00e9 copiado a seguir os itens 35 a 52 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 49, correspondente \u00e0 respectiva an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica:</p><p>\"35.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s constata\u00e7\u00f5es 387013, 387014 e 387015 (pe\u00e7a 12, p. 10-14) , a drogaria chegou a disponibilizar c\u00f3pia do livro registro de invent\u00e1rio em 31/12/2011, que abrangeu o per\u00edodo da fiscaliza\u00e7\u00e3o (3/1/2012 a 6/5/2014) (pe\u00e7a 12, p. 8) , mas n\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais que comprovassem, em sua totalidade, a posi\u00e7\u00e3o do estoque dos medicamentos em 31/12/2011.</p><p>36.\tPor essa raz\u00e3o, somente foi considerado o quantitativo devidamente comprovado por notas fiscais (Anexo II do relat\u00f3rio - pe\u00e7a 5, p. 13-42) . As notas fiscais com EAN/C\u00f3digo de barras que foram solicitadas pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas no Anexo III do relat\u00f3rio (pe\u00e7a 5, p. 43-47; pe\u00e7a 6, p. 1-10) .</p><p>37.\tA respeito disso, \u00e9 preciso trazer \u00e0 baila o disposto no art. 21 da Portaria MS 184/2011 e no art. 17 da Portaria MS 971/2012, vigentes \u00e0 \u00e9poca das dispensa\u00e7\u00f5es feitas pela drogaria, que estabeleciam que 'a autoriza\u00e7\u00e3o de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e correlatos (ADM) ser\u00e1 processada por meio eletr\u00f4nico, em tempo real, com base no c\u00f3digo de barras EAN da embalagem do medicamento e/ou do correlato'.</p><p>38.\tO c\u00f3digo EAN, mencionado acima e cuja sigla deriva das palavras European Article Number, \u00e9 um c\u00f3digo de barras composto por treze d\u00edgitos que tem como objetivo identificar individualmente todos os produtos que o utilizam. Embora a defesa tenha tentado relacionar a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos por meio de outras notas fiscais, \u00e9 importante notar que essas notas fiscais apresentam c\u00f3digos EAN divergentes daqueles solicitados previamente pela equipe de auditoria do Denasus.</p><p>39.\t\u00c9 certo que a garantia de disponibilidade de medicamentos pelo PFPB se d\u00e1 sobre o princ\u00edpio ativo e n\u00e3o sobre a marca do medicamento. Todavia, mesmo que a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha se fundamentado no princ\u00edpio ativo, mas sim no laborat\u00f3rio fabricante, \u00e9 de se ressaltar que a inconsist\u00eancia referente aos c\u00f3digos EAN permanece, impossibilitando o cotejo entre o que foi impugnado pelo Denasus e as notas fiscais apresentadas pela defesa, motivo pelo qual n\u00e3o podem ser consideradas suficientes para elidir a irregularidade constatada.</p><p>40.\tSeria razo\u00e1vel esperar que o estabelecimento credenciado cumprisse todas as fases necess\u00e1rias para o correto processamento eletr\u00f4nico das autoriza\u00e7\u00f5es das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos e correlatos, independentemente da promo\u00e7\u00e3o de cursos ou eventos educacionais por parte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o que n\u00e3o ocorreu no presente caso. Em raz\u00e3o disso, mant\u00e9m-se a proposta de condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ao ressarcimento dos valores impugnados pelo Denasus.</p><p>41.\tQuanto \u00e0 constata\u00e7\u00e3o 387029 (pe\u00e7a 12, p. 27-28) , a rela\u00e7\u00e3o de dispensa\u00e7\u00f5es realizadas em nome de falecidos consta na pe\u00e7a 6, p. 44-48 e pe\u00e7a 7, p. 1-3 destes autos. A defesa registra que, em um dos casos, haveria utiliza\u00e7\u00e3o do CPF XXX.081.957-XX de pessoa falecida h\u00e1 mais de doze anos, tratando-se de um fals\u00e1rio e que tal irregularidade n\u00e3o poderia ser atribu\u00edda aos respons\u00e1veis.</p><p>42.\tEm consulta ao Sistema Informatizado de Controle de \u00d3bitos (Sisobi) , por interm\u00e9dio do DGI Consultas, verifica-se que a pessoa falecida registrada no referido sistema se chama Celeste do Nascimento, enquanto que o mesmo CPF est\u00e1 registrado em nome da Sra. Maria das Gra\u00e7as Rodrigues de Oliveira na base informatizada da Receita Federal (pe\u00e7a 48) .</p><p>43.\tCom efeito, conclui-se que n\u00e3o houve a dispensa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios em nome de pessoa falecida, pois a real detentora do CPF - Sra. Maria das Gra\u00e7as Rodrigues Oliveira - reside no mun\u00edcipio de Concei\u00e7\u00e3o da Barra/ES e n\u00e3o faleceu, sendo mais razo\u00e1vel supor que houve algum tipo de registro indevido, decorrente de erro ou fraude, do \u00f3bito da Sra. Celeste do Nascimento no Sisobi. Por esse motivo, prop\u00f5e-se a exclus\u00e3o dos d\u00e9bitos referentes ao mencionado CPF, que alcan\u00e7aram os valores de R$ 2,40 (14/3/2013) e R$ 25,16 (19/4/2013) .</p><p>44.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais vendas em favor de pessoa falecidas, a defesa aponta que tais situa\u00e7\u00f5es ocorreram, em regra, em raz\u00e3o do registro manual em caderno da drogaria, n\u00e3o exig\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e outros tipos de erros procedimentais.</p><p>45.\tDa mesma forma que mencionado no item 40 desta instru\u00e7\u00e3o, diverge-se de que a operacionaliza\u00e7\u00e3o do sistema possa ser considerada algo meramente acess\u00f3rio, pois seria esperado que os gestores da drogaria, na condi\u00e7\u00e3o de detentores do conhecimento da necessidade de observ\u00e2ncia dos dispositivos disciplinados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, independentemente da promo\u00e7\u00e3o de cursos ou evento educacionais por parte daquele \u00f3rg\u00e3o ministerial. Por esse motivo, mant\u00e9m-se o posicionamento adotado pelo Denasus no sentido de que tais valores n\u00e3o foram devidamente justificados pela empresa e seus respons\u00e1veis legais.</p><p>46.\tNo que diz respeito \u00e0 constata\u00e7\u00e3o 387030 (pe\u00e7a 12, p. 29-30) , o Denasus registrou que a prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica correspondente a um determinado cupom fiscal estaria com prazo de validade vencido, contrariando o disposto no art. 24 da Portaria MS 971/2012, raz\u00e3o pela qual prop\u00f4s a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 9,60, datado de 30/12/2013.</p><p>47.\tEm sua defesa, os respons\u00e1veis se limitaram a afirmar que o medicamento foi devidamente dispensado e que no referido cupom fiscal haveria dados da funcion\u00e1ria que permitiriam uma averigua\u00e7\u00e3o mais detalhada para se apurar o caso. Apesar disso, n\u00e3o apresentaram qualquer tipo de documento que possa comprovar a regularidade da aquisi\u00e7\u00e3o do medicamento, motivo pelo qual entende-se que deve permanecer o d\u00e9bito por essa irregularidade.</p><p>48.\tSobre a constata\u00e7\u00f5es 387020 (pe\u00e7a 12, p. 18-19) , 387021 (pe\u00e7a 12, p. 19-21) , 387022 (pe\u00e7a 12, p. 21-22) , 387024 (pe\u00e7a 12, p. 23-24) , 387025 (pe\u00e7a 12, p. 24-25) , 387026 (pe\u00e7a 12, p. 25-26) , os respons\u00e1veis alegam que as situa\u00e7\u00f5es encontradas pelo Denasus s\u00e3o meros equ\u00edvocos cometidos no dia-a-dia da farm\u00e1cia e que, em hip\u00f3tese alguma, pode ser distorcido para pr\u00e1tica de crime ou de ato fraudulento. Ato cont\u00ednuo, afirmam que houve descuido de funcion\u00e1rio no cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias. </p><p>49.\t\u00c9 importante anotar que a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa stricto sensu, sendo desnecess\u00e1ria a configura\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado. Portanto, \u00e9 suficiente a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade entre a conduta culposa stricto sensu e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/635/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 635/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Aroldo Cedraz) .</p><p>50.\tNo que se refere \u00e0 constata\u00e7\u00e3o 387027 (pe\u00e7a 12, p. 26-27) , a empresa e os respons\u00e1veis legais afirmam que a inconsist\u00eancia pode ter sido motivada por casos pontuais em que o cliente necessitava de determinada quantidade de medicamento prescrito, mas a farm\u00e1cia n\u00e3o possu\u00eda disponibilidade de caixa espec\u00edfica daquele medicamento na dosagem prescrita, tratando-se unicamente de uma diverg\u00eancia de quantidade de comprimidos em caixas. A despeito dessa afirma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o juntou quaisquer documentos que pudessem servir de base para essa afirma\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual mant\u00e9m-se o posicionamento acerca da situa\u00e7\u00e3o encontrada pela auditoria.</p><p>51.\tQuanto \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios que n\u00e3o teriam utilizado medicamentos - constata\u00e7\u00e3o 387023 (pe\u00e7a 12, p. 22-23) -, os respons\u00e1veis anexaram aos autos comprovantes de prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica com o medicamento que cliente entrevistada afirma n\u00e3o fazer uso (pe\u00e7a 47) .</p><p>52.\tAo analisar esses documentos, entende-se que os respons\u00e1veis lograram \u00eaxito em comprovar a aquisi\u00e7\u00e3o no nome da cliente, o que divergiria, de fato, do que foi encontrado pelo Denasus. No entanto, deve-se destacar que esse valor impugnado foi inclu\u00eddo nas situa\u00e7\u00f5es em que o usu\u00e1rio n\u00e3o assinou os cupons vinculados - constata\u00e7\u00e3o 387020 (pe\u00e7a 12, p. 18-19) -, raz\u00e3o pela qual mant\u00e9m-se a proposta de ressarcimento ao er\u00e1rio.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Gabriel Rocha Ferreira (21.944/OAB-ES) e outros, representando Drogaria Itaunas Ltda. - ME, Felipe Santos Alves Missagia, Margarete dos Santos Alves Missagia e Pedro Jose Missagia Filho. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. ALEGA\u00c7\u00c3O DE OMISS\u00d5ES NO AC\u00d3RD\u00c3O EMBARGADO. CONHECIMENTO. INEXIST\u00caNCIA DAS OMISS\u00d5ES ALEGADAS. TENTATIVA DE REDISCUSS\u00c3O DE M\u00c9RITO INCOMPAT\u00cdVEL COM A MODALIDADE RECURSAL ELEITA. N\u00c3O ACOLHIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Drogaria Itaunas Ltda. - ME, Felipe Santos Alves Missagia, Margarete dos Santos Alves Missagia e Pedro Jose Missagia Filho, por meio de sua representa\u00e7\u00e3o legal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6586/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6586/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido na sess\u00e3o de 30/7/2019, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares as suas contas, condenou-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado e aplicou-lhes multa fundamentada no art. 57 da Lei 8443/1992.</p><p>2.\tA apena\u00e7\u00e3o decorreu de irregularidades na administra\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil (PFPB) , nos exerc\u00edcios de 2012 a 2014, no Munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o da Barra/ES.</p><p>3.\tO recurso deve ser conhecido, tendo em vista ser interposto por agente legitimado, no prazo adequado, atendendo aos requisitos de admissibilidade, com fulcro nos arts. 32 - Inciso II e 34, da Lei 8443/1992.</p><p>4.\tDe antem\u00e3o, uso excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3339/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3339/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo eminente Ministro Walton Alencar Rodrigues, para esclarecer o escopo e abrang\u00eancia dos embargos declarat\u00f3rios:</p><p>\"Os embargos de declara\u00e7\u00e3o, quando regularmente utilizados, destinam-se a sanar obscuridades, a esclarecer contradi\u00e7\u00f5es e a suprir omiss\u00f5es que porventura tenham sido verificadas no Ac\u00f3rd\u00e3o. </p><p>\u00c9 de todo incab\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso com a finalidade de instaurar, indevidamente, nova discuss\u00e3o sobre as mat\u00e9rias j\u00e1 decididas pelo Tribunal. Os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se prestam a renovar a discuss\u00e3o de provas, de teses jur\u00eddicas, de jurisprud\u00eancia ou de outras quest\u00f5es de m\u00e9rito j\u00e1 devidamente apreciadas pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p> (...) </p><p>A omiss\u00e3o para o acolhimento dos declarat\u00f3rios \u00e9 a que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o que deveria ter sido apreciada pelo colegiado mas n\u00e3o o foi. N\u00e3o constitui omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o de entendimento diverso do preferido pela parte, segundo seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de justi\u00e7a e de acordo com sua particular interpreta\u00e7\u00e3o das leis e da jurisprud\u00eancia.</p><p>N\u00e3o h\u00e1 falar em omiss\u00e3o quando o Ac\u00f3rd\u00e3o analisa todas as quest\u00f5es submetidas a exame e as decide com base em teses jur\u00eddicas, jurisprud\u00eancia, interpreta\u00e7\u00e3o de leis e an\u00e1lise dos fatos que s\u00e3o diversos dos que os jurisdicionados entendem como mais adequados.\"</p><p>5.\tO embargante alega que o Ac\u00f3rd\u00e3o foi omisso no seu dever de \"julgar o caso sem preconceitos ou prejulgamentos, analisando as provas dos autos, promovendo, inclusive, novas dilig\u00eancias para se buscar a verdade real\".</p><p>6.\tA alegada omiss\u00e3o se fundamenta na pressuposi\u00e7\u00e3o de que os argumentos da defesa n\u00e3o foram analisados com a devida profundidade, considerando os documentos e provas apresentados.</p><p>7.\tLembro que, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, o relat\u00f3rio e o voto s\u00e3o partes integrantes das decis\u00f5es deste Tribunal. Nesse sentido, entendo que todos os argumentos da defesa foram devidamente analisados nos itens 35 a 52 do relat\u00f3rio, que faz parte da decis\u00e3o embargada.</p><p>8.\tPortanto, entendo inexistir a alegada omiss\u00e3o no julgado. Os recorrentes demonstram tentativa de rediscutir o m\u00e9rito da decis\u00e3o pela via estreita dos embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>9.\tObserva-se que as irregularidades relativas aos registros 387013, 387014 e 387015 s\u00e3o as mais relevantes, respons\u00e1veis por quase 98% do valor total do d\u00e9bito, analisadas nos itens 35 a 39 transcritos no relat\u00f3rio precedente.</p><p>10.\tO sistema de vendas pelo PFPB opera obrigatoriamente em tempo real (on-line) , conforme processo de comercializa\u00e7\u00e3o regulamentado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no art. 21 da Portaria MS 184/2011 e art. 17 da Portaria MS 971/2012 (revogada pela PRT GM/MS 111 de 28/1/2016) : \"A Autoriza\u00e7\u00e3o de Dispensa\u00e7\u00e3o de Medicamentos e Correlatos (ADM) ser\u00e1 processada por meio eletr\u00f4nico, em tempo real, com base no c\u00f3digo de barras EAN da embalagem do medicamento e/ou do correlato\".</p><p>11.\tDessa forma, sendo \u00fanico o c\u00f3digo EAN de um produto para determinado fabricante, n\u00e3o se justifica que as vendas realizadas desse produto n\u00e3o disponham das notas fiscais correspondentes \u00e0 sua aquisi\u00e7\u00e3o. </p><p>12.\tExcluindo-se essas constata\u00e7\u00f5es que dizem respeito \u00e0 falta de comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de parte dos medicamentos com vendas registradas, o d\u00e9bito se resumiria a apenas R$ 8.907,99. As justificativas para a condena\u00e7\u00e3o correspondente a esse \u00faltimo valor tamb\u00e9m est\u00e3o muito bem claras nos itens 41 a 51 da citada transcri\u00e7\u00e3o.</p><p>13.\tQuanto \u00e0 parte em que a defesa cogita que o Tribunal deveria realizar novas dilig\u00eancias para se buscar a verdade real, considero incab\u00edvel a transfer\u00eancia desse \u00f4nus ao Tribunal, tendo em vista que o dever de comprovar o bom e regular emprego dos recursos p\u00fablicos recebidos \u00e9 daquele que os gere.</p><p>14.\tRessalto ainda que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apreciar todos e cada um dos argumentos apresentados pela parte, sendo suficiente que se atenha \u00e0queles bastantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o acerca da mat\u00e9ria (Ac\u00f3rd\u00e3o 3.339/2013-1\u00aaC) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, n\u00e3o havendo qualquer v\u00edcio a ser sanado, proponho a rejei\u00e7\u00e3o dos embargos ora em aprecia\u00e7\u00e3o e manifesto-me por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de abril de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693501", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=693501", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}