{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2406002", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4555/2020 ATA 11/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4555", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "11/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4555/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4555/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em adotar a medida a seguir, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3220420140\" target=\"_blank\">Processo 032.204/2014-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Claudio S\u00e9rgio da Silveira Silva (XXX.744.800-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal para que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU, em Sess\u00e3o de 8/6/2011, encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 5061277-95.2015.4.04.7100, em tr\u00e2mite no Superior Tribunal de Justi\u00e7a em grau de recurso, em favor de Claudio S\u00e9rgio da Silveira Silva (XXX.744.800-XX) , bem como d\u00ea ci\u00eancia \u00e0 Conjur/TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/04/2020", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul", "INTERESSADOS": " Claudio S\u00e9rgio da Silveira Silva (XXX.744.800-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03220420140\" target=\"_blank\">032.204/2014-0</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "5061277-95.2015.4.04.7100", "siglaOrgao": "JFRS", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Cl\u00e1udio S\u00e9rgio da Silveira Silva"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19736922", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19736922", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}