{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2405594", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4594/2020 ATA 11/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4594", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "11/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4594/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4594/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno, c/c o Enunciado 145 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia predominante no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ACORDAM, por unanimidade, em retificar, por inexatid\u00e3o material, o subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6585/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6585/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, prolatado na Sess\u00e3o de 30/7/2019, Ata n\u00ba 26/2019, como a seguir:</p><p>- onde se l\u00ea \"Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE\" </p><p>- leia-se \"Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social\"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1727120150\" target=\"_blank\">Processo 017.271/2015-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Luiz Carlos Souza Amaral (XXX.025.306-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Jequi\u00e9 - BA</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/04/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Jequi\u00e9 - BA", "INTERESSADOS": " Luiz Carlos Souza Amaral (XXX.025.306-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01727120150\" target=\"_blank\">017.271/2015-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19710957", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19710957", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}