{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2405635", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5269/2020 ATA 13/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5269", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "13/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) repassados, fundo a fundo, ao munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, nos exerc\u00edcios de 2011 e 2012.</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. excluir do rol de respons\u00e1veis a Sra. Margarete Souza Matos;</p><p>9.2. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, o Sr. Raimundo Nonato Souza Martins e a Sra. Nara Souza de Souza, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas do Sr. Raimundo Nonato Souza Martins e da Sra. Nara Souza de Souza, com fundamento no art. 16, III, \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias abaixo especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11.287,05</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/1/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.658,85</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25/2/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.828,16</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">928,67</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.264,69</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.630,78</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.011,59</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">19/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31.176,50</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.893,01</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.419,11</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.711,22</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.930,21</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">42.205,68</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/2/2012</p></td></tr></tbody></table><p>9.4. aplicar ao Sr. Raimundo Nonato Souza Martins e \u00e0 Sra. Nara Souza de Souza, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 60.000,00 (sessenta mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.6. em atendimento ao disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) repassados, fundo a fundo, nos exerc\u00edcios de 2011 e 2012.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/05/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Interessado:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Nara Souza de Souza (XXX.646.852-XX); Raimundo Nonato Souza Martins (XXX.096.262-XX).<br>3.2. Interessado: Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02046820172\" target=\"_blank\">020.468/2017-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira (Relator).", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539132", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1309/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1309", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539132", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1309/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1309", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"#Normal\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor dos ex-gestores do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, Sr. Raimundo Nonato Souza Martins, ex-prefeito (1\u00ba/1/2009 a 30/12/2016) , Sra. Nara Souza de Souza, ex-secret\u00e1ria municipal de Finan\u00e7as (1\u00ba/7/2009 a 27/12/2012) e Sra. Margarete Souza Matos, ex-secret\u00e1ria municipal de Sa\u00fade (1\u00ba/2/2010 a 27/12/2012) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas aplicadas irregularmente dos recursos repassados em 2011 e 2012 por meio do Sistema \u00danico de Sa\u00fade/SUS.</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">2. A Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) elaborou instru\u00e7\u00e3o dos autos, a qual reproduzo, com os ajustes de forma pertinentes[footnoteRef:2]: [2:  Pe\u00e7as 21-23.] </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\" (...) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.  Consoante informa\u00e7\u00f5es contidas no relat\u00f3rio de auditoria 12.977, a fiscaliza\u00e7\u00e3o ocorreu com o objetivo de avaliar as a\u00e7\u00f5es de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas desenvolvidas no Polo Base de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, como tamb\u00e9m, avaliar a aplicabilidade dos recursos Incentivo de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica dos Povos Ind\u00edgenas-FABPI, repassados em 2011 e primeiro trimestre de 2012, pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, no montante de R$ 720.300,00, em atendimento ao Memorando 458 Sesai/MS, de 12 de julho de 2012 (pe\u00e7a 1, p. 36) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.  Os recursos p\u00fablicos federais fiscalizados foram os do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, transferidos ao munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, mediante a modalidade fundo a fundo, envolvendo programas do governo federal na \u00e1rea de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade no munic\u00edpio.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.  Das informa\u00e7\u00f5es acerca de irregularidades relatadas no relat\u00f3rio de auditoria do Denasus, e que ensejaram \u00e0 necessidade de devolu\u00e7\u00e3o dos recursos indevidamente geridos, foi apresentada a seguinte constata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 47-48) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'Constata\u00e7\u00e3o 250532: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a diferen\u00e7a entre os recursos repassados pelo FNS, em 2011 e 1\u00ba trimestre de 2012, e as despesas comprovadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Evid\u00eancia: N\u00e3o foi disponibilizada para an\u00e1lise qualquer documenta\u00e7\u00e3o comprovando as despesas realizadas com a diferen\u00e7a entre os recursos repassados pelo FNS, em 2011 e 1\u00b0 trimestre de 2012, e as despesas comprovadas, referentes \u00e0 Folha de Pagamento de 2011, dos profissionais da sa\u00fade ind\u00edgena do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, no montante de R$ 207.625,33.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Fundamenta\u00e7\u00e3o Legal para a impugna\u00e7\u00e3o das despesas: Artigo 70 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, artigo 66, do Decreto 93.872/1986, artigos 62 e 63 da Lei 4.320/1964 e o artigo 26, da Lei 10.180/2001, o que ser\u00e1 objeto de justificativa por parte do gestor</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1veis: Margarete Souza Matos (CPF XXX.615.492-XX) , secret\u00e1ria de Sa\u00fade do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, no per\u00edodo de 1\u00ba/2/2010 a 27/12/2012, Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , secret\u00e1ria municipal de Finan\u00e7as de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, per\u00edodo de 1/7/2009 a 27/12/2012 e Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , per\u00edodo de 1/1/2009 a 30/12/2016.'</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.  O item IX do relat\u00f3rio de auditoria do Denasus apresentou o detalhamento dos valores impugnados ante a irregularidade relacionada \u00e0 constata\u00e7\u00e3o mencionada no item 4 da presente instru\u00e7\u00e3o (constata\u00e7\u00e3o 250532) , conforme tabela abaixo (pe\u00e7a 1, p. 50-55) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Localiza\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/1/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11.287,05</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p.50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.658,85</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.828,16</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 51</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">928,67</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 51-52</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.264,69</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 52</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.630,78</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 52</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">19/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.011,59</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 52-53</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31.176,50</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p.53</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.893,01</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 53</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.419,11</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 53-54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.711,22</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.930,21</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">42.205,68</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Pe\u00e7a 1, p. 55</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Total</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">199.945,52</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.  O relat\u00f3rio do tomador de contas especial 000235/2016, datado de 22/5/2017 (pe\u00e7a 2, p. 44-51) , circunstanciou as ocorr\u00eancias relacionadas \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, concluindo pelas responsabilidades dos agentes a seguir relacionados, em raz\u00e3o da falta de comprova\u00e7\u00e3o de despesas realizadas com recursos repassados pelo Sistema \u00danico de sa\u00fade ao fundo municipal de Sa\u00fade:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Margarete Souza Matos (CPF XXX.615.492-XX) , secret\u00e1ria de Sa\u00fade do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, no per\u00edodo de 1\u00ba/2/2010 a 27/12/2012;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , secret\u00e1ria municipal de Finan\u00e7as de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, per\u00edodo de 1/7/2009 a 27/12/2012; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , prefeito do munic\u00edpio, per\u00edodo de 1/1/2009 a 30/12/2016.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.  Por fim, o relat\u00f3rio de auditoria 582/2017 da CGU relatou os fatos que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial, tendo conclu\u00eddo ao final que houve um dano total ao er\u00e1rio, atualizado at\u00e9 a data de 10/11/2016, no valor de R$ 310.792,04, que seriam de responsabilidade dos agentes p\u00fablicos descritos no item precedente (pe\u00e7a 2, p. 53-54) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.  Conclu\u00edda a tomada de contas especial no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, a Secretaria Federal de Controle Interno, com fundamento no seu relat\u00f3rio de auditoria 582/2017, certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 2, p. 55) , tendo o dirigente do Controle Interno emitido o parecer (pe\u00e7a 2, p. 56) e a autoridade ministerial competente tomado conhecimento dos fatos, na forma regulamentar, determinando o encaminhamento das presentes contas a este Tribunal (pe\u00e7a 2, p. 60) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.  \u00c0 pe\u00e7a 4, consta a instru\u00e7\u00e3o em que foram efetuadas as an\u00e1lises relativas aos documentos constantes dos autos, tendo sido proposta a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito e da ex-secret\u00e1ria de finan\u00e7as e a audi\u00eancia da ex-secret\u00e1ria de sa\u00fade, constantes do pre\u00e2mbulo da presente instru\u00e7\u00e3o. A proposta foi corroborada pelo Diretor e secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7as 5 e 6) . O relator do processo autorizou a realiza\u00e7\u00e3o apenas das cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 7) .   </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.  Destarte, foram realizadas as cita\u00e7\u00f5es propostas (pe\u00e7as 11 e 17) , consoante os avisos de recebimento assentes nas pe\u00e7as 13 e 18, mas n\u00e3o tendo os respons\u00e1veis apresentado as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, podendo ser considerado rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.  Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreram em entre 2011 e 2012, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) (pe\u00e7a 11) ; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) (pe\u00e7a 17) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.  Observa-se que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 superior a R$ 100.000,00, considerando que o d\u00e9bito original importa a quantia de R$ 199.945,52, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">OUTROS PROCESSOS NO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.  Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Esgotamento da via administrativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para ressarcimento do dano</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.  Preliminarmente, oportuno consignar que, nos termos dos arts. 3\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator min. Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa interna do Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS/MS) , as medidas para ressarcimento do dano, consoante informa\u00e7\u00f5es assentes no relat\u00f3rio de auditoria 12.977 (pe\u00e7a 1, p. 47-48) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.  Verifica-se que foi dada oportunidade de defesa aos agentes responsabilizados, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado no item 'An\u00e1lise dos Pressupostos de Procedibilidade da IN/TCU 71/2012', subitem 'Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa' (pe\u00e7a 2, p. 47-48. Entretanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas suficientes para elidir a irregularidade e n\u00e3o recolheram o montante devido aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS, raz\u00e3o pela qual suas responsabilidades devem ser mantidas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.  Assim, nos termos do art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator min. Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa de controle interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as medidas para ressarcimento do dano. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Irregularidade: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a diferen\u00e7a entre os recursos repassados pelo FNS, em 2011 e 1\u00ba trimestre de 2012, e as despesas comprovadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Respons\u00e1veis:  Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , prefeito do munic\u00edpio, per\u00edodo de 1/1/2009 a 30/12/2016, e a secret\u00e1ria de Finan\u00e7as do munic\u00edpio \u00e0 \u00e9poca, Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , per\u00edodo de 1/7/2009 a 27/12/2012.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Ocorr\u00eancia: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o das despesas realizadas com a diferen\u00e7a entre os recursos repassados pelo FNS, em 2011 e 1\u00ba trimestre de 2012, e as despesas comprovadas, conforme apurado pela auditoria do Denasus (Constata\u00e7\u00e3o 250532 do relat\u00f3rio de auditoria do Denasus 12.977) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Dispositivos violados: Artigo 70 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, artigo 66, do Decreto 93.872/1986, artigos 62 e 63 da Lei 4.320/1964 e. o artigo 26, da Lei 10.180/2001</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta do Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) : Na condi\u00e7\u00e3o de prefeito de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, gestor dos recursos do munic\u00edpio, por ter deixado de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores recebidos pelo munic\u00edpio por Programa de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, do Fundo Nacional de Sa\u00fade, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o documental que justificasse os pagamentos realizados. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conduta da Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) : Na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria de Finan\u00e7as do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, gestora dos recursos do munic\u00edpio, por ter deixado de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores recebidos pelo munic\u00edpio por Programa de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, do Fundo Nacional de Sa\u00fade, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o documental que justificasse os pagamentos realizados. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Nexo de causalidade: As transfer\u00eancias de recursos efetuadas sem a comprova\u00e7\u00e3o por meio de documenta\u00e7\u00e3o pertinente e o cumprimento dos requisitos legais propiciou a n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Sistema \u00danico de Sa\u00fade, causando preju\u00edzos ao er\u00e1rio. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Culpabilidade: N\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos que permitam concluir pela boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel; n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Das cita\u00e7\u00f5es e das Revelias dos Respons\u00e1veis:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.  Regularmente citados, respectivamente, por meio dos Of\u00edcios 0095/2019-TCU/Secex-TCE, de 9/1/2019, (pe\u00e7a 11) e Of\u00edcio 2315/2019-TCU/Secex-TCE, de 7/5/2019 (pe\u00e7a 17) , consoante comprova\u00e7\u00f5es de avisos de recebimento (pe\u00e7as 13 e 18) , os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram as alega\u00e7\u00f5es de defesa requeridas, incorrendo em revelia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.1.  Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o conduz \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.2.  Ao n\u00e3o apresentarem suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, os respons\u00e1veis deixam de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob suas responsabilidades, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes'.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.3.  Considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, ainda que as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o tenham sido apresentadas, a revelia n\u00e3o afasta a obrigatoriedade da an\u00e1lise dos elementos probat\u00f3rios dispon\u00edveis nos autos, conforme reiterados ac\u00f3rd\u00e3os do Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. min. subst. Andr\u00e9 de Carvalho; 2.685/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. min. Raimundo Carreiro; 2.801/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. min. Walton Alencar Rodrigues; 4.340/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. min. subst. Weder de Oliveira e 5.537/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. min. subst. Weder de Oliveira) . Assim, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.4.  No entanto, examinando os autos, observa-se que, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, o respons\u00e1vel foi devidamente notificado na fase interna, sendo dada a oportunidade para que viessem ao processo e se manifestassem. Entretanto, os mesmos permaneceram silentes, a despeito das notifica\u00e7\u00f5es a eles encaminhadas (Of\u00edcios 0095/2019-TCU/Secex-TCE, de 9/1/2019, (pe\u00e7a 11) e Of\u00edcio 2315/2019-TCU/Secex-TCE, de 7/5/2019 (pe\u00e7a 17) , n\u00e3o havendo, portanto, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente utilizado para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.5.  Em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis ou de quaisquer outros excludentes de culpabilidade, podendo o Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do RI/TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. min. Bruno Dantas; 2.455/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. min. Bruno Dantas; 3.604/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, rel. min. Bruno Dantas; 5.070/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, rel. min. subst. Andr\u00e9 de Carvalho e 2.424/2015 - Plen\u00e1rio, rel. min. Benjamin Zymler) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.6.  Dessa forma, o Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , prefeito do munic\u00edpio, per\u00edodo de 1/1/2009 a 30/12/2016, e a secret\u00e1ria de Finan\u00e7as do munic\u00edpio \u00e0 \u00e9poca, Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , per\u00edodo de 1/7/2009 a 27/12/2012, devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas ser julgadas irregulares, condenando-os aos d\u00e9bitos apurados.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.7.  Por fim, registre-se que, uma vez n\u00e3o autorizada a audi\u00eancia da Sra. Margarete Souza Martins, deve ser proposta a sua exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.  Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 17/2/2012 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreu em 31/8/2018, interrompendo assim o prazo prescricional.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.  A tomada de contas especial foi instaurada em raz\u00e3o de irregularidades relacionadas \u00e0 gest\u00e3o irregular de recursos do Fundo Nacional de Sa\u00fade transferidos ao munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, de acordo com as constata\u00e7\u00f5es efetuadas por equipe de auditoria do Denasus, conforme relat\u00f3rio de auditoria 12.977. A partir dos elementos constantes nos autos e o exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o 'exame t\u00e9cnico', foi poss\u00edvel definir a responsabilidade do Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , prefeito do munic\u00edpio, per\u00edodo de 1/1/2009 a 30/12/2016, e da secret\u00e1ria de Finan\u00e7as do munic\u00edpio \u00e0 \u00e9poca, Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , per\u00edodo de 1/7/2009 a 27/12/2012, e quantificar adequadamente o d\u00e9bito a eles atribu\u00eddos, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, I e II, do RI/TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.  Em face da an\u00e1lise promovida, conclui-se que as condutas dos respons\u00e1veis causaram danos ao er\u00e1rio em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio. Com efeito, em fun\u00e7\u00e3o das revelias dos respons\u00e1veis, n\u00e3o foi poss\u00edvel sanear as irregularidades a eles atribu\u00eddas, tampouco elidir o d\u00e9bito a eles imputado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCUa, procedendo-se as suas condena\u00e7\u00f5es em d\u00e9bito, devendo ainda ser-lhes aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.  Ante o exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias competentes para aprecia\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a) considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, o Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , e a Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443, de 16 de julho de 1992;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) excluir da rela\u00e7\u00e3o processual a Sra. Margarete Souza Matos (CPF XXX.615.492-XX) ; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, 16, III, 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, I; 209, I e III; 210 e 214, III, do RI/TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , prefeito do munic\u00edpio, per\u00edodo de 1/1/2009 a 30/12/2016, e da secret\u00e1ria de Finan\u00e7as do munic\u00edpio \u00e0 \u00e9poca, a Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , per\u00edodo de 1/7/2009 a 27/12/2012, e conden\u00e1-los aos pagamentos das quantias da tabela abaixo, atualizadas a partir das respectivas datas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/1/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11.287,05</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.658,85</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.828,16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">928,67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">16/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12.264,69</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.630,78</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">19/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8.011,59</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">31.176,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.893,01</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9.419,11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7.711,22</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.930,21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">17/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">42.205,68</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Total</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">199.945,52</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c) aplicar ao o Sr. Raimundo Nonato Souza Martins (CPF XXX.096.852-XX) , e a Sra. Nara Souza de Souza (CPF XXX.646.852-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e) autorizar, desde logo e caso solicitado, o pagamento da d\u00edvida dos respons\u00e1veis, em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Amazonas, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\"</p><p class=\"#Normal-numerado-REL_01\">3. O MP/TCU, representado pelo procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade instrutiva[footnoteRef:3]. [3:  Pe\u00e7a 44.] </p><p class=\"#Normal\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. REPASSE FUNDO A FUNDO. IRREGULARIDADES NA REALIZA\u00c7\u00c3O DE DESPESAS COM RECURSOS FEDERAIS DO SISTEMA \u00daNICO DE SA\u00daDE. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES DO EX-PREFEITO E DA EX-SECRET\u00c1RIA DE FINAN\u00c7AS. D\u00c9BITO. MULTA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p class=\"#Normal\">Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em desfavor das Sras. Margarete Souza Martins e Nara Souza de Souza e do Sr. Raimundo Nonato Souza Martins, respectivamente, ex-secret\u00e1ria de Sa\u00fade (gest\u00e3o 1\u00ba/2/2010 a 27/12/2012) , ex-secret\u00e1ria de Finan\u00e7as (gest\u00e3o 1\u00ba/7/2009 a 27/12/2012) e ex-prefeito (gest\u00e3o 1\u00ba/1/2009 a 30/12/2016) do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a/AM, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas realizadas no \u00e2mbito de repasses do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) , para avaliar as a\u00e7\u00f5es de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas e de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica dos Povos Ind\u00edgenas, com montante de R$ 720.300,00 repassado pelo FNS ao munic\u00edpio entre 2011 e 2012, constatou-se a ocorr\u00eancia de pagamento de despesas sem suporte documental comprobat\u00f3rio no valor total de R$ 199.945,52[footnoteRef:2]. [2:  Pe\u00e7a 1, p. 33-85.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O tomador de contas[footnoteRef:3] concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas, imputando a responsabilidade pelo ano ao er\u00e1rio aos respons\u00e1veis elencados acima, entendimento corroborado pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno[footnoteRef:4]. [3:  Relat\u00f3rio do tomador de contas especial 235/2016 (pe\u00e7a 2, p. 44-51) .]  [4:  Pe\u00e7as 53-56 e 60.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">No \u00e2mbito desta Corte, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) ressaltou que, de acordo com o Denasus, a Sra. Margarete Souza Martins n\u00e3o geriu os recursos impugnados[footnoteRef:5]. [5:  Pe\u00e7a 1, p. 45.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Quanto ao d\u00e9bito, consignou que deveriam ser citados o Sr. Raimundo Nonato Souza Martins e a Sra. Nara Souza de Souza, que eram os ordenadores de despesa do SUS no munic\u00edpio, conforme relat\u00f3rio de auditoria do Denasus[footnoteRef:6]. [6:  Pe\u00e7a 1, p. 45.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Citados, o Sr. Raimundo Nonato Souza Martins e a Sra. Nara Souza de Souza n\u00e3o apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa. A Secex-TCE prop\u00f4s considerar os respons\u00e1veis rev\u00e9is, bem como julgar suas contas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e comina\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992[footnoteRef:7]. [7:  Pe\u00e7as 21-23.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">O MP/TCU, representado pelo procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade instrutiva[footnoteRef:8]. [8:  Pe\u00e7a 24.] </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Concordo com a an\u00e1lise empreendida pela Secex-TCE, que contou com a anu\u00eancia do <i>Parquet</i> especializado, cujos fundamentos adoto como raz\u00f5es de decidir, tendo em vista que os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram documentos que comprovem a boa e regular gest\u00e3o dos recursos repassados pelo SUS.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Cabe, portanto, considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis, julgando irregulares as suas contas, com a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento solid\u00e1rio do d\u00e9bito.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">Por fim, considerando os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no presente caso. Dessa forma, cabe a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, em valor proporcional ao dano atribu\u00eddo a cada respons\u00e1vel.</p><p class=\"#Bloco_argumentativo\">***</p><p class=\"#Normal_0\">Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"#TCU_-_sala_das_sess\u00f5es\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em tagDataSessao.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira </b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=704468", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=704468", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}