{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2410853", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5543/2020 ATA 15/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5543", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "15/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5543/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5543/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 16, I, e 17 da Lei 8.443/1992 e de acordo com o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\ta) julgar regulares as contas do Sr. Ant\u00f4nio Gomes da Silva e da Prefeitura Municipal de Mari - PB, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tb) dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tc) arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t1. Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1235920181\" target=\"_blank\">Processo 012.359/2018-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Ant\u00f4nio Gomes da Silva (CPF XXX.341.974-XX) e Prefeitura Municipal de Mari - PB (CNPJ 08.917.106/0001-66) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Prefeitura Municipal de Mari - PB.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tHelber Wagner de Macedo Almeida (21.623/OAB-PB) , representando o Sr. Ant\u00f4nio Gomes da Silva; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tAnt\u00f4nio F\u00e1bio Rocha Galdino (12.007/OAB-PB) , representando a Prefeitura Municipal de Mari - PB. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/05/2020", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Mari - PB.", "INTERESSADOS": " Ant\u00f4nio Gomes da Silva (CPF XXX.341.974-XX) e Prefeitura Municipal de Mari - PB (CNPJ 08.917.106/0001-66).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01235920181\" target=\"_blank\">012.359/2018-1</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=19985281", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=19985281", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59214430"}