{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2408519", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6113/2020 ATA 16/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6113", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "16/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Alexandre Carlos da Silva contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6607/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6607/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">9.1. conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, com fulcro nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/92, c/c o art. 285 do RI/TCU, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">9.2. tornar sem efeitos, exclusivamente com rela\u00e7\u00e3o ao recorrente, Sr. Alexandre Carlos da Silva (XXX.244.888-XX) , os itens 9.3 e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6607/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6607/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">9.3. julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Alexandre Carlos da Silva (XXX.244.888-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 6.607/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, decis\u00e3o por meio da qual o Tribunal, entre outros, julgou irregulares as contas do recorrente e aplicou-lhe multa com fulcro no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/05/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Sumar\u00e9 - SP.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Alexandre Carlos da Silva (XXX.244.888-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01803720151\" target=\"_blank\">018.037/2015-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2429081", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4002/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "4002", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Reproduz-se a seguir a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito lan\u00e7ada \u00e0 pe\u00e7a 124, que contou com o de acordo do escala\u00e7\u00e3o dirigente da Secretaria de Recursos, pe\u00e7a 125:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 102) interposto pelo ex-Secret\u00e1rio Municipal de Seguran\u00e7a P\u00fablica Alexandre Carlos da Silva contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6607/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6607/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 77) , da relatoria do Ministro Bruno Dantas, proferido da seguinte forma. Em destaque os par\u00e1grafos alcan\u00e7ados pelo efeito suspensivo do recurso:</p><p>VISTA, relatada e discutida esta tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (Senasp/MJ) , em desfavor de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim, ex-prefeito de Sumar\u00e9/SP (gest\u00e3o 2009-2012) e Cristina Concei\u00e7\u00e3o Bredda Carrara, tamb\u00e9m ex-prefeita daquele munic\u00edpio (gest\u00e3o 2013-2016) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados ao munic\u00edpio por meio do Conv\u00eanio Siconv 749510/2010, que tinha por objeto a implementa\u00e7\u00e3o do gabinete de gest\u00e3o integrada municipal, no \u00e2mbito do Programa de Seguran\u00e7a P\u00fablica para o Brasil e do Programa de Seguran\u00e7a P\u00fablica com Cidadania (Pronasci) , </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </p><p>9.1. excluir Cristina Concei\u00e7\u00e3o Bredda Carrara da rela\u00e7\u00e3o processual; </p><p>9.2. com fundamento nos arts. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 26 da Lei 8.443/1992, e nos arts. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, e 217 do Regimento Interno, conceder nova oportunidade para que o munic\u00edpio de Sumar\u00e9/SP comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia de R$ 161.541,63 aos cofres do Tesouro Nacional, autorizando seu parcelamento em 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, improrrog\u00e1veis, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e, das demais, a cada 30 (trinta) dias, improrrog\u00e1veis, devendo cada parcela ser atualizada monetariamente a partir de 30/8/2012 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, descontadas as parcelas j\u00e1 pagas; </p><p>9.2.1. alertar o munic\u00edpio de Sumar\u00e9/SP para que comprove, m\u00eas a m\u00eas, o pagamento de cada parcela, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias a contar de cada pagamento; </p><p>9.2.2. alertar o munic\u00edpio de Sumar\u00e9/SP que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado da d\u00edvida e a incid\u00eancia de juros de mora sobre o saldo devedor a partir da data de ocorr\u00eancia do d\u00e9bito; </p><p>9.2.3. informar ao munic\u00edpio de Sumar\u00e9/SP que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-se-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos dos \u00a7\u00a7 4\u00ba e 5\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU;</p><p><b>9.3. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim e Alexandre Carlos da Silva;</b></p><p><b>9.4. com fundamento no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, aplicar, individualmente, aos respons\u00e1veis abaixo indicados as multas a seguir discriminadas, fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, comprovem perante este Tribunal o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional do valor atualizado monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Multa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim</p></td>\t<td><p>R$ 9.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Alexandre Carlos da Silva</b></p></td>\t<td><p><b>R$ 3.000,00</b></p></td></tr></tbody></table><p>9.5. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento das import\u00e2ncias devidas (item 9.4 deste ac\u00f3rd\u00e3o) em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU; </p><p><b>9.6. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</b></p><p>9.7. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis e a Cristina Concei\u00e7\u00e3o Bredda Carrara.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tA presente tomada de contas especial foi aberta pela Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica/Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (SENASP/MJ) em oposi\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim, ex-Prefeito do munic\u00edpio de Sumar\u00e9 (SP) - gest\u00f5es 2004-2008 e 2009-2012 -, e \u00e0 Sra. Cristina Concei\u00e7\u00e3o Bredda Carrara, na condi\u00e7\u00e3o de ex-Prefeita sucessora (gest\u00e3o 2013-2016) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados \u00e0 municipalidade, por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 749510/2010 (pe\u00e7a 2, p. 56-65) .</p><p>3.\tPara efeito deste recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, importa verificar que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Alexandre Carlos da Silva, ex-Secret\u00e1rio Municipal de Seguran\u00e7a P\u00fablica, surgiu a partir das respostas \u00e0s dilig\u00eancias carreadas aos autos por meio da pe\u00e7a 23, p. 3, 4, 6 (ateste de notas fiscais sem identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do conv\u00eanio) e da pe\u00e7a 41, p. 25 (identifica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo em que foi o titular da referida secretaria) .</p><p>4.\tNesse sentido o recorrente foi notificado por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 3198/2017-TCU/SECEX-SP (pe\u00e7a 61) - AR \u00e0 pe\u00e7a 64 - em raz\u00e3o da seguinte irregularidade, <i>in verbis</i>:</p><p>- Ter atestado notas fiscais que n\u00e3o continham a identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio Siconv 749510/2010, firmado entre a Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica/Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (SENASP/MJ) e a Prefeitura Municipal de Sumar\u00e9/SP, em desacordo com o par\u00e1grafo segundo da cl\u00e1usula d\u00e9cima primeira do termo de conv\u00eanio, bem assim pelo fato de os documentos fiscais aceitos, mais especificamente os DANFE n. 2 e 3, n\u00e3o veicularem o adequado detalhamento dos produtos adquiridos e dos servi\u00e7os prestados, situa\u00e7\u00e3o em contrariedade ao disposto nos arts. 62 e 63 da Lei 4.320/1964.</p><p>5.\tAs raz\u00f5es de justificativa foram apresentadas mediante a pe\u00e7a 66, cuja an\u00e1lise foi empreendida pela Secex/TCE (pe\u00e7a 73, p. 15) , que concluiu pela retirada do respons\u00e1vel dessa rela\u00e7\u00e3o processual, em face de n\u00e3o ter sido juntadas aos autos provas documentais, o que impediria \"a emiss\u00e3o de parecer conclusivo sobre a responsabilidade do Sr. Alexandre Carlos da Silva\".</p><p>6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU n\u00e3o concordou com esse entendimento (pe\u00e7a 76, p. 3) , pois entendeu \"que as justificativas prestadas n\u00e3o se mostram suficientes para afastar a irregularidade a ele atribu\u00edda\".</p><p>7.\tA Primeira C\u00e2mara desta Corte, ao examinar o feito, anuiu \u00e0 conclus\u00e3o do MP/TCU e prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6607/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6607/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, sob a relatoria do Ministro Bruno Dantas, que julgou irregulares as contas do recorrente, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, e aplicou-lhe a multa preconizada no art. 58, inciso II, da mesma lei, consoante reproduzido no primeiro par\u00e1grafo desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>8.\tO Sr. Alexandre op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 93) , no qual alega que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de obscuridade em raz\u00e3o da aus\u00eancia de descri\u00e7\u00e3o individualizada da conduta do embargante no item 9.4 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, mas seu argumento foi rejeitado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13197/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13197/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 99) .</p><p>9.\tAinda insatisfeito, o ex-Secret\u00e1rio Municipal de Seguran\u00e7a P\u00fablica interp\u00f4s o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em debate (pe\u00e7a 102) , por meio do qual pleiteia o afastamento da multa que lhe foi aplicada, porque defende que apenas n\u00e3o atestar notas fiscais n\u00e3o seria motivo para tal condena\u00e7\u00e3o.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>10. Reitera-se a an\u00e1lise preliminar de admissibilidade realizada pela Serur (pe\u00e7as 104-105) , ratificada pelo Exmo. Ministro-Relator, Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 108) , para conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 102) , com base nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/92, c/c o art. 285 do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos descritos nos itens 9.3, 9.4 e 9.6 do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado (pe\u00e7a 77) .</p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>11.\tDelimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>11.1. O objeto deste recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o \u00e9 examinar se a irregularidade imputada ao ex-Secret\u00e1rio \u00e9 raz\u00e3o suficiente para o julgamento pela irregularidade de suas contas, bem como para a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p><b>12.\tResponsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-Secret\u00e1rio Alexandre Carlos Silva (pe\u00e7a 102) </b></p><p>12.1. Pondera, em primeiro lugar, o recorrente que, de acordo com o princ\u00edpio da insignific\u00e2ncia, sua conduta foi irrelevante e desprovida de qualquer tipo de les\u00e3o ao er\u00e1rio. Disso decorre, consoante argui, que, por medida de justi\u00e7a e consect\u00e1rio l\u00f3gico, a multa aplicada, por sinal de valor muito alto, deve ser anulada.</p><p>12.2. Argumenta o Sr. Alexandre que a condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica a ele, pois se trata de um caso de ilegitimidade passiva.</p><p>12.3. Sobre isso afirma que nos poucos meses em que esteve \u00e0 frente da Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do munic\u00edpio de Sumar\u00e9 (SP) esse processo j\u00e1 estava em andamento e que diversos procedimentos j\u00e1 haviam sido conclu\u00eddos antes de sua posse.</p><p>12.4. Alega ainda sobre o atesto nas notas fiscais que \"o Secret\u00e1rio Municipal n\u00e3o era competente para lan\u00e7ar sua assinatura no respectivo documento\", j\u00e1 que o \"setor\" que cuida do assunto denomina-se Secretaria de Finan\u00e7as e Gest\u00e3o Financeira. </p><p>12.5. Finaliza este ponto dizendo que lhe cabia apenas acompanhar os projetos j\u00e1 em andamento, j\u00e1 que n\u00e3o possu\u00eda qualquer tipo de ger\u00eancia sobre os contratos.</p><p>12.6. Argui que n\u00e3o agiu com dolo no caso em an\u00e1lise. Defende, por isso, que n\u00e3o poderia ser apenado, uma vez que n\u00e3o teve sua culpabilidade provada, ante a aus\u00eancia de nexo de causalidade entre a a\u00e7\u00e3o e o resultado.</p><p>12.7. Da mesma forma, assevera o recorrente que sua conduta n\u00e3o constituiu um ato \u00edmprobo, pass\u00edvel de condena\u00e7\u00e3o. Enfatiza que o ato de ter atestado as notas fiscais n\u00e3o caracterizou dolo ou m\u00e1-f\u00e9, al\u00e9m de n\u00e3o estar presentes os requisitos essenciais \u00e0 propositura de a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa.</p><p>12.8. Com fundamento nesses argumentos, requer que se d\u00ea provimento a este recurso de considera\u00e7\u00e3o.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>12.9. Rejeita-se a raz\u00e3o recursal acerca do princ\u00edpio da insignific\u00e2ncia, pois o Tribunal possui a prerrogativa de avaliar a conduta dos gestores p\u00fablicos e, na medida da grada\u00e7\u00e3o preconizada no art. 58, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1192, c/c o art. 268 do Regimento Interno do TCU, quantificar o valor da multa, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da gravidade da infra\u00e7\u00e3o.</p><p>12.10. No caso em quest\u00e3o, considerou-se o grau de gravidade proporcional \u00e0 irregularidade referente a atestar notas fiscais sem que nelas constassem a refer\u00eancia ao conv\u00eanio.</p><p>12.11. Verifica-se, inclusive, que o valor da multa aplicada equivale ao valor m\u00ednimo previsto no inciso II, do art. 268, do Regimento Interno do TCU, que estabelece intervalo entre cinco e cem por cento do valor m\u00e1ximo fixado pelo Tribunal anualmente, que, para o exerc\u00edcio de 2019, foi de R$ 62.237,56. Portanto, R$ 3.000,00 corresponde a menos de cinco por cento desse limite.</p><p>12.12. Alega\u00e7\u00e3o de ilegitimidade passiva aduzida pelo recorrente deve ser recha\u00e7ada, porque o ex-Secret\u00e1rio atraiu para si a responsabilidade com a aposi\u00e7\u00e3o de sua assinatura nos documentos constantes dos autos (pe\u00e7a 23, p. 3, 4 e 6) .</p><p>12.13. Frise-se, portanto, que o atesto dado pelo recorrente nas notas fiscais o coloca pessoalmente respons\u00e1vel por tal ato, sobrepondo-se, assim, ao argumento de que a compet\u00eancia para lan\u00e7ar a assinatura em tais documentos seria da Secretaria de Finan\u00e7as e Gest\u00e3o Financeira.</p><p>12.14. Do mesmo modo, pelos motivos acima narrados, n\u00e3o lhe socorre a argui\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o possu\u00eda nenhum tipo de ger\u00eancia sobre os contratos aos quais as notas fiscais em quest\u00e3o estavam vinculadas.</p><p>12.15. A respeito da defesa de que n\u00e3o agiu com dolo ou m\u00e1-f\u00e9, h\u00e1 que se esclarecer que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o segue a regra geral da responsabilidade civil, ou seja, examina a conduta dos agentes p\u00fablicos sob o prisma da responsabilidade subjetiva, que tem como um de seus pressupostos a exist\u00eancia de culpa (<i>lato sensu</i>) . Esta, como se sabe, \u00e9 constitu\u00edda pelo dolo (a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria) e pela culpa \"stricto sensu\" (viola\u00e7\u00e3o a um dever jur\u00eddico por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia) .</p><p>12.16. Assim, no presente caso, ainda que o atesto nas notas fiscais sem comprova\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo com o conv\u00eanio n\u00e3o tenha ocorrido dolosamente, o pr\u00f3prio ato consubstanciou-se em conduta culposa (culpa estrito senso) .</p><p>12.17. Portanto, ao contr\u00e1rio do que afirma o recorrente, a culpabilidade ficou provada, uma vez que esse procedimento infringiu o regramento aplic\u00e1vel a este conv\u00eanio, como j\u00e1 consta da instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Secex/TCE (pe\u00e7a 73, p.11, item 15) , cujo trecho est\u00e1 inscrito no of\u00edcio de audi\u00eancia (pe\u00e7a 61) , reproduzido no item 4 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>12.18. Com rela\u00e7\u00e3o ao argumento do ex-Secret\u00e1rio de que a irregularidade a ele atribu\u00edda n\u00e3o configurou um ato \u00edmprobo, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se analisou acerca do dolo ou m\u00e1-f\u00e9, o julgamento do TCU n\u00e3o leva em conta se a conduta do jurisdicionado constitui ou n\u00e3o a\u00e7\u00e3o pun\u00edvel por improbidade administrativa. Sobre isso, transcreve-se a seguir enunciado extra\u00eddo da \"Jurisprud\u00eancia Selecionada\" do Tribunal referente ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10853/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10853/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Bruno Dantas:</p><p>O julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a consequente condena\u00e7\u00e3o para que ele promova o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, independe de ter havido ou n\u00e3o pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa ou obten\u00e7\u00e3o de vantagem pessoal em decorr\u00eancia da gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos.</p><p>12.9. Pelo que se explicitou, portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em exame.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>13. Das an\u00e1lises anteriores, concluiu-se que os argumentos ora fornecidos pelo recorrente n\u00e3o tiveram o poder de infirmar o ac\u00f3rd\u00e3o impugnado.</p><p>14. Tal conclus\u00e3o decorre do fato de que a falta atribu\u00edda ao Sr. Alexandre se trata de conduta culposa pass\u00edvel de julgamento das contas como irregulares, bem como de aplica\u00e7\u00e3o de multa. Ademais, o recorrente n\u00e3o trouxe nenhum elemento concreto que justificasse a falha sobre o qual a irregularidade lhe foi imputada.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>15. Diante do exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior esta an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Alexandre Carlos da Silva contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6607/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6607/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para propor, com base nos artigos 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/92, c/c o artigo 285 do RI/TCU:</p><p>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">b) dar ci\u00eancia ao respons\u00e1vel e ao interessado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, nos autos representado pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, manifestou-se inteiramente de acordo com a proposta oferecida pela Secretaria de Recursos, consoante o parecer acostado \u00e0 pe\u00e7a 128.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o que se tinha a relatar.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Carolina Tinelli Ferrarini (OAB/SP 347.463) e Vitor Tunussi Verdugo (OAB/SP 424.168). ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE N\u00daMERO DE CONV\u00caNIO EM NOTAS FISCAIS. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA DE D\u00c9BITO. IRREGULARIDADE INSUFICIENTE PARA ENSEJAR IRREGULARIDADE DAS CONTAS OU APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. PROVIMENTO. CONTAS REGULARES COM RESSALVA. CANCELAMENTO DA MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Examina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Alexandre Carlos da Silva, ex-secret\u00e1rio de seguran\u00e7a p\u00fablica de Sumar\u00e9/SP, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6607/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6607/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, decis\u00e3o por meio da qual o Tribunal, entre outros, julgou suas contas especiais irregulares e aplicou-lhe multa com fulcro no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 3.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A TCE foi instaurada pela Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica/Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (Senasp/MJ) em oposi\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim, ex-prefeito de Sumar\u00e9/SP (gest\u00f5es 2004-2008 e 2009-2012) e \u00e0 Sra. Cristina Concei\u00e7\u00e3o Bredda Carrara, prefeita sucessora (gest\u00e3o 2013-2016) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas quanto aos recursos repassados \u00e0 municipalidade, por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 749510/2010.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Referida aven\u00e7a tinha por objeto a implementa\u00e7\u00e3o do gabinete de gest\u00e3o integrada municipal, no \u00e2mbito do Programa de Seguran\u00e7a P\u00fablica para o Brasil e do Programa de Seguran\u00e7a P\u00fablica com Cidadania (Pronasci) . O conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 935.144,86, sendo R$ 890.000,00 \u00e0 conta do \u00f3rg\u00e3o concedente e R$ 45.144,86 referentes \u00e0 contrapartida da entidade convenente. Os recursos federais foram liberados por meio de uma \u00fanica ordem banc\u00e1ria, creditada na conta espec\u00edfica do conv\u00eanio em 4/1/2011. O prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas esgotou-se em 30/8/2012.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por meio da decis\u00e3o ora recorrida, o Tribunal decidiu: excluir a Sra. Cristina Concei\u00e7\u00e3o Bredda Carrara da rela\u00e7\u00e3o processual, uma vez que toda a vig\u00eancia do conv\u00eanio, inclu\u00eddo o decurso do prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas, teria ocorrido durante a gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim; conceder nova oportunidade para que o munic\u00edpio de Sumar\u00e9/SP comprovasse o recolhimento da quantia de R$ 161.541,63 aos cofres federais; julgar irregulares as contas do ex-prefeito e as do Sr. Alexandre Carlos da Silva, ora recorrente; e ainda aplicar-lhes multas individuais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na presente fase, a Secretaria de Recursos (Serur) , em pareceres uniformes juntados \u00e0s pe\u00e7as 124 e 125, conclui que os argumentos fornecidos pelo recorrente n\u00e3o est\u00e3o aptos a infirmar a decis\u00e3o ora impugnada, no que foi acompanhada integralmente pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, conforme manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 128.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Feito este breve relato, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Cabe resgatar que as irregularidades que ensejaram responsabiliza\u00e7\u00e3o nestes autos se referem a : i) n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo remanescente do conv\u00eanio, no valor hist\u00f3rico de R$ 161.541,63, o que ensejou a decis\u00e3o de devolu\u00e7\u00e3o dos recursos por parte do munic\u00edpio; ii) execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em desacordo com o plano de trabalho aprovado, omiss\u00e3o no dever de prestar contas e movimenta\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais repassados (realiza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias banc\u00e1rias intermedi\u00e1rias) , irregularidades que ensejaram a audi\u00eancia de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Bacchim; e iii) ateste de notas fiscais que n\u00e3o continham a identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e/ou que n\u00e3o continham o detalhamento dos produtos adquiridos e dos servi\u00e7os prestados, motivo pelo qual foi multado o Sr. Alexandre Carlos da Silva, ent\u00e3o secret\u00e1rio municipal de seguran\u00e7a p\u00fablica de Sumar\u00e9/SP, ora recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A despeito da bem lan\u00e7ada instru\u00e7\u00e3o da Serur, n\u00e3o vislumbro, no caso concreto, que a simples aus\u00eancia do n\u00famero do conv\u00eanio nas notas fiscais atestadas pelo recorrente configure irregularidade grave o suficiente para a aplica\u00e7\u00e3o de multa por parte do Tribunal. Manifesto-me, portanto, em desacordo com a proposta de encaminhamento da unidade, por considerar que o recurso deve ser provido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A jurisprud\u00eancia do Tribunal n\u00e3o considera a aus\u00eancia de remiss\u00e3o ao n\u00famero do conv\u00eanio ou do ajuste a que se refere a nota fiscal mera irregularidade formal, mas uma falha relevante, que constitui ind\u00edcio de aus\u00eancia de nexo de causalidade entre as despesas alegadas e os recursos federais repassados. Contudo, no presente caso sob exame, a aus\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o do n\u00famero do conv\u00eanio nas notas fiscais foi devidamente suprida, de forma que o ind\u00edcio n\u00e3o confirmou a perda do necess\u00e1rio liame causal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Observo que o pr\u00f3prio voto que sustenta a decis\u00e3o ora combatida, de lavra do ilustre Ministro Bruno Dantas, reconhece ser poss\u00edvel, neste caso concreto, a relativiza\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia do n\u00famero do conv\u00eanio nos documentos fiscais para efeitos de ateste:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">47. A aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do conv\u00eanio nas notas fiscais impede que se conclua que esses documentos foram utilizados para atestar pagamentos efetuados \u00fanica e somente por meio da conta espec\u00edfica do ajuste. Assim, rompe-se o nexo de causalidade entre os recursos repassados e o objeto executado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">48. No caso concreto, \u00e9 poss\u00edvel associar as notas fiscais \u00e0s transfer\u00eancias realizadas, e as instru\u00e7\u00f5es constantes nestes autos concluem que, ainda que tenha sido alterado unilateralmente o objeto do conv\u00eanio - o que gera incerteza quanto \u00e0 efetiva qualidade do servi\u00e7o prestado -, ele pode ter sido considerado executado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">49. Assim, corroboro o entendimento da unidade instrutora quando consigna que pode ser relativizada a falta de men\u00e7\u00e3o ao conv\u00eanio e detalhamento das notas fiscais no caso concreto (pe\u00e7a 56, par\u00e1grafo 69) , j\u00e1 que os elementos constantes nos autos indicam que, de fato, os recursos do ajuste foram utilizados para pagar as notas fiscais que figuram nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Diferente seria o cen\u00e1rio em que a irregularidade praticada comprovadamente levasse \u00e0 perda total e completa do liame entre os recursos repassados e as despesas realizadas, o que, ali\u00e1s, levaria tamb\u00e9m, necessariamente, \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, o que n\u00e3o foi o caso.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dessa forma, a irregularidade em quest\u00e3o, em que pese n\u00e3o ser irrelevante, n\u00e3o me parece, isoladamente, grave o suficiente para ensejar a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, mormente levando-se em considera\u00e7\u00e3o que o nexo causal foi estabelecido mediante outros elementos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Note-se que a conduta atribu\u00edda ao recorrente difere substancialmente da do ex-prefeito, multado pela aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas, esta sim irregularidade grave que, nos termos da jurisprud\u00eancia do TCU, \u00e9 altamente reprov\u00e1vel a ponto de eventual comprova\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos n\u00e3o ter o cond\u00e3o de reverter o julgamento pela irregularidade das contas e a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Sopese-se ainda que o fato atribu\u00eddo ao Sr. Alexandre Carlos da Silva levou n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa, mas tamb\u00e9m ao julgamento pela irregularidade de suas contas, o que mais uma vez denota rigor excessivo. Considero que a reprova\u00e7\u00e3o de contas de respons\u00e1vel com base exclusivamente na irregularidade em comento - aus\u00eancia de n\u00famero do conv\u00eanio em notas fiscais quando do atesto - leva a plaus\u00edveis questionamentos sobre a razoabilidade e proporcionalidade da medida, princ\u00edpios constitucionais inarred\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse sentido, considerando que n\u00e3o constam nos autos quaisquer outras irregularidades imputadas ao recorrente como fundamento da decis\u00e3o recorrida, avalio que o julgamento pela irregularidade das contas e a aplica\u00e7\u00e3o de multa n\u00e3o se sustentam.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Com base no exposto, dou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Alexandre Carlos da Silva, bem como tornar sem efeito a multa aplicada mediante a decis\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, VOTO para que o Tribunal aprove a proposta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de maio de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=707873", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=707873", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}