{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2377058", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6133/2020 ATA 16/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6133", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "16/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3975/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3975/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fulcro no art. 287 do Regimento Interno do TCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o a embargante e aos demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/05/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Mangaratiba - RJ.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Evandro Bertino Jorge (XXX.183.517-XX); Medicom Rio Farma Ltda. (39.499.710/0001-43); Micfarma Com\u00e9rcio de Medicamentos e Produtos Hospitalares Ltda. (07.070.062/0001-19); News Distrilab Comercial Cirurgico Ltda. - ME (08.353.205/0001-62); Sergio Rabinovici (XXX.024.697-XX); Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda. - EPP (01.686.431/0001-16)<br>3.2. Recorrente: Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda. - EPP (01.686.431/0001-16).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00797420167\" target=\"_blank\">007.974/2016-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos pela empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda., alegando contradi\u00e7\u00f5es no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3975/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3975/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que decidiu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9296/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9296/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do E. Ministro Benjamin Zymler, por meio do qual, este colegiado julgou irregulares as contas da recorrente e condenou-a ao ressarcimento do d\u00e9bito no valor de R$ 1.600,00.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A embargante narrou que, no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, alegou: (i) ofensa ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, tendo em vista que a planilha de c\u00e1lculo do superfaturamento verificado n\u00e3o constou destes autos, e sim do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1672320155\" target=\"_blank\">Processo 016.723/2015-5</a> e (ii) que sua proposta obedeceu aos par\u00e2metros de pre\u00e7o fixados no edital do certame, bem como \u00e0s planilhas de refer\u00eancia da C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o do Mercado de Medicamentos (CMED) e do Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro (TCE-RJ) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Aduziu que o auditor e o diretor da Secretaria de Recursos (Serur) acolheram suas raz\u00f5es expostas no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e sugeriram dar-lhe provimento, para excluir a empresa da rela\u00e7\u00e3o processual, tornando sem efeito o julgamento de suas contas e o d\u00e9bito a que fora condenada. Por\u00e9m, o secret\u00e1rio da Serur, considerando que a recorrente tinha conhecimento de que a planilha de custos consta do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1672320155\" target=\"_blank\">Processo 016.723/2015-5</a>, que originou esta TCE, e, portanto, poderia t\u00ea-la solicitado, e com base no argumento de que as empresas n\u00e3o podem se socorrer de falhas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica na fixa\u00e7\u00e3o de estimativas de pre\u00e7os como limites aceit\u00e1veis para fins de julgamento das propostas, sugeriu negar provimento ao recurso. O MP/TCU anuiu \u00e0 proposta do titular da unidade t\u00e9cnica. O recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o conhecido e, no m\u00e9rito, foi-lhe negado provimento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nestes embargos de declara\u00e7\u00e3o, a empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda. alegou que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9296/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9296/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> <i>est\u00e1 \"contrariando o entendimento do corpo t\u00e9cnico, sem qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel para tanto, imputando uma responsabilidade unicamente na empresa contratada, pois que os gestores p\u00fablicos foram exclu\u00eddos do polo passivo\"</i>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Aduziu haver pontos contradit\u00f3rios na decis\u00e3o embargada, referentes \u00e0s provas apresentadas no processo, que precisam ser esclarecidos. Em seguida, alegou que, <i>\"ou melhor, N\u00c3O existem provas concretas nos presentes autos que demonstrem o suposto superfaturamento alegado pelo TCU\"</i>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Irresignou-se ante o fato de o TCU ter considerado haver ind\u00edcios de superfaturamento na compra do medicamento Clonazepan 2 mg, que, em 2013, fora vendido pela embargante, por R$ 0,34, enquanto que, em licita\u00e7\u00e3o de 2014, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica adquiriu o mesmo medicamento por R$ 0,26.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Justificou que o valor de mercado de um medicamento sofre influ\u00eancia de v\u00e1rios fatores, como lan\u00e7amento de novos produtos, pre\u00e7o da marca, vencimentos de patentes, oscila\u00e7\u00e3o das taxas de c\u00e2mbio e aceita\u00e7\u00e3o de gen\u00e9ricos. Al\u00e9m disso, o custo de transporte e armazenamento pode ser alto, a depender local de fornecimento, for\u00e7ando o distribuidor a repass\u00e1-lo ao comprador. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel presumir, diante da varia\u00e7\u00e3o verificada nas duas compras pela Administra\u00e7\u00e3o que houve superfaturamento na mais antiga.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acrescentou haver conflitos no TCU acerca do entendimento sobre a validade da tabela da CMED como par\u00e2metro para precifica\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Fundamentou sua assertiva no fato de que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3016/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3016/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, esta Corte de Contas determinou ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que alertasse os gestores p\u00fablicos estaduais e municipais quanto \u00e0 possibilidade de os pre\u00e7os de f\u00e1brica registrados na tabela da CMED estarem distorcidos; enquanto que, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1953820138\" target=\"_blank\">Processo 019.538/2013-8</a>, em que tamb\u00e9m \u00e9 parte, o TCU se pronunciou no sentido de que a CMED <i>\"fixou, por meio da Orienta\u00e7\u00e3o Normativa CMED/Anvisa n. 02, de 13/11/2006, chancelada por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1437/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1437/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo, que a venda de medicamentos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve ter como limite m\u00e1ximo o Pre\u00e7o de F\u00e1brica, definido anualmente pela C\u00e2mara\".</i></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Perquiriu como pode ser condenada por n\u00e3o utilizar os par\u00e2metros da CMED num caso (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1953820138\" target=\"_blank\">Processo 019.538/2013-8</a>) e, no outro (neste caso) , quando estes s\u00e3o respeitados, ter a contas julgadas irregulares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apresentou informa\u00e7\u00e3o extra\u00edda da tabela da CMED dos meses de mar\u00e7o e abril de 2013, para o ano em que se deu o Preg\u00e3o 13/2013 (R$ 0,37 e R$ 0,39, respectivamente) , demonstrando que o pre\u00e7o por ela proposto (R$ 0,34) est\u00e1 em conformidade com o limite do pre\u00e7o de f\u00e1brica, regulado pela Anvisa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Aduziu que o pre\u00e7o encontrado na tabela de refer\u00eancia do Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro - TCE-RJ, elaborada pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) , para 2013, considerava o valor de R$ 0,38 para o medicamento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Concluiu que n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel a Serur, o MP/TCU e o relator do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o considerarem que houve superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de um medicamento, deixando de utilizar como par\u00e2metro de pre\u00e7o as refer\u00eancias da \u00e9poca, fazendo uso de uma licita\u00e7\u00e3o ocorrida somente um ano ap\u00f3s o Preg\u00e3o em discuss\u00e3o, ignorando o relat\u00f3rio emitido pela auditoria do \u00f3rg\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Propugnou ainda contradi\u00e7\u00e3o na afirma\u00e7\u00e3o do TCU de que os gestores p\u00fablicos incialmente arrolados como jurisdicionados n\u00e3o atentaram ao sobrepre\u00e7o do edital na ordem de 12% (doze por cento) , pois que a precifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o fora realizada por eles, devendo \u00fanica e somente ser responsabilizada a empresa contratada, que n\u00e3o afastou o suposto sobrepre\u00e7o no momento de oferta do lance.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Afirmou que, se eventualmente prosperar a tese do superfaturamento, a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito deve recair sobre o gestor p\u00fablico que elaborou a planilha de c\u00e1lculo do edital do Preg\u00e3o 13/2013, bem como daquele que assinou o instrumento convocat\u00f3rio, uma vez que possu\u00eda o dever de fiscalizar o trabalho elaborado por sua equipe t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Acrescentou que para ocorrer poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa contratada \u00e9 essencial caracterizar o elemento subjetivo dolo ou culpa; que, mesmo em sede disciplinar, a responsabilidade \u00e9 de natureza subjetiva (nesse sentido: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/249/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 249/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Declarou que n\u00e3o restou comprovado o dolo ou culpa da embargante neste caso, vez que o pre\u00e7o ofertado estava em conson\u00e2ncia com o pre\u00e7o da CMED e da tabela do TCE-RJ do ano de 2013, sendo descabida a afirma\u00e7\u00e3o de que ela deveria prever o futuro e o valor de mercado pelo qual seria adquirido o mesmo medicamento no ano de 2014, para que n\u00e3o houvesse superfaturamento na sua oferta de pre\u00e7o em 2013.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante as contradi\u00e7\u00f5es, requereu o acolhimento destes embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeito suspensivo, nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992 e do art. 287, \u00a73\u00ba, do RI/TCU, a fim de que seja dado provimento ao seu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, nos termos do relat\u00f3rio da Auditoria de Controle Externo.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Renato Pereira Barbosa (CPF: 123.783.287-02), Ana Carolina Pinto de Nigris (172.138/OAB-RJ), Maria Carolina Alc\u00e2ntara Decot Barros (146.551/OAB-RJ), Jorge Luiz Bertino Algebaile (36.404/OAB-RJ), Wellington Mousinho Lins dos Santos (60578/OAB-RJ) e outros. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECALRA\u00c7\u00c3O CONTRA AC\u00d3RD\u00c3O QUE DECIDIU RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL AUTUADA EM RAZ\u00c3O DE COMANDO DO AC\u00d3RD\u00c3O 9.296/2017-1\u00aa C\u00c2MARA. SUPERFATURAMENTO NA AQUISI\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTOS COM RECURSOS DO FNS. CONTAS IRREGULARES E IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO \u00c0 EMPRESA EMBARGANTE. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OMISS\u00c3O OU OBSCURIDADE. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos pela empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda., alegando contradi\u00e7\u00f5es no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3975/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3975/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que decidiu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9296/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9296/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do E. Ministro Benjamin Zymler, por meio do qual, este colegiado julgou irregulares as contas da recorrente e condenou-a ao ressarcimento do d\u00e9bito no valor de R$ 1.600,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Esta tomada de contas especial foi instaurada em obedi\u00eancia \u00e0 determina\u00e7\u00e3o 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/590/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 590/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em processo de auditoria realizada para atender a Solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1672320155\" target=\"_blank\">Processo 016.723/2015-5</a>) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A auditoria teve por objeto verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais transferidos ao Munic\u00edpio de Mangaratiba/RJ, pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , no per\u00edodo de janeiro de 2013 a junho de 2015, para aplica\u00e7\u00e3o nos blocos de Aten\u00e7\u00e3o de M\u00e9dia e Alta Complexidade Ambulatorial e Hospitalar e de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por meio do trabalho, concluiu-se que o Munic\u00edpio, mediante o Preg\u00e3o Presencial 13/2013, adquiriu medicamentos a pre\u00e7os superiores aos de mercado, o que resultou na determina\u00e7\u00e3o para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial com vistas a recompor o Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto ao d\u00e9bito imputado \u00e0 recorrente, ele se originou do superfaturamento na venda do medicamento Clonazepam 2mg, cujo pre\u00e7o estimado, no edital da licita\u00e7\u00e3o, foi de R$ 0,44, tendo a Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda. vendido o produto por R$ 0,34, sendo que o pre\u00e7o de mercado aferido pela unidade t\u00e9cnica foi de R$ 0,26, o que resultou no pagamento a maior de R$ 1.600,00, correspondente ao superfaturamento do item.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda. interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9296/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9296/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, cujo provimento foi negado por este colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Nestes embargos de declara\u00e7\u00e3o, a empresa alegou:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">contradi\u00e7\u00e3o entre o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3975/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3975/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ora embargado, e as conclus\u00f5es do auditor e do diretor da Secretaria de Recursos (Serur) que propuseram acolher suas alega\u00e7\u00f5es e dar provimento ao seu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">inexist\u00eancia de <i>\"provas concretas nos presentes autos que demonstrem o suposto superfaturamento alegado pelo TCU\"</i>, pois a planilha de c\u00e1lculo do superfaturamento verificado n\u00e3o constou destes autos, e, sim, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1672320155\" target=\"_blank\">Processo 016.723/2015-5</a>, que deu origem a este processo; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">conflitos, no TCU, acerca do entendimento sobre a validade da tabela da C\u00e2mara de Regula\u00e7\u00e3o do Mercado de Medicamentos (CMED) como par\u00e2metro para precifica\u00e7\u00e3o de medicamentos, tendo em vista que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3016/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3016/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, esta Corte de Contas determinou ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que alertasse os gestores p\u00fablicos estaduais e municipais quanto \u00e0 possibilidade de os pre\u00e7os de f\u00e1brica registrados na tabela da CMED estarem distorcidos; enquanto que, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1953820138\" target=\"_blank\">Processo 019.538/2013-8</a>, em que a embargante tamb\u00e9m \u00e9 parte, o TCU se pronunciou no sentido de que a CMED <i>\"fixou, por meio da Orienta\u00e7\u00e3o Normativa CMED/Anvisa n. 02, de 13/11/2006, chancelada por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1437/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1437/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Valmir Campelo, que a venda de medicamentos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve ter como limite m\u00e1ximo o Pre\u00e7o de F\u00e1brica, definido anualmente pela C\u00e2mara\"</i>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">aus\u00eancia de razoabilidade no fato de a Serur, o MP/TCU e o relator do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o considerarem que houve superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de um medicamento, deixando de utilizar como par\u00e2metro de pre\u00e7o as refer\u00eancias da \u00e9poca (tabela da CMED dos meses de mar\u00e7o e abril de 2013 e tabela de refer\u00eancia do Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro - TCE-RJ, elaborada pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas - FGV, para 2013) , fazendo uso do pre\u00e7o praticado em licita\u00e7\u00e3o ocorrida um ano ap\u00f3s o preg\u00e3o em discuss\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">contradi\u00e7\u00e3o na afirma\u00e7\u00e3o do TCU de que os gestores p\u00fablicos incialmente arrolados como respons\u00e1veis n\u00e3o atentaram ao sobrepre\u00e7o do edital na ordem de 12%, pois que a precifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o fora realizada por eles, devendo ser responsabilizada, \u00fanica e somente, a empresa contratada, que n\u00e3o afastou o suposto sobrepre\u00e7o no momento da oferta do lance;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">havendo o superfaturamento, a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito deveria recair sobre o gestor p\u00fablico que elaborou a planilha de c\u00e1lculo do edital do Preg\u00e3o 13/2013, bem como daquele que assinou o instrumento convocat\u00f3rio, uma vez que possu\u00edam o dever de fiscalizar o trabalho elaborado por sua equipe t\u00e9cnica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a necessidade da comprova\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia do elemento subjetivo dolo ou culpa na conduta da empresa contratada para que seja responsabilizada em regime de solidariedade pelo dano causado (nesse sentido: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/249/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 249/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , o que n\u00e3o restou demonstrado, uma vez que o pre\u00e7o ofertado estava em conson\u00e2ncia com o pre\u00e7o da CMED e da tabela do TCE-RJ do ano de 2013, sendo descabida a afirma\u00e7\u00e3o de que empresa deveria prever o futuro e o valor de mercado pelo qual seria adquirido o mesmo medicamento no ano de 2014, para que n\u00e3o houvesse superfaturamento na sua oferta de pre\u00e7o em 2013.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Perquiriu como pode ser condenada por n\u00e3o utilizar os par\u00e2metros da CMED num caso (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1953820138\" target=\"_blank\">Processo 019.538/2013-8</a>) e, no outro (neste caso) , quando estes s\u00e3o respeitados, ter a contas julgadas irregulares.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante as contradi\u00e7\u00f5es, requereu o acolhimento destes embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeito suspensivo, nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992 e do art. 287, \u00a73\u00ba, do RI/TCU, a fim de que seja dado provimento ao seu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, nos termos do relat\u00f3rio da Auditoria de Controle Externo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">II</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Conhe\u00e7o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, por atenderem os requisitos previstos nos arts. 34, da Lei 8.443/1992, e 287, do RI/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A contradi\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o ou obscuridade tratada pela via recursal dos embargos deve referir-se ao conte\u00fado interno da decis\u00e3o embargada, de forma que eventual desacordo do ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, com outro qualquer, escapa \u00e0 possibilidade de ser avaliado pela via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o relator dos processos desta Corte de Contas n\u00e3o est\u00e1 vinculado \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es e propostas, seja do auditor, seja da equipe de auditoria, seja dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica ou do MP/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, n\u00e3o h\u00e1 falar em contradi\u00e7\u00f5es entre o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3975/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3975/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e as conclus\u00f5es do auditor e do diretor da Serur; ou entre a decis\u00e3o embargada e o consignado em outro processo desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1953820138\" target=\"_blank\">Processo 019.538/2013-8</a>, embora o TCU tenha utilizado como par\u00e2metro de pre\u00e7o de mercado a tabela da CMED, ressalvou que se tratou de referencial conservador, tendo em vista que outros trabalhos desta Corte verificaram que os valores definidos pelo CMED em geral s\u00e3o superiores aos valores de mercado. E, naqueles autos, ainda assim, a empresa embargante praticou pre\u00e7os superiores ao par\u00e2metro adotado, teve suas contas julgadas irregulares e foi condenada em d\u00e9bito (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8744/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8744/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro, mantido em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1287/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1287/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes) .   </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto aos demais argumentos, referentes \u00e0 aus\u00eancia da planilha de c\u00e1lculo do superfaturamento nestes autos e \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o do afastamento das responsabilidades dos gestores pelo d\u00e9bito imputado \u00e0 embargante, j\u00e1 foram alegados no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e devidamente refutados. Ademais, referem-se a quest\u00f5es de m\u00e9rito, n\u00e3o cabendo ser discutidos em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A planilha de c\u00e1lculo do superfaturamento consta do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1672320155\" target=\"_blank\">Processo 016.723/2015-5</a>, conforme informado \u00e0 empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda., por meio da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica de pe\u00e7a 13, encaminhada juntamente com o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 17, p. 2, item 6) , para subsidiar sua resposta. A empresan\u00e3o solicitou, por\u00e9m,  c\u00f3pia do documento e, em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, ateve-se a discorrer sobre a metodologia que considerava adequada, abstendo-se de comentar e refutar a metodologia utilizada pelo TCU, para calcular os valores de refer\u00eancia. Questionou o par\u00e2metro utilizado pelo TCU para o c\u00e1lculo do superarmamento somente nestes embargos de declara\u00e7\u00e3o, via recursal inapropriada para tanto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No tocante \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o da Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda., sem a solidariedade dos gestores chamados aos autos, o voto que acompanha a decis\u00e3o atacada reiterou o fundamento do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio de que foram citados o ex-prefeito que homologou o certame e o secret\u00e1rio de sa\u00fade que autorizou os pagamentos, sendo que as estimativas de pre\u00e7os foram elaboradas por t\u00e9cnicos da Prefeitura. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Como o sobrepre\u00e7o verificado no edital, apesar de ser ordem de 12%, corresponde a centavos no valor do item superfaturado, n\u00e3o se mostrou expressivo a ponto de chamar a aten\u00e7\u00e3o da autoridade homologadora e de quem autorizou os pagamentos, para que exigissem a reavalia\u00e7\u00e3o das estimativas. Por essa raz\u00e3o, o relator <i>a quo</i> n\u00e3o vislumbrou reprovabilidade suficiente nas condutas dos gestores que justificasse sua responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo d\u00e9bito, em solidariedade com a empresa. Esse racioc\u00ednio, por\u00e9m, n\u00e3o afastou o sobrepre\u00e7o e o superfaturamento nos valores pagos; tampouco, o fato de as empresas contratadas terem recebido montantes indevidos, pelos quais continuaram a responder.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No que concerne \u00e0 condena\u00e7\u00e3o da empresa Telemedic Distribuidora de Medicamentos Ltda., prescinde da comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa. Basta que a respons\u00e1vel tenha concorrido para o cometimento do dano causado ao Er\u00e1rio, nos termos do art. 16, inciso III, e al\u00ednea \"b\" do \u00a7 2\u00b0.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Portanto, o questionamento apresentado n\u00e3o configurou contradi\u00e7\u00e3o, omiss\u00e3o ou obscuridade, e, sim, mera repeti\u00e7\u00e3o da maior parte das alega\u00e7\u00f5es j\u00e1 analisadas, revelando o inconformismo com a decis\u00e3o adotada e caracterizando-se como tentativa de rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito da mat\u00e9ria j\u00e1 avaliada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ante a inexist\u00eancia das falhas suscitadas e a impossibilidade de reabrir, na via recursal eleita, o debate de quest\u00f5es de m\u00e9rito j\u00e1 apreciadas, voto pela rejei\u00e7\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o na forma da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de maio de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220916", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=708427", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=708427", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}