{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411450", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6192/2020 ATA 17/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6192", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "17/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6192/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6192/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, incisos I e II, 17, 18 e 23, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 143, inciso I, al\u00ednea \"a\", 207, 208 e 214, incisos I e II, do RITCU, quanto ao processo a seguir relacionado, em julgar regulares com ressalva as contas da Sra. Val\u00e9ria Peregrino Fernandes (XXX.120.304-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, e regulares as contas dos Srs. Josias Silva de Albuquerque (XXX.070.594-XX) , Bernardo Peixoto dos Santos Oliveira Sobrinho (XXX.367.284-XX) , Maria Goretti Gomes (XXX.168.904-XX) , Viviane Cerqueira de Lima (XXX.517.837-XX) , Terezinha de Souza Ferraz Nunes (XXX.143.974-XX) , Regivan Jos\u00e9 Dantas (XXX.070.154-XX) , Hermann Dantas do Nascimento (XXX.422.564-XX) , Eli\u00e9zio Jos\u00e9 da Silva (XXX.816.664-XX) , S\u00edlvio Artur Sim\u00f5es Lins (XXX.030.424-XX) e Christiana Santoro (XXX.139.364-XX) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, de acordo com os pareceres emitidos nos autos (pe\u00e7as 9 a 11) , nos termos abaixo:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3595520198\" target=\"_blank\">Processo 035.955/2019-8</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2018) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Bernardo Peixoto dos Santos Oliveira Sobrinho (XXX.367.284-XX) ; Christiana Santoro (XXX.139.364-XX) ; Eli\u00e9zio Jose da Silva (XXX.816.664-XX) ; Hermann Dantas do Nascimento (XXX.422.564-XX) ; Josias Silva de Albuquerque (XXX.070.594-XX) ; Maria Goretti Gomes (XXX.168.904-XX) ; Regivan Jose Dantas (XXX.070.154-XX) ; Silvio Artur Sim\u00f5es Lins (XXX.030.424-XX) ; Terezinha de Souza Ferraz Nunes (XXX.143.974-XX) ; Val\u00e9ria Peregrino Fernandes (XXX.120.304-XX) ; Viviane Cerqueira de Lima (XXX.517.837-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Pernambuco (Senac/PE) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Benjamin Zymler</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar ao Senac/PE, com base no art. 208, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, que efetue gest\u00e3o junto ao Senac/DN, considerando a exist\u00eancia do Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos do Sistema Senac, para que, no prazo de 90 dias, promova as medidas necess\u00e1rias \u00e0 efetiva implementa\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es exaradas pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o em seu Relat\u00f3rio de Auditoria 201505383/2016 na avalia\u00e7\u00e3o dos controles internos da gest\u00e3o da \u00e1rea de compras respons\u00e1vel pela aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, que s\u00e3o as seguintes:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1. elaborar normativo interno relativo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos licitat\u00f3rios, estabelecendo: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1.1. a obrigatoriedade de realiza\u00e7\u00e3o dos estudos t\u00e9cnicos preliminares (ETP) que embasem a elabora\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico ou Termo de Refer\u00eancia, e sua inclus\u00e3o no processo licitat\u00f3rio; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1.2. o desenho de especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do objeto para o atendimento \u00e0s necessidades identificadas, e n\u00e3o \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dispon\u00edveis no mercado; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1.3. o pronto e imediato tratamento jur\u00eddico diferenciado, simplificado e favorecido \u00e0s microempresas e empresas de pequeno porte, incluindo crit\u00e9rios de julgamento diferenciados; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1.4. a obrigatoriedade da inclus\u00e3o de crit\u00e9rios de aceitabilidade de pre\u00e7os no instrumento convocat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2. definir, em normativo ou orienta\u00e7\u00e3o interna, o processo de planejamento das aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os de TI realizadas pelo Senac/PE, para que os itens a seguir sejam avaliados e registrados de maneira formal nos respectivos processos licitat\u00f3rios: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2.1. alinhamento estrat\u00e9gico da contrata\u00e7\u00e3o com os objetivos institucionais da entidade; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2.2. avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es existentes no mercado; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2.3. justificativas de natureza t\u00e9cnica para a tecnologia escolhida, para os quantitativos previstos para aquisi\u00e7\u00e3o, para a escolha das especifica\u00e7\u00f5es e para crit\u00e9rios com natureza restritiva e eventual indica\u00e7\u00e3o de marcas; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2.4. necessidade de recursos para o in\u00edcio da contrata\u00e7\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.2.5. an\u00e1lise de riscos da contrata\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.3. estabelecer normas e diretrizes para que as \u00e1reas demandantes de g\u00eaneros aliment\u00edcios apresentem suas necessidades ao setor de compras de forma concentrada e peri\u00f3dica, de modo a possibilitar o planejamento adequado da aquisi\u00e7\u00e3o desses bens;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. determinar \u00e0 Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) que monitore, em processo espec\u00edfico, o subitem 1.7.1 acima;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional no estado de Pernambuco e ao Senac/DN, remetendo-lhes c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica inserta \u00e0 pela 9; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.4. encerrar e arquivar o presente processo, nos termos do inciso III do art. 169 do RITCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/06/2020", "ENTIDADE": " Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial - Administra\u00e7\u00e3o Regional no Estado de Pernambuco (Senac/PE) ", "INTERESSADOS": " Bernardo Peixoto dos Santos Oliveira Sobrinho (XXX.367.284-XX); Christiana Santoro (XXX.139.364-XX); Eli\u00e9zio Jose da Silva (XXX.816.664-XX); Hermann Dantas do Nascimento (XXX.422.564-XX); Josias Silva de Albuquerque (XXX.070.594-XX); Maria Goretti Gomes (XXX.168.904-XX); Regivan Jose Dantas (XXX.070.154-XX); Silvio Artur Sim\u00f5es Lins (XXX.030.424-XX); Terezinha de Souza Ferraz Nunes (XXX.143.974-XX); Val\u00e9ria Peregrino Fernandes (XXX.120.304-XX); Viviane Cerqueira de Lima (XXX.517.837-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03595520198\" target=\"_blank\">035.955/2019-8</a>", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab)", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20061333", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20061333", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62776378"}