{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2411884", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6646/2020 ATA 19/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6646", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "19/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6646/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6646/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 1\u00ba, XXIV, na forma do art. 143, V, 'a', ambos do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade em:</p><p class=\"#Normal\">a) considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o constante no item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2778/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2778/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"#Normal\"> b) enviar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, juntamente com c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, pe\u00e7a 22, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal - Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas e ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional/MDR, para conhecimento; </p><p class=\"#Normal\">c) arquivar os autos, com fundamento no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2101920177\" target=\"_blank\">Processo 021.019/2017-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Representante: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal - Procuradoria da Rep\u00fablica no Amazonas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de Itacoatiara - AM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/06/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Itacoatiara - AM.", "INTERESSADOS": " Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal - Procuradoria da Rep\u00fablica no Amazonas.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02101920177\" target=\"_blank\">021.019/2017-7</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana.", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20150296", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20150296", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}