{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2412466", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7014/2020 ATA 21/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7014", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "21/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7014/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7014/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso II, e 43, inciso I, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 17, inciso IV, 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", e 237, todos do Regimento Interno, ACORDAM, por unanimidade, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) conhecer a presente representa\u00e7\u00e3o, ante os motivos expostos pela SecexTrabalho;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) encaminhar a documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao Conselho Federal de Enfermagem para ado\u00e7\u00e3o de medidas pertinentes, com as orienta\u00e7\u00f5es constantes do subitem 1.7 deste ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) arquivar os autos em seguida, sem preju\u00edzo de o Tribunal vir a analisar a mat\u00e9ria novamente em processo distinto, caso presentes motivos que justifiquem a medida.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4292420189\" target=\"_blank\">Processo 042.924/2018-9</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Representante: Conselho Federal de Enfermagem (Cofen) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Conselho Regional de Enfermagem de Pernambuco</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. restituir ao Conselho Federal de Enfermagem - Cofen as pe\u00e7as 1 a 72 destes autos, em meio  eletr\u00f4nico, com vistas \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do processo administrativo origin\u00e1rio com os documentos faltantes, previstos no art. 9\u00ba da Lei 8.443/1992 conjug. c/ o art. 198 do Regimento Interno/TCU, consoante o disposto nos arts. 10 a 14 IN-TCU 71/2012 (alterada pela IN-TCU 76/2016) , quais sejam:</p><p>\t1.7.1.1. certificado de auditoria, acompanhado do respectivo relat\u00f3rio do \u00f3rg\u00e3o de controle interno competente (art. 9\u00ba, inc. III, da Lei 8.443/1992, e art. 10, inc. II, da IN-TCU 71/2012) ;</p><p>\t1.7.1.2.  parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (art. 9\u00ba, inc. III, da Lei 8.443/1992, e art. 10, inc. III, da IN-TCU 71/2012) ; e</p><p>\t1.7.1.2.  pronunciamento do Ministro de Estado supervisor da \u00e1rea ou da autoridade de n\u00edvel hier\u00e1rquico equivalente, na forma do art. 52 da Lei 8.443/1992 (art. 9\u00ba, inc. IV, da Lei 8.443/1992, e art. 10, inc. IV, da IN-TCU 71/2012) ;</p><p>\t1.7.2. dar ci\u00eancia ao Conselho Federal de Enfermagem - Cofen acerca do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/161/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 161/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no sentido de que compete, respectivamente, ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) e ao Conselho Federal do \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional, a elabora\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as requeridas pelo art. 9\u00ba, incisos III e IV, da Lei 8.443/1992; </p><p>\t1.7.3. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhada de c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o e pronunciamento da Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (pe\u00e7as 73/74) ao Conselho Federal de Enfermagem, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias ao cumprimento do disposto no art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992 e  na IN-TCU 71/2012.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/06/2020", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Enfermagem de Pernambuco", "INTERESSADOS": " Conselho Federal de Enfermagem (Cofen)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04292420189\" target=\"_blank\">042.924/2018-9</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrab).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20108083", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20108083", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60728931"}