{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2414973", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7048/2020 ATA 21/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7048", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "21/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7048/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7048/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Considerando que, decorridos aproximadamente 2 anos e 8 meses da expedi\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o 1.7.1. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9626/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9626/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o Coren/MA ainda n\u00e3o conclui as medidas administrativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades apontadas no PAD Cofen 835/2014, para o qual foi instaurado o PAD Coren 088/2017; </p><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 1\u00ba, XXIV, na forma do art. 143, V, 'a', ambos do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em encerrar o processo e arquivar os autos, fazendo-se a determina\u00e7\u00e3o abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/494920161\" target=\"_blank\">Processo 004.949/2016-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Representante: Carlos Eduardo de Castro Passos (XXX.286.073-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Conselho Regional de Enfermagem do Maranh\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Bruno Rander da Silva Oliveira (OAB-MA 14.745) , representando Maria Celia Vale Ferraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. determinar ao Conselho Regional de Enfermagem do Maranh\u00e3o - Coren/MA, que, no prazo de 60 (sessenta) dias, conclua as medidas administrativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades apontadas no PAD Cofen 835/2014, para o qual foi instaurado o PAD Coren 088/2017, inclusive com a finaliza\u00e7\u00e3o da respectiva tomada de contas especial, se for o caso, como determinado no item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9626/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9626/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, encaminhado o resultado a este Tribunal, sob pena de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, IV, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.2. ordenar \u00e0 SecexTrabalho que, ap\u00f3s o transcurso do prazo acima definido, monitore o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o anterior em processo espec\u00edfico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/06/2020", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Enfermagem do Maranh\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Carlos Eduardo de Castro Passos (XXX.286.073-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00494920161\" target=\"_blank\">004.949/2016-1</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Bruno Rander da Silva Oliveira (OAB-MA 14.745), representando Maria Celia Vale Ferraz.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Trabalho e Entidades Paraestatais (SecexTrabalho).", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20304719", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20304719", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}