{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2414702", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7067/2020 ATA 21/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7067", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "21/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas quanto aos recursos repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 143, inciso I, do Regimento Interno do TCU, julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo FNDE, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas quanto aos recursos repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012, que teve por objetivo custear despesas com o transporte de alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes em \u00e1rea rural. An\u00e1lise da cita\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/06/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Luiz Correia - PI e Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Francisco Ara\u00fajo Galeno (XXX.282.103-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01077820187\" target=\"_blank\">010.778/2018-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas quanto aos recursos repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012, que teve por objeto custear despesas com o transporte de alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes em \u00e1rea rural.</p><p>2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do programa, o FNDE transferiu ao ente municipal a import\u00e2ncia total de R$ 192.415,23, em diversas parcelas creditadas na conta espec\u00edfica ao longo do exerc\u00edcio de 2012.</p><p>3.\tAp\u00f3s o encerramento do prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, a entidade federal notificou o Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno, prefeito do munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI (gest\u00e3o 2009-2012) , requerendo as provid\u00eancias devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>4.\tDiante do n\u00e3o saneamento da irregularidade, o FNDE instaurou tomada de contas especial e, ao final, concluiu pela exist\u00eancia de preju\u00edzo correspondente ao valor total dos recursos repassados e pela responsabilidade do aludido gestor p\u00fablico.</p><p>5.\tSubmetidos os autos a esta Corte de Contas, autorizei, por meio de despacho, a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes medidas processuais, ambas dirigidas ao Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno:</p><p>5.1.\tCita\u00e7\u00e3o em virtude da <i>\"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012;\"</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>11.952,59</p></td>\t<td><p>3/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.806,35</p></td>\t<td><p>30/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>17/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>2/7/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>2/8/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>5/9/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>2/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>5/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>4/12/2012</p></td></tr></tbody></table><p>5.2.\tAudi\u00eancia por <i>\"n\u00e3o permitir a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar   PNATE, no exerc\u00edcio de 2012\"</i>.</p><p>6.\tAp\u00f3s o transcurso do prazo regimental, sem que o gestor tivesse apresentado qualquer resposta, a SecexTCE deu seguimento ao processo e concluiu pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p>7.\tEncontrando-se o processo no Minist\u00e9rio P\u00fablico, veio aos autos of\u00edcio do FNDE noticiando a apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas reclamada, a qual, segundo a autarquia, <i>\"ser\u00e1 objeto de nota t\u00e9cnica a ser encaminhada ao TCU, em atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>\"</i>.</p><p>8.\tDiante desse quadro, acolhi a proposta do <b>Parquet </b>de restituir os presentes autos \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que emitisse novo ju\u00edzo sobre esta tomada de contas especial, t\u00e3o logo fosse disponibilizada a nota t\u00e9cnica do FNDE acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas intempestivamente apresentada.</p><p>9.\tAp\u00f3s a juntada da documenta\u00e7\u00e3o pertinente por parte da entidade federal, a SecexTCE elaborou a instru\u00e7\u00e3o transcrita parcialmente a seguir, com os ajustes de forma que entendi pertinentes:</p><p><i>\"AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p><i>12.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos a partir de 3/4/2012 (pe\u00e7a 9) , a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas se concretizou em 30/4/2013 (pe\u00e7a 10 e pe\u00e7a 16, p. 1) , e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 28/8/2013, por meio do Of\u00edcio 4774E/2013 SEOPC/COPRA/CGCAP/DIFIN/FNDE (pe\u00e7a 5, p. 2) e respectivo Aviso de Recebimento (pe\u00e7a 7) .</i></p><p><i>13.\t\tVerifica-se que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado sem juros, em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 superior a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I e \u00a7 3\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016\t.</i></p><p><i>14.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>15.\tExaminando-se a Nota T\u00e9cnica 131/2019 enviada pelo FNDE (pe\u00e7a 45, p. 3-7) , constata-se que a an\u00e1lise realizada na presta\u00e7\u00e3o de contas apontou a ocorr\u00eancia de pagamento registrado no demonstrativo de pagamentos com valor divergente do apurado no extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa.</i></p><p><i>16.\tSegundo o FNDE, constatou-se, na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, que foi registrada a Nota Fiscal Avulsa 148/A, no valor de R$ 17.004,80, do dia 24/9/2012, mas o extrato banc\u00e1rio registrou a transfer\u00eancia no valor de R$ 10.000,00, conforme telas do SIGPC a seguir reproduzidas:</i></p><p><i> </i></p><p><i>17.\tAinda que exista diverg\u00eancia de valor, pressup\u00f5e-se que parte da mencionada nota fiscal foi paga com recursos do PNATE/2012 (R$ 10.000,00) , e o restante foi pago com recursos pr\u00f3prios da municipalidade (R$ 7.004,80) , uma vez que essa foi a \u00fanica inconsist\u00eancia financeira identificada, de um total de R$ 192.415,23 geridos no \u00e2mbito do PNATE em 2012.</i></p><p><i>18.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, a nota t\u00e9cnica aponta que houve ressalvas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de infraestrutura e a ve\u00edculos do transporte escolar que n\u00e3o cumpriram os requisitos de seguran\u00e7a exigidos pelo C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro.</i></p><p><i>19.\tPor fim, o documento t\u00e9cnico afirma que, embora a documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas tenha inconsist\u00eancias, n\u00e3o foi poss\u00edvel, com os elementos ent\u00e3o dispon\u00edveis, asseverar que houve preju\u00edzo ao er\u00e1rio em decorr\u00eancia dessas a\u00e7\u00f5es. Ademais, o parecer da \u00e1rea t\u00e9cnica, bem como o emitido pelo controle social, que aprovou as contas sem qualquer ressalva, v\u00e3o ao encontro daquela conclus\u00e3o, no sentido de aprovar as contas com ressalvas.</i></p><p><i>20.\tDessa forma, torna-se contraproducente, nesse momento, querer aprofundar a apura\u00e7\u00e3o dessas ocorr\u00eancias, uma vez que o pr\u00f3prio FNDE assumiu a dificuldade em se apurar eventual d\u00e9bito decorrente dessas constata\u00e7\u00f5es na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</i></p><p><i>21.\tConsiderando que a compet\u00eancia origin\u00e1ria para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, bem como para analisar a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, e considerando ainda as circunst\u00e2ncias do caso concreto, entende-se razo\u00e1vel incorporar as conclus\u00f5es emitidas na Nota T\u00e9cnica 131/2019 para afastar o d\u00e9bito inicialmente imputado ao respons\u00e1vel.</i></p><p><i>22.\tAfastado o d\u00e9bito objeto da cita\u00e7\u00e3o direcionada ao Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno, resta analisar a irregularidade objeto de audi\u00eancia, consistente no fato de o respons\u00e1vel ter concorrido para a caracteriza\u00e7\u00e3o da  situa\u00e7\u00e3o de omiss\u00e3o, no caso concreto, em decorr\u00eancia de n\u00e3o ter disponibilizado as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que a sua sucessora pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE/2012, tais como notas fiscais, recibos, processos de pagamento, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica (recursos transferidos e contrapartida) e da aplica\u00e7\u00e3o financeira, processos licitat\u00f3rios, contratos e termos de adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o, bem como documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</i></p><p><i>23.\tVerifica-se que o Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno continua revel, pois n\u00e3o apresentou qualquer defesa em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e \u00e0 audi\u00eancia que lhe foi direcionada, situa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 foi devidamente caracterizada na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 28, e que permanece inalterada at\u00e9 a presente data.</i></p><p><i>24.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca da irregularidade imputada, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>25.\tDessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</i></p><p><i>26.\t\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>27.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/5/2013, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 6/6/2018.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>28.\t\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar que disponibilizou as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que a sua sucessora pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE/2012. E, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>29.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p><i>30.\t\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>31.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo o envio dos autos ao Gabinete do Relator, Ministro Benjamin Zymler, para a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</i></p><p><i>a)\tconsiderar, para todos os efeitos, revel o Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno (CPF XXX.282.103-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, conforme preceitua o art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a78\u00ba, do RITCU;</i></p><p><i>b)\tjulgar irregulares as contas do Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno (CPF XXX.282.103-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU;</i></p><p><i>c)\taplicar, com fundamento no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso I, do Regimento Interno do TCU, multa individual ao Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno (CPF 273.282.103 97) , fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, comprove, perante este Tribunal, o recolhimento, aos cofres do Tesouro Nacional, do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>d)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>e)\tautorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse do respons\u00e1vel, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-lo de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</i></p><p><i>f)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i></p><p>10.\tO corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica aquiesceu ao referido encaminhamento.</p><p>11.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU divergiu parcialmente da an\u00e1lise e da proposta anteriores, nos termos da manifesta\u00e7\u00e3o colacionada parcialmente na sequ\u00eancia - com ajustes de forma:</p><p><i>\"5.\tRetornam os autos a este Gabinete com proposta formulada pela Unidade T\u00e9cnica no sentido de julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel, sem imputar-lhe d\u00e9bito, mas aplicando-lhe a multa capitulada no art. 58, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.443/92, em raz\u00e3o de o ex-Prefeito supostamente n\u00e3o ter disponibilizado as condi\u00e7\u00f5es materiais para que a prefeita sucessora pudesse apresentar a referida presta\u00e7\u00e3o de contas ao FNDE (Pe\u00e7as 47 a 49) .</i></p><p><i>6.\tCom as devidas v\u00eanias, entendemos que o feito merece encaminhamento distinto.</i></p><p><i>7.\tAfastado o d\u00e9bito, com a comprova\u00e7\u00e3o da regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pelo respons\u00e1vel, resta conjecturar sobre eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-Prefeito pela apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p><i>8.\tOcorre que o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 30/4/2013, momento em que o Senhor Francisco Ara\u00fajo Galeno j\u00e1 n\u00e3o estava \u00e0 frente do executivo municipal, n\u00e3o lhe podendo ser atribu\u00edda originariamente responsabilidade pelo descumprimento desse dever legal.</i></p><p><i>9.\tDe outra parte, n\u00e3o restou demonstrado nos autos que o respons\u00e1vel tenha se furtado de forma intencional a repassar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que a sua sucessora apresentasse a referida presta\u00e7\u00e3o de contas em tempo h\u00e1bil, o que nos leva a concluir que n\u00e3o subsiste motivo para julgar irregulares suas contas ou apen\u00e1-lo nos termos propostos pela unidade instrutiva.</i></p><p><i>10.\tAnte o exposto, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e julgar regulares com ressalva as contas do respons\u00e1vel, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS DO PNATE 2012. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O E AUDI\u00caNCIA. ENCAMINHAMENTO POSTERIOR DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS AO FNDE. ELABORA\u00c7\u00c3O DE NOTA T\u00c9CNICA. AFASTAMENTO DO D\u00c9BITO. AUS\u00caNCIA DE PROVA DE QUE O PREFEITO ANTECESSOR N\u00c3O DEIXOU OS DOCUMENTOS NECESS\u00c1RIOS \u00c0 PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS AO SUCESSOR. CONTAS REGULARES COM RESSALVA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas quanto aos recursos repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012, que teve por objeto custear despesas com o transporte de alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes em \u00e1rea rural.</p><p>2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do programa, o FNDE transferiu ao ente municipal a import\u00e2ncia total de R$ 192.415,23, em diversas parcelas creditadas na conta espec\u00edfica ao longo do exerc\u00edcio de 2012.</p><p>3.\tAp\u00f3s o encerramento do prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, a entidade federal notificou o Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno, prefeito do munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI (gest\u00e3o 2009-2012) , requerendo as provid\u00eancias devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>4.\tDiante do n\u00e3o saneamento da irregularidade, o FNDE instaurou tomada de contas especial e, ao final, concluiu pela exist\u00eancia de preju\u00edzo correspondente ao valor total dos recursos repassados e pela responsabilidade do aludido gestor p\u00fablico.</p><p>5.\tSubmetidos os autos a esta Corte de Contas, autorizei, por meio de despacho, a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes medidas processuais, ambas dirigidas ao Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno:</p><p>5.1.\tCita\u00e7\u00e3o em virtude da <i>\"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2012;\"</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>11.952,59</p></td>\t<td><p>3/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>30.806,35</p></td>\t<td><p>30/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>17/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>2/7/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>2/8/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>5/9/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>2/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>5/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.379,47</p></td>\t<td><p>4/12/2012</p></td></tr></tbody></table><p>5.2.\tAudi\u00eancia por <i>\"n\u00e3o permitir a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar   PNATE, no exerc\u00edcio de 2012\"</i>.</p><p>6.\tAp\u00f3s o transcurso do prazo regimental, sem que o gestor tivesse apresentado qualquer resposta, a SecexTCE deu seguimento ao processo e concluiu pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p>7.\tEncontrando-se o processo no Minist\u00e9rio P\u00fablico, veio aos autos of\u00edcio do FNDE noticiando a apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas reclamada, a qual, segundo a autarquia, <i>\"ser\u00e1 objeto de nota t\u00e9cnica a ser encaminhada ao TCU, em atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>\"</i>.</p><p>8.\tDiante desse quadro, acolhi a proposta do <b>Parquet </b>de restituir os presentes autos \u00e0 unidade t\u00e9cnica para que emitisse novo ju\u00edzo sobre esta tomada de contas especial, t\u00e3o logo fosse enviada a an\u00e1lise do FNDE acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas intempestivamente apresentada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tNa sequ\u00eancia, o \u00f3rg\u00e3o concedente encaminhou a Nota T\u00e9cnica 131/2019, tratando dos fatos em apre\u00e7o. Ap\u00f3s examinar os elementos juntados em seu sistema, a autarquia federal concluiu que \"<i>embora a documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas tenha inconsist\u00eancias, n\u00e3o foi poss\u00edvel, com os elementos ent\u00e3o dispon\u00edveis, asseverar que houve preju\u00edzo ao er\u00e1rio em decorr\u00eancia dessas a\u00e7\u00f5es. Ademais, o parecer da \u00e1rea t\u00e9cnica, bem como o emitido pelo controle social, que aprovou as contas sem qualquer ressalva, v\u00e3o ao encontro daquela conclus\u00e3o, no sentido de aprovar as contas com ressalvas\"</i>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tCabe destacar que o Parecer 420/2019/COATE/CGAME/DIRAE, ao qual a nota fez refer\u00eancia, manifestou-se pela aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos em tela, haja vista as seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) aus\u00eancia de infraestrutura;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) ve\u00edculos do transporte escolar n\u00e3o cumprem requisitos de seguran\u00e7a exigidos pelo C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro-CTB.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tCom base em tais elementos, a SecexTCE prop\u00f4s acolher as conclus\u00f5es da Nota T\u00e9cnica 131/2019 e, por conseguinte, afastar o d\u00e9bito imputado ao Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade que motivou a audi\u00eancia do gestor, o auditor da unidade t\u00e9cnica aduziu que o ex-prefeito <i>\"n\u00e3o logrou comprovar que disponibilizou as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que a sua sucessora pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE/2012\"</i>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tDessa forma, alvitrou que as suas contas sejam julgadas irregulares, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tO corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica aquiesceu ao referido encaminhamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concordou com o afastamento do d\u00e9bito, mas divergiu da proposta de julgamento pela irregularidade das contas e de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tSegundo o <b>Parquet</b>, o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 30/4/2013, momento em que o Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno j\u00e1 n\u00e3o estava \u00e0 frente do executivo municipal, motivo pelo qual n\u00e3o lhe pode ser atribu\u00edda originariamente responsabilidade pelo descumprimento desse dever legal.</p><p>17.\tAdemais, asseverou que <i>\"n\u00e3o restou demonstrado nos autos que o respons\u00e1vel tenha se furtado de forma intencional a repassar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que a sua sucessora apresentasse a referida presta\u00e7\u00e3o de contas em tempo h\u00e1bil, o que nos leva a concluir que n\u00e3o subsiste motivo para julgar irregulares suas contas ou apen\u00e1-lo nos termos propostos pela unidade instrutiva\"</i>.</p><p>18.\tCom isso, alvitrou julgar regulares com ressalva as contas do respons\u00e1vel, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tFeito esse necess\u00e1rio resumo, passo a decidir.</p><p>20.\tReputo adequado o encaminhamento trazido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p>21.\tComo visto, o ex-prefeito foi ouvido em audi\u00eancia por <i>\"n\u00e3o permitir a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Lu\u00eds Correia/PI, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar   PNATE, no exerc\u00edcio de 2012\"</i>. </p><p>22.\tNa instru\u00e7\u00e3o preliminar, a unidade t\u00e9cnica havia assinalado que, embora o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o reclamada tivesse se encerrado em 30/4/2013, n\u00e3o cabia a audi\u00eancia da prefeita sucessora, Sra. Adriane Maria Magalh\u00e3es Prado, porquanto <i>\"esta adotou as medidas legais de resguardo ao er\u00e1rio, conforme demonstrado no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas\"</i>.</p><p>23.\tTal proposta foi acolhida, haja vista o entendimento pac\u00edfico desta Casa no sentido de que <i>\"a demonstra\u00e7\u00e3o de que o prefeito sucessor ajuizou a\u00e7\u00e3o judicial tendente a resguardar o patrim\u00f4nio p\u00fablico permite ao TCU excluir a sua responsabilidade na TCE\"</i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/583/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 583/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, nos termos do enunciado da jurisprud\u00eancia selecionada) .</p><p>24.\tA despeito dessa presun\u00e7\u00e3o em favor da Sra. Adriane Maria Magalh\u00e3es Prado, admitida pela jurisprud\u00eancia deste Tribunal, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por outro lado, afirmar que o prefeito antecessor n\u00e3o disponibilizou nos arquivos da prefeitura a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que a sucessora apresentasse a referida presta\u00e7\u00e3o de contas em tempo h\u00e1bil.</p><p>25.\tAfinal, n\u00e3o se tem informa\u00e7\u00f5es sobre o desfecho da representa\u00e7\u00e3o ofertada pela Sra. Adriane Maria Magalh\u00e3es Prado perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico, registrada no Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SiGPC, tampouco das evid\u00eancias acostadas em desfavor do Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno.</p><p>26.\t\u00c0 m\u00edngua de qualquer prova de que o ex-prefeito tenha dado causa \u00e0 posterior omiss\u00e3o no dever de prestar contas - trata-se de fato certo de causa incerta, por aus\u00eancia de dila\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria - compreendo n\u00e3o ser adequada a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao referido gestor.</p><p>27.\tDessa forma, acolho o encaminhamento do <b>Parquet</b> de julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Francisco Ara\u00fajo Galeno, em face das impropriedades suscitadas pelo FNDE.</p><p>28.\tDiante de todo o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p> </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de junho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=711442", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=711442", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59086551"}