{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2401451", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7230/2020 ATA 22/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7230", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "22/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7230/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7230/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de monitoramento das medidas adotadas pela Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenciaria e Ressocializa\u00e7\u00e3o - SEAP do Estado da Bahia, em decorr\u00eancia de determina\u00e7\u00e3o efetuada \u00e0 Secretaria de Justi\u00e7a, Cidadania e Direitos Humanos - SJCDH, ent\u00e3o administradora do Conjunto Penal Lauro de Freitas, por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7139/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7139/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, visando sanar os problemas decorrentes do lan\u00e7amento do esgotamento sanit\u00e1rio daquela unidade prisional no meio ambiente sem tratamento.</p><p>Considerando que o referido Ac\u00f3rd\u00e3o determinou a apresenta\u00e7\u00e3o, no prazo de 120 dias, de plano ou procedimento com o objetivo de adequar a qualidade dos efluentes lan\u00e7ados na natureza, produzidos na unidade prisional de Lauro de Freitas, aos n\u00edveis preconizados pelas normas t\u00e9cnicas (\u00a7 2\u00ba da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 55) ;</p><p>Considerando que, transcorridos mais de quatro anos sem que a determina\u00e7\u00e3o fosse cumprida, foi determinada, por despacho datado de julho de 2015, a instaura\u00e7\u00e3o do presente processo para analisar as causas do n\u00e3o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o, atualizar as informa\u00e7\u00f5es, propor medidas adicionais necess\u00e1rias e avaliar a necessidade de imposi\u00e7\u00e3o de um calend\u00e1rio de implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es (\u00a7 5\u00ba da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 55) ;</p><p>Considerando o hist\u00f3rico de evolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es tratadas nos presentes autos (\u00a7\u00a7 6\u00ba a 16 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 55) ;</p><p>Considerando que, documentos encaminhados a este Tribunal em maio de 2019 demonstraram que a esta\u00e7\u00e3o de tratamento de efluentes do complexo penal encontrava-se pronta, em fase de teste operacional, com funcionamento pleno j\u00e1 previsto, informa\u00e7\u00f5es essas que foram comprovadas por visita <i>in loco</i> (\u00a7\u00a7 17 a 19 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 55) ;</p><p>Considerando a conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, a partir das informa\u00e7\u00f5es retro, no sentido de que foi cumprida pela SEAP-BA a determina\u00e7\u00e3o constante do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7139/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7139/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e as propostas uniformes da SeinfraUrbana no sentido de que tal constata\u00e7\u00e3o permite o arquivamento imediato dos presentes autos (\u00a7\u00a7 21 a 24 da instru\u00e7\u00e3o, pe\u00e7a 55) ;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, por unanimidade, em: </p><p>considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o constante do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7139/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7139/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p>encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria e Ressocializa\u00e7\u00e3o - SEAP-BA;</p><p>arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso III, do RI/TCU.</p><p>\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2197020157\" target=\"_blank\">Processo 021.970/2015-7</a> (RELAT\u00d3RIO DE MONITORAMENTO) </b> </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Nestor Duarte Guimar\u00e3es Neto (CPF XXX.289.805-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade (s) : Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria e Ressocializa\u00e7\u00e3o - SEAP-BA; Secretaria da Justi\u00e7a, Cidadania e Direitos Humanos - SJCDH</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrbana) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/07/2020", "INTERESSADOS": " Nestor Duarte Guimar\u00e3es Neto (CPF XXX.289.805-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02197020157\" target=\"_blank\">021.970/2015-7</a>", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "RELAT\u00d3RIO DE MONITORAMENTO (RMON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrbana).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20225543", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20225543", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "53418811"}