{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2402341", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7296/2020 ATA 22/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7296", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "22/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Senhor Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA (gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2012, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, o Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares as contas do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, condenando-o ao pagamento da quantia a seguir especificada, com fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$ 1,00) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23.241,20</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>61.741,00</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.080,10</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>16.081,10</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.983,00</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.991,50</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.624,50</p></td>\t<td><p>15/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.249,00</p></td>\t<td><p>16/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.600,00</p></td>\t<td><p>19/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>37.600,00</p></td>\t<td><p>25/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.858,69</p></td>\t<td><p>29/10/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno, bem como \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/07/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00700720183\" target=\"_blank\">007.007/2018-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "AUGUSTO SHERMAN", "RELATORIO": "<p>\tAdoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial, que contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7as 49-51, 53) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva, ex-Prefeito, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, relativas aos recursos transferidos em 2012 ao munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA.</p><p>1.1.\tO Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE tem como objetivo a destina\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, repassados em car\u00e1ter suplementar, destinados \u00e0 cobertura de despesas de custeio, manuten\u00e7\u00e3o e de pequenos investimentos, que concorram para a garantia do funcionamento e melhoria da infraestrutura f\u00edsica e pedag\u00f3gica dos estabelecimentos de ensino.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tDe acordo com os extratos de pe\u00e7as 3 e 7 e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 448/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN/FNDE/MEC de pe\u00e7a 16, o FNDE transferiu em 2012 para execu\u00e7\u00e3o do PDDE no munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA as quantias abaixo discriminadas:</p><p>PDDE/2012</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Ordem Banc\u00e1ria</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$ 1,00) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB524184</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>23.241,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB524300</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>61.741,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB524370</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>7.080,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB524434</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>16.081,10</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB534719</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td>\t<td><p>11.983,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB534817</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td>\t<td><p>5.991,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB537398</p></td>\t<td><p>15/08/2012</p></td>\t<td><p>2.624,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB540936</p></td>\t<td><p>16/08/2012</p></td>\t<td><p>5.249,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB550451</p></td>\t<td><p>19/10/2012</p></td>\t<td><p>11.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB552273</p></td>\t<td><p>25/10/2012</p></td>\t<td><p>37.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2012OB554373</p></td>\t<td><p>29/10/2012</p></td>\t<td><p>2.858,69</p></td></tr></tbody></table><p>3.\tFoi emitida a Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 1812/2017 (pe\u00e7a 10) , Parecer 4416/2017 (pe\u00e7a 14) e Termo de Instaura\u00e7\u00e3o de TCE 444 (pe\u00e7a 1) que conclu\u00edram pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas do PDDE/2012, cujos recursos foram repassados ao Munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA, sob a responsabilidade do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , ex-Prefeito (gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012) . Nesse mesmo sentido, foi a conclus\u00e3o do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 448/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN/FNDE/MEC de pe\u00e7a 16.</p><p>4.\tO Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) foi notificado pelo Edital de Notifica\u00e7\u00e3o 51/2017 - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n\u00ba 129 de pe\u00e7a 8, p. 4.</p><p>5.\tO Relat\u00f3rio e o Certificado de Auditoria, al\u00e9m do Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, todos de n\u00ba 130/2018, foram un\u00e2nimes em concluir pela irregularidade das contas (pe\u00e7as 17-19) . O Pronunciamento Ministerial tamb\u00e9m se coaduna aos pareceres anteriores (pe\u00e7a 20) .</p><p>6.\tOs recursos repassados \u00e0 Prefeitura Municipal de Turil\u00e2ndia/MA \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, exerc\u00edcio 2012, foram repassados e utilizados na sua totalidade, nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012 do ex-prefeito Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) . No entanto, a presta\u00e7\u00e3o de contas do programa deveria ser apresentada no exerc\u00edcio de 2013 (30/4/2013) , na gest\u00e3o, portanto, do prefeito sucessor, Sr. Alberto Magno Serr\u00e3o Mendes, o qual teria a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas desses recursos.</p><p>7.\tDe acordo com a S\u00famula 230 da jurisprud\u00eancia deste Tribunal, compete ao prefeito sucessor apresentar as contas referentes aos recursos federais recebidos por seu antecessor, quando este n\u00e3o o tiver feito ou, na impossibilidade de faz\u00ea-lo, adotar as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, sob pena de corresponsabilidade.</p><p>8.\tO entendimento consubstanciado na mencionada s\u00famula funda-se no princ\u00edpio da continuidade administrativa, segundo o qual a obrigatoriedade de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas recai sobre o administrador que se encontrava na titularidade do cargo \u00e0 \u00e9poca do vencimento do prazo fixado para tal, independentemente do fato de ter ou n\u00e3o sido ele o signat\u00e1rio do conv\u00eanio, plano de aplica\u00e7\u00e3o, ou recebedor dos recursos.</p><p>9. \tO Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 448/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC, de pe\u00e7a 16, informa que foi realizada consulta \u00e0 Procuradoria Federal no FNDE - PROFE, e, no caso em exame, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em corresponsabilidade, visto que apesar do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas ter se encerrado em 30/04/2013, durante o per\u00edodo de gest\u00e3o do Sr. Benedito de Souza Barros, este adotou as medidas legais de resguardo ao er\u00e1rio, conforme c\u00f3pia do espelho do sistema de presta\u00e7\u00e3o de contas do FNDE juntado aos autos (pe\u00e7a 13) , apresentando a informa\u00e7\u00e3o do registro de representa\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. O entendimento exarado em car\u00e1ter geral no Parecer n\u00ba 767/2008 da Procuradoria Federal no FNDE-PROFE, de 21/11/2008, \u00e9 que a documenta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o deve ser considerada suficiente para que o Sr. Benedito de Souza Barros possa afastar a sua corresponsabilidade.</p><p>10.\tPortanto, o Sr. Benedito de Souza Barros tomou as medidas legais necess\u00e1rias, eximindo-se de ser arrolado como correspons\u00e1vel pela omiss\u00e3o de prestar contas dos recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, exerc\u00edcio 2012, cabendo citar apenas o gestor, Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , ex-Prefeito (gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012) , conforme entendimento deste Tribunal, como ficou bastante claro no Voto do Ministro Bruno Dantas proferido quando do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1514/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1514/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, abaixo transcrito parcialmente:</p><p>Este Tribunal j\u00e1 deixou assente, em v\u00e1rios julgados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/331/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 331/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 6.171/2012 - 1\u00aa C\u00e2mara, 2.773/2012 - 1\u00aa C\u00e2mara, entre outros) que a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas atinge n\u00e3o somente o gestor dos recursos transferidos, como tamb\u00e9m o seu sucessor, no caso em que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerre na gest\u00e3o sucessora. Desse modo, na situa\u00e7\u00e3o dos autos, a princ\u00edpio, estavam obrigados a prestar contas o Sr. Salom\u00e3o Benevides Gadelha e o Sr. F\u00e1bio Tyrone Braga de Oliveira.</p><p>2.\t \u00c9 importante destacar, conforme enfatizou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, que a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 falta grave e deve ser combatida com rigor por este \u00f3rg\u00e3o. Trata-se, inclusive, de crime de responsabilidade, conforme art. 1\u00ba, VII, do Decreto-Lei 201/1967, al\u00e9m de ato de improbidade administrativa, consoante art. 11, VI, da Lei 8.429/1992.</p><p>3.\t Todavia, em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, o prefeito sucessor fica impossibilitado de prestar contas dos recursos utilizados em gest\u00e3o anterior, porque o seu antecessor n\u00e3o lhe repassou os documentos necess\u00e1rios para essa presta\u00e7\u00e3o. Nesses casos, afigura-se desproporcional julgar irregulares as contas do alcaide sucessor, tornando-o ineleg\u00edvel, por ato que independe de sua vontade. Nesse sentido, \u00e9 a segunda parte da S\u00famula 230 desta Corte, a saber:\t\t</p><p>S\u00daMULA N\u00ba 230 </p><p>Compete ao prefeito sucessor apresentar as contas referentes aos recursos federais recebidos por seu antecessor, quando este n\u00e3o o tiver feito <b>ou, na impossibilidade de faz\u00ea-lo, adotar as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico com a instaura\u00e7\u00e3o da competente Tomada de Contas Especial, sob pena de corresponsabilidade. </b> (grifei) </p><p>4. \tOutrossim, v\u00e1rios s\u00e3o os ac\u00f3rd\u00e3os mais recentes do Tribunal na mesma linha, a exemplo dos seguintes:</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1541/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1541/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></p><p>Tomada de Contas Especial. Responsabilidade. A ado\u00e7\u00e3o de medidas legais pelo prefeito sucessor visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico elide a sua responsabilidade, nos casos em que os recursos s\u00e3o utilizados durante a gest\u00e3o do prefeito antecessor e o encerramento da vig\u00eancia do conv\u00eanio ocorre na gest\u00e3o do prefeito sucessor. Contas irregulares, d\u00e9bito e multa ao prefeito antecessor.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2773/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2773/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></p><p>Tomada de Contas Especial. Responsabilidade. A corresponsabilidade do prefeito sucessor constitui presun\u00e7\u00e3o legal relativa, haja vista que poder\u00e1 ser afastada no caso de terem sido adotadas as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico. Exclus\u00e3o de responsabilidade do prefeito sucessor. Contas irregulares, d\u00e9bito e multa ao ex-prefeita</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3039/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3039/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></p><p>Tomada de Contas Especial. Conv\u00eanio. Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. Omiss\u00e3o no dever de presta\u00e7\u00e3o de contas. N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Cita\u00e7\u00e3o. Revelia. Contas irregulares. D\u00e9bito. Multa. Falta de condi\u00e7\u00f5es do prefeito sucessor de encaminhar a presta\u00e7\u00e3o de contas, uma vez que os documentos necess\u00e1rios n\u00e3o foram disponibilizados pela gest\u00e3o anterior. Ajuizamento de a\u00e7\u00f5es para responsabilizar o ex-prefeita na gest\u00e3o do sucessor. Exclus\u00e3o da responsabilidade do prefeito sucessor.</p><p>5. \tNo caso dos autos, conforme apontado pela unidade t\u00e9cnica, o prefeito sucessor, Sr. F\u00e1bio Tyrone Braga de Oliveira, adotou medidas para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico e a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. Consta que ele ingressou com den\u00fancia perante o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, noticiando irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 351/2007 e relatando que, ap\u00f3s a mudan\u00e7a na gest\u00e3o municipal, n\u00e3o haviam sido encontrados quaisquer documentos relacionados ao projeto (pe\u00e7a 1, p. 220) . Como resultado da den\u00fancia e da visita <i>in loco</i> realizada no munic\u00edpio, foi reconhecida a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial (pe\u00e7a 1, p. 228) . O mencionado prefeito tamb\u00e9m comunicou as irregularidades ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (pe\u00e7a 1, p. 270-272) , que demonstrou ter instaurado Inqu\u00e9rito Civil P\u00fablico para apurar o fato, consoante o processo em apenso, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/687620137\" target=\"_blank\">Processo 006.876/2013-7</a>, e protocolou pedidos perante este Tribunal (TC 01.573/2009-6 e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2877120127\" target=\"_blank\">Processo 028.771/2012-7</a>) e a Justi\u00e7a Federal da Para\u00edba (Processo 22-71.2010.4.05-8200 (pe\u00e7a 1, p. 378) , comunicando as irregularidades existentes nos dois conv\u00eanios.</p><p>6.\tPor essas raz\u00f5es, n\u00e3o resta d\u00favida de que o prefeito sucessor tomou as medidas ao seu alcance para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico e a instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial. </p><p> (...) </p><p>11.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 23) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012.</p><p>\t<b>Ocorr\u00eancia</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA em 2012 \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas no prazo legal, contrariando a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE n\u00ba 7, de 12/04/2012.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$ 1,00) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23.241,20</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>61.741,00</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.080,10</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>16.081,10</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.983,00</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.991,50</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.624,50</p></td>\t<td><p>15/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.249,00</p></td>\t<td><p>16/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.600,00</p></td>\t<td><p>19/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>37.600,00</p></td>\t<td><p>25/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.858,69</p></td>\t<td><p>29/10/2012</p></td></tr></tbody></table><p><b>\tCondutas</b>: o gestor deu causa \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular dos recursos, uma vez que deixou de prestar contas,\t cujo prazo se encerrou no dia 30/04/2013, contrariando o disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da CF, quando deveria ter apresentado o processo de presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo m\u00e1ximo previsto.</p><p>12.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 25) foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012, depois de v\u00e1rias tentativas, com expedi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios of\u00edcios citat\u00f3rios para v\u00e1rios endere\u00e7os (ver pe\u00e7as 30-37, 40) concretizado nos moldes adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de Recebimento do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Observa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3245/2019 e 3246/2019-TCU/SECEX-TCE (pe\u00e7as 42 e 43) </p></td>\t<td><p>Ambos em 31/5/2019</p></td>\t<td><p>Ambos em 26/6/2019 (vide ARs de pe\u00e7as 47 e 48) </p></td>\t<td><p>Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o nos sistemas corporativos do TCU (pe\u00e7as 21, 29, 38 e 41) .</p></td>\t<td><p>Ambos em 11/7/2019</p></td></tr></tbody></table><p>13.\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel, Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012, permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p>14.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa'.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p>15.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>16.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p>17.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p>18.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafo 12 acima) , de forma bastante zelosa (ver pesquisas de pe\u00e7as 21, 29, 38 e 41) . A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme ARs de pe\u00e7as 47 e 48, <b>com o recebimento pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel.</b></p><p>19.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>20.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p>21.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. No entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, conforme Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 448/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN/FNDE/MEC de pe\u00e7a 16, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>22.\tO exame das ocorr\u00eancias descritas nas se\u00e7\u00f5es 'Hist\u00f3rico' e 'Exame T\u00e9cnico' permitiu, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012, e apurar adequadamente os d\u00e9bitos a ele atribu\u00eddos.</p><p>23.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu em 30/4/2013 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ainda ocorreu em 23/5/2019, portanto inferior a 10 anos.</p><p>24.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1a C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p>25.\tDessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>26.\tDiante do exposto, elevam-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>26.1.\tconsiderar revel, para todos os efeitos, o Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>26.2.\tcom fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, julgar irregulares as contas do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , e condenando-o ao pagamento das quantias abaixo, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, III, 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das respectivas datas indicadas, abatendo-se quantia (s) eventualmente ressarcida (s) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$ 1,00) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23.241,20</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>61.741,00</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.080,10</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>16.081,10</p></td>\t<td><p>14/06/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.983,00</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.991,50</p></td>\t<td><p>14/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.624,50</p></td>\t<td><p>15/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.249,00</p></td>\t<td><p>16/08/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11.600,00</p></td>\t<td><p>19/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>37.600,00</p></td>\t<td><p>25/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.858,69</p></td>\t<td><p>29/10/2012</p></td></tr></tbody></table><p>26.3.\taplicar ao respons\u00e1vel, Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva (CPF XXX.938.193-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>26.4. \tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>26.5.\tautorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse do respons\u00e1vel, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>26.6. \tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p>26.7. \tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao Assessor Especial de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a75\u00ba do art. 18 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004 e Memorando-Circular 58/2018-Segecex, para conhecimento, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MUNIC\u00cdPIO DE TURIL\u00c2NDIA/MA. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS DOS RECURSOS RECEBIDOS NO \u00c2MBITO DO PROGRAMA DINHEIRO DIRETO NA ESCOLA - PDDE/2012. CITA\u00c7\u00c3O E AUDI\u00caNCIA. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial.", "VOTO": "<p>\tEm exame, tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva, ex-prefeito do Munic\u00edpio de Turil\u00e2ndia/MA (gest\u00f5es 2005/2008 e 2009/2012) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2012.</p><p>2.\tNo \u00e2mbito desta Corte, a SecexTCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos haja vista a omiss\u00e3o, e a audi\u00eancia, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>3.\tO ex-gestor, todavia, permaneceu silente. Diante da revelia e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou outros excludentes de culpabilidade, a unidade t\u00e9cnica, com o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico, prop\u00f5e julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel, conden\u00e1-lo ao pagamento do total transferido (R$ 186.050,09) e aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>4.\tAnuo ao encaminhamento formulado pela SecexTCE, de modo que adoto sua an\u00e1lise como raz\u00f5es de decidir.</p><p>5.\tOf\u00edcios de notifica\u00e7\u00e3o foram recebidos pelo pr\u00f3prio ex-prefeito em endere\u00e7os constantes dos sistemas corporativos do TCU (pe\u00e7as 47 e 48) . Passado o prazo sem a apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa ou do recolhimento do d\u00e9bito imputado, cabe considerar o respons\u00e1vel revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento aos autos.</p><p>6.\tConsoante jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte, compete ao gestor prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas, cabendo-lhe o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. </p><p>7.\tComo visto, o prefeito sucessor demonstrou que adotou as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, por meio de Representa\u00e7\u00e3o protocolizada junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico contra o ex-gestor, o que afasta sua responsabilidade nos termos da S\u00famula TCU 230.</p><p>8.\tRemanesce, portanto, a responsabilidade exclusiva do Sr. Domingos S\u00e1vio Fonseca Silva, o qual, n\u00e3o apresentado qualquer elemento apto a elidir as ocorr\u00eancias, deve ter suas contas julgadas irregulares, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, com condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do valor recebido e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma lei. </p><p>9.\tApropriado, ainda, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do RI/TCU, dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o das medidas que considere cab\u00edveis.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que o Tribunal aprove o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de julho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AUGUSTO SHERMAN CAVALCANTI </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=700601", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=700601", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58909593"}