{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417416", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7411/2020 ATA 23/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7411", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "23/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7411/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7411/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legal (ais) para fins de registro o (s) ato (s) a seguir relacionado (s) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2329420205\" target=\"_blank\">Processo 023.294/2020-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Flavia Vidal Correia de Oliveira (XXX.260.047-XX) ; Andre Nascimento Kefler (XXX.486.742-XX) ; Caique Alves Aragao (XXX.185.497-XX) ; Gabriel Affonso de Souza (XXX.370.827-XX) ; Gabriel Franco Rodrigues Correia (XXX.264.547-XX) ; Hallace Claudio Armond de Oliveira (XXX.406.096-XX) ; Luiz Ricardo Gois Simionato (XXX.263.666-XX) ; Marcos Antonio de Oliveira Junior (XXX.615.826-XX) ; Marcos Guilherme Junger Tavares (XXX.158.357-XX) ; Renato Almeida Resende (XXX.510.256-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Aeron\u00e1utica (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/07/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Aeron\u00e1utica (vinculador)", "INTERESSADOS": " Ana Flavia Vidal Correia de Oliveira (XXX.260.047-XX); Andre Nascimento Kefler (XXX.486.742-XX); Caique Alves Aragao (XXX.185.497-XX); Gabriel Affonso de Souza (XXX.370.827-XX); Gabriel Franco Rodrigues Correia (XXX.264.547-XX); Hallace Claudio Armond de Oliveira (XXX.406.096-XX); Luiz Ricardo Gois Simionato (XXX.263.666-XX); Marcos Antonio de Oliveira Junior (XXX.615.826-XX); Marcos Guilherme Junger Tavares (XXX.158.357-XX); Renato Almeida Resende (XXX.510.256-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02329420205\" target=\"_blank\">023.294/2020-5</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20378786", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20378786", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64986267"}