{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2417648", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7480/2020 ATA 23/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7480", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "23/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7480/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7480/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso II, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em considerar <b>legais,</b> para fins de registro, os atos de <b>admiss\u00e3o</b> dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2341620203\" target=\"_blank\">Processo 023.416/2020-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Caroline Montezi de Castro Chamusca (XXX.836.527-XX) ; Caroline da Silva Cavalcanti (XXX.895.204-XX) ; Fabiola Marques Prudencio Dias (XXX.380.187-XX) ; Gabriela Ribeiro Fernandes (XXX.908.702-XX) ; Giovanna Pesce (XXX.765.847-XX) ; Gustavo Deister Dias Barbosa (XXX.330.597-XX) ; Livia Cristina Rocha Mendonca da Frota (XXX.940.887-XX) ; Livia Domiciano Cunha (XXX.229.967-XX) ; Stefhanny Paulimineytrick Nascimento Silva (XXX.111.804-XX) ; Thiago dos Santos Silva (XXX.117.907-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Universidade Federal do Rio de Janeiro.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/07/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio de Janeiro.", "INTERESSADOS": " Caroline Montezi de Castro Chamusca (XXX.836.527-XX); Caroline da Silva Cavalcanti (XXX.895.204-XX); Fabiola Marques Prudencio Dias (XXX.380.187-XX); Gabriela Ribeiro Fernandes (XXX.908.702-XX); Giovanna Pesce (XXX.765.847-XX); Gustavo Deister Dias Barbosa (XXX.330.597-XX); Livia Cristina Rocha Mendonca da Frota (XXX.940.887-XX); Livia Domiciano Cunha (XXX.229.967-XX); Stefhanny Paulimineytrick Nascimento Silva (XXX.111.804-XX); Thiago dos Santos Silva (XXX.117.907-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02341620203\" target=\"_blank\">023.416/2020-3</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20378661", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20378661", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64986692"}