{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2404845", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7627/2020 ATA 23/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7627", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "23/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></p><p>1. Processo n\u00ba TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4126020180\" target=\"_blank\">Processo 041.260/2018-0</a>. </p><p>2. Grupo II - Classe de Assunto: II - Tomada de Contas Especial </p><p>3. Interessados/Respons\u00e1veis:</p><p>3.1. Respons\u00e1veis: Anita David de Almeida Coelho (XXX.571.979-XX) ; Drogaria JPS Ltda. (02.377.607/0001-10) ; Josilan Pereira dos Santos (XXX.301.301-XX) ; Katia de Almeida Coelho (XXX.602.219-XX) ; Sonia Motta David (XXX.406.619-XX) .</p><p>4. \u00d3rg\u00e3o: Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.</p><p>5. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p>6. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p>7. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p>8. Representa\u00e7\u00e3o legal:  </p><p>8.1. Cristiano Peixoto de Queiroz (40066/OAB-GO) , representando Josilan Pereira dos Santos.  </p><p>8.2. Pedro Adil\u00e3o Ferrari Junior (16847/OAB-SC) e outros, representando Anita David de Almeida Coelho, Katia de Almeida Coelho e Sonia Motta David. </p><p>9. Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor de Drogaria JPS Ltda. - ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) solidariamente com seus s\u00f3cios, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 27/4/2012 a 22/5/2015;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fulcro no art. 7\u00ba, III, da IN-TCU 71/2012, arquivar o processo sem julgamento de m\u00e9rito quanto \u00e0s respons\u00e1veis Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho, sem \u00f3bice de que elas possam recolher as quantias a seguir especificadas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Sonia Mota David:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>18,00</p></td>\t<td><p>27/4/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">9.1.1. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>06/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40,00</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>07/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>16/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>48,90</p></td>\t<td><p>12/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>14,10</p></td>\t<td><p>30/5/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.<i> </i>considerar revel, para todos os efeitos, a sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda. - ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas da sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda. - ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e do Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea, \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><p>D\u00e9bito individual da sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>18,00</p></td>\t<td><p>27/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>06/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40,00</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>07/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>16/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>48,90</p></td>\t<td><p>12/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>14,10</p></td>\t<td><p>30/5/2014</p></td></tr></tbody></table><p>Solidariedade entre a sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME e Josilan Pereira dos Santos</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>10.954,80</p></td>\t<td><p>07/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.409,75</p></td>\t<td><p>07/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>16,50</p></td>\t<td><p>07/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.261,90</p></td>\t<td><p>31/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.158,46</p></td>\t<td><p>01/08/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.109,40</p></td>\t<td><p>01/09/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>16,50</p></td>\t<td><p>01/09/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.621,51</p></td>\t<td><p>09/09/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.724,81</p></td>\t<td><p>03/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.793,69</p></td>\t<td><p>03/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>4,80</p></td>\t<td><p>03/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.662,82</p></td>\t<td><p>28/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.789,18</p></td>\t<td><p>01/12/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.843,80</p></td>\t<td><p>14/01/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>10.068,30</p></td>\t<td><p>14/01/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>29.867,12</p></td>\t<td><p>09/02/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.552,92</p></td>\t<td><p>09/02/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>31.987,91</p></td>\t<td><p>03/03/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.994,72</p></td>\t<td><p>03/03/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.105,61</p></td>\t<td><p>22/05/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>29.469,75</p></td>\t<td><p>22/05/2015</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda. - ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e ao Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , individualmente, a multa de R$ 40.000,00 (quarenta mil reais) , com fulcro no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/07/2020", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Anita David de Almeida Coelho (XXX.571.979-XX); Drogaria JPS Ltda. (02.377.607/0001-10); Josilan Pereira dos Santos (XXX.301.301-XX); Katia de Almeida Coelho (XXX.602.219-XX); Sonia Motta David (XXX.406.619-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04126020180\" target=\"_blank\">041.260/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti, Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 63) , que contou com a concord\u00e2ncia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 64 e 65) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor de Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) solidariamente com o Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio da referida sociedade empres\u00e1ria, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 27/4/2012 a 22/5/2015.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2. O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil foi institu\u00eddo pela Lei 10.858, de 13/4/2004, regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, com o objetivo de oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, cumprindo, dessa forma, uma das principais diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.</p><p>3. O PFPB funcionava por meio de parceria com governos estaduais, prefeituras municipais e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para o atendimento de projetos de implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades pr\u00f3prias, sob responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ) .</p><p>4. Em 2006, por meio da Portaria n\u00b0 491, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS expandiu o Programa para utilizar a rede j\u00e1 instalada do com\u00e9rcio varejista de produtos farmac\u00eauticos, o qual recebeu o nome de 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular'. </p><p>5. As farm\u00e1cias e drogarias privadas que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. Para cada venda realizada, o MS reembolsa o comerciante de acordo com tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os de medicamentos elaborada e disponibilizada no seu s\u00edtio eletr\u00f4nico http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao.</p><p>6. Em 2017, a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) decidiu extinguir a rede pr\u00f3pria do programa, passando o 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular' a ser o \u00fanico meio de se obter medicamentos no \u00e2mbito do PFPB. </p><p>7. A presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria iniciada em 22/7/2016 e encerrada em 7/12/2016, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 Drogaria JPS Ltda.-ME, abrangendo o per\u00edodo de janeiro de 2011 a mar\u00e7o de 2015, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria 971/MS/GM, de 15/5/2012, vigente \u00e0 \u00e9poca, que disp\u00f5e sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p>8. De acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria 16.792 (pe\u00e7a 4) e anexo (pe\u00e7a 5) foram constatadas irregularidades que representavam R$ 290.619,79 \u00e0 \u00e9poca. </p><p>9. De acordo com as constata\u00e7\u00f5es do Denasus, o estabelecimento comercial executou a\u00e7\u00f5es do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil em desacordo com as normas estabelecidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7a 4, p. 11) :</p><p> a) falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor original de R$ 290.581,99;</p><p> b) registro de dispensa\u00e7\u00e3o em nome de pessoas falecidas, no valor original de R$ 33,00;</p><p> c) cupons sem assinatura, cupons sem receitas ou falta de reconhecimento pelos titulares dos CPFs das assinaturas apostas nos cupons, bem como a declara\u00e7\u00e3o destes de n\u00e3o fazerem uso de medicamentos do programa e n\u00e3o serem portadores das patologias para as quais s\u00e3o indicados, no valor original de R$ 4,80.</p><p>10. O detalhamento do d\u00e9bito realizado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 4, p. 12-21. </p><p>11. Diante das constata\u00e7\u00f5es o Denasus deu oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstram as notifica\u00e7\u00f5es expedidas em 13/9/2016 (pe\u00e7a 7, p. 1) e por edital, em 23/9/2016 (pe\u00e7a 7, p. 3) . Conforme cita o Relat\u00f3rio de Auditoria 16.792, de 7/12/2016, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram para apresentar justificativas para afastar as irregularidades (pe\u00e7a 4, p. 11) .</p><p>12. Superada a fase de defesa administrativa foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS aos respons\u00e1veis, em 24/1/2017 (pe\u00e7a 7, p. 5-8; AR's pe\u00e7a 8, p. 3 e 5) , mas a comunica\u00e7\u00e3o da empresa resultou infrut\u00edfera, procedendo-se \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o desta por edital, em 14/2/2017 (pe\u00e7a 7, p. 13) . </p><p>13. Assim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pelo referido estabelecimento comercial ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 290.619,79, no per\u00edodo compreendido entre 27/4/2012 e 22/5/2015, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria 971/GM/MS de 15/5/2012, frente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria 16.792 do Denasus (pe\u00e7a 4, p. 12-21) e consolidadas na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o acostada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador (pe\u00e7a 16) .</p><p>14. Com base no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 1) .</p><p>15. O Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 44/2018 (pe\u00e7a 17, p. 1-6) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p>16. Registra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item 'V' do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 17, p. 4-5) . Ap\u00f3s a emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas \u00e0 equipe de auditoria do Denasus.</p><p>17. Com base nas informa\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 44/2018 (pe\u00e7a 17, p. 2-3) , os d\u00e9bitos associados \u00e0s irregularidades s\u00e3o aqueles constantes do Relat\u00f3rio de Auditoria 16.792 do Denasus (pe\u00e7a 4, p. 12-21) , listados no item 9 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p>18. Por fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) solidariamente com o Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 395.727,34, atualizado em 22/2/2018 (demonstrativo de d\u00e9bito, pe\u00e7a 15) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2018NS012583, de 23/2/2018 (pe\u00e7a 12, p. 3) .</p><p>19. Uma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, foi remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, onde foi lavrado o Relat\u00f3rio de Auditoria 1.073/2018 do Controle Interno (pe\u00e7a 18) que retrata as quest\u00f5es relatadas no Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial. </p><p>20. Diante disso, a Secretaria de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 19) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 20) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade, Sr. Gilberto Occhi,<b><i> </i></b>registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 21) .</p><p>21. Autuada no TCU em 4/12/2018, foi realizada Instru\u00e7\u00e3o Preliminar com proposta de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 23) , al\u00e9m da empresa Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e do Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , da Sra. Sonia Motta David (CPF XXX.406.619-XX) , da Sra. Anita David de Almeida Coelho (CPF XXX.571.979-XX) , da Sra. Katia de Almeida Coelho (CPF XXX.602.219-XX) , por entender que eram administradoras \u00e0 \u00e9poca de algumas das ocorr\u00eancias discutidas nessa TCE, proposta essa que obteve parecer favor\u00e1vel da Subunidade (pe\u00e7a 24) e da Unidade (pe\u00e7a 25) . </p><p>22. Os respons\u00e1veis foram citados por meio dos of\u00edcios:</p><p>a) empresa Drogaria JPS Ltda.-ME: 1755/2019 (pe\u00e7a 35) e 3296/2019 (pe\u00e7a 57) , bem como pelo Edital 168/2019 (pe\u00e7a 60) , publicado no D.O.U em 3/10/2019, data em que teve sua ci\u00eancia presumida;</p><p>b) Sra. Sonia Motta David: 1745/2019 (pe\u00e7a 31) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 3/5/2013, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 46;</p><p>c) Sra. Anita David de Almeida Coelho: 1750/2019 (pe\u00e7a 32) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 2/5/2013, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 45;</p><p>d) Sra. Katia de Almeida Coelho: 1753/2019 (pe\u00e7a 33) , n\u00e3o tendo tomado ci\u00eancia formal, em virtude da devolu\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, v\u00edcio sanado pela apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 47) ;</p><p>e) Sr. Josilan Pereira dos Santos: 1754/2019 (pe\u00e7a 34) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 30/4/2019, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 38.</p><p>23. No dia 9/5/2019, foi juntada procura\u00e7\u00e3o outorgando ao Sr. Pedro Adil\u00e3o Ferrari Junior, OAB/SC 16.847, e ao Sr. Selito Maciel Kukul, OAB/SC 20.892 (pe\u00e7a 47, p. 8-10) , poderes para representar a Sra. Sonia Motta David, a Sra. Anita David de Almeida Coelho e a Sra. Katia de Almeida Coelho.</p><p>24.. No dia 21/5/2019, foi juntada procura\u00e7\u00e3o outorgando ao Sr. Cristiano Peixoto de Queiroz, OAB/GO 40.066 (pe\u00e7a 48) , poderes para representar o Sr. Josilan Pereira dos Santos.</p><p>25. No dia 9/5/2019, a Sra. Sonia Motta David, a Sra. Anita David de Almeida Coelho e a Sra. Katia de Almeida Coelho apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 47) .</p><p>26. No dia 21/5/2019, o Sr. Josilan Pereira dos Santos apresentou pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 49) , o qual foi concedido pelo per\u00edodo de 30 dias a contar do vencimento original (pe\u00e7a 50) , findando o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa no dia 14/6/2019. </p><p>27. No dia 11/6/2019, o Sr. Josilan Pereira dos Santos apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 53) .</p><p>28. No dia 28/1/2020, foi juntado despacho informando que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas com validade da ci\u00eancia dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 62) .</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p>29. Verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e ampla defesa, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , pois os recursos transferidos e as despesas impugnadas referem-se aos exerc\u00edcios de 2012 a 2015, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme descrito no Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial 44/2018 (pe\u00e7a 17, p. 4-5) .</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>30. Verifica-se, tamb\u00e9m, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 340.169,88, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p><b>VERIFICA\u00c7\u00c3O DA EXIST\u00caNCIA DE OUTROS D\u00c9BITOS</b></p><p>31. Em aten\u00e7\u00e3o ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, e em atendimento ao disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, informa-se que n\u00e3o foi constatada a exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos em demais processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Esgotamento da via administrativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para ressarcimento do dano</b></p><p>32. Preliminarmente, oportuno consignar que, nos termos do art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Min. Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa de controle interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as medidas para ressarcimento do dano, conforme notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis constantes da pe\u00e7a 7 e conforme relat\u00f3rio do tomador de contas (pe\u00e7a 17, p. 4-5) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</b></p><p>33. Extrai-se da situa\u00e7\u00e3o sintetizada na se\u00e7\u00e3o 'hist\u00f3rico' desta instru\u00e7\u00e3o que o tomador de contas identificou como il\u00edcito gerador do dano as seguintes irregularidades:</p><p>a)  <b>Ocorr\u00eancia 1</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e correlatos, sem a comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o por meio de notas fiscais;</p><p class=\"list_Paragraph\">Valor hist\u00f3rico: R$ 290.581,99;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 23, par\u00e1grafos 2\u00ba e 3\u00ba, 39 e 40, inciso I, da Portaria MS/GM 971, de 15 de maio de 2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio administrador;</p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: realizar registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e correlatos, sem a comprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o por meio de notas fiscais; </p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00f5es 445349, 445351, 445352, Relat\u00f3rio do Denasus 16.792 (pe\u00e7a 4, p. 12-24) .</p><p>b) <b> Ocorr\u00eancia 2</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos do PFPB utilizando CPF/nome de pessoas falecidas;</p><p class=\"list_Paragraph\">Valor hist\u00f3rico: R$ 33,00;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 21 e 23, da Portaria MS/GM 971, de 15 de maio de 2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio administrador;</p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: efetuar registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas; </p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00f5es 445354, Relat\u00f3rio do Denasus 16.792 (pe\u00e7a 4, p. 16-17) ;</p><p>c) <b> Ocorr\u00eancia 3</b>: emiss\u00e3o de cupom fiscal em desacordo com as normas do PFPB;</p><p class=\"list_Paragraph\">Valor hist\u00f3rico: R$ 4,80;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: art. 39 da Portaria MS/GM 971, de 15 de maio de 2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio administrador;</p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: emitir cupom fiscal em desacordo com as normas do PFPB; </p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00f5es 445353, Relat\u00f3rio do Denasus 16.792 (pe\u00e7a 4, p. 19) ;</p><p>34.. Ressalte-se que todas as ocorr\u00eancias se referem \u00e0 defici\u00eancia na gest\u00e3o de recursos e/ou dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil (PFPB) , como descrito no Relat\u00f3rio de Auditoria 16.792 (pe\u00e7a 4) do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) .</p><p>35. Conforme discorrido a seguir no t\u00f3pico desta pe\u00e7a instrut\u00f3ria intitulado 'Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos Empres\u00e1rios Individuais, S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas', est\u00e1 devidamente caracterizada a responsabilidade de cada pessoa, f\u00edsica e jur\u00eddica, inclu\u00edda na rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis desta tomada de contas especial, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da farm\u00e1cia ou drogaria, bem como o papel que as pessoas f\u00edsicas exerciam  \u00e0 frente do neg\u00f3cio.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos Empres\u00e1rios Individuais, S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas</b></p><p>36. Em pesquisa \u00e0 base de dados de Ac\u00f3rd\u00e3os do TCU, localiza-se tr\u00eas processos julgados referentes ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil que j\u00e1 tiveram ac\u00f3rd\u00e3os publicados, os TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/287420148\" target=\"_blank\">Processo 002.874/2014-8</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/327420136\" target=\"_blank\">Processo 003.274/2013-6</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3002720179\" target=\"_blank\">Processo 030.027/2017-9</a>. Em todos esses processos foi considerada a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do representante legal e da empresa, n\u00e3o se vislumbrando motivo para entendimento diverso.</p><p>37. Em racioc\u00ednio convergente, embora n\u00e3o se veja de pronto no arcabou\u00e7o jur\u00eddico estabelecido para o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil condi\u00e7\u00f5es inequ\u00edvocas para o enquadramento <i>in totum</i> na S\u00famula TCU 286, quando a pessoa jur\u00eddica de direito privado responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, entende-se cab\u00edvel invocar aquele entendimento considerando uma situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica e continuada, amparada em seguidas portarias e concerta\u00e7\u00f5es com as farm\u00e1cias participantes, caracterizando uma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com recursos p\u00fablicos a elas transferidos.</p><p>38. Em julgado mais recente (Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Vital do R\u00eago, proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3002720179\" target=\"_blank\">Processo 030.027/2017-9</a>) , os posicionamentos da unidade t\u00e9cnica, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Junto ao TCU e do Relator foram un\u00edssonos por considerar o car\u00e1ter convenial conferido \u00e0s aven\u00e7as firmadas com farm\u00e1cias e drogarias privadas pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o que corrobora a cita\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica em solidariedade com a pessoa f\u00edsica dos seus administradores. Cita-se trecho do Voto condutor do referido Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>'Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o <b>m\u00fanus p\u00fablico</b> de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</p><p>Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) .'</p><p>39. Tal entendimento se aplica integralmente nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma sociedade limitada (Ltda.) , devendo ser chamados aos autos a pessoa jur\u00eddica em solidariedade com as pessoas f\u00edsicas dos s\u00f3cios-administradores, com suas responsabilidades restritas aos per\u00edodos de administra\u00e7\u00e3o, bem como nos casos de empresa individual de responsabilidade limitada (Eireli) , chamando essa pessoa jur\u00eddica em solidariedade com a pessoa f\u00edsica do dirigente.</p><p>40. H\u00e1 tamb\u00e9m os casos de farm\u00e1cias e drogarias estabelecidas sob a natureza jur\u00eddica de empres\u00e1rio individual, onde a pessoa f\u00edsica (empres\u00e1rio) responde por todos os atos, fatos, direitos e obriga\u00e7\u00f5es decorrentes da atividade empresarial desempenhada, inclusive com seu patrim\u00f4nio pessoal. Nesse caso n\u00e3o h\u00e1 personalidade jur\u00eddica de direito privado. Os empres\u00e1rios individuais se equiparam a pessoa jur\u00eddica apenas para fins fiscais, nos termos do art. 2\u00ba do Decreto-Lei 1.706, de 23 de outubro de 1979.</p><p>41. Nesses casos, n\u00e3o h\u00e1 que se falar da aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 286-TCU, tampouco da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, pois est\u00e1 claro que n\u00e3o h\u00e1 pessoa jur\u00eddica nessa rela\u00e7\u00e3o, bastando ent\u00e3o constar da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis dos autos a pessoa f\u00edsica do empres\u00e1rio individual. </p><p>42. Nesse sentido j\u00e1 se manifestou esta Corte de Contas, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2737/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2737/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Min. Augusto Sherman Cavalcanti:</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">'14. Como consta da manifesta\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio da Serur, o empres\u00e1rio \u00e9 pessoa f\u00edsica, titular da empresa, e, no caso de empres\u00e1rio individual n\u00e3o h\u00e1 personalidade jur\u00eddica diversa,<i>logo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em pessoa jur\u00eddica, mas, apenas, em pessoa f\u00edsica.'</i></p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> 15. Nesse sentido, conforme consignado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1870/2010 - Primeira C\u00e2mara e 615/2008 - Segunda C\u00e2mara, a empresa individual n\u00e3o tem personalidade diversa e separada do titular, constituindo uma \u00fanica pessoa e um \u00fanico patrim\u00f4nio.'</p><p>43. O caso concreto tratado nesta TCE envolve o estabelecimento comercial Drogaria JPS Ltda.-ME, CNPJ 02.377.607/0001-10, que est\u00e1 constitu\u00eddo sob a natureza jur\u00eddica de sociedade limitada, devendo assim serem citados tamb\u00e9m os seus s\u00f3cios-administradores constantes do quadro societ\u00e1rio \u00e0 \u00e9poca das ocorr\u00eancias.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Nova responsabiliza\u00e7\u00e3o dos s\u00f3cios da empresa</b></p><p>44. Em consulta ao sistema CNPJ verifica-se que o Sr. Josilan Pereira dos Santos figurou como s\u00f3cio da sociedade no per\u00edodo a partir de 26/8/2014 at\u00e9 8/11/2017. Considerando que as irregularidades tamb\u00e9m compreendem per\u00edodo anterior, torna-se necess\u00e1rio verificar quem eram os s\u00f3cios-administradores anteriores.</p><p>45. De acordo com o sistema CNPJ eram s\u00f3cios administradores da referida empresa:</p><p>a) Sonia Motta David, CPF XXX.406.619-XX, per\u00edodo 17/8/1999 a 26/8/2014;</p><p>b) Anita David de Almeida Coelho, CPF XXX.571.979-XX, per\u00edodo 13/2/2013 a 26/8/2014;</p><p>c) Katia de Almeida Coelho, CPF XXX.602.219-XX, per\u00edodo 13/02/2013  a 26/8/2014.</p><p>46. As irregularidades constatadas pela auditoria do Denasus se estendem de 27/4/2012 at\u00e9 22/5/2015. Dessa forma, a responsabilidade dos s\u00f3cios administradores foi imputada, no \u00e2mbito da instru\u00e7\u00e3o inicial, conforme a seguir:</p><p>a)  Sra. Sonia Motta David, CPF XXX.406.619-XX, s\u00f3cia-administradora, pelas irregularidades ocorridas at\u00e9 26/8/2014;</p><p>b)  Sras. Anita David de Almeida Coelho, CPF XXX.571.979-XX, e Katia de Almeida Coelho, CPF XXX.602.219-XX, s\u00f3cias-administradoras, pelas irregularidades ocorridas at\u00e9 26/8/2014, mas apenas a partir de 13/2/2013;</p><p>c)  Sr. Josilan Pereira dos Santos, CPF XXX.301.301-XX, \u00fanico s\u00f3cio, pelas irregularidades ocorridas a partir de 26/8/2014.</p><p>47. No entanto, nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelas Sras. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho, foi trazido aos autos a 'Nona Altera\u00e7\u00e3o Contratual' (pe\u00e7a 47, p. 15-19)  da sociedade empresarial, registrada na junta comercial em 30 de maio de 2014, data em que se retiram da sociedade e vendem totalmente suas cotas ao Sr. Josilan Pereira dos Santos. Dessa forma, tendo em vista que a altera\u00e7\u00e3o contratual registrada na junta comercial \u00e9 a fonte prim\u00e1ria da informa\u00e7\u00e3o, a correta responsabiliza\u00e7\u00e3o deve ser:</p><p>a) Sras. Sonia Motta David, CPF XXX.406.619-XX, Anita David de Almeida Coelho, CPF XXX.571.979-XX, e Katia de Almeida Coelho, CPF XXX.602.219-XX, respons\u00e1veis pelas irregularidades ocorridas at\u00e9 30/5/2014;</p><p>b)  Sr. Josilan Pereira dos Santos, CPF XXX.301.301-XX, respons\u00e1vel pelas irregularidades ocorridas de 30/5/2014 a 8/11/2017.</p><p>48. Considerando os il\u00edcitos acima identificados, a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atende aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano e est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo culposa, dos respons\u00e1veis, conforme resumido na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o anexa a esta instru\u00e7\u00e3o e demonstrado na descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias listadas no t\u00f3pico retro 'Caracteriza\u00e7\u00e3o das Irregularidades Geradoras do Dano ao Er\u00e1rio'.</p><p>49.  Em primeira an\u00e1lise, portanto, encontram-se elementos probat\u00f3rios nos autos que autorizam a responsabiliza\u00e7\u00e3o da Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) , do Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) e das Sras. Sonia Motta David (CPF XXX.406.619-XX) , Anita David de Almeida Coelho (CPF XXX.571.979-XX) e Katia de Almeida Coelho (CPF XXX.602.219-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios administradores, pelos d\u00e9bitos relativos aos recursos transferidos pelo FNS \u00e0 empresa Drogaria JPS Ltda.-ME nos exerc\u00edcios de 2012 a 2015.</p><p>50. Na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel (neste caso, o estabelecimento comercial e seus administradores) demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida nos normativos do PFPB, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos no \u00e2mbito do referido programa, ainda que tais recursos financeiros lhes tenham sido repassados posteriormente \u00e0 dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos, pois fora feito com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e0 luz das exig\u00eancias previamente estabelecidas e aceitas pelo ente privado. </p><p>51. Cabia \u00e0s pessoas aqui responsabilizadas comprovar, por meio de documentos h\u00e1beis (notas fiscais de entrada, receitas m\u00e9dicas, cupons vinculados, cupons fiscais, etc.) , que as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos respeitaram os normativos do programa.</p><p><b>Cita\u00e7\u00f5es</b></p><p>52. Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7a 25) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por meio dos of\u00edcios:</p><p>a) empresa Drogaria JPS Ltda.-ME: 1755/2019 (pe\u00e7a 35) e 3296/2019 (pe\u00e7a 57) , bem como pelo Edital 168/2019 (pe\u00e7a 60) , publicado no D.O.U em 3/10/2019, data em que teve sua ci\u00eancia presumida;</p><p>b) Sra. Sonia Motta David: 1745/2019 (pe\u00e7a 31) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 3/5/2013, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 46;</p><p>c) Sra. Anita David de Almeida Coelho: 1750/2019 (pe\u00e7a 32) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 2/5/2013, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 45;</p><p>d) Sra. Katia de Almeida Coelho: 1753/2019 (pe\u00e7a 33) , n\u00e3o tendo tomado ci\u00eancia formal, em virtude da devolu\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, v\u00edcio sanado pela apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 47) ;</p><p>e) Sr. Josilan Pereira dos Santos: 1754/2019 (pe\u00e7a 34) , tendo tomado ci\u00eancia no dia 30/4/2019, conforme atesta o AR constante da pe\u00e7a 38.</p><p>53. No dia 9/5/2019, foi juntada procura\u00e7\u00e3o outorgando ao Sr. Pedro Adil\u00e3o Ferrari Junior, OAB/SC 16.847, e ao Sr. Selito Maciel Kukul, OAB/SC 20.892 (pe\u00e7a 47, p. 8-10) , poderes para representar a Sra. Sonia Motta David, a Sra. Anita David de Almeida Coelho e a Sra. Katia de Almeida Coelho.</p><p>54. No dia 21/5/2019, foi juntada procura\u00e7\u00e3o outorgando ao Sr. Cristiano Peixoto de Queiroz, OAB/GO 40.066 (pe\u00e7a 48) , poderes para representar o Sr. Josilan Pereira dos Santos.</p><p>55. No dia 9/5/2019, a Sra. Sonia Motta David, a Sra. Anita David de Almeida Coelho e a Sra. Katia de Almeida Coelho apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 47) .</p><p>56.. No dia 21/5/2019, o Sr. Josilan Pereira dos Santos apresentou pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 49) , o qual foi concedido pelo per\u00edodo de 30 dias a contar do vencimento original (pe\u00e7a 50) , findando o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa no dia 14/6/2019. </p><p>57. No dia 11/6/2019, o Sr. Josilan Pereira dos Santos apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 53) .</p><p>58. Apesar de a empresa Drogaria JPS Ltda.-ME ter sido devidamente citada, n\u00e3o atendeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa das Sras. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho</b></p><p>59. No documento constante da pe\u00e7a 47, as respons\u00e1veis alegam que, ao contr\u00e1rio do alegado na instru\u00e7\u00e3o inicial da presente TCE, as defendentes se afastaram da sociedade empresarial Drogaria JPS Ltda.-ME em 20/5/2014, quando ent\u00e3o transferiram o neg\u00f3cio para o senhor Josilan Pereira dos Santos, como se observaria na c\u00f3pia da altera\u00e7\u00e3o contratual registrada na junta comercial em 30 de maio de 2014.</p><p>60. Alegam que, enquanto as defendentes figuravam como s\u00f3cias da referida sociedade empresarial, as irregularidades encontradas por este Egr\u00e9gio Tribunal seriam de valores \u00ednfimos, n\u00e3o ultrapassando a quantia total de R$187,54.</p><p>61. Alegam que, desde j\u00e1, se comprometem ao ressarcimento do referido valor, j\u00e1 que n\u00e3o possuem mais a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de sua regularidade e desde que este Egr\u00e9gio Tribunal n\u00e3o reconhe\u00e7a a prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>62. Conforme se verifica na base de dados da Receita Federal do Brasil, as Sras. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho se retiraram da sociedade empresarial no dia 26/8/2014. No entanto, trouxeram aos autos c\u00f3pia do contrato social (pe\u00e7a 47, p.14-18) , antes ausente, registrado na Junta Comercial do Estado de Santa Catarina em 30/5/2014, no qual transferem suas cotas integralmente ao Sr. Josilan Pereira dos Santos. Considerando que o contrato social registrado na Junta Comercial \u00e9 a fonte prim\u00e1ria da informa\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser considerado que, a partir de 30/5/2014, a responsabilidade pelas irregularidades pertence ao Sr. Josilan Pereira dos Santos.</p><p>63.. Tendo em vista que as respons\u00e1veis n\u00e3o foram notificadas na fase interna, sendo inclu\u00eddas na rela\u00e7\u00e3o processual apenas quando da instru\u00e7\u00e3o preliminar no \u00e2mbito do TCU; tendo em vista a baixa materialidade do d\u00e9bito relativo ao per\u00edodo em que foram administradoras, o que totaliza R$ 187,54;  prop\u00f5e-se acatar as presentes alega\u00e7\u00f5es de defesa e excluir as defendentes da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis. O d\u00e9bito, no entanto, continuar\u00e1 de responsabilidade da sociedade empresarial.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Josilan Pereira dos Santos</b></p><p>64.. No documento constante da pe\u00e7a 53, o respons\u00e1vel alega que, desde o dia 26 de agosto de 2014, o teria passado totalmente a gest\u00e3o da empresa Drogaria JPS Ltda. para o Sr. Valdir Luciano do Nascimento (CPF XXX.043.621-XX) , conforme demonstraria o 'Contrato De Cess\u00e3o De Quotas Sociais' que fora transacionado em 26 de agosto de 2014 (pe\u00e7a 54) .</p><p>65.. Alega que nunca teria exercido nenhum tipo de transa\u00e7\u00e3o na referida empresa, ao contr\u00e1rio, teria feito o acordo de forma categ\u00f3rica, acreditando na boa f\u00e9 do Sr. Valdir em gerir a empresa at\u00e9 a conclus\u00e3o da transfer\u00eancia. Alega que n\u00e3o teria conseguido finalizar o procedimento pois o Sr. Valdir teria alegado que tinha pend\u00eancias a resolver, pedindo mais um prazo para concluir a transa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>66.. Sobre o empres\u00e1rio, recai a obriga\u00e7\u00e3o de registrar os atos societ\u00e1rios de sua sociedade na Junta Comercial da unidade da Federa\u00e7\u00e3o na qual est\u00e1 localizada sua sede, sendo a Junta Comercial, portanto, o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do registro p\u00fablico mercantil, conforme disposto no artigo 967 do C\u00f3digo Civil. Ainda conforme \u00a72\u00ba do artigo 968 do mencionado C\u00f3digo, \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o, e com as mesmas formalidades, ser\u00e3o averbadas quaisquer modifica\u00e7\u00f5es nela ocorrentes.</p><p>67.. Dessa forma, a transfer\u00eancia de quotas e a atribui\u00e7\u00e3o de poderes de administra\u00e7\u00e3o s\u00f3 possui efic\u00e1cia perante terceiros a partir do registro na junta comercial competente. A mera exist\u00eancia de contrato autenticado em cart\u00f3rio n\u00e3o produz efeitos, j\u00e1 que n\u00e3o satisfaz os requisitos formais exigidos. </p><p>68.. Embora em alguns casos o denominado 'contrato de gaveta' tenha tido sua validade juridicamente reconhecida, seus efeitos operam somente entre as partes signat\u00e1rias do documento, o que equivale a dizer que, perante terceiros, a responsabilidade permanece em nome do respons\u00e1vel legal registrado na Junta Comercial.  </p><p>69.. N\u00e3o assiste, portanto, raz\u00e3o ao defendente, haja vista legalmente ser o respons\u00e1vel pela empresa Drogaria JPS Ltda. at\u00e9 o registro, na Junta Comercial competente, da altera\u00e7\u00e3o do contrato social, o que ocorreu somente no dia 8/11/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Revelia</b></p><p>70.. Apesar de a empresa Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) ter sido devidamente citada, n\u00e3o atendeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</p><p>71.. . Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte a aludida respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerada revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>72.. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>73.. Ao n\u00e3o apresentar defesa, a respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regularidade dos atos que praticou, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em a obriga\u00e7\u00e3o legal \u00e0queles que gerem recursos p\u00fablicos, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p>74. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em eventuais manifesta\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p><b>Culpabilidade</b></p><p>75. No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman) .</p><p>76. Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, j\u00e1 que o dano decorreu justamente do descumprimento das normas e princ\u00edpios do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que os respons\u00e1veis tinham consci\u00eancia da ilicitude dos atos, haja vista terem assinado termo de ades\u00e3o no qual requereram a habilita\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Portaria que rege o Programa, da qual declararam expressamente estarem cientes de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias, as quais aceitaram e se comprometeram a cumprir.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>77. Observa-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2012 a 2015, bem como houve interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, em 23/2/2019, em fun\u00e7\u00e3o do ato que determinou as cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 25) , portanto h\u00e1 menos de 10 anos.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>78. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', prop\u00f5e-se acatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelas Sras. Sonia Motta David (CPF XXX.406.619-XX) , Anita David de Almeida Coelho (CPF XXX.571.979-XX) , e Katia de Almeida Coelho (CPF XXX.602.219-XX) , e exclu\u00ed-las da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis do processo.</p><p>79. Prop\u00f5e-se, tamb\u00e9m, rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas.</p><p>80. Apesar de a<b> </b>empresa Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) ter sido devidamente citada, n\u00e3o atendeu \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestou quanto \u00e0s irregularidades verificadas, motivo pelo qual ser\u00e1 considerada revel.</p><p>81. Por fim, inexistindo nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade, conforme exposto na se\u00e7\u00e3o 'Culpabilidade', devem suas contas ser, desde logo, julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>82. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) acatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelas Sras. Sonia Motta David (CPF XXX.406.619-XX) , Anita David de Almeida Coelho (CPF XXX.571.979-XX) , e Katia de Almeida Coelho (CPF XXX.602.219-XX) , e exclu\u00ed-las da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis;</p><p>b) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) ;</p><p>c) considerar revel, para todos os efeitos, a sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU; </p><p>d) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas da sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e do Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><p>D\u00e9bito individual da sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D/C</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>27/04/2012</p></td>\t<td><p>18,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2013</p></td>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>40,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p>Solidariedade entre a sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME e o Sr. Josilan Pereira dos Santos</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D/C</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>30/05/2014</p></td>\t<td><p>14,10</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>10.954,80</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>2.409,75</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>16,50</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>20.261,90</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/08/2014</p></td>\t<td><p>3.158,46</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/09/2014</p></td>\t<td><p>21.109,40</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/09/2014</p></td>\t<td><p>16,50</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>3.621,51</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>21.724,81</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>2.793,69</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>4,80</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>3.662,82</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>01/12/2014</p></td>\t<td><p>28.789,18</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>27.843,80</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>10.068,30</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>29.867,12</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>13.552,92</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>31.987,91</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>14.994,72</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2015</p></td>\t<td><p>14.105,61</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/05/2015</p></td>\t<td><p>29.469,75</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p>e) aplicar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e ao Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>f)  autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>g) autorizar, desde logo, e com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse dos respons\u00e1veis, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, devendo incidir, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso optem por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>h) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU divergiu parcialmente da proposta, emitindo o seguinte parecer (pe\u00e7a 66) :</p><p>\"De minha parte, manifesto-me parcialmente favor\u00e1vel ao encaminhamento cogitado.</p><p>Embora o Sr. Josilan Pereira dos Santos alegue ter transferido a empresa a outra pessoa em 26/8/2014, a an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica evidenciou que a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria do neg\u00f3cio n\u00e3o se mostra apta a conferir-lhe validade, tendo em vista inexistir registro oficial na junta comercial. Assim, considerando que o respons\u00e1vel permaneceu como \u00fanico s\u00f3cio da Drogaria JPS Ltda. - ME at\u00e9 8/11/2017, deveria ter envidado esfor\u00e7os no intuito de obter a documenta\u00e7\u00e3o fiscal h\u00e1bil a comprovar a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos, o que n\u00e3o ocorreu e enseja sua condena\u00e7\u00e3o \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o dos valores repassados pelo FNS.</p><p>Quanto ao d\u00e9bito cuja responsabilidade caberia \u00e0s demais defendentes, prontificaram-se a ressarcir a pequena parcela referente ao per\u00edodo em que ainda integravam a sociedade. Nesse sentido, tendo em vista a boa-f\u00e9 ao se disporem a devolver o valor para o qual n\u00e3o foram apresentadas as notas fiscais, entendo, com as devidas v\u00eanias, contrariamente ao que prop\u00f4s a unidade t\u00e9cnica, que o encaminhamento mais adequado seria a fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento do montante devido, ao qual deve ser somado o d\u00e9bito de R$ 18,00 (27/4/2012) , sob a responsabilidade exclusiva da Sra. Sonia Motta David (pe\u00e7a 5, p. 2) .</p><p>Registro que, caso tal proposta n\u00e3o seja acolhida, faz-se necess\u00e1rio incluir na condena\u00e7\u00e3o individual da Drogaria JPS Ltda. - ME as seguintes parcelas (pe\u00e7a 5, p. 2-3) , omitidas pela unidade t\u00e9cnica na primeira tabela do item 'd' do encaminhamento, cujo somat\u00f3rio alcan\u00e7ou apenas R$ 83,17 e n\u00e3o os R$ 205,54 devidos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>D\u00e9bito (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>7/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/10</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>16/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>48,90</p></td>\t<td><p>12/5/2014</p></td></tr></tbody></table><p>Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e:</p><p>I - fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/92 e art. 202, \u00a7 \u00a7 3\u00aa, 4\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno, para que as Sras. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho, na forma da solidariedade abaixo estipulada, efetuem e comprovem, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias a seguir especificadas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, sem acr\u00e9scimo de juros de mora, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">Sra. Sonia Motta David:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>18,00</p></td>\t<td><p>27/4/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Sras. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>06/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40,00</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>07/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>16/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>48,90</p></td>\t<td><p>12/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>14,10</p></td>\t<td><p>30/5/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Alternativamente, caso n\u00e3o acolhida a medida preliminar:</p><p>I - acatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelas Sras. Sonia Motta David (CPF XXX.406.619-XX) , Anita David de Almeida Coelho (CPF XXX.571.979-XX) , e Katia de Almeida Coelho (CPF XXX.602.219-XX) , e exclu\u00ed-las da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis;</p><p>II - rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) ;</p><p>III - considerar revel, para todos os efeitos, a sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) , dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU; </p><p>IV - com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas da sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e do Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><p>D\u00e9bito individual da sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>18,00</p></td>\t<td><p>27/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>06/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40,00</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>07/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>16/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>48,90</p></td>\t<td><p>12/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>14,10</p></td>\t<td><p>30/5/2014</p></td></tr></tbody></table><p>Solidariedade entre a sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME e o Sr. Josilan Pereira dos Santos</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>10.954,80</p></td>\t<td><p>07/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.409,75</p></td>\t<td><p>07/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>16,50</p></td>\t<td><p>07/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.261,90</p></td>\t<td><p>31/07/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.158,46</p></td>\t<td><p>01/08/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.109,40</p></td>\t<td><p>01/09/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>16,50</p></td>\t<td><p>01/09/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.621,51</p></td>\t<td><p>09/09/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>21.724,81</p></td>\t<td><p>03/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.793,69</p></td>\t<td><p>03/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>4,80</p></td>\t<td><p>03/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.662,82</p></td>\t<td><p>28/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>28.789,18</p></td>\t<td><p>01/12/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>27.843,80</p></td>\t<td><p>14/01/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>10.068,30</p></td>\t<td><p>14/01/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>29.867,12</p></td>\t<td><p>09/02/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>13.552,92</p></td>\t<td><p>09/02/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>31.987,91</p></td>\t<td><p>03/03/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.994,72</p></td>\t<td><p>03/03/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.105,61</p></td>\t<td><p>22/05/2015</p></td></tr><tr>\t<td><p>29.469,75</p></td>\t<td><p>22/05/2015</p></td></tr></tbody></table><p>V - aplicar \u00e0 sociedade empres\u00e1ria Drogaria JPS Ltda.-ME (CNPJ 02.377.607/0001-10) e ao Sr. Josilan Pereira dos Santos (CPF XXX.301.301-XX) , individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>VI - autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>VII - encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Cristiano Peixoto de Queiroz (40066/OAB-GO), representando Josilan Pereira dos Santos.  <br>8.2. Pedro Adil\u00e3o Ferrari Junior (16847/OAB-SC) e outros, representando Anita David de Almeida Coelho, Katia de Almeida Coelho e Sonia Motta David. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR DO BRASIL. DROGARIA JPS LTDA. FALTA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA AQUISI\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS. CITA\u00c7\u00c3O DA PESSOA JUR\u00cdDICA E DOS S\u00d3CIOS. REVELIA DA PESSOA JUR\u00cdDICA. DIMINUI\u00c7\u00c3O DO VALOR DO D\u00c9BITO DE ALGUNS S\u00d3CIOS A MONTANTE \u00cdNFIMO. ARQUIVAMENTO DO PROCESSO QUANTO A ESSES S\u00d3CIOS COM FUNDAMENTO NO PRINC\u00cdPIO DA INSIGNIFIC\u00c2NCIA E DA ECONOMIA PROCESSUAL, BEM COMO NO ART. 7\u00ba, III, DA IN-TCU 71/2012, SEM CANCELAMENTO DO D\u00c9BITO. PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO QUANTO \u00c0 PESSOA JUR\u00cdDICA E A UM DOS S\u00d3CIOS. ALEGA\u00c7\u00d5ES INSUFICIENTES PARA AFASTAR A IRREGULARIDADE. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS/MS) , em desfavor de Drogaria JPS Ltda. - ME solidariamente com seus s\u00f3cios Josilan Pereira dos Santos, Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho, em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos p\u00fablicos federais no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) , no per\u00edodo de 27/4/2012 a 22/5/2015.</p><p class=\"list_Paragraph\">O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil foi criado com o objetivo de oferecer mais uma alternativa de acesso da popula\u00e7\u00e3o aos medicamentos considerados essenciais. O Programa cumpre uma das principais diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Na \u00e9poca dos fatos, ele era regulado pela Portaria GM/MS 971/2012 e consistia na disponibiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) , por meio de \"Rede Pr\u00f3pria\", constitu\u00edda por Farm\u00e1cias Populares, em parceria com os Estados, Distrito Federal, Munic\u00edpios e hospitais filantr\u00f3picos, ou por meio de conv\u00eanios celebrados com a rede privada de farm\u00e1cias e drogarias, no denominado \"Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\".</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso da rede privada, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade realizava o pagamento \u00e0s farm\u00e1cias e drogarias dos valores dos medicamentos distribu\u00eddos gratuitamente ou com desconto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mediante informa\u00e7\u00e3o repassada pela pr\u00f3pria convenente. </p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com a Portaria GM/MS 971/2012, a convenente precisava manter por 5 (cinco) anos para apresenta\u00e7\u00e3o, sempre que necess\u00e1rio, os cupons, notas fiscais e prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas das transa\u00e7\u00f5es enquadr\u00e1veis no programa, bem como das aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e correlatos relativos ao programa.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso dos autos, a tomada de contas especial foi instaurada ap\u00f3s a auditoria do Denasus na Drogaria JPS Ltda. - ME, na qual se verificou (pe\u00e7a 4, p. 11) :</p><p class=\"list_Paragraph\">2.1. falta de apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais comprovando as aquisi\u00e7\u00f5es dos medicamentos e/ou correlatos dispensados pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor original de R$ 290.581,99;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.2. registro de dispensa\u00e7\u00e3o em nome de pessoas falecidas, no valor original de R$ 33,00;</p><p class=\"list_Paragraph\">2.3.  cupons sem assinatura, cupons sem receitas ou falta de reconhecimento pelos titulares dos CPFs das assinaturas apostas nos cupons, bem como a declara\u00e7\u00e3o destes de n\u00e3o fazerem uso de medicamentos do programa e n\u00e3o serem portadores das patologias para as quais s\u00e3o indicados, no valor original de R$ 4,80.</p><p class=\"list_Paragraph\">O detalhamento do d\u00e9bito realizado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 4, p. 12-21.</p><p class=\"list_Paragraph\">No \u00e2mbito do TCU, foram regularmente citados a drogaria convenente, pessoa jur\u00eddica, em solidariedade com suas s\u00f3cias Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho, por pagamentos ocorridos entre 27/4/212 a 1/8/2014 (pe\u00e7as 31-33) , e com seu s\u00f3cio Josilan Pereira dos Santos, pelos pagamentos ocorridos de 1\u00ba/9/2014 a 2/5/2015 (pe\u00e7a 34) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Transcorrido o prazo regimental, a Drogaria JPS Ltda. - ME n\u00e3o apresentou defesa, mas as s\u00f3cias Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho protocolaram suas alega\u00e7\u00f5es, em conjunto, \u00e0 pe\u00e7a 47, e Josilan Pereira dos Santos \u00e0 pe\u00e7a 53.</p><p class=\"list_Paragraph\">Analisado o feito pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , a unidade entendeu, quanto \u00e0s primeiras s\u00f3cias, que suas defesas deveriam ser acatadas para exclu\u00ed-las de responsabilidade, pois o valor remanescente do d\u00e9bito em rela\u00e7\u00e3o a elas era \u00ednfimo, da ordem de R$ 188,00, j\u00e1 que elas haviam comprovado que se retiraram da sociedade em 30/5/2014 e nem haviam figurado no polo passivo da TCE na fase interna, durante seu curso no FNS.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 drogaria e ao s\u00f3cio Josilan Santos, todavia, a opini\u00e3o da unidade instrutora foi de que a responsabilidade sobre o d\u00e9bito permanecia, pois n\u00e3o juntaram os documentos comprobat\u00f3rios e o s\u00f3cio n\u00e3o conseguiu comprovar que havia transferido suas quotas, devendo suas contas serem julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e condena\u00e7\u00e3o em multa<i>. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">O MPTCU, por sua vez, divergiu em parte da proposta da SecexTCE, pois as primeiras s\u00f3cias haviam se prontificado a devolver a pequena parcela referente ao per\u00edodo em que integravam a sociedade. Assim, tendo em vista a boa-f\u00e9 das respons\u00e1veis, o MPTCU, prop\u00f4s que o Tribunal concedesse novo e improrrog\u00e1vel prazo para devolu\u00e7\u00e3o da quantia, acrescentando-se o d\u00e9bito de R$ 18,00 (27/4/2012) , sob a responsabilidade exclusiva da Sra. Sonia Motta David (pe\u00e7a 5, p. 2) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O <i>Parquet</i> tamb\u00e9m destacou ser necess\u00e1rio incluir na condena\u00e7\u00e3o individual da Drogaria JPS Ltda. - ME algumas parcelas (pe\u00e7a 5, p. 2-3) omitidas pela unidade t\u00e9cnica na primeira tabela do item \"d\" do encaminhamento.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alternativamente, caso n\u00e3o acolhida a medida preliminar, acolheu a proposta da unidade instrutora, com o ajuste no valor do d\u00e9bito.</p><p class=\"list_Paragraph\">II</p><p class=\"list_Paragraph\"> Corroboro, parcialmente, a proposta da unidade instrutora, utilizando os seus fundamentos no que n\u00e3o conflitar com este voto.  </p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com os arts. 22 e 23 da Portaria GM/MS 971/2012, as drogarias e farm\u00e1cias participantes do Programa Farm\u00e1cia Popular tinham a obriga\u00e7\u00e3o de guardar, por cinco anos, os documentos de despesa que respaldavam os pagamentos recebidos por elas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante da aus\u00eancia de tais documentos, a Drogaria JPS Ltda. - ME n\u00e3o conseguiu comprovar que os recursos p\u00fablicos que obteve eram realmente devidos, devendo assim ressarcir o er\u00e1rio de tais valores.</p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, s\u00e3o correspons\u00e1veis pelo dano os s\u00f3cios da empresa que atuavam \u00e0 \u00e9poca dos fatos, conforme S\u00famula 286 desta Corte, na qual se firmou o entendimento de que: \"A pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessa forma, a Drogaria JPS Ltda. - ME e seus s\u00f3cios devem responder pelos valores que n\u00e3o conseguiram comprovar como pertinentes ao programa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ocorre que, no caso das s\u00f3cias Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho, embora essa responsabilidade ainda exista diante da aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios, o valor do d\u00e9bito a elas imputado n\u00e3o justifica o prosseguimento da TCE e o julgamento da irregularidade de suas contas, \u00e0 luz dos princ\u00edpios da insignific\u00e2ncia e da economia processual.</p><p class=\"list_Paragraph\">O art. 7\u00ba, III, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012 assim prescreve:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"Art. 7\u00ba Ser\u00e3o arquivadas as tomadas de contas especiais, antes do encaminhamento ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nas hip\u00f3teses de: </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">III - subsist\u00eancia de d\u00e9bito inferior ao limite de R$ 100.000,00, de que trata o inciso I do art. 6\u00ba desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa. (NR) (Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 76, de 23/11/2016, DOU de 12/12/2016) \"</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante o dispositivo se refira \u00e0 fase anterior ao encaminhamento do processo ao Tribunal, o custo de prosseguimento da TCE deve ser ponderado a todo momento e n\u00e3o pode superar o valor a ser recuperado.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso dos autos, o valor de aproximadamente R$ 200,00 imputado \u00e0s respons\u00e1veis n\u00e3o justifica a proposta do <i>Parquet</i> em conceder-se novo e improrrog\u00e1vel prazo para que as s\u00f3cias recolham a quantia, pois a medida certamente custaria mais a esta Corte e o desfecho, caso elas n\u00e3o recolhessem o valor, n\u00e3o implicaria o julgamento pela irregularidade das contas de qualquer forma. </p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, n\u00e3o concordo com tal proposta.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro lado, tamb\u00e9m n\u00e3o reputo correta a proposta da unidade instrutora no sentido de que a responsabilidade das s\u00f3cias deva ser exclu\u00edda. Isso porque elas ainda continuam sem ter apresentado os documentos comprobat\u00f3rios dos pagamentos ocorridos durante a sua gest\u00e3o na Drogaria JPS Ltda.-ME, subsistindo sua responsabilidade sobre esses valores.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, entendo que a conclus\u00e3o mais adequada, nesta situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 arquivar a TCE quanto \u00e0s s\u00f3cias mencionadas, com fulcro no art. 7\u00ba, III, da IN/TCU 71/2012, sem \u00f3bice de que elas recolham os valores que se propuseram a devolver, para ficarem quites com o er\u00e1rio. </p><p class=\"list_Paragraph\">Tais valores s\u00e3o os seguintes, corrigidos de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o a partir da respectiva data:</p><p class=\"list_Paragraph\">2.4. Sonia Mota David:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>18,00</p></td>\t<td><p>27/4/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">2.5. Sonia Motta David, Anita David de Almeida Coelho e Katia de Almeida Coelho:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>06/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>40,00</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>30/12/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>07/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17,10</p></td>\t<td><p>28/2/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>11,40</p></td>\t<td><p>16/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>48,90</p></td>\t<td><p>12/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>14,10</p></td>\t<td><p>30/5/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">No mais, estou de acordo com a proposta da unidade instrutora, com os ajustes no valor do d\u00e9bito proposto pelo MPTCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de julho de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=713217", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=713217", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60659340"}