{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2419178", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7811/2020 ATA 24/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7811", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "24/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7811/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7811/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno/TCU, c/c a S\u00famula 145 do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em retificar, por inexatid\u00e3o material, o item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4122/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4122/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de forma que onde se l\u00ea \" (...) condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito (...) \", leia-se \" (...) condenando-os, <b>solidariamente</b>, ao pagamento do d\u00e9bito (...) \", de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1044820187\" target=\"_blank\">Processo 010.448/2018-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Domingos Diogenes Aires Neto (XXX.313.173-XX) ; Marcos Antonio Viana (XXX.358.193-XX) ; Uni\u00e3o dos T\u00e9cnicos Agr\u00edcolas do Estado do Ceara (05.994.022/0001-38) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Cear\u00e1</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Guilherme Lopes Mair (32261/OAB-DF) , representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Debora Aguiar de Franca (36.877/OAB-CE) e outros, representando Marcos Antonio Viana e Domingos Di\u00f3genes Aires Neto. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/07/2020", "ENTIDADE": " Entidades/\u00f3rg\u00e3os do Governo do Estado do Cear\u00e1", "INTERESSADOS": " Domingos Diogenes Aires Neto (XXX.313.173-XX); Marcos Antonio Viana (XXX.358.193-XX); Uni\u00e3o dos T\u00e9cnicos Agr\u00edcolas do Estado do Ceara (05.994.022/0001-38)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01044820187\" target=\"_blank\">010.448/2018-7</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0800372-34.2021.4.05.8105", "siglaOrgao": "JFCE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MARCOS ANT\u00d4NIO VIANA"}, {"numProcessoJudicial": "0800372-34.2021.4.05.8105", "siglaOrgao": "JFCE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MARCOS ANT\u00d4NIO VIANA"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " Guilherme Lopes Mair (32261/OAB-DF), representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Debora Aguiar de Franca (36.877/OAB-CE) e outros, representando Marcos Antonio Viana e Domingos Di\u00f3genes Aires Neto. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220918", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20470009", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20470009", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}