{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2420393", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8263/2020 ATA 26/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8263", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8263/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8263/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1742420208\" target=\"_blank\">Processo 017.424/2020-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aderlandia Maria Leite Santiago de Souza (XXX.765.922-XX) ; Andreia de Souza Silva (XXX.970.262-XX) ; Elton Maciel Pacifico (XXX.645.362-XX) ; Jocicleide Bessa da Silva (XXX.724.642-XX) ; Jose Nilton Silva Gomes (XXX.759.202-XX) ; Nelson Batista dos Santos (XXX.178.762-XX) ; Paulo Alves da Silva (XXX.653.932-XX) ; Raelisson do Nascimento Walter (XXX.107.372-XX) ; Robson de Oliveira Amorim (XXX.266.382-XX) ; Usandila Kaigilla Franca da Silva (XXX.436.062-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Acre</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/08/2020", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Acre", "INTERESSADOS": " Aderlandia Maria Leite Santiago de Souza (XXX.765.922-XX); Andreia de Souza Silva (XXX.970.262-XX); Elton Maciel Pacifico (XXX.645.362-XX); Jocicleide Bessa da Silva (XXX.724.642-XX); Jose Nilton Silva Gomes (XXX.759.202-XX); Nelson Batista dos Santos (XXX.178.762-XX); Paulo Alves da Silva (XXX.653.932-XX); Raelisson do Nascimento Walter (XXX.107.372-XX); Robson de Oliveira Amorim (XXX.266.382-XX); Usandila Kaigilla Franca da Silva (XXX.436.062-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01742420208\" target=\"_blank\">017.424/2020-8</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20597135", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20597135", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64488119"}