{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2394593", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8389/2020 ATA 26/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8389", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "26/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal de aposentadoria de ex-servidor da Justi\u00e7a Federal de Primeiro Grau do Rio de Janeiro,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III e IX, e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p>9.1. considerar ilegal a altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal da aposentadoria do sr. Alexandre dos Santos Mariano e negar registro ao respectivo ato;</p><p>9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pelo interessado, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia desta Corte;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Justi\u00e7a Federal de Primeiro Grau do Rio de Janeiro que adote as seguintes provid\u00eancias, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa:</p><p>9.3.1. d\u00ea ci\u00eancia ao interessado do inteiro teor desta decis\u00e3o no prazo de quinze dia e fa\u00e7a juntar o comprovante de notifica\u00e7\u00e3o aos autos nos quinze dias posteriores;</p><p>9.3.2. suspenda os pagamentos efetuados com base no ato ora impugnado. </p>", "ASSUNTO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. ALTERA\u00c7\u00c3O DE FUNDAMENTO LEGAL. INTEGRALIZA\u00c7\u00c3O DE PROVENTOS. PAGAMENTO DA VANTAGEM \"OP\u00c7\u00c3O\".", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/08/2020", "ENTIDADE": " Justi\u00e7a Federal de Primeiro Grau - RJ.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Alexandre dos Santos Mariano (XXX.511.587-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03076920191\" target=\"_blank\">030.769/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Weder de Oliveira.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2468483", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 5969/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "5969", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2468483", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 5969/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "5969", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de processo de aposentadoria, no qual se examina ato de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal do benef\u00edcio inicialmente concedido ao servidor Alexandre dos Santos Mariano.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. O objetivo do novo ato \u00e9 integralizar os proventos do servidor em raz\u00e3o do seu acometimento por mol\u00e9stia especificada em lei, com vig\u00eancia em 8/2/2017.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Os pareceres da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) foram pela legalidade da concess\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATO DE ALTERA\u00c7\u00c3O DE FUNDAMENTO LEGAL DE APOSENTADORIA. INTEGRALIZA\u00c7\u00c3O DOS PROVENTOS. PAGAMENTO DA VANTAGEM CONHECIDA COMO \"OP\u00c7\u00c3O\" SEM QUE TENHAM SIDO CUMPRIDOS OS REQUISITOS LEGAIS. IRREGULARIDADE QUE J\u00c1 CONSTAVA DO ATO INICIAL. DECIS\u00c3O ADMINISTRATIVA 481/1997-PLEN\u00c1RIO. DECIS\u00c3O ANULADA PELA DECIS\u00c3O 844/2001-PLEN\u00c1RIO. PAGAMENTOS MANTIDOS EM NOME DO PRINC\u00cdPIO DA SEGURAN\u00c7A JUR\u00cdDICA. IMPOSSIBILIDADE DE SE ASSEGURAR NOVA MELHORIA SEM QUE SE PROCEDA \u00c0 CORRE\u00c7\u00c3O DA ILEGALIDADE VERIFICADA. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Examina-se, nesta oportunidade, o ato de altera\u00e7\u00e3o de fundamento legal da aposentadoria do servidor Alexandre dos Santos Mariano com o objetivo de integraliza\u00e7\u00e3o de seus proventos em virtude de doen\u00e7a especificada em lei.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. O interessado inativou-se por invalidez permanente em 13/10/1997 com proventos proporcionais (14 anos de tempo de servi\u00e7o) , acrescidos da vantagem dos \"quintos\" e de retribui\u00e7\u00e3o parcial pelo exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Apesar de n\u00e3o constar nenhum detalhamento do tempo de servi\u00e7o e de fun\u00e7\u00e3o, o ato inicial (Sisac n\u00famero de controle 20782110-04-1997-000027-6) foi registrado (processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/85740619981\" target=\"_blank\">Processo 857.406/1998-1</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Consta do ato de altera\u00e7\u00e3o em exame que o interessado exerceu fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a por apenas 22 meses e 12 dias, nos anos de 1993 e 1994, em per\u00edodos intercalados - provavelmente a t\u00edtulo de substitui\u00e7\u00e3o. Desse tempo, cerca de 15 meses referem-se \u00e0 RG 2, transformada em FC 5, e outros 7 meses referem-se ao exerc\u00edcio de DAS 2, transformado em FC 6.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. O formul\u00e1rio Sisac relativo ao ato inicial mencionava a concess\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" calculada com base na FC 6 (origin\u00e1ria do DAS 2) , a despeito de o interessado ter laborado apenas 7 meses no cargo em comiss\u00e3o de origem, como se verifica nos dados relativos ao exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o constantes do ato ora em exame. Al\u00e9m disso, foi deferido ao interessado, ainda, um quinto de FC 6. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. Ora, o servidor n\u00e3o havia implementado nenhum dos requisitos estipulados pelo revogado art. 193 da Lei 8.112/1990, a exemplo dos 5 anos de exerc\u00edcio cont\u00ednuo de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada. Menos ainda os 10 anos interpolados, como seria exigido na sua situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o cargo em comiss\u00e3o DAS 2 e a RG 2 foram exercidos de forma n\u00e3o cont\u00ednua.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. Para maior clareza, transcrevo o dispositivo mencionado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.  </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.                 </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o.\"                 </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Sendo a aposentadoria de 1997, \u00e9 poss\u00edvel inferir que o Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o fez uso da Decis\u00e3o Administrativa 481/1997 (relator Ministro Paulo Affonso) para a concess\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o parcial pelo exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") . Por meio dessa decis\u00e3o, foi firmado o entendimento - equivocado, <b>data maxima venia</b> - de que o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" estaria assegurado a todos os inativos que houvessem incorporado pelo menos um \"quinto\", independentemente da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nessa linha, a Decis\u00e3o Administrativa 481/1997 disp\u00f4s (grifos acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>O Tribunal Pleno, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, DECIDE: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1 - Conhecer da Representa\u00e7\u00e3o da SEGEDAM, para, no m\u00e9rito, esclarecer \u00e0quela Unidade T\u00e9cnica que na instru\u00e7\u00e3o dos processos relativos a concess\u00f5es deve observar os seguintes preceitos b\u00e1sicos: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>c) O direito \u00e0 op\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a tanto o servidor que se aposentou no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o comissionada como o servidor efetivo, optante, na atividade, e portador ainda que apenas de 1/5 (um quinto) ou 1/10 (um d\u00e9cimo) , o qual poder\u00e1 levar para a aposentadoria a parcela da op\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 percebida na data da inatividade ou quando satisfizer os requisitos necess\u00e1rios para tanto.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9. A patente antijuridicidade desse entendimento, que n\u00e3o apenas tornou in\u00f3cua a revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei 8.112/1990 como expandiu as hip\u00f3teses de concess\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos de aposentadoria, pois estendeu a todos que houvessem incorporado um \u00fanico \"quinto\" (ou seja, exercido a fun\u00e7\u00e3o/cargo em comiss\u00e3o por apenas um ano) , foi reconhecida quatro anos mais tarde pelo Plen\u00e1rio, por meio da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, que anulou a citada decis\u00e3o administrativa e determinou a revis\u00e3o dos atos de concess\u00e3o registrados h\u00e1 menos de cinco anos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10. Posteriormente, houve altera\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o 844/2001 pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 589/2005 e 2076/2005, todos do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11. Em que pese ter se aperfei\u00e7oado o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria do interessado, cuja revis\u00e3o foi afastada em nome do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, n\u00e3o h\u00e1 como pretender a concess\u00e3o de melhoria posterior cumulada com vantagem absolutamente ilegal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. Esse entendimento fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1952/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1952/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m de minha relatoria (grifos acrescidos) :</p><p>\"<i>5. O sr. Arlindo Batista Brum inativou-se, voluntariamente, em 17/6/1992, com proventos proporcionais ao tempo de servi\u00e7o (30 anos e 6 dias) . Mais tarde, com o advento da Lei 8.911/1994, seu t\u00edtulo concess\u00f3rio sofreu duas altera\u00e7\u00f5es, associadas ao exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas na entidade entre os anos de 1973 e 1992: primeiro, em 11/1/1995, para inclus\u00e3o de 4/5 de DAS-2 e 1/5 de DAS-4; depois, em 17/2/1999, para modifica\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o dos quintos (que passaram a representar 1/5 de DAS-2 e 4/5 de DAS-4) e para inclus\u00e3o da 'op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o', referente ao DAS-4.</i></p><p><i>6.\tOs tr\u00eas atos j\u00e1 foram registrados pelo Tribunal, o \u00faltimo deles em 28/4/2009 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1740/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1740/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</i></p><p><i>7.\tNeste momento, como dito, busca-se a integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos, com efeitos a partir de outubro de 1999, nos termos do art. 190 da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i> (...</i><b><i>omissis</i></b><i>...) </i></p><p><i>18.\tPortanto, na melhor das hip\u00f3teses, os antigos cargos e fun\u00e7\u00f5es existentes na estrutura da empresa Embratur teriam se tornado eleg\u00edveis para efeito de incorpora\u00e7\u00e3o de 'quintos' e 'op\u00e7\u00e3o' apenas em 1991, quando, supostamente, transformados em cargos e fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas pela Lei 8.181.</i></p><p><i>19.\tAssim, o sr. Arlindo Batista Brum faria jus \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de um \u00fanico quinto de DAS-2, sem direito \u00e0 op\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>20.\tComo no ato ora em exame s\u00e3o atribu\u00eddos ao interessado 4/10 de DAS-2 e 6/10 de DAS-4, al\u00e9m da 'op\u00e7\u00e3o' do DAS-4, o t\u00edtulo apresenta-se ilegal, insuscet\u00edvel, pois, de registro.</i></p><p><i>21.\tSob outro enfoque, embora j\u00e1 n\u00e3o se apresente poss\u00edvel, no caso concreto, retirar os 'quintos' e a 'op\u00e7\u00e3o' dos proventos do inativo, pois que protegidos pela decad\u00eancia, tamb\u00e9m n\u00e3o seria razo\u00e1vel permitir que um benef\u00edcio reconhecidamente irregular, tolerado apenas em rever\u00eancia \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, fosse agora aperfei\u00e7oado para elevar ainda mais seu valor, de resto j\u00e1 bem acima daquilo que efetivamente seria devido ao interessado.</i></p><p><i>22.\tNum tal contexto, a eventual integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos dependeria da supress\u00e3o das parcelas irregulares, para o que seria necess\u00e1ria pr\u00e9via e expressa concord\u00e2ncia do ex-servidor.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.  A situa\u00e7\u00e3o descrita no precedente guarda estreita rela\u00e7\u00e3o com a que ora se examina. O inativo vem recebendo h\u00e1 mais 20 anos indevidamente a retribui\u00e7\u00e3o parcial do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , sem que a ela tenha algum dia feito jus.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Atualmente, o valor indevidamente recebido \u00e9 de R$ 3.072,00. \u00c9 poss\u00edvel estimar que a integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos assegurou-lhe um aumento de R$ 6.839,03 (21/35 incidentes sobre os proventos b\u00e1sicos e GAJ, que totalizam R$ 11.398,39) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. Portanto, ou se mant\u00e9m o t\u00edtulo anteriormente registrado, com proventos proporcionais, ou se permite a integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos com a supress\u00e3o da vantagem ilegal, cuja perman\u00eancia foi tolerada t\u00e3o-somente para homenagear o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, com evidente preju\u00edzo ao Er\u00e1rio e ao contribuinte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16. Dessarte, o novo t\u00edtulo de inatividade n\u00e3o pode ser registrado, pois est\u00e1 eivado de v\u00edcio, a saber, pagamento de vantagem alusiva ao exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o sem que o interessado tenha satisfeito os requisitos estipulados no art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17. No tocante \u00e0 integraliza\u00e7\u00e3o dos proventos, devo consignar que n\u00e3o basta o servidor aposentado por invalidez ter sido acometido por doen\u00e7a especificada em lei. \u00c9 necess\u00e1rio demonstrar que a nova mol\u00e9stia, por si s\u00f3, o tornaria inv\u00e1lido, independentemente de seu quadro de sa\u00fade anterior. Nessa linha \u00e9 o comando da lei (grifos acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Art. 190. O servidor aposentado com provento proporcional ao tempo de servi\u00e7o se acometido de qualquer das mol\u00e9stias especificadas no \u00a7 1o do art. 186 desta Lei e, por esse motivo, for considerado inv\u00e1lido por junta m\u00e9dica oficial passar\u00e1 a perceber provento integral, calculado com base no fundamento legal de concess\u00e3o da aposentadoria.                  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 11.907, de 2009) </i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18. Por fim, proponho seja dispensada a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pelo inativo, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diante do exposto e com as v\u00eanias por dissentir dos pareceres, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 4 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715772", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715772", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}