{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2385050", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8552/2020 ATA 27/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8552", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "27/2020", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de pedido de reexame interposto por Paulo Roberto Damasceno contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3338/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3338/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal seu ato de aposentadoria,</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286 do RI/TCU, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. conhecer e negar provimento ao pedido de reexame;</p><p>\t9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que considerou ilegal ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/08/2020", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Paulo Roberto Damasceno (XXX.545.837-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03148720114\" target=\"_blank\">031.487/2011-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas (Relator) e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2432203", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 11310/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "11310", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2432203", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 11310/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "11310", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1017931-97.2020.4.01.3600", "siglaOrgao": "JFMT", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Paulo Roberto Damasceno"}, {"numProcessoJudicial": "1017931-97.2020.4.01.3600", "siglaOrgao": "JFMT", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Paulo Roberto Damasceno"}, {"numProcessoJudicial": "1017931-97.2020.4.01.3600", "siglaOrgao": "JFMT", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Paulo Roberto Damasceno"}, {"numProcessoJudicial": "1017931-97.2020.4.01.3600", "siglaOrgao": "JFMT", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Paulo Roberto Damasceno"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os autos de pedido de reexame interposto por Paulo Roberto Damasceno contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3338/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3338/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4529/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4529/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, lavrado nos seguintes termos:</p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso em favor do ex-servidor Paulo Roberto Damasceno;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba, do RITCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar ilegal, o ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Paulo Roberto Damasceno (XXX.545.837-XX) , recusando seu registro;</p><p>9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso que:</p><p>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e 19, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p>9.3.2. esclare\u00e7a ao interessado que ele poder\u00e1:</p><p>9.3.2.1. optar por permanecer na inatividade, desde que seja providenciada altera\u00e7\u00e3o na fundamenta\u00e7\u00e3o legal da sua concess\u00e3o, de forma a contemplar a regra prevista  no artigo 40, \u00a7 1.\u00ba, inciso III, al\u00ednea 'b', da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998 (aposentadoria volunt\u00e1ria com proventos proporcionais a 31/35, aos 65 anos de idade, se homem) , exclu\u00eddo o tempo impugnado na condi\u00e7\u00e3o de aluno aprendiz, e observado o c\u00e1lculo previsto no artigo 1\u00ba da Lei 10.887/2004; ou</p><p>9.3.2.2. retornar \u00e0 atividade para ampliar a propor\u00e7\u00e3o de seus proventos at\u00e9 a idade limite de 75 anos, definida para a aposentadoria compuls\u00f3ria pela Lei Complementar 153, de 3 de dezembro de 2015. Nesse caso a nova aposentadoria se dar\u00e1 pelas regras vigentes no momento da inativa\u00e7\u00e3o;</p><p>9.3.3. informe ao interessado que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso;</p><p>9.3.4. comunique imediatamente ao interessado o teor do presente ac\u00f3rd\u00e3o, notadamente no que diz respeito aos esclarecimentos emitidos, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 dias, comprovante da data de sua ci\u00eancia, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</p><p>9.3.5. no caso de haver op\u00e7\u00e3o pela aposentadoria com proventos proporcionais, nos termos sugeridos no subitem 9.3.2.1 supra, emita novo ato, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, c/c o art. 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018.</p><p>9.4. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es especificadas no item 9.3 (e subitens) deste ac\u00f3rd\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAdmitido o processamento do recurso, porquanto preenchidos os requisitos previstos no art. 48 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.1, 9.3, 9.3.1, 9.3.2 (e subitens) e 9.3.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente (pe\u00e7a 43) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tInstru\u00eddo o feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 51) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7a 52) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 53) :</p><p>\"<b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tTrata-se do julgamento de ato de aposentadoria que considerou o benef\u00edcio do recorrente ilegal, em virtude do aproveitamento de tempo de servi\u00e7o prestado na condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz, sem o atendimento aos requisitos dispostos na S\u00famula-TCU-96, que assim disp\u00f5e:</p><p>'Conta-se para todos os efeitos, como tempo de servi\u00e7o p\u00fablico, o per\u00edodo de trabalho prestado, na qualidade de aluno-aprendiz, em Escola P\u00fablica Profissional, desde que comprovada a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria \u00e0 conta do Or\u00e7amento, admitindo-se, como tal, o recebimento de alimenta\u00e7\u00e3o, fardamento, material escolar e parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros' (grifos acrescidos) .</p><p>2.1.\tA tabela abaixo sintetiza a situa\u00e7\u00e3o do recorrente:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Nome</b></p></td>\t<td><p><b>Data da inativa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Idade na inativa\u00e7\u00e3o</b></p><p><b> (anos) </b></p></td>\t<td><p><b>Idade atual (anos) </b></p></td>\t<td><p><b>Tempo questionado</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Paulo Roberto Damasceno</p></td>\t<td><p>3/10/2003</p></td>\t<td><p>      53 anos</p></td>\t<td><p>69 anos</p></td>\t<td><p>3 anos, 9 meses e 18 dias (aluno-aprendiz) </p></td></tr></tbody></table><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade efetuado por esta Secretaria (pe\u00e7a 40) , ratificado pelo Exmo. Senhor Ministro Bruno Dantas (pe\u00e7a 43) , que concluiu pelo conhecimento do pedido de reexame, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.3, 9.3.1, 9.3.2 (e subitens) e 9.3.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3338/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3338/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o ao recorrente.</p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o\t</b></p><p>4.1. Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>a) teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p>b) caberia ao TCU diligenciar as competentes institui\u00e7\u00f5es federais de ensino, com o intuito de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais acerca do tempo prestado na condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz;</p><p>c) os tempos prestados na condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz podem ser computados para aposentadoria.</p><p><b>5. Da seguran\u00e7a jur\u00eddica</b></p><p>5.1. O recorrente aduz que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, com base nos seguintes argumentos:</p><p>5.2. O que n\u00e3o se pede \u00e9 que, passados mais de 45 anos do referido per\u00edodo, e mais de 15 anos de sua aposentadoria, se exija do Recorrente a apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos comprobat\u00f3rios das despesas ou mesmo os tais comprovantes de empenho e/ou pagamento das chamadas 'encomendas'. Isso configura n\u00edtido e por certo apenas excesso de zelo.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>5.3. Cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p>5.4. Assim, sendo o ato de aposentadoria e/ou pens\u00e3o complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p>5.5. Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade dos atos.</p><p>5.6. A prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p>'APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa.' (grifos acrescidos) </p><p>5.7. No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </p><p>5.8. Sobre a quest\u00e3o, observa-se, ainda, que n\u00e3o se mostra fact\u00edvel o argumento de se convolar em legais atos eivados de v\u00edcios, dado o longo lapso temporal transcorrido entre suas edi\u00e7\u00f5es e a consequente aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, porquanto estas situa\u00e7\u00f5es geram t\u00e3o somente a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, consoante <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, <i>verbis</i>:\t</p><p>'4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) .'</p><p>5.9. Como o ato de aposentadoria do recorrente deu entrada no TCU h\u00e1 mais de 5 anos, foi promovida a oitiva do interessado (pe\u00e7a 9) , visando oferecer oportunidade para ampla defesa, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo. Em resposta, vieram aos autos as alega\u00e7\u00f5es de defesa constantes da pe\u00e7a 11.</p><p>5.10. Quanto \u00e0 boa-f\u00e9 do recorrente, tenha-se presente que foi considerada, ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do subitem 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>5.11. \u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de aposentadoria na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p>5.12. Nessa ordem de ideias, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo recorrente.</p><p><b>6. Do pedido de dilig\u00eancia pelo TCU em fase recursal</b></p><p>6.1. O recorrente aduz que caberia ao TCU diligenciar as competentes institui\u00e7\u00f5es federais de ensino, com o intuito de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais acerca do tempo prestado na condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz, com base nos seguintes argumentos:</p><p>6.2. \u00c9 importante mencionar que n\u00e3o h\u00e1 nos autos quaisquer comunicados ou of\u00edcios desse E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, solicitando aos referidos \u00f3rg\u00e3os informa\u00e7\u00f5es acerca da exist\u00eancia e/ou guarda desses documentos, e, em se tratando de documentos cont\u00e1beis internos dos respectivos \u00f3rg\u00e3os/Institui\u00e7\u00f5es de Ensino, \u00e9 for\u00e7oso concluir que ao Recorrente n\u00e3o \u00e9 permitido acessar dados de arquivos ou mesmo perquirir sobre a exist\u00eancia e/ou guarda dos respectivos documentos, pois n\u00e3o possui qualquer acesso ou informa\u00e7\u00e3o sobre a guarda, localiza\u00e7\u00e3o e ou at\u00e9 mesmo sobre a exist\u00eancia desses arquivos.</p><p>An\u00e1lise</p><p>6.3. Sobre o tema, vale lembrar que o 'Manual de Recursos' deste Tribunal, aprovado pela Portaria TCU 35/2014, estabelece o seguinte:</p><p>'O recorrente deve trazer todos os elementos que julgue necess\u00e1rios para sua defesa na inst\u00e2ncia recursal. N\u00e3o ser\u00e3o deferidos pedidos para que o Tribunal adote dilig\u00eancias para produ\u00e7\u00e3o de provas que deveriam ser apresentadas pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel ou interessado.'</p><p>6.4. Posta assim a quest\u00e3o, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o doa argumento apresentado.</p><p><b>7. Do tempo de aluno-aprendiz</b></p><p>7.1. O recorrente aduz que os tempos prestados na condi\u00e7\u00e3o de aluno aprendiz podem ser computados, para efeito de aposentadoria, com base nos seguintes argumentos:</p><p>7.2. Como se v\u00ea claramente da certid\u00e3o emitida pela Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Barbacena, emitida nos termos da Lei 6226/75, consta o cargo 'aluno interno aprendiz', e atesta exatamente que o interessado conta, de efetivo exerc\u00edcio, o tempo de servi\u00e7o de 851 dias...', ou seja, de 03/03/1971 \u00e0 30/06/1973.</p><p>7.3. Outra n\u00e3o \u00e9 a conclus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 certid\u00e3o emitida pela Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Alegre-ES, veja-se: Ora, conforme se v\u00ea, encontra-se atestado nos autos que o Recorrente conta com 662 dias de efetivo exerc\u00edcio do respectivo cargo, como aluno aprendiz, e que, incontestavelmente, ' ... O interessado foi remunerado a conta da Dota\u00e7\u00e3o Global da Uni\u00e3o, ...', n\u00e3o deixando d\u00favidas quanto ao car\u00e1ter remunerat\u00f3rio do exerc\u00edcio do cargo de aluno aprendiz.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>7.4. Para o deslinde da presente quest\u00e3o, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula-TCU-96, aprovada na Sess\u00e3o Administrativa de 8/12/1994, <i>in </i>DOU de 3/1/1995:</p><p>'Conta-se para todos os efeitos, como tempo de servi\u00e7o p\u00fablico, o per\u00edodo de trabalho prestado, na qualidade de aluno-aprendiz, em Escola P\u00fablica Profissional, desde que comprovada a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria \u00e0 conta do Or\u00e7amento, admitindo-se, como tal, o recebimento de alimenta\u00e7\u00e3o, fardamento, material escolar e parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros' (grifos acrescidos) .</p><p>7.5. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2024/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2024/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, foram detalhados os seguintes par\u00e2metros para a verifica\u00e7\u00e3o do atendimento da s\u00famula <i>supra</i>:</p><p>'9.3. determinar \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno que oriente as diversas escolas federais de ensino profissionalizante no sentido de que:</p><p>9.3.1. a emiss\u00e3o de certid\u00e3o de tempo de servi\u00e7o de aluno-aprendiz deve estar baseada em documentos que comprovem o labor do ent\u00e3o estudante na execu\u00e7\u00e3o de encomendas recebidas pela escola e deve expressamente mencionar o per\u00edodo trabalhado, bem assim a remunera\u00e7\u00e3o percebida;</p><p>9.3.2. a simples percep\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio financeiro ou em bens n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente para caracterizar a condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz, uma vez que pode resultar da concess\u00e3o de bolsas de estudo ou de subs\u00eddios diversos concedidos aos alunos;</p><p>9.3.3. as certid\u00f5es emitidas devem considerar apenas os per\u00edodos nos quais os alunos efetivamente laboraram, ou seja, indevido o c\u00f4mputo do per\u00edodo de f\u00e9rias escolares;</p><p>9.3.4. n\u00e3o se admite a exist\u00eancia de aluno-aprendiz para as s\u00e9ries iniciais anteriormente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 3.552, de 16 de janeiro de 1959, a teor do art. 4\u00ba do Decreto-lei n.\u00ba 8.590, de 8 de janeiro de 1946' (grifos acrescidos) .</p><p>7.6. No entanto, como a vig\u00eancia da aposentadoria do recorrente ocorreu a partir de 3/10/2003 (vide ato de pe\u00e7a 13) , deve ser observado o disposto na S\u00famula-TCU-96, em sua reda\u00e7\u00e3o original, sem a necessidade de observ\u00e2ncia dos novos requisitos exigidos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2024/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2024/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>7.7. Pois bem. Veja-se o teor e a sobreposi\u00e7\u00e3o de per\u00edodos constantes das certid\u00f5es apresentadas pelo recorrente (pe\u00e7a 4, p. 2 e pe\u00e7a 25, p. 3) :</p><p><b>Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Alegre - ES (per\u00edodo compreendido: 21/2/1973 a 14/12/1974) </b></p><p>'O interessado foi remunerado \u00e0 Conta da Dota\u00e7\u00e3o Global da Uni\u00e3o, de forma indireta, vez que, alimenta\u00e7\u00e3o, cal\u00e7ados, vestu\u00e1rio, atendimento m\u00e9dico-odontol\u00f3gico e pousada, foram adquiridos com verbas provenientes do or\u00e7amento da Uni\u00e3o, como compensa\u00e7\u00e3o das atividades extracurriculares exercidas pelo - mesmo nos campos de culturas e cria\u00e7\u00f5es desta Escola, mediante consigna\u00e7\u00e3o 1.1.4 - sob consigna\u00e7\u00e3o 11' (<b>tempo l\u00edquido</b>: 1 ano, 9 meses e 27 dias) .</p><p><b>Escola Agrot\u00e9cnica Federal de Barbacena-MG (per\u00edodo compreendido: 3/3/1971 a 30/6/1973) </b></p><p>'O aluno aprendiz foi mantido nesta Escola por verba or\u00e7ament\u00e1ria da Uni\u00e3o' (<b>tempo l\u00edquido</b>: 2 anos, 4 meses e 1 dia) .</p><p>7.5. Assim, as certid\u00f5es apresentadas pelo recorrente possuem sobreposi\u00e7\u00e3o de tempos. Al\u00e9m disso, o tempo letivo bruto se confunde com o tempo total averbado, n\u00e3o havendo comprova\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos efetivamente prestado na execu\u00e7\u00e3o de encomendas.  Por fim, as certid\u00f5es, quando muito, se referem a 'retribui\u00e7\u00f5es indiretas', n\u00e3o comprovando o pagamento da m\u00e3o de obra do aluno, consoante preconiza o enunciado 96 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU (<i>... </i><b><i>E</i></b><i> parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros</i>) . </p><p>7.6. Por conseguinte, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evidenciar se e em quais per\u00edodos o aluno desenvolveu, efetivamente, atividades laborais na execu\u00e7\u00e3o de encomendas. </p><p>7.7. \u00c9 dizer: as certid\u00f5es apresentadas n\u00e3o atendem aos requisitos da S\u00famula 96, eis que, a despeito de informar que houve retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria indireta \u00e0 conta do Or\u00e7amento, n\u00e3o informou se houve parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros.</p><p>7.8. Noutro falar: o recorrente n\u00e3o logrou provar atividade laboral durante o seu per\u00edodo de aluno-aprendiz, com a percep\u00e7\u00e3o de parcela de renda auferida devido \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros, nos termos da reda\u00e7\u00e3o da referida s\u00famula. Destarte, vem \u00e0 balha a doutrina de Mauro Schiavi:</p><p>'Diante da import\u00e2ncia da prova para o processo, Carnelutti chegou a afirmar que as provas s\u00e3o o cora\u00e7\u00e3o do processo, pois \u00e9 por meio delas que se definir\u00e1 o destino da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica processual (<i>in </i>Manual de Direito Processual do Trabalho, 4. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 560) .'</p><p>7.9. Assim, \u00e9 perfeitamente aplic\u00e1vel ao caso o apotegma <i>allegare nihil et allegatum non probare paria sunt</i> (nada alegar e alegar e n\u00e3o provar, em Direito, querem dizer a mesma coisa) .</p><p>7.10. Com essas pondera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o do argumento apresentado.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>8.\tDa an\u00e1lise anterior, conclui-se que:</p><p>a) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p>b) n\u00e3o cabe ao TCU diligenciar as competentes institui\u00e7\u00f5es federais de ensino, com o intuito de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais acerca do tempo prestado na condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz;</p><p>c) os tempos prestados na condi\u00e7\u00e3o de aluno-aprendiz n\u00e3o podem ser computados para aposentadoria.</p><p>8.1. Com base nessas conclus\u00f5es, \u00e9 de se propor a negativa de provimento do presente recurso.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>9.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c os art. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU: </p><p>a) conhecer do pedido de reexame interposto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) cientificar o recorrente e os demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Alexandre Luiz Lozano Pereira (7889-B/OAB-MT) e outros, representando Paulo Roberto Damasceno.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. AVERBA\u00c7\u00c3O DE TEMPO DE SERVI\u00c7O NA CONDI\u00c7\u00c3O DE ALUNO APRENDIZ PARA FINS DE APOSENTADORIA NO REGIME ESTATUT\u00c1RIO EM DESACORDO COM OS REQUISITOS PREVISTOS NO ENUNCIADO 96 DA S\u00daMULA DE JURISPRUD\u00caNCIA DO TCU. ilegalidade. pedido de reexame. ELEMENTOS INSUFICiENTES PARA ALTERAR A DELIBERA\u00c7\u00c3O RECORRIDA. CONHECIMENTO. negativa de provimento.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de pedido de reexame interposto por Paulo Roberto Damasceno contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3338/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3338/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, mantido em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4529/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4529/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal seu ato de aposentadoria em raz\u00e3o da contagem de tempo prestado como aluno aprendiz sem atendimento aos requisitos do enunciado 96 da S\u00famula do TCU.</p><p>2.\tInicialmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o recurso deve ser conhecido, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade previstos no artigo 48 da Lei 8.443/1992.</p><p>3.\tNo m\u00e9rito, a secretaria especializada prop\u00f5e a negativa de provimento ao pedido, ante a aus\u00eancia de elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o vergastada, desfecho que contou com o apoio do <i>Parquet</i> de Contas e com o qual concordo, adotando aqui, como raz\u00f5es de decidir, os fundamentos sustentados no parecer que comp\u00f5e o relat\u00f3rio precedente, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es que se seguem.</p><p>4.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo prestado na condi\u00e7\u00e3o de aluno aprendiz, o entendimento desta Corte \u00e9 no sentido de que a certid\u00e3o de tempo prestado nessa condi\u00e7\u00e3o deve satisfazer \u00e0s exig\u00eancias estipuladas no enunciado 96 da S\u00famula da jurisprud\u00eancia predominante do TCU, vazada nos seguintes termos:</p><p>\"Conta-se para todos os efeitos, como tempo de servi\u00e7o p\u00fablico, o per\u00edodo de trabalho prestado, na qualidade de aluno-aprendiz, em Escola P\u00fablica Profissional, desde que comprovada a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria \u00e0 conta do Or\u00e7amento, admitindo-se, como tal, o recebimento de alimenta\u00e7\u00e3o, fardamento, material escolar e parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros.\"</p><p>5.\tConforme amplamente discutido nestes autos, a circunst\u00e2ncia que permite ao aluno aprendiz averbar tempo laborado nessa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 sua equipara\u00e7\u00e3o a empregado nas escolas de aprendizagem. Da\u00ed a absoluta necessidade de que haja comprova\u00e7\u00e3o de parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas para terceiros, bem assim a delimita\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos efetivamente destinados ao labor, o que n\u00e3o se confunde com o per\u00edodo letivo.</p><p>6.\tNo caso, a contagem do tempo como aluno aprendiz em favor do recorrente foi impugnada em raz\u00e3o de as certid\u00f5es apresentadas n\u00e3o discriminarem o per\u00edodo laboral efetivamente prestado (que n\u00e3o se confunde com o per\u00edodo letivo) ou a parcela de renda auferida com a execu\u00e7\u00e3o de encomendas. Al\u00e9m disso, as certid\u00f5es apresentam sobreposi\u00e7\u00f5es de tempos (uma certid\u00e3o compreende o per\u00edodo de 3/3/1971 a 30/6/1973 e outra o per\u00edodo de 21/2/1973 a 14/12/1974) .</p><p>7.\tN\u00e3o foram atendidos, portanto, os ditames da S\u00famula 96 do TCU, o que imp\u00f5e a impugna\u00e7\u00e3o da contagem do referido tempo para fins de obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria estatut\u00e1ria, nos exatos termos da delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p>8.\tTamb\u00e9m n\u00e3o merece prosperar o argumento de que caberia ao TCU diligenciar as institui\u00e7\u00f5es federais de ensino, com o intuito de obter informa\u00e7\u00f5es adicionais acerca do tempo prestado na condi\u00e7\u00e3o de aluno aprendiz. O TCU diligenciou o \u00f3rg\u00e3o de origem do interessado, n\u00e3o tendo sido apresentados documentos que permitissem a averba\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de aluno aprendiz. Quaisquer outros elementos que o recorrente entenda necess\u00e1rio para defesa de seus interesses deveriam ser por ele produzidos.</p><p>9.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que teria havido ofensa \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, o Supremo Tribunal Federal tem jurisprud\u00eancia assentada (MS 24.997-8/DF, MS 24.958-7/DF e MS 25.015-1/DF) , acompanhada pelo TCU (S\u00famula 278) , no sentido de que o ato de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, por sua natureza complexa, somente se aperfei\u00e7oa com o exame e consequente registro pelo Tribunal de Contas, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Desse modo, considerando que o ato ora examinado n\u00e3o foi registrado, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ato jur\u00eddico perfeito, v\u00e1lido e eficaz capaz de gerar direito adquirido a ser acobertado.</p><p>10.\tAl\u00e9m disso, deve-se enfatizar que n\u00e3o h\u00e1 consolida\u00e7\u00e3o de atos ilegais pelo TCU ante o simples decurso de tempo. Seguindo essa orienta\u00e7\u00e3o, registro trecho da ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5962/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5962/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p>\"4. Nos termos da jurisprud\u00eancia do STF, o transcurso de longo lapso temporal entre a edi\u00e7\u00e3o do ato e sua aprecia\u00e7\u00e3o por parte do TCU n\u00e3o converte a concess\u00e3o ilegal em legal, gerando apenas a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa para a validade do processo, na hip\u00f3tese de o ato haver ingressado no Tribunal h\u00e1 mais de cinco anos (MS-25.116, MS-25.403, MS-25.343, MS-27.296, entre outros) .\"</p><p>11.\tAinda sobre o tema, conv\u00e9m esclarecer que o posicionamento cristalizado nesta Corte de Contas, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/868/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 868/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 no sentido de que a an\u00e1lise quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do preceito da seguran\u00e7a jur\u00eddica para preservar atos irregulares deve ser feita observando-se as peculiaridades de cada caso. Nesses termos, imperioso se faz registrar as balizas propostas no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3245/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3245/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ocasi\u00e3o em que o Ministro Walton Alencar Rodrigues consignou que:</p><p>\"Admite-se, em casos especial\u00edssimos, em que a ilegalidade e a negativa de registro do ato de concess\u00e3o impliquem a total supress\u00e3o de meios de subsist\u00eancia do benefici\u00e1rio, a excepcional aplica\u00e7\u00e3o das teses da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do administrado, situa\u00e7\u00f5es vistas caso a caso.\"</p><p>12.\tEm estudo do aludido entendimento, verifico que a jurisprud\u00eancia deste Tribunal se assenta na premissa de que a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica para consolidar atos de pessoal eivados de ilegalidade deve cingir-se \u00e0quelas hip\u00f3teses em que for irrevers\u00edvel a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica do interessado ou insuport\u00e1vel o preju\u00edzo a ele causado.</p><p>13.\tCompulsando alguns precedentes, observo que os fatores essenciais ao reconhecimento de situa\u00e7\u00e3o excepcional est\u00e3o, em regra, relacionados \u00e0 exist\u00eancia de longo lapso temporal desde a concess\u00e3o do benef\u00edcio somada \u00e0 impossibilidade de revers\u00e3o do servidor \u00e0 atividade para complementar tempo de servi\u00e7o considerado ilegal, \u00e0 supress\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia condigna, ao estado de sa\u00fade do benefici\u00e1rio ou \u00e0 absoluta impossibilidade de preenchimento de algum requisito legal (<i>e.g.</i> Ac\u00f3rd\u00e3os 2.417/2009 e 1.381/2014, do Plen\u00e1rio; 269/2014, da 1\u00aa C\u00e2mara; 713/2011, 1.051/2013, 2.490/2013 e 3.134/2014, da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>14.\t\u00c9 dizer, em s\u00edntese, que, para chancelar a legalidade de ato que contenha n\u00edtida impropriedade e que esteja vigente h\u00e1 longo tempo, deve-se avaliar a situa\u00e7\u00e3o do interessado, bem como se as consequ\u00eancias da aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade seriam excessivamente gravosas a ponto de justificar o afastamento excepcional da aplica\u00e7\u00e3o estrita do princ\u00edpio da legalidade.</p><p>15.\tNo caso, o interessado tem a op\u00e7\u00e3o de permanecer aposentado, com ajuste do fundamento legal, mediante exclus\u00e3o do tempo impugnado, al\u00e9m de poder optar pelo retorno \u00e0 atividade para ampliar a propor\u00e7\u00e3o dos seus proventos, conforme delineado na delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p>16.\tAssim, muito embora se cuide de aposentadoria concedida em meados de 2003, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em impossibilidade de retorno \u00e0 atividade, em impossibilidade de preenchimento de requisitos legais ou em supress\u00e3o dos seus meios de subsist\u00eancia, o que reafirma a exatid\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Ali\u00e1s, a boa-f\u00e9 e a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a foram devidamente prestigiadas mediante a dispensa de devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos da S\u00famula 106 do TCU.</p><p>17.\tNesse cen\u00e1rio, n\u00e3o tendo sido apresentados elementos capazes de infirmar a delibera\u00e7\u00e3o vergastada, cumpre ao TCU negar provimento ao pleito, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3338/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3338/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>\tTCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de agosto de 2020.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716152", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716152", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}