{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2420348", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8620/2020 ATA 27/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8620", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "27/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5832/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5832/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los, com fundamento nos artigos 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e \u00e0 Universidade Federal da Bahia.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o em aposentadoria.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/08/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal da Bahia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Genivaldo Lins Marques (XXX.987.865-XX). <br>3.2. Recorrente: Genivaldo Lins Marques (XXX.987.865-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01064020177\" target=\"_blank\">010.640/2017-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "37.456", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6025877", "nomeAutor": "GENIVALDO LINS MARQUES"}, {"numProcessoJudicial": "37.456", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6025877", "nomeAutor": "GENIVALDO LINS MARQUES"}, {"numProcessoJudicial": "37.456", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=6025877", "nomeAutor": "GENIVALDO LINS MARQUES"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Walton Alencar Rodrigues.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tratam os autos de Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Genivaldo Lins Marques em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5832/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5832/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do que este Tribunal julgou ilegal e negou registro ao seu ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Suscita o embargante a ocorr\u00eancia de erro material da delibera\u00e7\u00e3o, na parte em que considera que o ato em quest\u00e3o havia dado entrada no TCU em 14/8/2018, haja vista que, a seu ju\u00edzo, a legalidade de sua aposentadoria havia sido submetida ao exame do Tribunal em 05/11/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o breve relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1. Andr\u00e9 de Barros Pereira (14.324/OAB-DF) e outros, representando Genivaldo Lins Marques. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. ERRO MATERIAL. N\u00c3O CONFIGURA\u00c7\u00c3O. DESPROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Conhe\u00e7o dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, uma vez atendidos os requisitos de admissibilidade atinentes \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No m\u00e9rito, n\u00e3o verifico a ocorr\u00eancia do alegado erro material.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O presente processo cuidou da aprecia\u00e7\u00e3o de dois atos: o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, pe\u00e7a 20, dispon\u00edvel ao TCU a partir de 14/8/2018, e o ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria, pe\u00e7a 21, dispon\u00edvel ao TCU desde 05/11/2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O fato de o ato de altera\u00e7\u00e3o ter sido encaminhado ao TCU antes do envio do ato de concess\u00e3o inicial em nada modifica a situa\u00e7\u00e3o verificada nos autos, mormente porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o julgamento do ato de concess\u00e3o inicial sem que este tenha sido devidamente encaminhado para aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No julgamento proferido, objeto destes embargos, o ato de altera\u00e7\u00e3o sequer foi apreciado, tendo sido prejudicado ante a ilegalidade da concess\u00e3o inicial, o que ficou devidamente registrado no item 9.2 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o havendo defeito a ser sanado, nego provimento aos embargos.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716299", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716299", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}