{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2422512", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8739/2020 ATA 28/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8739", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "28/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial de responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira (XXX.709.561-XX) , prefeito de Flores de Goi\u00e1s - GO, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos pela municipalidade por meio do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2016, e de Jadiel Ferreira de Oliveira (XXX.400.507-XX) , prefeito sucessor, em raz\u00e3o do descumprimento do prazo original para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas;</p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Sem_Recuo\">9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira (XXX.709.561-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.2. condenar o respons\u00e1vel indicado no subitem anterior, com fundamento no art. 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 210 do Regimento Interno do TCU, ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\" da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/1/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.651,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/3/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/7/2016c</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">50.176,74</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"/><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.3. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira (XXX.709.561-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.4. julgar irregulares as contas do Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira (CPF XXX.400.507-XX) , nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992;  </p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.5. aplicar ao Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira (CPF XXX.400.507-XX) a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso I, do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.6. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.7. autorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.8. esclarecer ao Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"body_Text\">9.9. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao FNDE, ao respons\u00e1vel e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, este \u00faltimo em aten\u00e7\u00e3o ao \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada para apurar a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos do Pnate/2016.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/08/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Flores de Goi\u00e1s - GO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Dias Pereira (XXX.709.561-XX) e Jadiel Ferreira de Oliveira (XXX.400.507-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00592220194\" target=\"_blank\">005.922/2019-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex-TCE (pe\u00e7a 65) , a seguir transcrita, que contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o gerencial daquela unidade instrutiva (pe\u00e7as 66 e 67) , bem como do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 68) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor de Jos\u00e9 Dias Pereira, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo encerrou-se em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 7/6/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 771/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Flores de Goi\u00e1s/GO, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) - exerc\u00edcio 2016, totalizaram R$ 153.456,56 (pe\u00e7a 3) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Omiss\u00e3o no dever de prestar contas do PNATE/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 14) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor atualizado sem juros, em 9/3/2020, de R$ 175.816,67, imputando-se a responsabilidade a Jos\u00e9 Dias Pereira, Prefeito Municipal no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 18/1/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 15) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 16 e 17) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 25/1/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 18) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 21, analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em consulta ao Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC (pe\u00e7a 30) , verificouse que os repasses referentes ao PNATE/2016 encontravam-se na fase de \"Controle Social\", com a informa\u00e7\u00e3o \"Manifesta\u00e7\u00e3o FNDE em documenta\u00e7\u00e3o intempestiva\" como Medida de Exce\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 31, foi proposta dilig\u00eancia ao FNDE para que encaminhasse o documento t\u00e9cnico acerca da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do PNATE/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, o FNDE encaminhou a Nota T\u00e9cnica 109/2019 (pe\u00e7a 39, p. 3-7) e o Parecer 306/2019 (pe\u00e7a 39, p. 8-10) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o antecedente (pe\u00e7a 42) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Irregularidade 1:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Flores de Goi\u00e1s/GO, no \u00e2mbito do PNATE/2016, em raz\u00e3o da aus\u00eancia do parecer conclusivo do Conselho de Acompanhamento e Controle Social - CACS/FUNDEB.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 39.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 16, \u00a71\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 28/5/2015.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Dias Pereira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/1/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.651,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/3/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">50.176,74</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Jos\u00e9 Dias Pereira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Flores de Goi\u00e1s/GO, no \u00e2mbito do PNATE/2016, em raz\u00e3o da aus\u00eancia do parecer conclusivo do Conselho de Acompanhamento e Controle Social - CACS/FUNDEB.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: a apresenta\u00e7\u00e3o incompleta da documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) , no exerc\u00edcio de 2016, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, em afronta ao art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 16, \u00a71\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 28/5/2015.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas contendo todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Irregularidade 2:</b> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo encerrou-se em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancia da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 39.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, e art. 16, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 28/5/2015.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Jadiel Ferreira de Oliveira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar  PNATE, no exerc\u00edcio de 2016, o qual se encerrou em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2016, em afronta ao art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decretolei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, e art. 16, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 28/5/2015.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Encaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 44) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"list_Paragraph\"> Jos\u00e9 Dias Pereira - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 9210/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 52) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/3/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>23/3/2020</b> (pe\u00e7a 57) </p><p>Nome Recebedor: <b>Elisabeth R. C. Dias</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 45) </p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: originalmente se encerraria em 7/4/2020, mas o prazo foi suspenso no per\u00edodo de 20/3/2020 a 20/5/2020, pelas Portarias TCU 61/2020 e 71/2020, e o novo prazo final para a defesa se encerrou em 21/5/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"> Jadiel Ferreira de Oliveira - promovida a audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 9214/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 56) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/3/2020</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>23/3/2020</b> (pe\u00e7a 59) </p><p>Nome Recebedor: <b>Dami\u00e3o Brasiliano Nascimento</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 48) </p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: originalmente se encerraria em 7/4/2020, mas o prazo foi suspenso no per\u00edodo de 20/3/2020 a 20/5/2020, pelas Portarias TCU 61/2020 e 71/2020, e o novo prazo final para a defesa se encerrou em 21/5/2020</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 63) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Dias Pereira e Jadiel Ferreira de Oliveira permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 22/8/2017, haja vista que o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas deu-se em 21/8/2017, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Jos\u00e9 Dias Pereira, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 2, recebido em 26/9/2017, conforme AR (pe\u00e7a 7, p. 2) ; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Jadiel Ferreira de Oliveira, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 6, p. 1, recebido em 5/3/2018, conforme AR (pe\u00e7a 7, p. 1) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 157.479,96, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Informa-se que foi encontrado processo no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Jos\u00e9 Dias Pereira</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/417120187\" target=\"_blank\">Processo 004.171/2018-7</a> (TCE, encerrado) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2706420182\" target=\"_blank\">Processo 027.064/2018-2</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3724320195\" target=\"_blank\">Processo 037.243/2019-5</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/591220199\" target=\"_blank\">Processo 005.912/2019-9</a> (TCE, aberto) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4084420188\" target=\"_blank\">Processo 040.844/2018-8</a> (TCE, aberto) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Jadiel Ferreira de Oliveira</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2706420182\" target=\"_blank\">Processo 027.064/2018-2</a> (TCE, aberto) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Informa-se que foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis a um dos respons\u00e1veis no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>D\u00e9bitos inferiores</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Jos\u00e9 Dias Pereira</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">582/2019 - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p><p class=\"tabela_1\">1248/2018 - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p><p class=\"tabela_1\">1519/2018 - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p><p class=\"tabela_1\">676/2019 - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia dos respons\u00e1veis Jos\u00e9 Dias Pereira e Jadiel Ferreira de Oliveira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , em endere\u00e7os constantes no sistema CPF da Receita Federal (pe\u00e7as 45 e 48) . A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada, conforme detalhamento a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Jos\u00e9 Dias Pereira: Of\u00edcio 9210/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 52) , origem no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 45) ; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Jadiel Ferreira de Oliveira: Of\u00edcio 9214/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 56) , origem no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 48) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2369/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2449/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob suas responsabilidades, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do DecretoLei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em consulta ao sistema corporativo do instaurador (SIGPC) , realizada na data de 5/7/2020, verifica-se que os respons\u00e1veis tamb\u00e9m n\u00e3o apresentaram contas junto ao instaurador e continuam inadimplentes (pe\u00e7a 64) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Weder de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Dias Pereira e Jadiel Ferreira de Oliveira devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-se o primeiro ao d\u00e9bito apurado, e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 22/8/2017, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 25/3/2019.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Dias Pereira e Jadiel Ferreira de Oliveira n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e, instados a se manifestarem, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Dias Pereira, e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 , inciso I, da Lei 8.443/1992 ao respons\u00e1vel Jadiel Ferreira de Oliveira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 41.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Dias Pereira (CPF XXX.709.561-XX) e Jadiel Ferreira de Oliveira (CPF XXX.400.507-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Dias Pereira (CPF XXX.709.561-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t\tD\u00e9bitos relacionados somente ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Dias Pereira (CPF XXX.709.561-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/1/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.651,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/3/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.725,58</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">50.176,74</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) , em 3/7/2020: R$ 200.727,58</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">aplicar ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Dias Pereira (CPF XXX.709.561-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, as contas do respons\u00e1vel Jadiel Ferreira de Oliveira (CPF XXX.400.507-XX) ;  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">aplicar ao respons\u00e1vel Jadiel Ferreira de Oliveira (CPF XXX.400.507-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, inciso I, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FNDE. REPASSE DE RECURSOS \u00c0 MUNICIPALIDADE. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS DISPONIBILIZADOS. IRREGULARIDADE DAS CONTAS, CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. MULTA AO PREFEITO SUCESSOR. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tCuidam os autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor do Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira, prefeito de Flores de Goi\u00e1s/GO, no per\u00edodo de 1/1/2013 a 31/12/2016, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por meio do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio, no \u00e2mbito do aludido programa, totalizaram R$ 153.456,56. O prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 21/8/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na fase interna, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o e imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira, no montante total repassado, em face da omiss\u00e3o apontada (pe\u00e7a 14) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No \u00e2mbito do TCU, instado a apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa, conforme avisos de recebimento regularmente recebidos (pe\u00e7as 57 a 60) , o respons\u00e1vel manteve-se inerte. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em consulta ao Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SIGPC (pe\u00e7a 30) , a Secex-TCE identificou que o prefeito sucessor, Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira, prestou contas intempestivas referentes aos recursos em tela.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De posse da nova documenta\u00e7\u00e3o, o FNDE concluiu pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Pnate/2016, nos termos do Parecer 306/2019 (pe\u00e7a 39, p. 8-10) , dessa vez em virtude da aus\u00eancia do parecer conclusivo do Conselho de Acompanhamento e Controle Social - CACS/Fundeb.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante disso, a Secex-TCE promoveu nova cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolher o valor total do d\u00e9bito quantificado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia parcial da documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas do Pnate/2016 (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Adicionalmente, prop\u00f4s a audi\u00eancia do Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira, prefeito sucessor, em rela\u00e7\u00e3o ao descumprimento do prazo original para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A equipe do TCU consignou que, embora o Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira tenha ingressado com a\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio P\u00fablico para fins de se resguardar de poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o, ele compareceu aos autos para prestar contas fora do prazo, tornando-se necess\u00e1rio que ele apresentasse justificativas pelo descumprimento do prazo inicialmente estabelecido para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Novamente os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram respostas aos expedientes do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos envolvidos e da falta de justificativa para a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Prop\u00f4s, ainda, aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira por descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Acompanho a proposta de encaminhamento da unidade t\u00e9cnica, corroborada pelo MPTCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos lan\u00e7ados no relat\u00f3rio precedente \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De in\u00edcio, aplico aos Srs. Jos\u00e9 Dias Pereira e Jadiel Ferreira de Oliveira os efeitos da revelia previstos no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De fato, restou comprovado nos autos que n\u00e3o houve a apresenta\u00e7\u00e3o do parecer conclusivo do Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb acerca da aplica\u00e7\u00e3o das verbas destinadas ao Pnate/2016, fato que evidenciaria a avalia\u00e7\u00e3o procedida pelos membros do conselho, pertencentes \u00e0 comunidade local, sobre a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e os resultados alcan\u00e7ados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 de se mencionar que esta Corte de Contas tem reconhecido o importante papel desempenhado pelos conselhos municipais de controle social. Tais conselhos promovem o controle dos programas federais que s\u00e3o executados em \u00e2mbito municipal, de sorte que a aus\u00eancia de parecer por eles emitidos acerca da regularidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 municipalidade, e desde que inexistam nos autos documentos id\u00f4neos a demonstrar a correta aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, tem o cond\u00e3o de macular as contas apresentadas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2762/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2762/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; 2.286/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara; 289/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa \u00e9 a hip\u00f3tese que se observa no presente processo. Aliado \u00e0 aus\u00eancia do parecer do Conselho de Acompanhamento e Controle Social do Fundeb, observo que a documenta\u00e7\u00e3o carreada na presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 26) n\u00e3o \u00e9 suficiente para atestar a correta aplica\u00e7\u00e3o das verbas federais repassadas.\u00bf</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso em exame, n\u00e3o se encontra caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, porquanto o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas se encerrou em 22/8/2017 e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o foi expedido em 25/3/2019 (pe\u00e7a 23) , antes, portanto, do interregno de dez anos previsto no art. 205 do C\u00f3digo Civil, utilizado subsidiariamente por este Tribunal, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Srs. Jos\u00e9 Dias Pereira, reconhe\u00e7o que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\" e de \"omiss\u00e3o no dever de prestar contas\", sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, com o afastamento da multa do art. 58, inciso II, da mesma lei, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Importante que o respons\u00e1vel tenha ci\u00eancia de que, na linha da jurisprud\u00eancia pac\u00edfica deste Tribunal, a eventual comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros recebidos da Uni\u00e3o elide o d\u00e9bito, mas n\u00e3o afasta a omiss\u00e3o inicial do gestor, dando ensejo a irregularidade das contas com a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em outros termos, ainda que, na via recursal, reste demonstrada a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, caso o respons\u00e1vel n\u00e3o justifique a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas suas contas permanecer\u00e3o irregulares, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Tendo em vista que n\u00e3o constam nos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, as contas devem ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e multa ao Sr. Jos\u00e9 Dias Pereira; e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ao Sr. Jadiel Ferreira de Oliveira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tAnte o exposto, VOTO para que o Tribunal aprove a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 18 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> </p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715937", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715937", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61192765"}