{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424434", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8867/2020 ATA 29/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8867", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "29/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8867/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8867/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2725020202\" target=\"_blank\">Processo 027.250/2020-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Claudia Lima Campos Alzuguir (XXX.949.597-XX) ; Daniel Rodriguez Marroquin (XXX.737.047-XX) ; Fabio Mendonca Gomes (XXX.909.777-XX) ; Hugo Tremonte de Carvalho (XXX.415.727-XX) ; Josilene Cerqueira Santos (XXX.426.695-XX) ; Larissa Escarce Bento Wollz (XXX.279.469-XX) ; Livia Seixas Migowski (XXX.855.187-XX) ; Luciano Nuzzo (XXX.059.517-XX) ; Maria Antonia de Oliveira (XXX.326.647-XX) ; Nina Pinheiro Bitar (XXX.343.347-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/08/2020", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio de Janeiro", "INTERESSADOS": " Claudia Lima Campos Alzuguir (XXX.949.597-XX); Daniel Rodriguez Marroquin (XXX.737.047-XX); Fabio Mendonca Gomes (XXX.909.777-XX); Hugo Tremonte de Carvalho (XXX.415.727-XX); Josilene Cerqueira Santos (XXX.426.695-XX); Larissa Escarce Bento Wollz (XXX.279.469-XX); Livia Seixas Migowski (XXX.855.187-XX); Luciano Nuzzo (XXX.059.517-XX); Maria Antonia de Oliveira (XXX.326.647-XX); Nina Pinheiro Bitar (XXX.343.347-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02725020202\" target=\"_blank\">027.250/2020-2</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20744734", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20744734", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65379167"}