{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2392839", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9034/2020 ATA 29/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9034", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "29/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio 1336/2010, celebrado com o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, para todos os efeitos, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.   rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e de Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-los, em regime de solidariedade, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\">Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>200.000,00</p></td>\t<td><p>16/11/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p>800.000,00</p></td>\t<td><p>12/5/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar aos respons\u00e1veis, a seguir discriminados, a multa individual prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, nos valores especificados, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente, desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Valor</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">R$ 600.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">R$ 600.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.  autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7.  dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio 1336/2010, celebrado com o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/08/2020", "ENTIDADE": " Instituto Sul-americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (05.457.283/0001-19)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Instituto Sul-americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (07.829.496/0001-50); Mauricio Cesar de Carvalho (XXX.643.676-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01373520160\" target=\"_blank\">013.735/2016-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Benjamin Zymler (na Presid\u00eancia), Walton Alencar Rodrigues (Relator) e Bruno Dantas.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2490001", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10478/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "10478", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2466715", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6281/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "6281", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2490001", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10478/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "10478", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2466715", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6281/2021 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "6281", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1013079-03.2022.4.06.3800", "siglaOrgao": "JFMG", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MAURICIO CESAR DE CARVALHO"}, {"numProcessoJudicial": "1013079-03.2022.4.06.3800", "siglaOrgao": "JFMG", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "MAURICIO CESAR DE CARVALHO"}], "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto, como relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 44-46) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 47) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurado pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio n. CV-1336/2010 (Siafi: 744144, pe\u00e7a 1, p. 81-99) , celebrado entre aquele minist\u00e9rio e o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, tendo por objeto o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Qualifica\u00e7\u00e3o de Profissionais da Cadeia Produtiva do Turismo na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte - MG\", com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 27/10/2010 a 23/4/2013.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.\t Os recursos previstos para implementa\u00e7\u00e3o do objeto do referido Conv\u00eanio foram or\u00e7ados no valor total de R$ 2.224.776,00, com a seguinte composi\u00e7\u00e3o: R$ 224.776,00 de contrapartida do Convenente e R$ 2.000.000,00 \u00e0 conta do Concedente, dos quais foram liberados R$ 1.000.000,00 mediante as Ordens Banc\u00e1rias n. 20100B801602 (pe\u00e7a 1, p. 103) , de 16/11/2010, e 20110B800051 (pe\u00e7a 1, p. 115) , de 12/5/2011. Essas datas ser\u00e3o consideradas para efeito de c\u00e1lculo dos acr\u00e9scimos ao d\u00e9bito imputado aos respons\u00e1veis em quest\u00e3o, conforme Demonstrativo de D\u00e9bito de pe\u00e7a 1, p. 335-336. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. \tEsgotadas as medidas cab\u00edveis para saneamento dos autos e ante as irregularidades circunstanciadas, o Tomador de Contas Especial (pe\u00e7a 1, p. 343-347) concluiu pela responsabilidade solid\u00e1ria do senhor Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (CPF: XXX.643.676-XX) , ex-presidente do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - ISDES/MG, e do \tInstituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) , pelo d\u00e9bito encontrado.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. \tSecretaria Federal de Controle Interno/CGU elaborou o Relat\u00f3rio de Auditoria 121/2016 (pe\u00e7a 1, p. 367-371) , concluindo que os respons\u00e1veis acima, encontravam-se em d\u00e9bito com a Fazenda Nacional pelo valor total apurado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. \tEm concord\u00e2ncia com o Relat\u00f3rio de Auditoria, foram emitidos: o Certificado de Auditoria do Coordenador-Geral de Auditoria da \u00c1rea de Pessoal e Benef\u00edcios e de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 1, p. 372) ; o Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 373 (ambos com o mesmo n\u00famero 121/2016) ; e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 1, p. 377) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. \tNessa baila, os autos foram encaminhados ao TCU para in\u00edcio da fase externa da TCE, onde foram analisados pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especiais, na qual se elaborou a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 4, que concluiu pela ocorr\u00eancia de danos ao er\u00e1rio e pelas cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, nos seguintes contornos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tOcorr\u00eancia/conduta: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos recebidos, em face impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio CV-1336/2010 (Siafi:744144) , celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, tendo por objeto  o incentivo ao turismo por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado \"Qualifica\u00e7\u00e3o de Profissionais da Cadeia Produtiva do Turismo na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte - MG\", com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 27/10/2010 a 23/4/2013, durante a administra\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas, decorrente de irregularidades abaixo descritas, conforme Parecer T\u00e9cnico de An\u00e1lise Conclusiva de Presta\u00e7\u00e3o de Contas n. 012/2013 (pe\u00e7a 1, p. 288-312) : </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A- Conclus\u00f5es do Grupo de Trabalho;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Foram detectadas impropriedades no Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o de Regularidade n\u00ba 0052/2012 [ ... ] as quais ensejaram pela conclus\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o irregular com a solicita\u00e7\u00e3o de devolu\u00e7\u00e3o imediata de todo o valor repassado bem como a rescis\u00e3o imediata do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">B - Considera\u00e7\u00f5es CGU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Ocorr\u00eancia de fragilidades na aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho, em face da aus\u00eancia de suficiente detalhamento da an\u00e1lise do Termo de Refer\u00eancia e na consequente contrata\u00e7\u00e3o do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Gastos com aluguel que representam 17% do valor total em conv\u00eanio cujo objetivo \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o em que parte deles \u00e9 realizado \u00e0 dist\u00e2ncia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Aus\u00eancia de detalhamento em algumas a\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Gastos elevados com Licenciamento de Plataforma e Desenvolvimento de Conte\u00fado totalizando R$ 560.000,00 e representando 25% dos recursos do conv\u00eanio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Prazo inexequ\u00edvel de servi\u00e7os de tutoria;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf N\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o pormenorizada de: crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o dos cem alunos do curso de ingl\u00eas, sele\u00e7\u00e3o dos tutores, sele\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Termo de refer\u00eancia elaborado em infring\u00eancia ao disciplinamento contido na 8666/93;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Custo m\u00e9dio aluno/hora/aula acima do estabelecido no Plano Nacional de Qualidade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Custo dos alunos de ingl\u00eas superiores aos praticados no mercado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Dos cursos ofertados, apenas 3 m\u00f3dulos est\u00e3o diretamente relacionados ao segmento do turismo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Possibilidade de superposi\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios com sobreposi\u00e7\u00f5es de conte\u00fado</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">C - Conclus\u00f5es do DCPAT/MTur;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">[ ... ] a presente an\u00e1lise conclusiva de presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o restou comprovada em raz\u00e3o de aus\u00eancia de envio da seguinte documenta\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Mem\u00f3ria de c\u00e1lculo;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Fichas de inscri\u00e7\u00e3o assinadas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o dos cursos realizados;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Relat\u00f3rios de acompanhamento dos cursos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Envio de senha de acesso ao conte\u00fado do site na internet;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Disponibiliza\u00e7\u00e3o de sistema e/ou softwares para o DCPAT;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf C\u00f3pia de material produzido - banner, faixa, trof\u00e9u, etc - com a respectiva marca do MTur, ou comprova\u00e7\u00e3o por meio fotogr\u00e1fico;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Declara\u00e7\u00e3o individualizada de cada prestador de servi\u00e7o, com nome completo, RG e CPF, discriminando a fun\u00e7\u00e3o exercida, o valor contratado, atividades realizadas e o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, de acordo com o planto de trabalho aprovado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica para a execu\u00e7\u00e3o do objeto;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Detalhamento necess\u00e1rio das metas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Planilha detalhando os custos praticados pelo convenente;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica da produ\u00e7\u00e3o de 1000 apostilas como o envio de declara\u00e7\u00e3o de entrega de material assinado pelos alunos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o do valor de R$ 35,20 para a impress\u00e3o de cada apostila;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o dos custos dos Kits aluno e Profissional;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o dos gastos realizados com a identifica\u00e7\u00e3o de Telecentros;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Comprova\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de endere\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o do telecentro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Sobrepre\u00e7o no valor de R$ 698. 776,00, referente aos custos alunos/hora/aula.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Al\u00e9m da aus\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o acima citada verificou-se a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o das seguintes metas/etapas, tornando-se necess\u00e1ria, portanto, a glosa dos seguintes itens:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Contrapartida em bens/servi\u00e7os - R$ 224. 776,00 por meio de relat\u00f3rios detalhados e assinados pelos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das respectivas a\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 1.1 (... ] - R$ 387.171,00. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o (10\u00aa e ll3 Constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 1.4 ( ... ] - R$ 50.000,00 - Sobreposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o com a Etapa 1.9 (35\u00aa Constata\u00e7\u00e3o) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 1.6 ( ... ] - R$ 400,00. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos gastos (17\" e 41\u00aa Constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 1.7 ( ... ] - R$ 6.600,00. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos gastos (17\u00aa e 4l3 Constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 1.8 ( ... ] - R$ 1.800,00. Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos gastos (17\u00aa e 41 \u00aa Constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 1.9 [ ... ] - R$ 200.000,00 - sobreposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o com a meta 1.4 (35\u00aa constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 2 / Etapa 2.1 ( ... ] - R$ 2.476,00 - Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos gastos (17\u00aa e 4Z3 Constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 2 / Etapa 2.2 [ ... ] - R$ 5.120,00 - Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos gastos (17\u00aa e 4Z3 Constata\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00bf Meta 1 / Etapa 13 ( ... ] - R$ 360.000,00 -Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o dos gastos e de detalhamento de custos (36\u00aa constata\u00e7\u00e3o - Parecer 027/2012) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tendo em vista as irregularidades apontadas pelo Grupo de Trabalho as quais ensejaram no pedido de devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos repassados, as considera\u00e7\u00f5es apontadas pela CGU, dentre as quais sobrepre\u00e7o no valor de R$ 698. 776,00, e por fim, os apontamentos realizados nesta an\u00e1lise conclusiva como: falta de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, sobreposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e sobrepre\u00e7o, recomendamos a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas com a devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos repassados por este Minist\u00e9rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\tQualifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.1) Respons\u00e1vel 1:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome: Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CPF: XXX.643.676-XX</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a.2) Respons\u00e1vel 2:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Nome: Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CNPJ: 07.829.496/0001-50</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I) Quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, originado da ocorr\u00eancia 1:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor original (R$)\tData da ocorr\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">200.000,00\t16/11/2010</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">800.000,00\t12/5/2011</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7.\tPosteriormente, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar, de Carvalho: promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Data do of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Data de Recebimento do Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Observa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Fim do Prazo para defesa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1285/2017-TCU/SECEX-TO (pe\u00e7a 10) </i></p></td>\t<td><p><i>14/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>4/1/2018 (vide AR de pe\u00e7a 11) </i></p></td>\t<td><p><i>Junior Hil\u00e1rio</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema CPF da Receita Federal (pe\u00e7a 7) .</i></p></td>\t<td><p><i>19/1/2018</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\tInstituto Brasileiro de Planejamento Esportivo e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica T\u00e1tica e A\u00e7\u00e3o - Isdes: promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela Entidade (Sra. Andrea Lagrotta Magnavacca) , conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Data do of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Data de Recebimento do Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Observa\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Fim do Prazo para defesa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>220/2018-TCU/SECEX-TO (pe\u00e7a 38) </i></p></td>\t<td><p><i>20/3/2018</i></p></td>\t<td><p><i>10/4/2018 (vide AR de pe\u00e7a 41) </i></p></td>\t<td><p><i>Milena Braga</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o funcional da presidente da entidade, conforme pesquisa de endere\u00e7o (pe\u00e7a 37) .</i></p></td>\t<td><p><i>25/6/2018*</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>353/2018-TCU/SECEX-TO (pe\u00e7a 40) </i></p></td>\t<td><p><i>3/5/2018</i></p></td>\t<td><p><i>11/5/2018 (vide AR de pe\u00e7a 42) </i></p></td>\t<td><p><i>Milena Braga</i></p></td>\t<td><p><i>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o funcional da presidente da entidade, conforme pesquisa de endere\u00e7o (pe\u00e7a 37) .</i></p></td>\t<td><p><i>28/5/2018</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">*houve prorroga\u00e7\u00e3o de prazo de defesa, em 60 dias (pe\u00e7as 39 e 43) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8.\tA entidade privada, apesar de devidamente notificada, e, transcorrido o prazo regimental fixado, n\u00e3o apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0s irregularidades verificadas nos autos, nem efetuou o recolhimento do d\u00e9bito. Cabe destacar que a Sra. Andrea Lagrotta Magnavacca, representante legal do Instituto citado, compareceu aos autos em 25/4/2018, ou seja, ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, via pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para defesa (pe\u00e7a 39) , ficando patente que teve ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.\tO Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, acostadas \u00e0s pe\u00e7as 14-32.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tO exame t\u00e9cnico tratar\u00e1 de analisar a revelia da entidade privada (Isdes) e as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel, e suas repercuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o as irregularidades aqui relatadas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.\tInicialmente ser\u00e3o tratadas a validade da notifica\u00e7\u00e3o enviada ao Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a revelia desse instituto. Posteriormente, ser\u00e3o analisadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa enviadas pelo Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (pe\u00e7as 14-32) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Validade da notifica\u00e7\u00e3o do Isdes</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, far se-\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa\".</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregando se a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do Isdes se deu em endere\u00e7o funcional da presidente da entidade, proveniente de pesquisas de endere\u00e7os pelo TCU (pe\u00e7a 37) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada. Inclusive, a Sra. Andrea Lagrotta Magnavacca, representante legal do Instituto citado, compareceu aos autos em 25/4/2018, ou seja, ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, via pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para defesa (pe\u00e7a 39) , ficando patente que teve ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Da Revelia do Isdes </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, a respons\u00e1vel pelo Isdes deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">18.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. Nesse contexto, verificou-se a seguinte manifesta\u00e7\u00e3o na fase interna, que n\u00e3o altera o entendimento dessa unidade t\u00e9cnica acerca da ocorr\u00eancia de irregularidade: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\ta) no documento de pe\u00e7a 1, p. 247-258, o Isdes alega que realizou a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, tendo conclu\u00eddo todas as atividades que foram poss\u00edveis; ademais, assevera que n\u00e3o concluiu todo o objeto do conv\u00eanio porque o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o liberou a terceira parcela de recursos pactuada; ocorre que, ao contr\u00e1rio do que alegou o Isdes, no Parecer T\u00e9cnico de An\u00e1lise Conclusiva de Presta\u00e7\u00e3o de Contas n. 012/2013 (pe\u00e7a 1, p. 288-312) , constatou-se a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o de recursos do ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">19.\tAssim, independentemente da revelia, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente nos processos desta Corte n\u00e3o prescinde dos elementos existentes nos autos ou para ele carreados, uma vez que s\u00e3o regidos pelo princ\u00edpio da verdade material (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro ANDR\u00c9 DE CARVALHO; 2.685/2015 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro RAIMUNDO CARREIRO; 2.801/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro WALTON ALENCAR RODRIGUES; 4.340/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro WEDER DE OLIVEIRA e 5.537/2015 - TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro WEDER DE OLIVEIRA) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">20.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1a C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1a C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">21.\tEntretanto, deixaremos a an\u00e1lise de m\u00e9rito referente ao Isdes para mais adiante, visto que essa poder\u00e1 ser alterada pelo exame das alega\u00e7\u00f5es de trazidas por outro respons\u00e1vel, caso ben\u00e9ficas ao revel, em privil\u00e9gio ao princ\u00edpio da verdade material. Para esse momento, deve-se apenas considerar revel o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) , \tcom fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (pe\u00e7as 14-32) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">22.\tA defesa do Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho foi composta dos seguintes documentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t Documento contendo os argumentos de defesa, de pe\u00e7a 14;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\tDocumentos comprobat\u00f3rios dos argumentos de defesa (pe\u00e7a 15-32) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">23.\tOs argumentos de defesa apresentados pelo ex-presidente do instituto seguem nas linhas a seguir. Logo ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de cada ponto da defesa, ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise dos argumentos nele contidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Argumentos de defesa referentes a fragilidades no plano de trabalho</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">24.\tSegundo o defendente, ele assumiu o cargo ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, de modo que n\u00e3o conhecia seu teor, n\u00e3o sendo respons\u00e1vel por fragilidades verificadas nesse documento. Nessa baila, o alegante informa que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t assumiu o Isdes no m\u00eas de julho de 2010 (pe\u00e7a 23, p. 1-2) ; antes de 2017, n\u00e3o exerceu nenhum cargo diretivo ou consultivo nessa institui\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\t nessa \u00e9poca, os projetos do conv\u00eanio j\u00e1 estavam disponibilizados no Isdes, sem assinatura de quem os elaborou; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\t n\u00e3o participou da concep\u00e7\u00e3o do projeto, nem faz ideia do motivo pelo qual seu antecessor e o minist\u00e9rio concedente quiseram realiza-lo e porque escolheram o Idses para tal fim;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\t o conv\u00eanio foi emitido em 27/10/2010, ratificando seu objeto, conforme plano de trabalho;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e)\t as tratativas entre o Isdes e o Minist\u00e9rio do Turismo, acerca do conv\u00eanio, ocorreram antes do defendente ser presidente desse instituto; o defendente s\u00f3 come\u00e7ou a se comunicar com os t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio do Turismo, ap\u00f3s assinatura do conv\u00eanio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f)\t segundo ele, seus contatos com o Minist\u00e9rio do Turismo foram por motivos t\u00e9cnicos, visando solicitar a an\u00e1lise e a aprova\u00e7\u00e3o das pesquisas por demanda de curso pela entidade concedente; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g)\t houve inexperi\u00eancia por parte de quem concebeu e executou o projeto do conv\u00eanio, por imaginar que esse projeto inicial contemplaria todas as circunst\u00e2ncias poss\u00edveis de ocorrer durante a execu\u00e7\u00e3o do ajuste; a pr\u00e1tica da administra\u00e7\u00e3o privada \u00e9 de que, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico, deve ser elaborado um projeto executivo que possa customizar o projeto inicial, adaptando-o \u00e0 realidade da execu\u00e7\u00e3o (vide figura de pe\u00e7a 14, p. 2) ; ao assumir, o respons\u00e1vel fez um projeto executivo para que o projeto inicial fosse realiz\u00e1vel; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h)\t devido a n\u00e3o ter participado da concep\u00e7\u00e3o do projeto, o gestor n\u00e3o teve responsabilidade pelos valores aprovados dos itens, e pelas suas mem\u00f3rias de c\u00e1lculos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i)\t ademais, alega ter sido respons\u00e1vel apenas pela execu\u00e7\u00e3o financeira e f\u00edsica do conv\u00eanio, na qual seguiu o Manual de Compras, e houve a conformidade financeira;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j)\t colaciona defesa (pe\u00e7a 14, p. 27) feita pela Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, em processo judicial em que seria r\u00e9u, no qual a tese de defesa \u00e9 no sentido de que o alegante n\u00e3o era gestor do Idses na \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho do conv\u00eanio, n\u00e3o podendo ser responsabilizado pelos atos dos gestores que o sucederam.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">25.\tAs alega\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho n\u00e3o devem ser acolhidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">26.\tO defendente assumiu o cargo de presidente do Isdes em julho de 2010, conforme ata trazida (pe\u00e7a 23, p. 1-2) , e o Conv\u00eanio n. CV-1336/2010 foi assinado pelo defendente em 27/10/2010 (pe\u00e7a 1, p. 99) . </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">27.\tSegundo a linha de defesa, quando assumiu a presid\u00eancia da entidade convenente, o plano de trabalho do ajuste j\u00e1 estava pronto, de modo que n\u00e3o tinha responsabilidade por falhas desse plano. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">28.\tEssa tese \u00e9 bastante fr\u00e1gil porquanto o alegante assinou o conv\u00eanio em 27/10/2010 (pe\u00e7a 1, p. 99) e o objeto desse ajuste, ao qual se obrigou a realizar (vide pe\u00e7a 1, p. 81) estava delineado no plano de trabalho que o gestor alega que desconhecia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29.\tOra, a conduta esperada de um gestor m\u00e9dio diligente \u00e9 conhecer os meandros do objeto do conv\u00eanio que se prop\u00f5e a realizar. Ao assinar o conv\u00eanio, espera-se que esse gestor tenha conhecimento do plano de trabalho, que \u00e9 parte integrante e fundamental do ajuste. Outrossim, conforme relatado pelo defendente, a autoria do plano de trabalho aprovado era desconhecida por ele, situa\u00e7\u00e3o que imp\u00f5e ao ex-presidente da entidade convenente total responsabilidade pelas falhas do projeto que ele ratificou ao assinar o conv\u00eanio. Ademais, h\u00e1 que se considera que entre a data que assumiu a entidade e a data da assinatura do plano de trabalho, transcorreram mais de tr\u00eas meses, per\u00edodo suficiente para que ele conhecesse o plano de trabalho e corrigisse falhas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">30.\tNote-se que o gestor tinha a faculdade de n\u00e3o assinar o conv\u00eanio, tendo ele tido tr\u00eas meses e meio (prazo entre o dia que assumiu a presid\u00eancia do Idses, em julho de 2010, e a assinatura do conv\u00eanio) para avaliar o plano de trabalho que alega n\u00e3o ter elaborado. Mesmo com esse prazo, ele optou por celebrar o conv\u00eanio, de modo que, enquanto gestor m\u00e1ximo e representante legal, era perante a entidade concedente, o respons\u00e1vel pela adequa\u00e7\u00e3o do plano de trabalho. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31.\tDesse modo, o gestor n\u00e3o pode se eximir de sua responsabilidade pela boa e regular gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos que lhes foram confiados, conforme o dever de prestar contas previsto no art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Arrazoados referentes a irregularidades ocasionadas pelo n\u00e3o envio de alguns documentos na presta\u00e7\u00e3o de contas</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32.\tSegundo o defendente, todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas foram enviados ao Minist\u00e9rio do Turismo, sendo que, em 4/7/2012, o defendente enviou a esse minist\u00e9rio argumentos demonstrando esse envio; esses argumentos ser\u00e3o repetidos nas linhas abaixo: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t  sobre um poss\u00edvel envio de \"Mem\u00f3ria de c\u00e1lculo\", o defendente informa que n\u00e3o participou da elabora\u00e7\u00e3o desse documento, mas mesmo assim, apresenta uma mem\u00f3ria j\u00e1 enviada durante a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 14, p. 4) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \"fichas inscri\u00e7\u00f5es assinadas\", o alegante assevera que as matr\u00edculas eram feitas on line de modo que n\u00e3o se justifica a solicita\u00e7\u00e3o da entidade concedente; a defesa apresentou um modelo de ficha de inscri\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 14, p. 5) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\t No que concerne \u00e0 \"comprova\u00e7\u00e3o dos cursos realizados\":</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1) a defesa apresenta a \"Matriz de Carga Hor\u00e1ria\" dos cursos que alega terem sido realizados;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.2) acrescenta que essa matriz constou nos versos dos certificados entregues aos alunos; ademais traz imagens de um certificado e de uma fotografia de uma aluna recebendo certificado (pe\u00e7a 14, p. 6) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.3) traz, ainda:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.3.1) contratos de loca\u00e7\u00f5es de im\u00f3veis (pe\u00e7as 30-31) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.3.2) fotografias de alunos, banners (com a frase \"Uai Turista\") , eventos, restaurantes, cadeiras, salas, paredes, computadores, projetores, mesas, ve\u00edculos e outros equipamentos (pe\u00e7as 25 e 27-29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.4) notas fiscais e documentos de pagamentos (pe\u00e7a 26) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.5) apostilas de cursos de inform\u00e1tica (pe\u00e7a 15-16) , intermedia\u00e7\u00e3o de turistas (pe\u00e7a 17-18) , ingl\u00eas (19-21) , camareiras (pe\u00e7a 22) ;  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\t quanto ao acompanhamento dos cursos, o alegante informa que, como foram realizados on line, a \u00fanica forma de acompanhar o desempenho de cada aluno seria, de forma individual, e entrando no sistema; n\u00e3o havia condi\u00e7\u00e3o de acompanha o curso de forma geral; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e)\t No que se refere ao n\u00e3o \"Envio de senha de acesso ao conte\u00fado do site na internet\" \u00e0 entidade concedente, o defendente alega que n\u00e3o havia uma \"senha geral\", de modo que n\u00e3o era poss\u00edvel fornecer uma senha ao sistema; o acesso era feito por cart\u00f5es na tela do sistema (pe\u00e7a 14, p. 7) , e o fato de nenhum representante do minist\u00e9rio ter ido a Belo Horizonte impediu que acessassem o sistema via cart\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o \"Disponibiliza\u00e7\u00e3o de sistema e/ou softwares para o DCPAT\", as alega\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00e0s mesmas acima;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g)\t quanto \u00e0 aus\u00eancia de c\u00f3pias de materiais produzidos, com a respectiva marca do MTur, ou comprova\u00e7\u00e3o por meio fotogr\u00e1fico, o alegante informa que enviou c\u00f3pias dos banners em anexo \u00e0 defesa (pe\u00e7as 25 e 27-29) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h)\t no que concerne ao n\u00e3o envio de \"Declara\u00e7\u00e3o individualizada de cada prestador de servi\u00e7o\", o respons\u00e1vel aduz que n\u00e3o possui o livro de registro de contratos, de modo que n\u00e3o possu\u00ed essa declara\u00e7\u00e3o; no entanto, apresenta uma tabela descritiva de recursos humanos, de pe\u00e7a 14, p. 8;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i)\t em refer\u00eancia \u00e0 n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica para a execu\u00e7\u00e3o do objeto\", o gestor informa que n\u00e3o tem como comprov\u00e1-la, e que o Minist\u00e9rio do Turismo que devia comprov\u00e1-la;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j)\t Quanto ao n\u00e3o \"Detalhamento necess\u00e1rio das metas\" e \u00e0 aus\u00eancia de \"Planilha detalhando os custos praticados pelo convenente\" no \u00e2mbito da presta\u00e7\u00e3o de contas, o respons\u00e1vel acostou aos autos a planilha de pe\u00e7a 14, p. 10, e as informa\u00e7\u00f5es e tabelas de pe\u00e7a 14, p. 9 e 11-22, que se resumem a:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i.\t Tabela consolidada de gastos com os recursos do conv\u00eanio (p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ii.\t Tabela consolidada de gastos com os recursos da contrapartida (p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">iii.\t Informa\u00e7\u00f5es acerca de itens do conv\u00eanio e de metas, sem detalhamento do quantitativo gasto em cada item ou da meta alcan\u00e7ada (p. 9) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">iv.\t Informa\u00e7\u00f5es e tabelas acerca dos gastos realizados com a primeira parcela do conv\u00eanio de metas, sem detalhamento de que metas foram alcan\u00e7ada com esses recursos e sem planilhas que demonstrem o detalhamento de cada item de gasto (p. 10-15) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">v.\t Informa\u00e7\u00f5es e tabelas acerca dos gastos realizados com a segunda parcela do conv\u00eanio de metas, sem detalhamento de que metas foram alcan\u00e7ada com esses recursos e sem planilhas que demonstrem o detalhamento de cada item de gasto (p. 16-22) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k)\t Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falha de n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica da produ\u00e7\u00e3o de 1000 apostilas como o envio de declara\u00e7\u00e3o de entrega de material assinado pelos alunos\" o defendente aduz que n\u00e3o tem como comprovar fisicamente a produ\u00e7\u00e3o de apostilas, pois n\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o de recebimento de material assinado pelos alunos, pois assim que os alunos eram matriculados (via portal eletr\u00f4nico) recebiam o material; note-se que as apostilas eram essenciais para os alunos conclu\u00edrem os cursos, logo fica evidente que eles as receberam; inclusive, a defesa trouxe c\u00f3pias das apostilas (pe\u00e7as 15-22) aos autos, e essas tamb\u00e9m foram enviadas ao Minist\u00e9rio do Turismo no \u00e2mbito da presta\u00e7\u00e3o de contas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l)\t quanto \u00e0 irregularidade de \"Comprova\u00e7\u00e3o do valor de R$ 35,20 para a impress\u00e3o de cada apostila\", ele alega que o valor de R$ 35,20, correspondeu ao fornecimento de kit did\u00e1tico para os alunos, composto de 1 pasta para armazenar o material, 1 bloco de anota\u00e7\u00f5es tamanho A5 com 50 folhas, 1 caneta esferogr\u00e1fica, 1 camiseta em malha fria e 2 apostilas com uma m\u00e9dia de 100 p\u00e1ginas, cada uma;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m)\t em refer\u00eancia \u00e0 n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o dos custos dos Kits aluno e Profissional\" e a n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o dos gastos realizados com a identifica\u00e7\u00e3o de Telecentros\" o alegante informa que essa comprova\u00e7\u00e3o estaria na planilha de pe\u00e7a 14, p. 23; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n)\t No que pertine \u00e0 \"Comprova\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de endere\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o do telecentro\", o respons\u00e1vel alega que a mudan\u00e7a do telecentro pode ser observada pelas fotos dos dois locais, pela movimenta\u00e7\u00e3o financeira e pelos contratos de loca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 30-31) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falha de \"Sobrepre\u00e7o no valor de R$ 698.776,00, referente aos custos alunos/hora/aula\", o defendente aduz que n\u00e3o participou da elabora\u00e7\u00e3o da planilha de custos, e indica as tabelas de pe\u00e7a 14, p. 24-25;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">p)\t no que se refere \u00e0 \"Contrapartida em bens/servi\u00e7os - R$ 224.776,00 por meio de relat\u00f3rios detalhados e assinados pelos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das respectivas a\u00e7\u00f5es\" o gestor repete \u00e0s alega\u00e7\u00f5es da al\u00ednea \"j\" supra;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">q)\t quanto \u00e0 falha de \"Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de metas e etapas\", o respons\u00e1vel argumenta que o ISDES n\u00e3o concluiu as metas porque o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o repassou a terceira parcela de recursos prevista, fato que causou descontinuidade ao cumprimento do objeto; ele compara a situa\u00e7\u00e3o a uma constru\u00e7\u00e3o, na qual o projeto n\u00e3o foi totalmente executado porque os recursos previstos n\u00e3o foram integralmente disponibilizados;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">r)\t Por fim, informa que h\u00e1 processo na Justi\u00e7a Federal acerca do conv\u00eanio, e alerta que o TCU avalie a sobreposi\u00e7\u00e3o de motivos (pe\u00e7a 14, p. 27) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33.\tAs alega\u00e7\u00f5es pertinentes a irregularidades ocasionadas pelo n\u00e3o envio de alguns documentos na presta\u00e7\u00e3o de contas devem ser rejeitadas, pois:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a)\t quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o referente falha de n\u00e3o envio na \"Mem\u00f3ria de c\u00e1lculo\", como j\u00e1 mencionado anteriormente nessa an\u00e1lise de defesa, o gestor n\u00e3o pode se escusar de a\u00e7\u00f5es cometidas no planejamento e na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, visto que celebrou e executou o ajuste; ademais, cabe ter em vista que a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo por ele apresentada (pe\u00e7a 14, p. 4) , n\u00e3o apresenta detalhamento das despesas, n\u00e3o se prestando a demonstrar a composi\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica de custos de cada curso; exemplo disso \u00e9 o item \"Licenciamento de Cursos\", no valor de R$ 96.000,00; a mem\u00f3ria apresentada n\u00e3o detalha como se chegou a esse valor; o mesmo ocorre para todos os itens;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 aus\u00eancia de \"fichas inscri\u00e7\u00f5es assinadas\", deve-se considerar que, mesmo em um processo de inscri\u00e7\u00e3o on line, espera-se que um \"sistema digital de registro de inscri\u00e7\u00e3o\", minimamente eficaz, armazene, de forma organizada, as informa\u00e7\u00f5es de inscri\u00e7\u00e3o (dados pessoais dos inscritos, curso de inscri\u00e7\u00e3o, dentre outras) e que essas informa\u00e7\u00f5es estejam dispon\u00edveis; sendo assim, tendo as inscri\u00e7\u00f5es sido realizadas de modo digital, seria razo\u00e1vel que o gestor da entidade enviasse ao Mtur comprova\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es em meio digital, fato que n\u00e3o ocorreu, nem na presta\u00e7\u00e3o de contas, nem na defesa perante o TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c)\t  em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o concernente \u00e0 n\u00e3o \"comprova\u00e7\u00e3o dos cursos realizados\", a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela defesa n\u00e3o \u00e9 capaz de provar que os cursos foram realizados; a \"Matriz de Carga Hor\u00e1ria\" dos cursos que alega terem sido realizados, no m\u00e1ximo, prova uma pretens\u00e3o de planejar o curso; ademais, as imagens apresentadas de um certificado e de uma fotografia de uma aluna recebendo certificado (pe\u00e7a 14, p. 6) tem baixo valor probat\u00f3rio; conforme a jurisprud\u00eancia dessa corte, imagens, quando desacompanhadas de provas mais robustas, as fotografias s\u00e3o insuficientes para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos por meio de conv\u00eanio, pois, embora possam, eventualmente, comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto, n\u00e3o revelam, efetivamente, a origem dos recursos aplicados; ou seja, retratam uma situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o demonstram o nexo entre os recursos federais transferidos e as despesas apresentadas na execu\u00e7\u00e3o do objeto; Cabe frisar que incide sobre o gestor o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, o que decorre de expressa disposi\u00e7\u00e3o contida no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2436/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2436/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. ANA ARRAES; 7.778/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. JOS\u00c9 M\u00daCIO MONTEIRO; 3.971/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. JOS\u00c9 M\u00daCIO MONTEIRO; 3.713/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. BENJAMIN ZYMLER; e 4.649/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel.  ANA ARRAES) ; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1) o defendente poderia ter demonstrado a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, com diversos documentos, como todas as listas de frequ\u00eancia dos cursos datadas e assinadas, lista de alunos aprovados e reprovados, listas assinadas de alunos que receberam diplomas, lista dos alunos reprovados, dados dos alunos participantes (com dados de identifica\u00e7\u00e3o, como CPF) , dentre outros documentos, que formassem um conjunto probat\u00f3rio; no entanto, conforme verificado, mas a defesa trouxe apenas imagens e:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1.1) contratos de loca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 30-31) que, al\u00e9m de, por si s\u00f3, n\u00e3o demonstrarem a efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos cursos, n\u00e3o possuem reconhecimento de firma na assinatura dos locadores e locat\u00e1rios, trazendo incerteza sobre sua veracidade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1.2) notas fiscais e documentos de pagamentos (pe\u00e7a 26) apresentados, que poderiam comprovar a regular execu\u00e7\u00e3o financeira do evento, mas n\u00e3o sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\tc.1.3) apostilas (pe\u00e7as 15-22) , que n\u00e3o comprovam a realiza\u00e7\u00e3o de cursos; no m\u00e1ximo a prepara\u00e7\u00e3o de cursos..</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falha de n\u00e3o acompanhamento dos cursos, a alega\u00e7\u00e3o do defendente aponta para a inexist\u00eancia de relat\u00f3rios de acompanhamento dos cursos, fato que impede a verifica\u00e7\u00e3o pela entidade concedente da avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento dos cursos, e mais, indica que o pr\u00f3prio acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do objeto pela entidade concedente era muito dif\u00edcil, visto que seria necess\u00e1rio entrar na \u00e1rea de cada aluno para ver sua evolu\u00e7\u00e3o; de todo modo, n\u00e3o ficou comprovado o acompanhamento de alunos, nem foram fornecidos os relat\u00f3rios \u00e0 concedente e ao TCU, de modo que essa aus\u00eancia de relat\u00f3rios \u00e9 mais uma lacuna na comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos cursos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e)\t  quanto \u00e0 defesa referente \u00e0 irregularidade de n\u00e3o \"Envio de senha de acesso ao conte\u00fado do site na internet\", o n\u00e3o fornecimento de uma senha de acesso ao minist\u00e9rio, impediu que esse verificasse a regularidade da execu\u00e7\u00e3o do ajuste; a falha persiste no \u00e2mbito da defesa do TCU, e o fato alegado pelo ent\u00e3o gestor da entidade concedente, n\u00e3o o exime da falha, porquanto era seu o dever de prestar contas;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">f)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falha de \"Disponibiliza\u00e7\u00e3o de sistema e/ou softwares para o DCPAT\", a an\u00e1lise de defesa \u00e9 id\u00eantica \u00e0 contida no item logo acima;  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">g)\t no que concerne ao arrazoado sobre a aus\u00eancia de c\u00f3pias de materiais produzidos, com a respectiva marca do MTur, embora o defendente tenha encaminhado imagens de banners em sua defesa (pe\u00e7as 25 e 27-29) , esses n\u00e3o s\u00e3o suficientes para comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos, especialmente se considerarmos que imagens possuem baixo valor probat\u00f3rio;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">h)\t no que se refere \u00e0 defesa sobre a falha de n\u00e3o envio de \"Declara\u00e7\u00e3o individualizada de cada prestador de servi\u00e7o\", o pr\u00f3prio respons\u00e1vel informa n\u00e3o possuir tais documentos, e a tabela descritiva de recursos humanos apresentada (pe\u00e7a 14, p. 8) n\u00e3o \u00e9 capaz de substituir as declara\u00e7\u00f5es de prestadores por se tratar de declara\u00e7\u00e3o do gestor, e n\u00e3o de prestadores de servi\u00e7os;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">i)\t em rela\u00e7\u00e3o aos arrazoados sobre a n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica para a execu\u00e7\u00e3o do objeto\", o pr\u00f3prio gestor alega que n\u00e3o pode comprov\u00e1-la; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">j)\t no que se refere \u00e0s defesas pertinentes ao n\u00e3o \"Detalhamento necess\u00e1rio das metas\" e \u00e0 aus\u00eancia de \"Planilha detalhando os custos praticados pelo convenente\" no \u00e2mbito da presta\u00e7\u00e3o de contas, as alega\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel, materializada em tabelas e informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 14, p. 9-22) n\u00e3o foram suficientes para demonstrar o detalhamento das metas buscadas e alcan\u00e7adas, nem para demonstrar o detalhamento de custos; as informa\u00e7\u00f5es e tabelas n\u00e3o demonstra que metas foram (ou seriam) por etapa \u00fatil,  nem a composi\u00e7\u00e3o de custo de cada item; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">k)\t no que concerne aos arrazoados acerca da n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica da produ\u00e7\u00e3o de 1000 apostilas como o envio de declara\u00e7\u00e3o de entrega de material assinado pelos alunos\", o pr\u00f3prio defendente informa que n\u00e3o tem como comprovar fisicamente a produ\u00e7\u00e3o de apostilas, pois n\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o de recebimento de material assinado pelos alunos, pois assim que os alunos eram matriculados (via portal eletr\u00f4nico) recebiam o material; interessante mencionar que o respons\u00e1vel deveria ter se certificado que, no momento da entrega f\u00edsica do material, os alunos assinassem um protocolo de recebimento, mas n\u00e3o o fez; ademais, n\u00e3o procede o argumento de que a conclus\u00e3o de cursos comprova a confec\u00e7\u00e3o f\u00edsica de apostilas, visto que o curso, realizado virtualmente, pode ter disponibilizado o material em meio digital; ademais, as c\u00f3pias digitais de apostilas trazidas na defesa (pe\u00e7as 15-22) n\u00e3o provam que esses materiais foram impressos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">l)\t em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o sobre a irregularidade de \"Comprova\u00e7\u00e3o do valor de R$ 35,20 para a impress\u00e3o de cada apostila\", a informa\u00e7\u00e3o do gestor dos nomes subitens (camisas, etc) que compunham o item n\u00e3o provam a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do item, nem demonstram a composi\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio do item;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">m)\t quanto \u00e0 defesa referente \u00e0s irregularidades de n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o dos custos dos Kits aluno e Profissional\" e de n\u00e3o \"Comprova\u00e7\u00e3o dos gastos realizados com a identifica\u00e7\u00e3o de Telecentros\", a planilha de pe\u00e7a 14, p. 23 apenas indica os valores gastos com esses itens, de modo que a alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o prova a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos itens, nem demonstram a composi\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio desses itens; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">n)\t em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \"Comprova\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de endere\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o do telecentro\", a alega\u00e7\u00e3o de que a mudan\u00e7a do telecentro pode ser observada pelas fotos dos dois locais, pela movimenta\u00e7\u00e3o financeira e pelos contratos de loca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 30-31) n\u00e3o pode ser acolhida, pois os contratos de loca\u00e7\u00e3o apresentados n\u00e3o t\u00eam veracidade provada, pois n\u00e3o est\u00e3o assinados, as fotos t\u00eam baixo valor probat\u00f3rio, e a comprova\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o tem capacidade de provar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">o)\t  a alega\u00e7\u00e3o referente \u00e0 falha referente \u00e0 \"Contrapartida em bens/servi\u00e7os - R$ 224. 776,00 por meio de relat\u00f3rios detalhados e assinados pelos respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das respectivas a\u00e7\u00f5es\", na qual o gestor repete \u00e0s alega\u00e7\u00f5es da al\u00ednea \"j\" do item 32 acima, n\u00e3o deve ser acolhida, pelo mesmo motivo j\u00e1 alegados na al\u00ednea \"j\" do item 33;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">p)\t no que concerne \u00e0 falha de \"Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de metas e etapas\", n\u00e3o deve ser acolhido o argumento de que o ISDES n\u00e3o concluiu as metas porque o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o repassou a terceira parcela de recursos prevista, porquanto, mesmo sem o repasse total, era poss\u00edvel demonstrar a realiza\u00e7\u00e3o de metas e etapas relativas ao recursos recebidos (ou, ao menos, a parte delas que seria poss\u00edvel realizar) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">q)\t no que se refere \u00e0 poss\u00edvel sobreposi\u00e7\u00e3o de motivos entre o presente feito, e processo da justi\u00e7a federal, deve-se relatar que o respons\u00e1vel n\u00e3o informou o resultado do julgamento deste \u00faltimo, de modo que n\u00e3o h\u00e1 como inferir haver qualquer comunicabilidade entre ambos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">34.\tSendo assim, devem as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho serem rejeitadas, mantendo-se as irregularidades constatadas, a responsabilidade pelos atos de gest\u00e3o inquinados, e o valor do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">35.\tDessa forma, considerando que o Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (CPF: XXX.643.676-XX) teve suas alega\u00e7\u00f5es de defesa rejeitadas, e o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) foi considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devem suas contas serem julgadas irregulares, condenando-os ao d\u00e9bito apurado (item 6 supra) e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. Registre-se que n\u00e3o foram evidenciados indicativos de boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (que era administrador da entidade convenente, tamb\u00e9m responsabilizada) , fato que permite o julgamento de m\u00e9rito imediato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">36.\tCabe ressaltar que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Exmo. Ministro Benjamim Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, uma vez que a data de ocorr\u00eancia inicial \u00e9 12/5/2011 (conforme ordem banc\u00e1ria de pe\u00e7a 1, p. 115) , a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida com a ordem de cita\u00e7\u00e3o (13/12/2018, pe\u00e7a 6) , e o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, podendo, portanto, ser aplicada multa ao respons\u00e1vel, nos termos do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">37.\tInicialmente, com fundamento no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, deve-se considerar revel o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo. Ademais, devem as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho serem rejeitadas, mantendo-se a irregularidade constatada, e a sua responsabilidade pelos atos de gest\u00e3o inquinados e pelo d\u00e9bito ocorrido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">38.\tAssim, tendo em vista as constata\u00e7\u00f5es consignadas na exordial (pe\u00e7a 4) e nas linhas anteriores desta instru\u00e7\u00e3o, devem as contas do Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (CPF: XXX.643.676-XX) e do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) serem julgadas irregulares, sendo eles condenado ao d\u00e9bito descrito no item 6 supra, com fulcro nos termos dos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", e 19, caput, da Lei n\u00ba 8.443/1992, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, com aplica\u00e7\u00e3o individual de multa proporcional ao d\u00e9bito, fundamentada no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">39.\tRegistre-se que n\u00e3o foram evidenciados indicativos de boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, fato que permite o julgamento de m\u00e9rito imediato.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">40.\tAdemais, a grada\u00e7\u00e3o da multa proposta acima deve considerar a gravidade dos fatos cometidos pelo respons\u00e1vel pela entidade convenente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">41.\tVale ressaltar que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Exmo. Ministro Benjamim Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, uma vez que a data de ocorr\u00eancia inicial \u00e9 12/5/2011 (conforme ordem banc\u00e1ria de pe\u00e7a 1, p. 115) , a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida com a ordem de cita\u00e7\u00e3o (13/12/2018, pe\u00e7a 6) , e o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, podendo, portanto, ser aplicada multa ao respons\u00e1vel, nos termos do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.1.\tcom fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, considerar revel o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.2.\trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (CPF: XXX.643.676-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.3.\tcom fundamento nos termos dos artigos 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", e 19, caput, da Lei n\u00ba 8.443/1992, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (CPF: XXX.643.676-XX) , presidente do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, no per\u00edodo de 1\u00ba/6/2010 a 12/11/2012, e do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) ,  condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia abaixo especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias para que comprovem perante este Tribunal, em respeito ao artigo 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, abatendo-se na oportunidade a monta eventualmente ressarcida, conforme o disposto no enunciado da S\u00famula/TCU 128, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\"><i>Valor Hist\u00f3rico (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"corpo_da_Instru\u00e7\u00e3o\"><i>Data de ocorr\u00eancia</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>200.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>           16/11/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>800.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>12/5/2011</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.4\taplicar, com fundamento no artigo 57 da Lei 8.443/1992 c/c o artigo 267 do Regimento Interno do TCU, multa ao Sr. Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho (CPF: XXX.643.676-XX) , e ao Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (CNPJ: 07.829.496/0001-50) , individualmente e proporcionalmente ao d\u00e9bito que cometeram, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do artigo 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, comprove perante este Tribunal o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.5\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.6\tautorizar, desde logo, o pagamento das d\u00edvidas mencionadas nos subitens anteriores, caso solicitado, em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno - TCU, de 2011, fixando ao devedor o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, os encargos legais devidos (d\u00e9bito: juros de mora e atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.7.\tremeter c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado pelo Tribunal, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, para ajuizamento das a\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">42.8\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS RECEBIDOS MEDIANTE CONV\u00caNIO. REVELIA. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio 1336/2010, celebrado com o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Isdes) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O objeto do conv\u00eanio era a qualifica\u00e7\u00e3o de profissionais da cadeia produtiva do turismo na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte/MG. Foram previstas a\u00e7\u00f5es educacionais que deveriam alcan\u00e7ar 1600 alunos em cursos espec\u00edficos de 200 horas/aula, al\u00e9m de 100 alunos em curso de ingl\u00eas de 300 horas/aula, com utiliza\u00e7\u00e3o de recursos de ensino interativos virtuais, permitindo o acesso destes tanto por meio de centros de treinamento oferecidos pelo convenente como \u00e0 dist\u00e2ncia.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Para sua consecu\u00e7\u00e3o, foram previstos R$ 2 milh\u00f5es em recursos federais, dos quais foi liberado R$ 1 milh\u00e3o, em duas parcelas: R$ 200 mil transferidos em 16/11/2010 e R$ 800 mil em 12/05/2011. A contrapartida se daria em bens e servi\u00e7os, de valor equivalente a R$ 224.776,00. A vig\u00eancia do ajuste teve in\u00edcio em 27/10/2010 e t\u00e9rmino prorrogado at\u00e9 23/04/2013 (pe\u00e7a 1, p. 288) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em novembro de 2011, por meio da Portaria MTur 23, foi institu\u00eddo grupo de trabalho com a finalidade de avaliar a regularidade da execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios, contratos de repasse e termos de parceria celebrados com entidades privadas sem fins lucrativos at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do Decreto 7.568/2011, que estivessem vigentes e com saldo financeiro a liberar pelo \u00f3rg\u00e3o concedente. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por meio do parecer de avalia\u00e7\u00e3o de regularidade 0052/2012, o grupo de trabalho concluiu que o Isdes n\u00e3o tinha capacidade t\u00e9cnica nem operacional para gerir os recursos p\u00fablicos recebidos. Tal parecer apontou ainda a exist\u00eancia de diversas irregularidades que comprometiam a continuidade do presente conv\u00eanio, ressaltando que, mesmo ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o de 50% do valor total previsto, o Instituto ainda n\u00e3o havia logrado dar in\u00edcio \u00e0s atividades de capacita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Notificado sobre as conclus\u00f5es do grupo de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 189-190) , o Isdes apresentou justificativas e demonstrativos com o intuito de comprovar a regularidade dos gastos realizados com os valores recebidos (pe\u00e7a 1, p. 191-230, 247-258 e 261-277) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As informa\u00e7\u00f5es prestadas foram objeto de reiteradas an\u00e1lises pelo MTur. Ao fim, a presta\u00e7\u00e3o de contas referente \u00e0s duas parcelas repassadas, no total de R$ 1 milh\u00e3o, foi reprovada por falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto (pe\u00e7a 1, p. 288-312) , uma vez que v\u00e1rios demonstrativos e documentos deixaram de ser apresentados, entre os quais fichas de inscri\u00e7\u00e3o assinadas pelos alunos, relat\u00f3rios de acompanhamento dos cursos, fornecimento de senha de acesso ao conte\u00fado do portal \"Uai Turista\", disponibiliza\u00e7\u00e3o de sistema e/ou <i>softwares</i> para o MTur, al\u00e9m de c\u00f3pias do material produzido (<i>banners</i>, cartazes etc.) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O Instituto tamb\u00e9m deixou de apresentar elementos aptos a comprovar a produ\u00e7\u00e3o e a entrega de mil apostilas contratadas e pagas, os gastos realizados com a identifica\u00e7\u00e3o dos centros de treinamento (CQT) , bem como os servi\u00e7os prestados a t\u00edtulo de contrapartida. </p><p>\tEsgotadas as medidas cab\u00edveis para saneamento dos autos e ante as irregularidades circunstanciadas, o relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 1, p. 343-347) concluiu pela responsabilidade solid\u00e1ria do Isdes e de Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho, que atuou como presidente da institui\u00e7\u00e3o convenente no per\u00edodo de vig\u00eancia do ajuste, pelo d\u00e9bito no valor total repassado.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No mesmo sentido o relat\u00f3rio e o certificado de auditoria (pe\u00e7a 1, p. 372) , bem como o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (todos de n\u00famero 121/2016, \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 367-373) . O pronunciamento ministerial encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 377.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A instru\u00e7\u00e3o inicial deste Tribunal (pe\u00e7a 4) concluiu pela responsabilidade solid\u00e1ria do Isdes e de Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho pelo d\u00e9bito no valor total repassado. Regularmente citados pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos recebidos (pe\u00e7as 11, 41 e 42) , este apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 14) , bem como documenta\u00e7\u00e3o complementar (pe\u00e7as 13-32) , enquanto o Instituto manteve-se silente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho alega que assumiu a presid\u00eancia do Isdes em julho de 2010 e que as tratativas para a assinatura do conv\u00eanio ocorreram antes disso; que s\u00f3 come\u00e7ou a se comunicar com os t\u00e9cnicos do MTur ap\u00f3s assinatura do conv\u00eanio, com o objetivo de solicitar a an\u00e1lise e a aprova\u00e7\u00e3o das pesquisas por demanda de cursos pela entidade convenente; que por n\u00e3o ter participado da concep\u00e7\u00e3o do projeto, n\u00e3o teve responsabilidade pelos valores aprovados dos itens, nem pelas mem\u00f3rias de c\u00e1lculo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">   Argumenta que as matr\u00edculas eram feitas <i>on line</i> e que, sendo assim,<i> </i>n\u00e3o se justifica a solicita\u00e7\u00e3o do MTur de apresenta\u00e7\u00e3o das fichas inscri\u00e7\u00f5es assinadas pelos alunos. No intuito de comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos apresenta a \"matriz de carga hor\u00e1ria\" destes, par\u00e2metro que teria sido cumprido pelos alunos. Afirma ainda que essa matriz constou nos versos dos certificados entregues aos alunos, juntando c\u00f3pia de um destes, bem como de fotografia de aluna recebendo certificado (pe\u00e7a 14, p. 6) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Apresenta ainda contratos de loca\u00e7\u00f5es de im\u00f3veis (pe\u00e7as 30-31) , fotografias de alunos, <i>banners</i> com a frase \"Uai Turista\", notas fiscais e documentos de pagamentos (pe\u00e7a 26) , al\u00e9m de apostilas dos seguintes cursos: de inform\u00e1tica (pe\u00e7a 15-16) , de intermedia\u00e7\u00e3o de turistas (pe\u00e7a 17-18) , de ingl\u00eas (19-21) e de camareiro (pe\u00e7a 22) .  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Aduz que, como os cursos foram realizados <i>on line</i>, a \u00fanica forma de acompanhar o desempenho de cada aluno seria de forma individual, por meio do sistema, e que n\u00e3o havia como acompanhar o curso de forma geral. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Alega que o n\u00e3o envio de senha de acesso ao conte\u00fado do <i>site</i> do curso na internet ao MTur decorreu de impossibilidade do sistema, j\u00e1 que n\u00e3o havia uma \"senha geral\", pois o acesso era feito por cart\u00f5es (pe\u00e7a 14, p. 7) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assevera que o MTur deveria ter enviado algu\u00e9m a Belo Horizonte para fiscalizar a implanta\u00e7\u00e3o dos cursos. Como isso n\u00e3o ocorreu, n\u00e3o foi poss\u00edvel ao Minist\u00e9rio acessar o sistema com o uso de tais cart\u00f5es. Repete tais argumentos para justificar a n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o de sistema nem de <i>softwares </i>ao \u00f3rg\u00e3o concedente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Quanto \u00e0 aus\u00eancia de c\u00f3pias de materiais produzidos, com a respectiva marca do MTur, ou comprova\u00e7\u00e3o por meio fotogr\u00e1fico, informa que enviou c\u00f3pias dos <i>banners</i> em anexo \u00e0 defesa (pe\u00e7as 25 e 27-29) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Aduz que n\u00e3o possui livro de registro de contratos, de modo que n\u00e3o possui declara\u00e7\u00e3o individualizada de cada prestador de servi\u00e7o. Alternativamente, apresenta tabela descritiva de recursos humanos (pe\u00e7a 14, p. 8) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Alega que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar fisicamente a produ\u00e7\u00e3o de apostilas, pois n\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o de recebimento de material assinado pelos alunos, uma vez que estes recebiam o material assim que eram matriculados via portal eletr\u00f4nico. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assevera que como as apostilas eram essenciais para os alunos conclu\u00edrem os cursos, \u00e9 evidente que as receberam. Apresenta c\u00f3pia destas (pe\u00e7as 15-22) , informando que tamb\u00e9m foram enviadas ao MTur no \u00e2mbito da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto ao sobrepre\u00e7o apontado pelo MTur, no valor de R$ 698.776,00, argumenta que n\u00e3o participou da elabora\u00e7\u00e3o da planilha de custos. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de endere\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o do telecentro, alega que tal mudan\u00e7a pode ser observada pelas fotos dos dois locais, pela movimenta\u00e7\u00e3o financeira e pelos contratos de loca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 30-31) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Na tentativa de suprir a aus\u00eancia de detalhamento das metas, dos custos praticados e de demonstra\u00e7\u00e3o da contrapartida verificada na presta\u00e7\u00e3o de contas rejeitada pelo MTur, o respons\u00e1vel apresenta tabelas e planilhas consolidadas (pe\u00e7as 9 e 14) . Afirma ainda que a comprova\u00e7\u00e3o dos custos dos <i>kits </i>\"aluno e profissional\" encontra-se na planilha de pe\u00e7a 14, p. 23.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Finalmente, quanto \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de metas do conv\u00eanio, justifica que o Isdes n\u00e3o as concluiu porque o MTur n\u00e3o repassou a terceira parcela de recursos prevista, fato que causou descontinuidade ao cumprimento do objeto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e que sejam rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho, que o Isdes seja declarado revel, que as contas de ambos sejam julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do d\u00e9bito no valor integral dos recursos repassados e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8443/1992 a ambos. Tal proposta recebeu a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Feito breve resumo dos fatos, <b>passo a decidir</b>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Devidamente notificado, o Isdes compareceu aos autos, por meio de sua representante legal, Andrea Lagrotta Magnavacca, para solicitar prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para responder \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, no que foi atendida pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 43) . Entretanto, transcorrido o prazo solicitado, o Instituto n\u00e3o apresentou defesa. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ao permanecer silente diante de sua cita\u00e7\u00e3o, o Isdes deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em \u00e0s entidades privadas que gerem recursos p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de apresentarem documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o de tais verbas, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Assim, o Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">N\u00e3o merecem prosperar os argumentos apresentados por Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho quanto ao plano de trabalho. A conduta esperada do gestor m\u00e9dio diligente \u00e9 conhecer os meandros do objeto do conv\u00eanio que se prop\u00f5e a realizar. Ao assinar o Termo de Conv\u00eanio, em 27/10/2010 (pe\u00e7a 1, p. 99) , deveria ter plena ci\u00eancia do plano de trabalho, o qual \u00e9 parte integrante e fundamental do ajuste que, por vontade pr\u00f3pria, obrigou-se a cumprir. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ainda que n\u00e3o fosse autor de tal plano, firmou o ajuste pouco mais de tr\u00eas meses ap\u00f3s ter assumido a presid\u00eancia do Isdes, tempo suficiente para avali\u00e1-lo e corrigir eventuais falhas. Ademais, o respons\u00e1vel tinha a possibilidade de n\u00e3o assinar o conv\u00eanio. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">A documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela defesa n\u00e3o \u00e9 capaz de provar que os cursos foram realizados. \u00c9 de se esperar de um sistema digital para registro de inscri\u00e7\u00f5es que armazene organizadamente as informa\u00e7\u00f5es relativas a tais eventos, seja este projetado para cursos ou para outros fins. Assim, o fato de as inscri\u00e7\u00f5es para os cursos oferecidos pelo Isdes terem sido <i>on line</i> n\u00e3o \u00e9 motivo para que os dados necess\u00e1rios para a comprova\u00e7\u00e3o das inscri\u00e7\u00f5es junto ao MTur n\u00e3o estivessem dispon\u00edveis. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">As imagens apresentadas, de certificado e de fotografia de aluna recebendo certificado (pe\u00e7a 14, p. 6) tem baixo valor probat\u00f3rio. Conforme a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia dessa corte, imagens, quando desacompanhadas de provas mais robustas[footnoteRef:2], s\u00e3o insuficientes para comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos por meio de conv\u00eanio. [2:  Tais como listas de frequ\u00eancia dos cursos, datadas e assinadas, lista de alunos aprovados e reprovados, listas assinadas de alunos que receberam diplomas, lista de alunos reprovados, dados dos alunos participantes (com dados de identifica\u00e7\u00e3o, como CPF) , entre outras, para o presente caso.] </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga se repete quanto \u00e0 aus\u00eancia de c\u00f3pias de materiais produzidos, com a respectiva marca do MTur. As imagens de banners encaminhadas pelo respons\u00e1vel (pe\u00e7as 25 e 27-29) possuem baixo valor probat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Al\u00e9m disso, as tabelas e informa\u00e7\u00f5es apresentadas (pe\u00e7a 14, p. 9-22) pelo respons\u00e1vel n\u00e3o cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es suficientes para comprovar o alcance das metas previstas. Os gastos realizados n\u00e3o foram apresentados de forma detalhada por cada item de despesa, n\u00e3o discriminam custos unit\u00e1rios, nem est\u00e3o organizados de forma que se possa inferir sua contribui\u00e7\u00e3o para a consecu\u00e7\u00e3o de cada uma das metas do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante do reconhecimento expresso da impossibilidade de apresentar diversos elementos apontados na an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas como necess\u00e1rios \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos mediante conv\u00eanio, em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa o respons\u00e1vel busca apresentar conjuntos alternativos de provas que, entretanto, n\u00e3o possuem valor:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a \"matriz de carga hor\u00e1ria\" dos cursos que o respons\u00e1vel alega terem sido realizados demonstra, no m\u00e1ximo, pretens\u00e3o de planej\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">por n\u00e3o possuir declara\u00e7\u00f5es individualizadas de cada prestador de servi\u00e7o, apresenta tabela descritiva de recursos humanos. Tal tabela, por n\u00e3o conter assinaturas ou outros elementos aptos a atestar o recebimento de valores por parte daqueles (pe\u00e7a 14, p. 8) , n\u00e3o \u00e9 capaz de substituir tais declara\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a tabela referente \u00e0 contrapartida (pe\u00e7a 14, p. 9) n\u00e3o \u00e9 suficiente para atestar tais gastos, uma vez que desacompanhada de recibos, notas ou outros documentos; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a alega\u00e7\u00e3o de que a mudan\u00e7a do telecentro pode ser observada pelas fotos dos dois locais, pela movimenta\u00e7\u00e3o financeira e pelos contratos de loca\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 30-31) n\u00e3o pode ser acolhida. Os contratos de loca\u00e7\u00e3o apresentados n\u00e3o t\u00eam veracidade provada, pois n\u00e3o est\u00e3o assinados, as fotos t\u00eam baixo valor probat\u00f3rio, e a comprova\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o tem capacidade de provar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">a planilha de pe\u00e7a 14, p. 23 apenas indica os valores gastos com os \"<i>kits </i>aluno e profissional\" e com a identifica\u00e7\u00e3o de telecentros, o que n\u00e3o prova a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de tais itens de despesa, nem permite demonstrar a composi\u00e7\u00e3o dos respectivos custos unit\u00e1rios; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">as c\u00f3pias digitais de apostilas (pe\u00e7as 15-22) n\u00e3o provam que esses materiais foram impressos, diante da aus\u00eancia de documentos fiscais ou recibos destas pelos alunos. Improcedente o argumento de que a conclus\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o destes nos cursos oferecidos comprova tal confec\u00e7\u00e3o. Como os cursos eram realizados virtualmente as apostilas podem ter sido obtidas em meio digital pelos alunos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Ademais, ao reconhecer expressamente a limita\u00e7\u00e3o do sistema informatizado de gest\u00e3o dos cursos, que n\u00e3o permitia o acompanhamento do desempenho dos alunos de forma geral ou por turma, mas apenas de forma individualizada, o respons\u00e1vel refor\u00e7a a exist\u00eancia de lacunas na comprova\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, fato que \u00e9 agravado por n\u00e3o terem sido fornecidos relat\u00f3rios de acompanhamento ao concedente nem ao TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Finalmente, n\u00e3o deve prosperar o argumento de que o Isdes n\u00e3o concluiu as metas porque o Minist\u00e9rio do Turismo n\u00e3o repassou a terceira parcela de recursos prevista. Isso porque, mesmo sem o repasse no valor total previsto, o Instituto deveria ter demonstrado o atingimento parcial de metas ou de etapas que puderam ser cumpridas com os recursos recebidos. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Quanto a poss\u00edvel sobreposi\u00e7\u00e3o de motivos entre o presente processo e outro existente no \u00e2mbito da justi\u00e7a federal, n\u00e3o h\u00e1 como inferir sobre a quest\u00e3o, uma vez que o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou dados concretos para tal. Al\u00e9m disso, no ordenamento jur\u00eddico brasileiro vigora o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, em raz\u00e3o do qual podem ocorrer condena\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas nas diferentes esferas jur\u00eddicas - c\u00edvel, criminal e administrativa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Diante desses elementos, incorporando as an\u00e1lises apresentadas nos pareceres precedentes como raz\u00f5es de decidir, julgo irregulares as contas do Instituto Sul-Americano de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e de Maur\u00edcio C\u00e9sar de Carvalho, condeno-os a ressarcir solidariamente o d\u00e9bito correspondente a R$ 1.635.692,85, em valores atualizados, e aplico-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">WALTON ALENCAR RODRIGUES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715856", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715856", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}