{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424255", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9218/2020 ATA 30/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9218", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9218/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9218/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4506/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4506/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido na sess\u00e3o de 14/4/2020 (pe\u00e7a 10) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00eddos por Amaury Ferreira (CPF XXX.947.127-XX) ; Teofilo Belfort de Moura (CPF 084.847.914- 91) e Nilfran Paredes Peloggia (CPF XXX.820.948-XX) foram apreciados pela legalidade;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4506/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4506/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o ato de pens\u00e3o militar institu\u00eddo por Eduardo Dias de Ara\u00fajo (CPF XXX.005.597-XX) em favor da benefici\u00e1ria Elizeth Dias de Ara\u00fajo (CPF 849.482.057-5) , foi destacado e autuado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2686020201\" target=\"_blank\">Processo 026.860/2020-1</a>, no qual ser\u00e1 realizada a dilig\u00eancia determinada;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso III, e 243 do Regimento Interno do TCU, em arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, inciso V do RITCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3185620195\" target=\"_blank\">Processo 031.856/2019-5</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessadas: Luci Belfort de Moura (XXX.903.004-XX) ; Magna Maria Silva (XXX.527.096-XX) ; Rosane Correa Ferreira (XXX.829.987-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": " Luci Belfort de Moura (XXX.903.004-XX); Magna Maria Silva (XXX.527.096-XX); Rosane Correa Ferreira (XXX.829.987-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03185620195\" target=\"_blank\">031.856/2019-5</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20754996", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20754996", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}