{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2414325", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9286/2020 ATA 30/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9286", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia, nesta fase processual, embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. - Epp ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as suas contas, condenando-a em d\u00e9bito e multa, em raz\u00e3o de irregularidades detectadas na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 9/2006 celebrado com o Centro Nacional de Primatas - Cenp,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 287 do RITCU, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. ao Ac\u00f3rd\u00e3o 1.803/2020-1\u00aa C\u00e2mara, que julgou irregulares as suas contas, condenando-a em d\u00e9bito e multa", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Centro Nacional de Primatas.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Diretoria-Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade (00.530.493/0002-52)<br>3.2. Respons\u00e1veis: Adriano de Sousa Bandeira (XXX.098.622-XX); Itacy Arnaud Sales (XXX.513.182-XX); Jos\u00e9 Augusto Pereira Carneiro Muniz (XXX.358.872-XX); Jo\u00e3o Bosco da Costa Ara\u00fajo (XXX.170.592-XX); Paulo S\u00e9rgio da Pureza Pantoja (XXX.356.762-XX); Project Engenharia e Construcoes Ltda - Epp (07.819.769/0001-85); W J S Ferreira (01.147.009/0001-92); Wilson Jose de Souza Ferreira (XXX.067.052-XX)<br>3.3. Recorrente: Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. - Epp (07.819.769/0001-85).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01475320146\" target=\"_blank\">014.753/2014-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Diretoria Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS em raz\u00e3o de irregularidades detectadas na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do Contrato 9/2006 celebrado entre o Centro Nacional de Primatas - Cenp e a empresa Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. - EPP e nos servi\u00e7os executados pela empresa W.J.S. Ferreira ME decorrentes da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 52/2006, consistentes no pagamento por servi\u00e7os contratados e n\u00e3o realizados,</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos I e III e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do RITCU, julgar irregulares</i><b><i> </i></b><i>as contas dos respons\u00e1veis abaixo indicados, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias discriminadas, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante este Tribunal (consoante art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do RITCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional da Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data indicada at\u00e9 a do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.1. Jos\u00e9 Augusto Pereira Carneiro Muniz (XXX.358.872-XX) , Jo\u00e3o Bosco da Costa Ara\u00fajo (XXX.170.592-XX) e Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda - Epp (07.819.769/0001-85) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Nota Fiscal 66 decorrente do Contrato 9/2006:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data da ocorr\u00eancia</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>58.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>31/1/2007</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.2. Jos\u00e9 Augusto Pereira Carneiro Muniz (XXX.358.872-XX) , Paulo S\u00e9rgio da Pureza Pantoja (XXX.356.762-XX) e Project Engenharia e Constru\u00e7\u00f5es Ltda - Epp (07.819.769/0001-85) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Nota Fiscal 71 decorrente do Contrato 9/2006:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data da ocorr\u00eancia</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>72.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>9/3/2007</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1.3. Itacy Arnaud Sales (XXX.513.182-XX) , Paulo S\u00e9rgio da Pureza Pantoja (XXX.356.762-XX) e W J S Ferreira (01.147.009/0001-92) , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Nota Fiscal 32 decorrente do contrato referente \u00e0 Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 52/2006:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Data da ocorr\u00eancia</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>6.922,95</i></p></td>\t<td><p><i>6/12/2006</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>9.2. aplicar aos respons\u00e1veis abaixo indicados, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, nos valores indicados, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo pagamento, caso quitada ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jos\u00e9 Augusto Pereira Carneiro Muniz (XXX.358.872-XX) </i></p></td>\t<td><p><i>30.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Itacy Arnaud Sales (XXX.513.182-XX) </i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Jo\u00e3o Bosco da Costa Ara\u00fajo (XXX.170.592-XX) </i></p></td>\t<td><p><i>15.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Paulo S\u00e9rgio da Pureza Pantoja (XXX.356.762-XX) </i></p></td>\t<td><p><i>15.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. autorizar, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o sejam atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. autorizar, caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do RITCU, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.5. alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.6. encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Departamento de Pol\u00edcia Federal no Estado do Par\u00e1 e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; e</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.7. dar ci\u00eancia e remeter c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao Centro Nacional de Primatas - Cenp.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAlega a embargante a ocorr\u00eancia de omiss\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, consubstanciada na aus\u00eancia de decis\u00e3o e, consequentemente, de fundamenta\u00e7\u00e3o quanto ao pedido de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia formulado nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas (pe\u00e7a 70) , fato que tamb\u00e9m pode constituir cerceamento de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Pedro Bentes Pinheiro Filho (3210/OAB-PA) e outros, representando Jos\u00e9 Augusto Pereira Carneiro Muniz.  <br>8.2. Ricardo Victor Barreiros Pinto (14.817/OAB-PA) e outros, representando Project Engenharia e Construcoes Ltda - Epp.  <br>8.3. Marco Apolo Santana Le\u00e3o (9873/OAB-PA), representando Itacy Arnaud Sales. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO DEVIDAMENTE FUNDAMENTADO. AUS\u00caNCIA DA OMISS\u00c3O ALEGADA. EMBARGOS CONHECIDOS E REJEITADOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>De in\u00edcio, conhe\u00e7o dos embargos declarat\u00f3rios por estarem preenchidos os seus pressupostos legais e regimentais de admissibilidade.</p><p>2.\tQuanto ao m\u00e9rito, disp\u00f5e o <b>caput</b><i> </i>do artigo 34 da Lei 8.443/1992 que <i>\"cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o para corrigir obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o recorrida\".</i></p><p>3.\tNo mesmo sentido, o artigo 287 do RITCU estabelece que <i>\"cabem embargos de declara\u00e7\u00e3o quando houver obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal\".</i></p><p>4.\tDaniel Amorim Assump\u00e7\u00e3o Neves, ao analisar os v\u00edcios que legitimam o ingresso dos embargos declarat\u00f3rios no \u00e2mbito do processo civil, ensina que:</p><p><i>\"A omiss\u00e3o refere-se \u00e0 aus\u00eancia de aprecia\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relevantes sobre as quais o \u00f3rg\u00e3o jurisdicional deveria ter se manifestado, inclusive as mat\u00e9rias que deva conhecer de of\u00edcio. Ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicional \u00e9 exigida a aprecia\u00e7\u00e3o tanto dos pedidos como dos fundamentos de ambas as partes a respeito desses pedidos. Sempre que se mostre necess\u00e1rio, devem ser enfrentados os pedidos e os fundamentos jur\u00eddicos do pedido e da defesa, sendo que essa necessidade ser\u00e1 verificada no caso concreto, em especial na hip\u00f3tese de cumula\u00e7\u00e3o de pedidos, de causas de pedir e de fundamentos de defesa.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>A obscuridade, que pode ser verificada tanto na fundamenta\u00e7\u00e3o quanto no dispositivo, decorre da falta de clareza e precis\u00e3o da decis\u00e3o, suficiente a n\u00e3o permitir a certeza jur\u00eddica das quest\u00f5es resolvidas. (...) </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>O terceiro v\u00edcio que legitima a interposi\u00e7\u00e3o dos embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o, verificada sempre que existirem proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si, de forma que a afirma\u00e7\u00e3o de uma logicamente significar\u00e1 a nega\u00e7\u00e3o da outra. Essas contradi\u00e7\u00f5es podem ocorrer na fundamenta\u00e7\u00e3o, na solu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de fato e/ou de direito, bem como no dispositivo, n\u00e3o sendo exclu\u00edda a contradi\u00e7\u00e3o entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e o dispositivo, considerando-se que o dispositivo deve ser a conclus\u00e3o l\u00f3gica do racioc\u00ednio desenvolvido durante a fundamenta\u00e7\u00e3o. O mesmo poder\u00e1 ocorrer entre a ementa e o corpo do ac\u00f3rd\u00e3o e o resultado do julgamento proclamado pelo presidente da sess\u00e3o e constante da tira ou minuta, e o ac\u00f3rd\u00e3o lavrado\" </i> (<b>in</b><i> </i>Manual de Direito Processual Civil, 3\u00aa Ed., Editora M\u00e9todo, p. 718-719 - grifos acrescidos) .</p><p>5.\tNa esp\u00e9cie, consoante se extrai do relat\u00f3rio, sob a alega\u00e7\u00e3o de que a decis\u00e3o embargada teria incorrido em omiss\u00e3o, o embargante sustenta, em s\u00edntese, que a decis\u00e3o embargada n\u00e3o apreciou o pedido de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia formulado em alega\u00e7\u00f5es de defesa, fato este que poderia ensejar cerceamento de defesa.</p><p>6.\tSem raz\u00e3o o embargante.</p><p>7.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo ora recorrente encontram-se acostadas \u00e0 pe\u00e7a 70 dos autos e dela n\u00e3o consta qualquer pedido de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia por parte deste Tribunal.</p><p>8.\tConsoante se extrai da leitura da referida pe\u00e7a, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo ora embargante cingiram-se: i) \u00e0 efetiva realiza\u00e7\u00e3o do objeto por parte da empresa contratada; ii) \u00e0 exist\u00eancia de testemunhos em processos administrativos constatando a realiza\u00e7\u00e3o de pelo menos parte do objeto (planta\u00e7\u00f5es de mudas no pomar) ; iii) \u00e0 negativa de per\u00edcia requerida pelo Sr. Jos\u00e9 Augusto Pereira Carneiro Muniz, que comprovaria a realiza\u00e7\u00e3o total do objeto contratado \u00e0 \u00e9poca dos fatos; e iv) \u00e0 irregularidade dos processos administrativos que deram origem \u00e0 presente TCE, j\u00e1 que teriam sido instaurados com o intuito de promover persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos gestores e n\u00e3o teriam observado os princ\u00edpios constitucionais da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, j\u00e1 que teriam sido ignorados testemunhos que lhe seriam favor\u00e1veis, al\u00e9m de n\u00e3o ter sido realizada a per\u00edcia t\u00e9cnica requerida naqueles processos.</p><p>9.\tOcorre que todas essas quest\u00f5es foram apreciadas pela unidade t\u00e9cnica, cujo parecer foi acolhido por esta relatoria como raz\u00f5es de decidir, como o pr\u00f3prio embargante reconheceu em suas raz\u00f5es recursais.</p><p>10.\tAinda que assim n\u00e3o fosse, o processo de tomada de contas especial n\u00e3o seria o <b>locus</b> adequado para se questionar eventuais v\u00edcios e/ou irregularidades existentes nos processos administrativos disciplinares instaurados pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado, valendo registrar que, conforme consta da decis\u00e3o embargada, a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados foi constatada, inicialmente, por meio de vistoria <b>in loco</b> realizada pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o no Estado do Par\u00e1 quando da realiza\u00e7\u00e3o de auditoria de gest\u00e3o no Cenp, referente ao exerc\u00edcio de 2006, bem como nos documentos, depoimentos de testemunhas e registros fotogr\u00e1ficos produzidos sob o crivo do contradit\u00f3rio e que ensejaram a responsabiliza\u00e7\u00e3o disciplinar dos gestores do Centro Nacional de Primatas - Cenp.</p><p>11.\tInexiste, portanto, a alegada omiss\u00e3o, uma vez que sequer houve, no \u00e2mbito deste Tribunal, qualquer pedido no sentido de que fosse realizada per\u00edcia t\u00e9cnica com o objetivo de se constatar a realiza\u00e7\u00e3o do objeto do contrato.</p><p>12.\tAinda que o referido pedido tivesse sido feito, ele seria indeferido, consoante se v\u00ea da pac\u00edfica jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte sobre a mat\u00e9ria:</p><p>\"<i>As normas que regulam o processo de controle externo n\u00e3o concedem ao respons\u00e1vel a faculdade de solicitar produ\u00e7\u00e3o de provas ao TCU, como a colheita de depoimentos ou realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias e dilig\u00eancias. O Tribunal deve julgar com base nas provas documentais constantes dos autos, reunidas pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno e pela unidade t\u00e9cnica, em confronto com aquelas produzidas e apresentadas pelo respons\u00e1vel em sua pe\u00e7a de defesa\"</i> (cf. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3535/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3535/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes) .</p><p>\t</p><p><i>\"O processo de controle externo, disciplinado pela Lei 8.443/1992 e pelo Regimento Interno do TCU, n\u00e3o prev\u00ea ao Tribunal compet\u00eancia para determinar a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia para a obten\u00e7\u00e3o de provas. \u00c9 da iniciativa do respons\u00e1vel trazer aos autos as provas de sua defesa, prescindindo de autoriza\u00e7\u00e3o do Tribunal para tanto\" </i> (cf. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2262/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2262/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamni Zymler) .</p><p>13.\tAssim sendo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar na ocorr\u00eancia de qualquer v\u00edcio na decis\u00e3o embargada a ensejar o acolhimento dos presentes embargos declarat\u00f3rios, pois ela se mostra coerente na solu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de fato e de direito conforme a premissa que foi adotada no julgamento, n\u00e3o tendo havido, ainda, nenhum equ\u00edvoco quanto \u00e0 grafia ou \u00e0s informa\u00e7\u00f5es levadas em considera\u00e7\u00e3o para a tomada da decis\u00e3o.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 1 de setembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220919", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718643", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718643", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}