{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2424120", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9306/2020 ATA 30/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9306", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "30/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de pedido de reexame interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2329/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2329/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> por meio do qual esta Corte de Contas considerou ilegal o ato de aposentadoria emitido em favor do ex-servidor Luiz Henrique Alves Lopes;</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento nos arts. 33 e 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p>9.1. conhecer do presente pedido de reexame para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>9.2. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal;</p><p>9.3. nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do agravo de instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, bem como o processo origin\u00e1rio 1043240-75.2019.4.01.3400, que tramita na 17\u00aa Vara C\u00edvel da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal para avalia\u00e7\u00e3o de eventuais repercuss\u00f5es concretas nestes autos de controle externo.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto em face de decis\u00e3o que considerou ilegal o ato de aposentadoria emitido pelo \u00f3rg\u00e3o recorrente.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/09/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Recorrente:<br>3.1. Interessado: Luiz Henrique Alves Lopes (CPF XXX.149.281-XX).<br>3.2. Recorrente: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00216120206\" target=\"_blank\">002.161/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Augusto Sherman Cavalcanti.", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Benjamin Zymler.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 19) , com a qual se manifestou de acordo o corpo gerencial daquela unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7a 20) , a seguir transcrita:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.\tTrata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 12) interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) contra decis\u00e3o que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Luiz Henrique Alves Lopes, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2329/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2329/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 7) . </p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>9.1. considerar ilegal o ato de aposentadoria do sr. Luiz Henrique Alves Lopes, recusando seu registro</b>;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelo interessado, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3. determinar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte</b>;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao sr. Luiz Henrique Alves Lopes, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4. esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado da irregularidade apontada nestes autos;</p><p>9.5. determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das medidas indicadas acima.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p class=\"list_Paragraph\">O ato de aposentadoria do interessado foi julgado ilegal, em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela vulgarmente conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" (vide ato de pe\u00e7a 2) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. Sobre o instituto da \"op\u00e7\u00e3o\", o Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) , elaborou em seu voto revisor, cujas raz\u00f5es foram integralmente acolhidas pela relatora, Ministra Ana Arraes, did\u00e1tico e esclarecedor hist\u00f3rico, o qual ser\u00e1 apresentado abaixo, com alguns ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es.</p><p><b>Da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.4. Era um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o. </p><p>2.4. A vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo. </p><p>2.5. Aparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</p><p>Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei n\u00ba 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes:    </p><p>.................................................................................................................................................</p><p> \u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</p><p>2.6. Igual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) . </p><p>2.7. A legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao \"optante\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p>2.8. O Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem \"representa\u00e7\u00e3o mensal\" no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%. </p><p>2.9. A Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992. </p><p>2.10. Assim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a \"op\u00e7\u00e3o\" passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>2.11. A Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo: </p><p>Lei 8.911/1994</p><p>\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.\"</p><p>2.12. A remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>2.13. As altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</p><p>2.14. J\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a \"op\u00e7\u00e3o\" como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</p><p>2.15. No \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a \"op\u00e7\u00e3o\" equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p>2.16. Importante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </p><p>2.17. S\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (<i>vide</i> par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades.</p><p>2.18. Nesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a \"op\u00e7\u00e3o\" - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo.</p><p>2.19. As vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza <i>pro labore faciendo</i>, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno etc.) .<b> </b>Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.<b> </b></p><p>2.20. Uma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (<i>in </i>Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</p><p>2.21. A Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</p><p>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                    \u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.                   \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o <b>direito de op\u00e7\u00e3o</b>  (grifos acrescidos) .</p><p>2.22. \u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba <i>supra</i>, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\".      </p><p>2.23. A composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do <i>caput</i><b> </b>dependia<b> </b>do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada.</p><p>2.24. Se ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo.</p><p>2.25. Veja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o \"direito de op\u00e7\u00e3o\".</p><p>2.26. O \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do <i>caput</i><b> </b>ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990. </p><p>2.27. Nessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade. </p><p>2.28. Contudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do <i>caput</i>, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva,<b> </b>a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela \"op\u00e7\u00e3o\". Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada. </p><p>2.29. Isso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</p><p>2.30. Todavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de \"quintos\", dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>2.31. A raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o <i>bis in idem</i><b> </b>nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade. </p><p>2.32. N\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos \"quintos\" cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a \"op\u00e7\u00e3o\". Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos \"quintos\", pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</p><p>2.33. Quando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 (\"quintos\"/\"d\u00e9cimos\") e 192 da Lei 8.112/1990.  Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</p><p>2.34. Apesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, <b>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" - quando prevista em lei - com a vantagem dos \"quintos\", <i>ex vi </i>do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</b></p><p>2.35. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, <b>todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998</b> (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) <b>n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</b></p><p>2.37. Ademais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </p><p>2.38.  Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</p><p>2.39. \u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </p><p>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no <i>caput</i> exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</p><p>2.40. Assim, <b>os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.41. De mais a mais, <b>a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\"</b> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) .</p><p><b>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</b></p><p>2.42. Pois bem. Analisando-se o ato de aposentadoria do interessado (pe\u00e7a 2) , podem-se extrair as seguintes informa\u00e7\u00f5es: o interessado conta com 37 anos, 0 meses e 7 dias de tempo de servi\u00e7o, sendo que a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 3/8/2016, com fundamento na EC 47/2005. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998; </p><p>2.43. Destarte, a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal porque:</p><p>\ta) houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo;</p><p>\tb) a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.\tReitera-se o exame de admissibilidade realizado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 13) , que opinou pelo conhecimento do recurso, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, sem a atribui\u00e7\u00e3o de efeito suspensivo. O Ministro-Relator Vital do R\u00eago, mediante despacho de pe\u00e7a 15, concordou com esta unidade t\u00e9cnica. </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p class=\"list_Paragraph\">houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido;</p><p class=\"list_Paragraph\">a modifica\u00e7\u00e3o posterior da jurisprud\u00eancia n\u00e3o pode alterar as situa\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior, obrigando a modula\u00e7\u00e3o de efeitos;</p><p class=\"list_Paragraph\">o decidido nos Agravos de Instrumento 1041687-08.2019.4.01.0000 e 1005757-89.2020.4.01.0000, ambos em curso no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, obriga o julgamento pela regularidade do ato de aposentadoria.  </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da confian\u00e7a, da isonomia e do direito adquirido</b></p><p>5.1. O recorrente aduz que houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da confian\u00e7a, da isonomia e do direito adquirido, com base nos argumentos a seguir sintetizados:</p><p>5.2. O direito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o de alterar o seu posicionamento deve encontrar limite no princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> alterou, em sede recursal, o entendimento firmado na Decis\u00e3o 844/2001 para definir que a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" aos proventos de aposentadoria demandariam dois requisitos cumulativos: a) os temporais, previstos no art. 180 da Lei 1.711/52 e art. 193 da Lei 8.112/90 e, b) os demais requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o, inclusive o tempo de contribui\u00e7\u00e3o.</p><p>5.3. Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU fixou entendimento no sentido de se assegurar, na aposentadoria, a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</p><p>5.4. Ao mudar seu entendimento de quase quinze anos e, com base em tal mudan\u00e7a, negar registro ao ato de aposentadoria em an\u00e1lise, o TCU n\u00e3o respeitou os primados da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da presun\u00e7\u00e3o de legitimidade dos atos administrativos, o que foi objeto de considera\u00e7\u00e3o em diversos outros julgados emanados desse Tribunal sobre a mesma mat\u00e9ria, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 18/5/2005.</p><p>5.5\t. O ac\u00f3rd\u00e3o ora recorrido, ao determinar a exclus\u00e3o dos valores relativos \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", restringindo o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da referida parcela t\u00e3o somente aos servidores que tenham implementado os requisitos para a inatividade antes da EC 20/1998, em contrassenso ao entendimento firmado por anos, violou direito adquirido e o princ\u00edpio da isonomia.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>5.6. Conforme visto no hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o de que a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal deveu-se, unicamente, ao exame da legisla\u00e7\u00e3o referente ao instituto da \"op\u00e7\u00e3o\".</p><p>5.7. No que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei, e n\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia. Sobre o tema, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</p><p> (...) o juiz tem o dever de se rebelar, de reagir, de n\u00e3o ceder, de reafirmar a sua independ\u00eancia, pois \u00e9 isto que a humanidade, que debru\u00e7ou sobre o direito toda a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, espera dele. Um juiz que, por conveni\u00eancia, se curva ao entendimento de outros ju\u00edzes, proferindo decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; que, por comodidade, aplica uma lei que fere a Constitui\u00e7\u00e3o ou algum preceito dos direitos humanos ou direitos fundamentais; que, por receio de qualquer natureza ou medo, acaba cumprindo uma \"ordem\" ilegal; ou que, meramente, se abst\u00e9m de \"denunciar\" as amea\u00e7as que sofra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua independ\u00eancia; que n\u00e3o exerce com liberdade e responsabilidade as suas atribui\u00e7\u00f5es, deixa de ser digno da fun\u00e7\u00e3o que exerce, perde, enfim, na ess\u00eancia, a designa\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico magistrado e quem perde com isto \u00e9 toda a sociedade (<i>in </i>O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 107-108) </p><p>5.8. Acrescente-se a doutrina de Mauro Schiavi:</p><p>Hodiernamente se exige uma postura mais ativa do Juiz para garantir os resultados pr\u00e1ticos do processo. A efetividade do processo depende n\u00e3o s\u00f3 de um Juiz imparcial e independente, mas, tamb\u00e9m, de um magistrado <b>mais ousado</b>, comprometido com a <b>justi\u00e7a</b> e com os resultados \u00fateis do processo (<i>in</i> Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 698) .</p><p>5.9. Corroborando essas ideias, registra-se o conselho de Benedito Calheiros Bonfim:</p><p>A d\u00f3cil submiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia estiola o esp\u00edrito criador do advogado e do juiz. S\u00e3o os descontentes e os inconformados os propulsores do progresso, racioc\u00ednio v\u00e1lido tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia do Direito (<i>in </i>Conselhos aos jovens advogados, 3\u00aa Ed., Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2012, p. 187) .</p><p>5.10. Observa-se que a submiss\u00e3o dos ju\u00edzes somente \u00e0 lei n\u00e3o \u00e9 uma idiossincrasia do Direito brasileiro, mas encontra resson\u00e2ncia na Alemanha, na \u00c1ustria, na Dinamarca, na Espanha, na Fran\u00e7a, na Gr\u00e9cia, na Irlanda, na It\u00e1lia e em Portugal, conforme pontuam Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</p><p>Na Alemanha, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que \"os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei\" (art. 97) . Na \u00c1ustria, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias\" (art. 87) . Na Dinamarca, \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es os magistrados devem se conformar \u00e0 lei\" (art. 64) . Na Espanha, \"A justi\u00e7a emana do povo e ela \u00e9 administrada em nome do rei por ju\u00edzes e magistrados que constituem o poder judici\u00e1rio e s\u00e3o independentes, inamov\u00edveis, respons\u00e1veis e submetidos exclusivamente ao imp\u00e9rio da lei\" (art. 117) . H\u00e1 tamb\u00e9m norma dispondo que \"Toda pessoa tem o direito de obter a prote\u00e7\u00e3o efetiva dos ju\u00edzes e tribunais para exercer seus direitos e seus interesses leg\u00edtimos, sem que em nenhum caso esta prote\u00e7\u00e3o possa lhe ser recursada\" (art. 24) .</p><p>No mesmo p\u00f3rtico, o ordenamento jur\u00eddico franc\u00eas prev\u00ea: \"O presidente da Rep\u00fablica \u00e9 garante da independ\u00eancia da autoridade judici\u00e1ria. Ele \u00e9 assistido pelo Conselho superior da magistratura. Uma lei org\u00e2nica traz estatuto dos magistrados. Os magistrados de carreira s\u00e3o inamov\u00edveis\" (art. 64) . Na Gr\u00e9cia, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o no sentido de que: \"A justi\u00e7a \u00e9 composta por tribunais constitu\u00eddos de magistrados de carreira que possuem independ\u00eancia funcional e pessoal\" (art. 87-1) e de que \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os magistrados s\u00e3o submetidos somente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis; eles n\u00e3o s\u00e3o, em nenhum caso, obrigados a se submeter a disposi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\" (art. 87-2) . Na Irlanda, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias e submetidos somente \u00e0 presente Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (art. 35-2) . Na It\u00e1lia: \"A justi\u00e7a \u00e9 exercida em nome do povo. Os ju\u00edzes se submetem apenas \u00e0 lei\" (art. 101) . Em Portugal, \"os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis. Eles n\u00e3o poder\u00e3o ser multados, suspensos, postos em disponibilidade ou exonerados de suas fun\u00e7\u00f5es fora dos casos previstos pela lei\" (art. 218-1) . E mais: \"os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser tidos por respons\u00e1veis de suas decis\u00f5es, salvo exce\u00e7\u00f5es consignadas na lei\" (art. 218-2) (<i>in </i>O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p.115) .</p><p>5.11. Ante esses ponderosos argumentos, entende-se que este Tribunal deve interpretar o regramento da \"op\u00e7\u00e3o\" de acordo com as regras de Hermen\u00eautica, e n\u00e3o guiado por precedentes jurisprudenciais oscilantes e superados, que n\u00e3o informam um norte seguro a ser seguido. Nesse sentir, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia.</p><p>5.12. Sobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</p><p>5.13. Assim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</p><p>5.14. Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em seguran\u00e7a jur\u00eddica, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</p><p>5.15. A prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </p><p>5.16. No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 interessada, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou da isonomia. </p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\">5.17. Nesse sentir, \u00e9 de se opinar pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo recorrente. </p><p><b>6. Da veda\u00e7\u00e3o \u00e0 retroa\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia sem modula\u00e7\u00e3o de efeitos</b></p><p>6.1. Alega-se que a modifica\u00e7\u00e3o posterior da jurisprud\u00eancia n\u00e3o pode alterar as situa\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior, de modo que se deveria modular os efeitos da decis\u00e3o recorrida. Defendendo essa tese, o recorrente apresentou os seguintes argumentos:</p><p>6.2. No caso concreto, o ato de aposentadoria foi publicado anteriormente ao novo julgado que implementou <i>Overruling</i> e determinou a retirada da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" dos proventos da aposentadoria.</p><p>6.3. Assim, o que se pretende, aqui, portanto, n\u00e3o \u00e9 afastar o entendimento merit\u00f3rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regra do \u00a7 2\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, advindo com a EC 20/1998. Intenta-se, sim, a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do referido entendimento, a fim de que ele seja aplicado com efeito pro futuro, apenas no que diz respeito \u00e0s aposentadorias cujos atos de concess\u00e3o tenham sido publicados em momento posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1599/2019.</p><p>6.4. Tal medida coaduna-se com a o princ\u00edpio da confian\u00e7a, ao qual se entende, que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e, bem assim, a Corte de Contas, deve se submeter, sobretudo tendo em vista que a publica\u00e7\u00e3o do ato de aposenta\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise ocorreu em absoluta conson\u00e2ncia com o entendimento jurisprudencial por mais de uma d\u00e9cada firmado nesse Tribunal</p><p>6.5\t. Ao n\u00e3o trazer modula\u00e7\u00e3o no sentido de aplicar o novo entendimento t\u00e3o somente aos novos pedidos de aposentadoria firmados depois da publica\u00e7\u00e3o de seus termos, implica, data venia, preju\u00edzo ao direito adquirido dos servidores cujos atos de aposenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram devidamente publicados pela Administra\u00e7\u00e3o, nada obstante ainda n\u00e3o analisados pela Corte de Contas, nos termos constitucionais e em observ\u00e2ncia aos tr\u00e2mites do ato administrativo de natureza complexa.</p><p>An\u00e1lise:</p><p>6.6\t. O argumento de que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o deve ser recha\u00e7ado por tr\u00eas raz\u00f5es:</p><p>i) n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido \u00e0 exegese;</p><p>ii) n\u00e3o houve o registro do ato de aposentadoria da interessada, de tal arte a n\u00e3o se aplicar a m\u00e1xima de que a \"modifica\u00e7\u00e3o posterior de jurisprud\u00eancia n\u00e3o alcan\u00e7aria as situa\u00e7\u00f5es consolidadas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior\". Isto porque poder-se-ia falar em situa\u00e7\u00e3o consolidada apenas quando o ato de concess\u00e3o recebe o registro do TCU, por ser ato complexo;</p><p>iii) o ac\u00f3rd\u00e3o que julgar legal o ato de aposentadoria e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p>6.7. Quanto \u00e0 necessidade de modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da nova interpreta\u00e7\u00e3o dada pelo TCU, a mudan\u00e7a de entendimento, ao contr\u00e1rio do que alegado, n\u00e3o foi inaugurada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. A decis\u00e3o paradigma acerca desta tem\u00e1tica se deu no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quando se decidiu, ainda, que a modula\u00e7\u00e3o ali adotada abrangeria, t\u00e3o somente, os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3:</p><p>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro.</p><p>6.8. Ora, no caso em reexame, o ato administrativo \u00e9 prec\u00e1rio, vez que n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio. Apenas caso o ato j\u00e1 tivesse sido registrado pelo TCU \u00e9 que se poderia falar em modula\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de efeitos. </p><p>6.9. Nesse sentir, \u00e9 de se opinar pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo recorrente. </p><p><b>7. Das decis\u00f5es judiciais que teriam suspendido o novo entendimento do TCU</b></p><p>7.1. Pede-se que, at\u00e9 o julgamento colegiado do Agravo de Instrumento n\u00ba 1041687-08.2019.4.01.0000, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo do processo de refer\u00eancia n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400, seja mantido o pagamento referente \u00e0 parcela da rubrica \"op\u00e7\u00e3o\" do art. 193 da Lei 8.112/90, conforme a tutela provis\u00f3ria concedida em tal Agravo de Instrumento. Al\u00e9m disso, o pedido de reexame tamb\u00e9m menciona a decis\u00e3o monocr\u00e1tica proferida no Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, interposto pelo Sindicato Nacional dos Servidores do MPU e do CNMP - SINDMPU em face da decis\u00e3o liminar que indeferiu o pedido de tutela de urg\u00eancia formulado na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 104324075.2019.4.01.3400/SJDF, de similar teor.</p><p>An\u00e1lise: </p><p>7.2. Assim foi decidido em decis\u00e3o monocr\u00e1tica da Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas no Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 16) : </p><p>Pelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: \"\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\"; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo. </p><p>7.3. Similarmente, o Desembargador Relator do Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, decidiu o seguinte:</p><p>[...] Pelo exposto, defere-se a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da tutela recursal para suspender, em rela\u00e7\u00e3o aos servidores j\u00e1 aposentados ou que j\u00e1 tinham requerido a aposentadoria quando do julgamento do TCU, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019 no sentido \"de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria. [...]</p><p>7.4\t. Ocorre que a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos de aposentadoria da interessada foi considerada ilegal em raz\u00e3o de entendimento inaugurado pelo <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>, anterior, portanto, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Assim, independentemente das disposi\u00e7\u00f5es do Ac\u00f3rd\u00e3o mencionado nas decis\u00f5es mencionadas pelo recorrente, o ato em reexame foi considerado ilegal por tr\u00eas raz\u00f5es (vide hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o) : </p><p>houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo; </p><p>houve viola\u00e7\u00e3o ao art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990, que veda a percep\u00e7\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" cumulativamente com os quintos; </p><p>a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) . </p><p>7.5. Assim, <i>ad argumentandum tantum</i>, ainda que reste superada a irregularidade constante do item (i) <i>supra</i>, ainda persiste ilegal a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos da interessada, pelas raz\u00f5es elencadas nos subitens (ii) e (iii) . </p><p>7.6\t. Demais disso, a compet\u00eancia do TCU, prevista no art. 70, III, da Lei Maior de 1988, de apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadoria, \u00e9 privativa desta Corte de Contas, sendo que n\u00e3o pode ser revista pelo Judici\u00e1rio. Assim, independentemente do deslinde dos processos supracitados, deve-se manter o julgamento pela ilegalidade da concess\u00e3o em apre\u00e7o. </p><p>7.7\t. Os efeitos pr\u00e1ticos das mencionadas decis\u00f5es, no que tange \u00e0 continuidade ou n\u00e3o dos pagamentos enquanto perdurarem os efeitos das decis\u00f5es cautelares, n\u00e3o se confundem com o julgamento pela legalidade ou n\u00e3o do registro das aposentadorias. Este \u00faltimo ponto \u00e9 de compet\u00eancia constitucional exclusiva do TCU, que, ao se deparar com uma ilegalidade, n\u00e3o pode se furtar a pronunci\u00e1-la. No caso concreto, como vimos, h\u00e1 tr\u00eas raz\u00f5es para o julgamento pela ilegalidade da aposentadoria. Quanto \u00e0 eventual continuidade dos pagamentos com base nas decis\u00f5es provis\u00f3rias, os \u00f3rg\u00e3os de origem devem averiguar se \u00e9 o caso de manter os pagamentos com base nas decis\u00f5es provis\u00f3rias mencionadas; ressaltando-se que tais procedimentos fogem \u00e0s compet\u00eancias do TCU. Sendo assim, de nenhum modo se afronta as decis\u00f5es judiciais mencionadas. </p><p>7.8. Nesse diapas\u00e3o, merece destaque a doutrina do eminente Roberto Rosas: </p><p>No S.T.F. asseverou o Ministro Rafael de Barros Monteiro que as decis\u00f5es do Tribunal de Contas n\u00e3o podem ser revistas pelo Poder Judici\u00e1rio, a n\u00e3o ser quanto ao seu aspecto formal, palavras corroboradas na mesma assentada pelo Min. Djaci Falc\u00e3o, considerando essas decis\u00f5es com for\u00e7a preclusiva (R.E. 55.821 - R.T.J. 43/151) . Ainda quando o ato administrativo seja praticado pelo Tribunal de Justi\u00e7a, n\u00e3o ficar\u00e1 imune \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas com compet\u00eancia para isso (R.E. 47.390 - R.T.J. 32/115, bem como com o exerc\u00edcio de auditoria financeira e or\u00e7ament\u00e1ria sobre as contas dos Tr\u00eas Poderes, inclusive  Legislativo (art. 70, \u00a7 3\u00ba - Const.) assim interpretado pelo S.T.F. na Representa\u00e7\u00e3o 764 do Esp\u00edrito Santo (R.T.J. 50/245) (apud Jorge Ulisses Jacoby Fernandes, in Tribunais de Contas do Brasil, Jurisdi\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancia, Belo Horizonte: Editora F\u00f3rum, 2003, p. 153) . </p><p>7. 9. Acrescente-se que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , se deve encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento dos Agravos de Instrumento 1041687-08.2019.4.01.0000 e 1005757-89.2020.4.01.0000, ambos em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o. </p><p>7.10. Em virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar os argumentos apresentados.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>8. Da an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que:</p><p class=\"list_Paragraph\">n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia, da confian\u00e7a nem do direito adquirido;</p><p class=\"list_Paragraph\">n\u00e3o houve o registro do ato de aposentadoria da interessada, de tal arte a n\u00e3o se aplicar a m\u00e1xima de que a \"modifica\u00e7\u00e3o posterior de jurisprud\u00eancia n\u00e3o alcan\u00e7aria as situa\u00e7\u00f5es consolidadas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior\". Isto porque poder-se-ia falar em situa\u00e7\u00e3o consolidada apenas quando o ato de concess\u00e3o recebe o registro do TCU, por ser ato complexo. Tamb\u00e9m por isso, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria a modula\u00e7\u00e3o de efeitos;</p><p class=\"list_Paragraph\">o decidido nos Agravos de Instrumento 1041687-08.2019.4.01.0000 e 1005757-89.2020.4.01.0000, ambos em curso no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o autoriza o julgamento pela regularidade do ato de aposentadoria.</p><p>8.1.\tPor conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>9. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</p><p>\ta) conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>\tb) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado ao recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado nos autos pelo Procurador Dr. J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 21) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DA PARCELA \"OP\u00c7\u00c3O\", CONSIDERADA ILEGAL POR VIOLAR A REGRA CONSTITUCIONAL, INTRODUZIDA PELA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998, QUE LIMITA O VALOR DOS PROVENTOS \u00c0 REMUNERA\u00c7\u00c3O DO CARGO EFETIVO. PEDIDO DE REEXAME. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p class=\"normal_ (Web) \">Aprecia-se, nesta oportunidade, pedido de reexame interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2329/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2329/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte de Contas considerou ilegal o ato de aposentadoria emitido em favor do Sr. Luiz Henrique Alves Lopes em raz\u00e3o do pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", de que trata o art. 2\u00ba c/c o art. 11 da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) . Isto porque o Sr. Paulo Ant\u00f4nio se aposentou em 3/8/2016, portanto, depois do advento da Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"list_paragraph\">No pedido de reexame interposto pelo MPF (pe\u00e7as 12) , o recorrente alega, em s\u00edntese, que: (i) houve viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, isonomia e direito adquirido; (ii) o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido deve ser modulado j\u00e1 que o entendimento novo n\u00e3o poderia retroagir; e (iii) a decis\u00e3o proferida nos autos do Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, apreciado pelo TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, autoriza a percep\u00e7\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" pelo inativo. </p><p class=\"list_paragraph\">A Secretaria de Recursos, em seu parecer, prop\u00f5e que o recurso interposto pelo primeiro recorrente seja conhecido, e no m\u00e9rito, negado a ele provimento. A Serur, concluiu, em s\u00edntese, que: (i) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia, do direito adquirido; (ii) n\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o retroativa indevida de nova interpreta\u00e7\u00e3o raz\u00e3o pela qual n\u00e3o deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; e (iii) o decidido nos autos do Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, apreciado pelo TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, n\u00e3o autoriza, por si s\u00f3, a percep\u00e7\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" pelo inativo. </p><p class=\"list_paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em sua manifesta\u00e7\u00e3o regimental, ratificou as conclus\u00f5es formuladas pela Serur.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><b>-II-</b></p><p class=\"list_paragraph\">Quanto \u00e0 admissibilidade, ratifico o entendimento j\u00e1 externado no despacho de pe\u00e7a 15, no sentido de que o presente recurso seja conhecido, uma vez preenchidos os requisitos de admiss\u00e3o que regem a esp\u00e9cie.</p><p class=\"list_paragraph\">No tocante \u00e0 an\u00e1lise de m\u00e9rito do apelo, registro minha concord\u00e2ncia integral com os pareceres precedentes, raz\u00e3o pela qual adoto como minhas as conclus\u00f5es formuladas pela Serur e pelo MPTCU por seus pr\u00f3prios fundamentos, valendo-me, para tanto, da t\u00e9cnica da motiva\u00e7\u00e3o <i>per relationem</i>, sem preju\u00edzo de tecer os breves coment\u00e1rios a seguir. </p><p class=\"list_paragraph\">Preliminarmente vale lembrar que a percep\u00e7\u00e3o da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\", de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, restou garantida aos servidores que reuniram os requisitos para se aposentar antes do advento da Emenda Constitucional 20, de 16 de dezembro de 1998. Isso porque, a partir da promulga\u00e7\u00e3o da referida norma Constitucional, ficou vedada a percep\u00e7\u00e3o de parcelas que superassem a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o percebida na atividade. \u00c9 nesse sentido o teor do art. 40, \u00a7 2\u00ba, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998:    </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Art. 40 (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00ba - Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20, de 15/12/98) .</p><p class=\"list_paragraph\">A vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\", ao contr\u00e1rio da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, s\u00f3 \u00e9 percebida por ocasi\u00e3o da passagem para a inatividade. Diante de tal peculiaridade e considerando o regramento constante da Constitui\u00e7\u00e3o Federal a partir de promulga\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, \u00e9 irregular perceber a referida parcela caso os requisitos de inativa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenham sido implementados at\u00e9 15/12/1998. </p><p class=\"list_paragraph\">Por tal caracter\u00edstica, n\u00e3o houve contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\" no per\u00edodo em que o recorrente esteve em pleno labor, j\u00e1 que ela n\u00e3o era percebida na atividade. Conv\u00e9m mencionar que no regime de reparti\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do Brasil, a regra \u00e9 que as contribui\u00e7\u00f5es dos ativos sustentam os benef\u00edcios dos inativos. Em outras palavras, a solidariedade entre os contribuintes ativos contribui para o pagamento daqueles que est\u00e3o aposentados. Posteriormente, quando os ativos se aposentarem, o seu benef\u00edcio ser\u00e1 custeado por quem estiver trabalhando. Portanto, a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o de qualquer vantagem sem a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, contraria os princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, todos insculpidos no <i>caput</i> do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"list_paragraph\">No que diz respeito \u00e0 nova interpreta\u00e7\u00e3o, conferida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido na sess\u00e3o de 10/7/2019, verifico que ela tem sido aplicada a partir da publica\u00e7\u00e3o da referida decis\u00e3o para os atos que, at\u00e9 aquela data, n\u00e3o tenham sido registrados pelo TCU, como ocorreu com o ato emitido em favor do recorrente. Ainda quanto essa quest\u00e3o, conv\u00e9m trazer \u00e0 baila os ponderosos argumentos constantes da sobredita decis\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 correto invocar o art. 24, a seguir transcrito, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (Lindb - inclu\u00eddo pela Lei 13.655, de 25/4/2018) , de modo a manter aposentadorias deferidas sem observ\u00e2ncia do \u00a7 2\u00ba do art. 40, desde que publicadas anteriormente \u00e0 Decis\u00e3o 844/2001. </p><p class=\"texto2\">\"<i>Art. 24.  A revis\u00e3o, nas esferas administrativa, controladora ou judicial, quanto \u00e0 validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa cuja produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 se houver completado levar\u00e1 em conta as orienta\u00e7\u00f5es gerais da \u00e9poca, sendo vedado que, com base em mudan\u00e7a posterior de orienta\u00e7\u00e3o geral, se declarem inv\u00e1lidas situa\u00e7\u00f5es plenamente constitu\u00eddas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Par\u00e1grafo \u00fanico.  Consideram-se orienta\u00e7\u00f5es gerais as interpreta\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es contidas em atos p\u00fablicos de car\u00e1ter geral ou em jurisprud\u00eancia judicial ou administrativa majorit\u00e1ria, e ainda as adotadas por pr\u00e1tica administrativa reiterada e de amplo conhecimento p\u00fablico.</i>\" (Grifos acrescidos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22. Veja-se que os atos de aposentadoria pendentes de registro ainda n\u00e3o se aperfei\u00e7oaram, motivo pelo qual n\u00e3o h\u00e1 que se falar em revis\u00e3o de ato administrativo quando o TCU est\u00e1 a examinar atos de aposentadoria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23. Anda que se entendesse de forma diversa, \u00e9 de ver que o art. 5\u00ba do Decreto 9.830/2019, ao regulamentar a mat\u00e9ria, n\u00e3o excluiu a possibilidade de a mudan\u00e7a de entendimento gerar efeitos pro-futuro nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de car\u00e1ter continuado (grifos acrescidos) :</p><p class=\"textbody\">\"<i>Art. 5\u00ba  A decis\u00e3o que determinar a revis\u00e3o quanto \u00e0 validade de atos, contratos, ajustes, processos ou normas administrativos cuja produ\u00e7\u00e3o de efeitos esteja em curso ou que tenha sido conclu\u00edda levar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es gerais da \u00e9poca.</i></p><p class=\"textbody\"><i>\u00a7 1\u00ba  \u00c9 vedado declarar inv\u00e1lida situa\u00e7\u00e3o plenamente constitu\u00edda devido \u00e0 mudan\u00e7a posterior de orienta\u00e7\u00e3o geral.</i></p><p class=\"textbody\"><i>\u00a7 2\u00ba  O disposto no \u00a7 1\u00ba n\u00e3o exclui a possibilidade de suspens\u00e3o de efeitos futuros de rela\u00e7\u00e3o em curso.</i></p><p class=\"textbody\"><i>\u00a7 3\u00ba  Para fins do disposto neste artigo, consideram-se orienta\u00e7\u00f5es gerais as interpreta\u00e7\u00f5es e as especifica\u00e7\u00f5es contidas em atos p\u00fablicos de car\u00e1ter geral ou em jurisprud\u00eancia judicial ou administrativa majorit\u00e1ria e as adotadas por pr\u00e1tica administrativa reiterada e de amplo conhecimento p\u00fablico.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24. Logo, ainda que o art. 24 da Lindb fosse aplic\u00e1vel \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das concess\u00f5es por parte do TCU, bastaria a aplica\u00e7\u00e3o do Enunciado 106 (segundo o qual deve ser dispensada a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente de boa-f\u00e9) , para dar a ele cumprimento.</p><p class=\"list_paragraph\">Com isso, n\u00e3o prospera o pedido de modula\u00e7\u00e3o aduzido pelo recorrente. Vale mencionar que o ato de aposentadoria emitido de forma prec\u00e1ria, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em favor do Sr. Luiz Henrique Alves Lopes com vig\u00eancia na data de 3/8/2016 foi apreciado em 10/3/2020, ocasi\u00e3o em que o ato foi tido por ilegal. Portanto, o ato emitido pelo \u00f3rg\u00e3o recorrente foi apreciado pelo TCU ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, raz\u00e3o pela qual teve o registro negado. </p><p class=\"list_paragraph\">No que diz respeito \u00e0 decis\u00e3o proferida nos autos do agravo de instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, apreciado TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o, consoante aduziu a Serur, observo que tal decis\u00e3o, conquanto tenha afastado a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o discorreu e nem afastou outras irregularidades que, igualmente, macularam a concess\u00e3o emitida em favor do recorrente, tais como viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional introduzida pela EC 20/1998 bem como a impossibilidade de percep\u00e7\u00e3o de quintos incorporados de forma concomitante com a op\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 193 da Lei 8.112/1990. Al\u00e9m disso, observo que este TCU, atuando no exerc\u00edcio da compet\u00eancia conferida pelo art. 71, inciso III, da CF/1988, tem independ\u00eancia para formular ju\u00edzo de m\u00e9rito diferente daquele formado no \u00e2mbito do poder judici\u00e1rio. A despeito de tal fato, conv\u00e9m encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do agravo de instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, bem como o processo origin\u00e1rio 1043240-75.2019.4.01.3400 que tramita na 17\u00aa Vara C\u00edvel da Subse\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal para avalia\u00e7\u00e3o de eventuais repercuss\u00f5es concretas nestes autos administrativos de controle externo.</p><p class=\"list_paragraph\">Por fim, importa mencionar que, em raz\u00e3o da j\u00e1 mencionada compet\u00eancia estabelecida a este Tribunal pelo art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os atos de registro de pessoal somente passam a estar plenamente formados, v\u00e1lidos e eficazes quando recebem o registro pela Corte de Contas. Sob essa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referidos atos possuem natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, tais atos n\u00e3o gozam de definitividade, j\u00e1 que sem o registro n\u00e3o se aperfei\u00e7oam. Por tal raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 m\u00e1cula aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de agosto de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716884", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=716884", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}