{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2419343", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9359/2020 ATA 31/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9359", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de pedido de reexame interposto pela Sra. Marcia Ivanira Mesquita Dias contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11089/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11089/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal o seu ato inicial de aposentadoria,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III e IX e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p>9.1. conhecer do pedido de reexame, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado e \u00e0 interessada.</p>", "ASSUNTO": "Aprecia\u00e7\u00e3o de pedido de reexame em ato de pessoal. ", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Superior Tribunal de Justi\u00e7a.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Marcia Ivanira Mesquita Dias (XXX.502.481-XX); Marcia Ivanira Mesquita Dias (XXX.502.481-XX)<br>3.2. Recorrente: Marcia Ivanira Mesquita Dias (XXX.502.481-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02813820198\" target=\"_blank\">028.138/2019-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler (Relator), Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2436874", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 12068/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "12068", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2436874", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 12068/2020 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "12068", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BENJAMIN ZYMLER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio o parecer da unidade t\u00e9cnica, cujos termos s\u00e3o os seguintes:</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>1.\tTrata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 15) interposto pela Sra. Marcia Ivanira Mesquita Dias, ex-servidora do STJ, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11089/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11089/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 7) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Vital do R\u00eago.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a em favor da ex-servidora Marcia Ivanira Mesquita Dias;</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, no art. 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU e ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p><i>9.1. </i><b><i>considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria, emitido em favor de Marcia Ivanira Mesquita Dias (XXX.502.481-XX) </i></b><i>, recusando o respectivo registro;</i></p><p><i>9.1.1. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>9.2. determinar ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</i></p><p><i>9.2.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, em especial da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\", comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, art. 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e art. 19, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</i></p><p><i>9.2.2. emita novo ato de aposentadoria, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU, no prazo de trinta dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</i></p><p><i>9.2.3. comunique \u00e0 interessada o teor desta decis\u00e3o, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</i></p><p><i>9.2.4. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente da presente delibera\u00e7\u00e3o. (destacamos e sublinhamos) </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O ato de aposentadoria da recorrente foi julgado ilegal, em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\" (vide ato de pe\u00e7a 2) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. <i>Sobre o instituto da \"op\u00e7\u00e3o\", o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) elaborou em seu voto revisor, cujas raz\u00f5es foram integralmente acolhidas pela relatora, ministra Ana Arraes, did\u00e1tico e esclarecedor hist\u00f3rico, o qual ser\u00e1 apresentado abaixo, com alguns ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es.</i></p><p><b><i>Da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. <i>Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</i></p><p><i>2.3. \tEra um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>2.4.\tA vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo. </i></p><p><i>2.5.\tAparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</i></p><p><i>Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei n\u00ba 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes:    </i></p><p><i>.................................................................................................................................................</i></p><p><i> \u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</i></p><p><i>2.6. \tIgual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) . </i></p><p><i>2.7.\tA legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao \"optante\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</i></p><p><i>2.8.\tO Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem \"representa\u00e7\u00e3o mensal\" no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%. </i></p><p><i>2.9.\tA Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992. </i></p><p><i>2.10.\tAssim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a \"op\u00e7\u00e3o\" passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>2.11.\tA Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo:</i></p><p><i>Lei 8.911/1994</i></p><p><i>\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.\"</i></p><p><i>2.12.\tA remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal.</i></p><p><i>2.13.\tAs altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p><i>2.14.\tJ\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a \"op\u00e7\u00e3o\" como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</i></p><p><i>2.15.\tNo \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a \"op\u00e7\u00e3o\" equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</i></p><p><i>2.16.\tImportante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </i></p><p><i>2.17.\tS\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (</i><b><i>vide</i></b><i> par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades.</i></p><p><i>2.18.\tNesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a \"op\u00e7\u00e3o\" - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo.</i></p><p><i>2.19.\tAs vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno, etc.) .</i><b><i> </i></b><i>Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</i><b><i> </i></b></p><p><i>2.20.\tUma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</i></p><p><i>2.21.\tA Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</i></p><p><i>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                    \u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.                   \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o </i><b><i>direito de op\u00e7\u00e3o</i></b><i>  (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>2.22.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba supra, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p><i>2.23.\tA composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do caput</i><b><i> </i></b><i>dependia</i><b><i> </i></b><i>do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada.</i></p><p><i>2.24.\tSe ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo.</i></p><p><i>2.25.\tVeja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o \"direito de op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p><i>2.26.\tO \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do caput</i><b><i> </i></b><i>ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990. </i></p><p><i>2.27.\tNessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade. </i></p><p><i>2.28.\tContudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do caput, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva,</i><b><i> </i></b><i>a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela \"op\u00e7\u00e3o\". Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada. </i></p><p><i>2.29.\tIsso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</i></p><p><i>2.30.\tTodavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de \"quintos\", dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a72\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></p><p><i>2.31.\tA raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o bis in idem</i><b><i> </i></b><i>nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade. </i></p><p><i>2.32.\tN\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos \"quintos\" cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a \"op\u00e7\u00e3o\". Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos \"quintos\", pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</i></p><p><i>2.33.\tQuando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 (\"quintos\"/\"d\u00e9cimos\") e 192 da Lei 8.112/1990.  Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>2.34.\tApesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, </i><b><i>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" - quando prevista em lei - com a vantagem dos \"quintos\", ex vi do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</i></b></p><p><i>2.35.\tMas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, </i><b><i>todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998</i></b><i> (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) </i><b><i>n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</i></b></p><p><i>2.36.\tDe mais a mais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>2.37. \tPortanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</i></p><p><i>2.38.\t\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>2.39.\tAssim, </i><b><i>os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</i></b></p><p><b><i>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</i></b></p><p><i>2.40.\tPois bem. Analisando-se o ato de aposentadoria do recorrente (pe\u00e7a 2) , pode-se extrair a seguinte informa\u00e7\u00e3o: a interessada conta com 31 anos e 7 meses e 21 dias de tempo de servi\u00e7o, sendo que a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 23/10/2017, tendo a EC 47/2005 (art. 3\u00ba) como fundamento legal. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998. </i></p><p><i>2.41.\tDestarte, a presente concess\u00e3o foi julgada ilegal por ter havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReitera-se o exame de admissibilidade realizado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 18) , que opinou pelo conhecimento do recurso, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.1, 9.2, 9.2.1 e 9.2.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11089/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11089/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, mediante despacho de pe\u00e7a 21, concordou com esta unidade t\u00e9cnica. </i></p><p><b><i>EXAME DE M\u00c9RITO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>Constitui objeto do presente recurso definir se:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve o implemento das condi\u00e7\u00f5es para o recebimento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\";</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e confian\u00e7a leg\u00edtima;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.</i><b><i> \tDa suposta implementa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para recebimento da vantagem </i></b></p><p><i>5.1.\tA recorrente defende o atendimento das condi\u00e7\u00f5es para o recebimento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" com base nas seguintes alega\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>5.2.\tque, ao contr\u00e1rio do consignado pelo relator, \"a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada 'op\u00e7\u00e3o' \u00e9 plenamente devida\", sendo que \"a r. decis\u00e3o n\u00e3o considerou (i) o disposto no art. 1\u00ba  da Lei n\u00ba 8.852/1994, segundo o qual a remunera\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico efetivo \u00e9 a soma dos vencimentos com adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, compreendidas aqui aquelas relativas \u00e0 natureza do trabalho e a prevista no artigo 62 da Lei no 8.112/1990; e que (ii) a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela de retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada at\u00e9 a entrada em vigor da Lei n\u00ba 9.783/99\";</i></p><p><i>5.3.\tconforme o art. 40, \u00a72\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, a remunera\u00e7\u00e3o prevista no citado dispositivo \"\u00e9 entendida pela Lei 8.852/1994 como a soma dos vencimentos com adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas a natureza ou local de trabalho e prevista no art. 62 da Lei 8.112/90\", sendo que \"integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ocupante de cargo efetivo a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial\";</i></p><p><i>5.4.\to pagamento da parcela denominada por \"op\u00e7\u00e3o\" aos servidores p\u00fablicos que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/90, \u00e9 plenamente devida e n\u00e3o viola o artigo 40, \u00a72\u00ba da CF, pois, a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, prevista no art. 62 da Lei 8.112/90, integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ocupante de cargo efetivo, nos termos do art. 10 da Lei 8.852/94, n\u00e3o havendo excesso, pois \"a retribui\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 incorporada na remunera\u00e7\u00e3o\";</i></p><p><i>5.5.\tsatisfez devidamente os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, na medida em que at\u00e9 o ano de 1995 j\u00e1 havia exercido por 05 anos a fun\u00e7\u00e3o comissionada CJ1 - Subcoordenadora - fun\u00e7\u00e3o correspondente a incorpora\u00e7\u00e3o por op\u00e7\u00e3o, o que demonstra claramente que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" \u00e9 legalmente assegurada e devida \u00e0 Recorrente;</i></p><p><i>5.6.\ta contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela denominada por op\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do registrado nas raz\u00f5es do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \"foi devidamente deduzida durante todo o per\u00edodo de vig\u00eancia do art. 193 da Lei no 8.112/90, visto que o art. 12 da Emenda Constitucional 20/1998 determinava a observ\u00e2ncia dos diplomas legais que exigiam a cobran\u00e7a da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela de retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada\", motivo pelo qual \"n\u00e3o h\u00e1 como ignorar que houve a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria \u00e0 \u00e9poca\".</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.7.\tO art. 41 da Lei 8.112/1990 assim disp\u00f5e:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Art. 41.  Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias </i><b><i>permanentes</i></b><i> estabelecidas em lei.</i></p><p><i>5.8.\tOra, as vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo. \u00c9 dizer: s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</i><b><i> </i></b></p><p><i>5.9.\tPosta assim a quest\u00e3o, \u00e9 de se inferir que, diferentemente do alegado pelo recorrente, n\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablico federais a parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\", por ter natureza transit\u00f3ria, e n\u00e3o permanente.</i></p><p><i>5.10.\tNo que tange \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o prevista na Lei 8.852/1994, \u00e9 de se observar que se aplica, t\u00e3o-somente, ao regramento da referida norma, conforme se pode depreender do disposto em seu art. 1\u00ba: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 1\u00ba Para os efeitos desta Lei, a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria devida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta e fundacional de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o compreende:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - como remunera\u00e7\u00e3o, a soma dos vencimentos com os adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho e a prevista no art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, sendo exclu\u00eddas:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (...) </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>5.11.\tAssim, houve viola\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, que assim dispunha:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a </i><b><i>remunera\u00e7\u00e3o</i></b><i> do respectivo servidor, </i><b><i>no cargo efetivo</i></b><i> em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>5.12.\tDesta forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acolher as alega\u00e7\u00f5es da recorrente.</i></p><p><i>6.\t</i><b><i>Viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e confian\u00e7a leg\u00edtima</i></b></p><p><i>6.1.\tA recorrente aduz que houve ofensa ao art. 50, inciso XXXVI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, reduzindo de forma dr\u00e1stica os seus proventos de aposentadoria, com base nas seguintes pondera\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>6.2.\tpor 14 anos a partir da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>len\u00e1rio</acordao_decisao_tcu>, inclu\u00eddo os 2 anos finais que j\u00e1 estava aposentada, \"os \u00f3rg\u00e3os e entidades toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, em observ\u00e2ncia \u00e0 decis\u00e3o desta Colenda Corte de Contas, aplicaram o acertado entendimento firmado no \u00e2mbito do Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005, que agora, sem qualquer altera\u00e7\u00e3o legislativa ou fato novo capaz de alterar o entendimento at\u00e9 ent\u00e3o aplicado, foi modificado por este Tribunal, restringindo o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da vantagem 'op\u00e7\u00e3o' apenas aqueles servidores que tenham implementado os requisitos de aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 1998\";</i></p><p><i>6.3.\to princ\u00edpio constitucional da seguran\u00e7a jur\u00eddica que veda a desconstitui\u00e7\u00e3o injustificada de atos ou situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas favor\u00e1veis aos destinat\u00e1rios de boa-f\u00e9, ainda que em inconformidade com texto legal durante sua constitui\u00e7\u00e3o, deve ser plenamente observado e respeitado na hip\u00f3tese em tela, uma vez que n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel que a Recorrente - que confiou na legalidade do ato de concess\u00e3o de sua aposentadoria - tenha, al\u00e9m de uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica de aproximadamente seis mil reais em sua aposentadoria, comprometido todo seu or\u00e7amento/planejamento familiar, em raz\u00e3o de uma mudan\u00e7a de entendimento, data m\u00e1xima v\u00eania, totalmente desarrazoado e prejudicial \u00e0 interessada;</i></p><p><i>6.4.\t\u00e9 a \u00fanica provedora de renda fixa na sua resid\u00eancia e assumiu obriga\u00e7\u00f5es que hoje contam com o referido valor para serem cumpridas/adimplidas, como, por exemplo, a mensalidade da faculdade de sua filha, a parcela do financiamento de seu apartamento que \u00e9 deduzida diretamente na folha de pagamento, conforme discriminado nos contracheques em anexo, dentro outros gastos de natureza aliment\u00edcia, sendo que \"caso a parcela 'op\u00e7\u00e3o' seja retirada, ser\u00e1 imposs\u00edvel a Recorrente arcar com todos os seus custos, sem prejudicar o sustento de sua fam\u00edlia\";</i></p><p><i>6.5.\tdeve o Tribunal, considerando o princ\u00edpio da eventualidade, \"adotar proposta da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) elaborada no \u00e2mbito do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3420120165\" target=\"_blank\">Processo 034.201/2016-5</a>, no qual se prop\u00f4s N\u00c3O aplicar o entendimento firmado no \u00e2mbito do Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019 - utilizado como fundamento pelo v. ac\u00f3rd\u00e3o ora combatido - aos atos de aposentadoria expedidos com base no entendimento decorrente do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>L, e j\u00e1 publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 a data da publica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019, tendo em vista que n\u00e3o podem aqueles servidores p\u00fablicos que solicitaram aposentadoria por op\u00e7\u00e3o antes do dia 10.07.2019 - como \u00e9 a hip\u00f3tese dos autos -, serem surpreendidos com uma posi\u00e7\u00e3o flagrantemente prejudicial, depois de 14 anos de uma jurisprud\u00eancia s\u00f3lida no \u00e2mbito desta Corte de Contas\".</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p><i>6.6.\tConforme visto no hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o de que a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal deveu-se, unicamente, ao exame da legisla\u00e7\u00e3o referente ao instituto da \"op\u00e7\u00e3o\".</i></p><p><i>6.7.\tNo que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei e \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es com car\u00e1ter normativo, e n\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia. Sobre o tema, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</i></p><p><i> (...) o juiz tem o dever de se rebelar, de reagir, de n\u00e3o ceder, de reafirmar a sua independ\u00eancia, pois \u00e9 isto que a humanidade, que debru\u00e7ou sobre o direito toda a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, espera dele. Um juiz que, por conveni\u00eancia, se curva ao entendimento de outros ju\u00edzes, proferindo decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; que, por comodidade, aplica uma lei que fere a Constitui\u00e7\u00e3o ou algum preceito dos direitos humanos ou direitos fundamentais; que, por receio de qualquer natureza ou medo, acaba cumprindo uma \"ordem\" ilegal; ou que, meramente, se abst\u00e9m de \"denunciar\" as amea\u00e7as que sofra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua independ\u00eancia; que n\u00e3o exerce com liberdade e responsabilidade as suas atribui\u00e7\u00f5es, deixa de ser digno da fun\u00e7\u00e3o que exerce, perde, enfim, na ess\u00eancia, a designa\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico magistrado e quem perde com isto \u00e9 toda a sociedade (in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 107-108) </i></p><p><i>6.8.\tAcrescente-se a doutrina de Mauro Schiavi:</i></p><p><i>Hodiernamente se exige uma postura mais ativa do Juiz para garantir os resultados pr\u00e1ticos do processo. A efetividade do processo depende n\u00e3o s\u00f3 de um Juiz imparcial e independente, mas, tamb\u00e9m, de um magistrado </i><b><i>mais ousado</i></b><i>, comprometido com a </i><b><i>justi\u00e7a</i></b><i> e com os resultados \u00fateis do processo (in Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 698) .</i></p><p><i>6.9.\tCorroborando essas ideias, registra-se o conselho de Benedito Calheiros Bonfim:</i></p><p><i>A d\u00f3cil submiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia estiola o esp\u00edrito criador do advogado e do juiz. S\u00e3o os descontentes e os inconformados os propulsores do progresso, racioc\u00ednio v\u00e1lido tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia do Direito (in Conselhos aos jovens advogados, 3\u00aa Ed., Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2012, p. 187) .</i></p><p><i>6.10.\tDe fato, a democracia se faz com respeito \u00e0 diferen\u00e7a e com diverg\u00eancias. Assim, continua F\u00e1bio Konder Comparato:</i></p><p><i>A independ\u00eancia funcional da magistratura, assim entendida, \u00e9 uma garantia institucional do regime </i><b><i>democr\u00e1tico</i></b><i>. O conceito institucional foi elaborado pela doutrina publicista alem\u00e3 \u00e0 \u00e9poca da Rep\u00fablica de Weimar, para designar as fontes de organiza\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurar o respeito aos direitos subjetivos fundamentais, declarados na Constitui\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) (apud Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo, in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 114) .</i></p><p><i>6.11.\tObserva-se que a submiss\u00e3o dos ju\u00edzes somente \u00e0 lei n\u00e3o \u00e9 uma idiossincrasia do Direito brasileiro, mas encontra resson\u00e2ncia na Alemanha, na \u00c1ustria, na Dinamarca, na Espanha, na Fran\u00e7a, na Gr\u00e9cia, na Irlanda, na It\u00e1lia e em Portugal, conforme pontuam Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</i></p><p><i>\tNa Alemanha, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que \"os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei\" (art. 97) . Na \u00c1ustria, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias\" (art. 87) . Na Dinamarca, \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es os magistrados devem se conformar \u00e0 lei\" (art. 64) . Na Espanha, \"A justi\u00e7a emana do povo e ela \u00e9 administrada em nome do rei por ju\u00edzes e magistrados que constituem o poder judici\u00e1rio e s\u00e3o independentes, inamov\u00edveis, respons\u00e1veis e submetidos exclusivamente ao imp\u00e9rio da lei\" (art. 117) . H\u00e1 tamb\u00e9m norma dispondo que \"Toda pessoa tem o direito de obter a prote\u00e7\u00e3o efetiva dos ju\u00edzes e tribunais para exercer seus direitos e seus interesses leg\u00edtimos, sem que em nenhum caso esta prote\u00e7\u00e3o possa lhe ser recursada\" (art. 24) .</i></p><p><i>\tNo mesmo p\u00f3rtico, o ordenamento jur\u00eddico franc\u00eas prev\u00ea: \"O presidente da Rep\u00fablica \u00e9 garante da independ\u00eancia da autoridade judici\u00e1ria. Ele \u00e9 assistido pelo Conselho superior da magistratura. Uma lei org\u00e2nica traz estatuto dos magistrados. Os magistrados de carreira s\u00e3o inamov\u00edveis\" (art. 64) . Na Gr\u00e9cia, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o no sentido de que: \"A justi\u00e7a \u00e9 composta por tribunais constitu\u00eddos de magistrados de carreira que possuem independ\u00eancia funcional e pessoal\" (art. 87-1) e de que \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os magistrados s\u00e3o submetidos somente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis; eles n\u00e3o s\u00e3o, em nenhum caso, obrigados a se submeter a disposi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\" (art. 87-2) . Na Irlanda, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias e submetidos somente \u00e0 presente Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (art. 35-2) . Na It\u00e1lia: \"A justi\u00e7a \u00e9 exercida em nome do povo. Os ju\u00edzes se submetem apenas \u00e0 lei\" (art. 101) . Em Portugal, \"os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis. Eles n\u00e3o poder\u00e3o ser multados, suspensos, postos em disponibilidade ou exonerados de suas fun\u00e7\u00f5es fora dos casos previstos pela lei\" (art. 218-1) . E mais: \"os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser tidos por respons\u00e1veis de suas decis\u00f5es, salvo exce\u00e7\u00f5es consignadas na lei\" (art. 218-2) (in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p.115) .</i></p><p><i>6.12.\tAnte esses ponderosos argumentos, entende-se que este Tribunal deve interpretar o regramento da \"op\u00e7\u00e3o\" de acordo com as regras de Hermen\u00eautica, e n\u00e3o guiado por precedentes jurisprudenciais oscilantes e superados, que n\u00e3o informam um norte seguro a ser seguido. Nesse sentir, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia.</i></p><p><i>6.13.\tAdemais, observa-se que a jurisprud\u00eancia deste tribunal sedimentou-se no sentido da irregularidade do pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o juntamente com quintos, conforme se extrai de centenas de julgados desta Casa, trazendo-se, a t\u00edtulo meramente ilustrativo, os seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os: 1.255/2020, Relator Marcos Bemquerer; 2.793/2019, Relatora Ana Arraes; e 2.646/2019, Relator Vital do R\u00eago - todos do Plen\u00e1rio; 6.860/2020, Relator Benjamin Zymler; 6.696/2020, Relator Walton Alencar Rodrigues; e 6.674/2020, Relator Weder de Oliveira - todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.731/2020, Relator Andr\u00e9 de Carvalho; 6.574/2020, Relator Augusto Nardes; e 6.178/2020, Relator Raimundo Carreiro - todos da 2\u00aa C\u00e2mara.</i></p><p><i>6.14.\tSobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) .</i></p><p><i>6.15.\tAssim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o.</i></p><p><i>6.16.\tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em direito adquirido, ato jur\u00eddico perfeito, prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, ou em irredutibilidade dos proventos, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato.</i></p><p><i>6.17.\tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</i></p><p><i>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </i></p><p><i>6.18.\tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </i></p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\"><i>6.19.\tQuanto \u00e0 boa-f\u00e9 do recorrente, tenha-se presente que foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do subitem 9.1.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>6.20.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de pens\u00e3o civil na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>6.21.\tNesse sentir, \u00e9 de se opinar pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pela recorrente.</i></p><p><i>7.\t</i><b><i>Viola\u00e7\u00e3o a direito adquirido</i></b></p><p><i>7.1.\tA recorrente alega que houve ofensa a direito adquirido (art. 5\u00ba, inciso XXXVI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) com base nas seguintes afirma\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>7.2.\t\u00e0 luz do entendimento firmado no \u00e2mbito dos julgados MS 25.405/DF - STF e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/946/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 946/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o v. ac\u00f3rd\u00e3o recorrido afronta flagrantemente o princ\u00edpio constitucional do direito adquirido, tendo em vista que a \u00fanica exig\u00eancia que fazia o art. 193 da Lei 8.112/90 era o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada por cinco anos continuados ou dez interpolados, o que plenamente se verifica in casu, visto que at\u00e9 o ano de 1995 a Recorrente j\u00e1 havia exercido 5 anos na fun\u00e7\u00e3o de Subcoordenadora da Quarta Turma do C. STJ (Cl) \", sendo que \"a norma legal n\u00e3o exigia o tempo de servi\u00e7o para aposentadoria\"; e</i></p><p><i>7.3.\tos servidores que exerceram fun\u00e7\u00e3o comissionada por cincos anos at\u00e9 19.01.1995, como no seu caso, \"a referida parcela \u00e9 definitivamente incorporada aos respectivos proventos de aposentadoria, n\u00e3o podendo ser reduzidos e/ou retirados em raz\u00e3o de entendimento prejudicial aos administrados\".</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>7.4.\tA aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor/servidora tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>7.5. \tPortanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</i></p><p><i>7.6.\t\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </i></p><p><i>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</i></p><p><i>7.7.\tNessa ordem de ideias, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pela recorrente.</i></p><p><i>8.\t</i><b><i>Viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia</i></b><i> </i></p><p><i>8.1.\tA recorrente defende que houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia (art. 5\u00ba, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) com base nas seguintes alega\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>8.2.\tn\u00e3o se pode admitir, em observ\u00e2ncia ao princ\u00edpio constitucional da isonomia que seja aplicado ao ato de aposentadoria da Recorrente - que possui a mesma situa\u00e7\u00e3o funcional e jur\u00eddica de outros servidores que j\u00e1 tiveram seus atos de aposentadoria j\u00e1 apreciados -, entendimento distinto e prejudicial, levando em considera\u00e7\u00e3o apenas a data em que seu ato de concess\u00e3o de aposentadoria foi apreciado por esta Corte Federal de Contas; e</i></p><p><i>8.3.\tn\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, ap\u00f3s dois anos de inatividade, que o Tribunal aplique entendimento distinto ao que vinha sendo aplicado at\u00e9 ent\u00e3o, na medida em que o referido ato da Recorrente foi emitido e disponibilizado ao TCU antes da mudan\u00e7a de entendimento firmada pelo ac\u00f3rd\u00e3o paradigma 1599/2019 - PL.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>8.4.\tConforme ressaltado no hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o, a presente concess\u00e3o foi julgada ilegal pelo fato de ter havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</i></p><p><i>8.5.\tAssim, \u00e9 irrelevante tecer considera\u00e7\u00f5es adicionais sobre a quest\u00e3o da isonomia at\u00e9 porque, como j\u00e1 mencionado neste exame, o ato de aposentadoria tem natureza prec\u00e1ria at\u00e9 que seja considerado legal e registrado pelo Tribunal, o que n\u00e3o ocorreu com o ato da recorrente e, por isso, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da isonomia por ter o Tribunal outrora eventualmente registrado algum ato com vantagem similar ao caso tratado nestes autos.</i></p><p><i>8.6. \tAl\u00e9m disso, n\u00e3o se pode perder de vista, ainda, que o STF entende que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice de redu\u00e7\u00e3o de proventos caso alguma parcela/vantagem esteja sendo paga ao arrepio da lei. Nesse sentido, conv\u00e9m transcrever a seguinte ementa: EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. APOSENTADORIA DE MAGISTRADO.[...]. DECAD\u00caNCIA ADMINISTRATIVA E OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE SAL\u00c1RIOS N\u00c3O CONFIGURADAS. [...] 4. </i><b><i>A redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando concedida em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos</i></b><i>. Precedentes. 5. Seguran\u00e7a denegada. (MS 25552, Relator (a) : Min. C\u00c1RMEN L\u00daCIA, Tribunal Pleno, julgado em 07/04/2008, DJe097 DIVULG 29-05-2008 PUBLIC 30-05-2008 EMENT VOL-02321-01 PP-00075 RT v. 97, n. 876, 2008, p. 118-125 - Destacamos) </i></p><p><i>8.7.\tEm virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar os argumentos apresentados pela recorrente.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>9.\tDa an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o houve implemento das condi\u00e7\u00f5es para recebimento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\";</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e leg\u00edtima confian\u00e7a;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia. </i></p><p><i>9.1.\tPor conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>10.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</i></p><p><i>\ta) conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado a recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Marina de Ara\u00fajo Lopes (43.327/OAB-DF) e outros, representando Marcia Ivanira Mesquita Dias. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. APOSENTADORIA. OP\u00c7\u00c3O. VANTAGEM INDEVIDA AOS SERVIDORES QUE PREENCHERAM OS REQUISITOS DA APOSENTADORIA AP\u00d3S O ADVENTO DA EC 20/1998. AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O DOS PRINC\u00cdPIOS CONSTITUCIONAIS DA SEGURAN\u00c7A JUR\u00cdDICA, DO DIREITO ADQUIRIDO E DA ISONOMIA. AUS\u00caNCIA DE FUNDAMENTOS SUFICIENTES PARA ENSEJAR A MODIFICA\u00c7\u00c3O DA DECIS\u00c3O RECORRIDA. RECURSO CONHECIDO E IMPROVIDO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11089/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11089/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> deste Tribunal considerou ilegal e negou registro ao ato inicial de aposentadoria emitido no \u00e2mbito do Superior Tribunal de Justi\u00e7a em favor da Sra. M\u00e1rcia Ivanira Mesquita Dias, ex-ocupante do cargo de analista judici\u00e1rio.</p><p>2.\tConsoante se extrai da fundamenta\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, a ilegalidade do ato decorreu do pagamento indevido da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\" aos servidores que implementaram os requisitos para a aposentadoria ap\u00f3s o advento da EC 20/1998, resultando no descumprimento do disposto no art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela referida emenda.</p><p>3.\tO ac\u00f3rd\u00e3o impugnado fez men\u00e7\u00e3o ainda ao que restou decidido pelo Plen\u00e1rio deste Tribunal, que, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019, houve por bem fixar o seguinte entendimento:</p><p><i>\"9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p>4.\tO pedido de reexame ora em julgamento foi interposto pela servidora interessada e apresentou as seguintes raz\u00f5es com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da reforma da decis\u00e3o recorrida:</p><p>aus\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o do \u00a7 2\u00ba do art. 40 da CF/1988 com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998, em raz\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" encontrar-se inserida no conceito de remunera\u00e7\u00e3o e por ter havido a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a referida vantagem;</p><p> viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica;</p><p>viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; e</p><p>viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia.</p><p>5.\tA Secretaria de Recursos deste Tribunal - Serur, em percuciente parecer, manifestou-se pelo conhecimento e pela negativa de provimento ao recurso.</p><p>6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>II - Da natureza jur\u00eddica da vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\"</p><p>7.\tNos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, que tratou de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal deste Tribunal - Sefip com o objetivo de verificar a legalidade do pagamento aos servidores inativos deste Tribunal da vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", exarei voto revisor analisando de maneira bastante verticalizada a natureza jur\u00eddica da referida vantagem, bem como a jurisprud\u00eancia deste Tribunal sobre o tema, aderindo, ao final, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes, nos seguintes termos:</p><p><i>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o de unidade t\u00e9cnica, na qual se discutem os procedimentos adotados pela Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o,</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo redator, em:</i></p><p><i>9.1. conhecer desta representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la parcialmente procedente;</i></p><p><i>9.2. deixar assente que os servidores do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, paga pelo valor integral, ou a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990;</i></p><p><i>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro.\"</i></p><p>8.\tCom vistas a analisar as raz\u00f5es recursais ora deduzidas pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado, reproduzirei de maneira mais sint\u00e9tica as ideias tratadas no voto por mim proferido naquela ocasi\u00e3o, no tocante \u00e0 natureza jur\u00eddica da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\":</p><p>a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitui uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. \u00c9 um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que vem a assumir cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com o acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o;</p><p>as vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza <b>pro labore faciendo</b>. Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus enquanto estiver no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o;</p><p>uma vez que, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos devem guardar rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, exercidas em car\u00e1ter transit\u00f3rio, possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal expressa;</p><p>a Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos: \"<i>art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. (...) \u00a7 2\u00b0. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem</i> <i>como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o</i>\";</p><p>o \"direito de op\u00e7\u00e3o\" a que se refere o \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 n\u00e3o se confunde com a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do <b>caput </b> (com base na fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o exercido) <b> </b>ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990;</p><p>n\u00e3o h\u00e1, assim, amparo legal para o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade; contudo, o entendimento que historicamente prevaleceu neste Tribunal foi no sentido de permitir o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" \u00e0quele servidor que havia implementado os requisitos do art. 193 da Lei 8.112/1990 (cf. Decis\u00e3o 481/1997-Plen\u00e1rio e outras decis\u00f5es sucessivas at\u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em embargos de declara\u00e7\u00e3o) ;</p><p>a constru\u00e7\u00e3o jurisprudencial que permitiu a extens\u00e3o do pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" aos proventos de inatividade, subvertendo a l\u00f3gica subjacente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, veio lastreada num conceito amplo de paridade de direitos entre servidores em atividade (que pode acumular a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo com a parcela da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o a t\u00edtulo de vantagem \"op\u00e7\u00e3o\") e aposentados, pretensamente albergado pelo \u00a7 4\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em sua reda\u00e7\u00e3o original (e no \u00a7 2\u00ba do art. 101 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967) ;</p><p>o art.193 da Lei 8.112/1990 foi revogado pela Medida Provis\u00f3ria 831/1995, que tamb\u00e9m previa a sua transforma\u00e7\u00e3o em vantagem pessoal. Posteriormente, o art. 18 da Lei 9.527/1997 limitou-se a revogar o art. 193 da Lei 8.112/1990, o que conduziria \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de seu pagamento, mesmo para os inativos que a ele faziam jus anteriormente. Contudo, o direito de manter o benef\u00edcio foi expressamente assegurado pelo art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998, nas seguintes condi\u00e7\u00f5es: \"<i>Art. 7\u00ba. \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o </i><i>art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990</i><i>, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no </i><i>art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990</i>\" (grifos acrescidos) .</p><p>III - Da jurisprud\u00eancia recente do TCU sobre a vantagem denominada \"op\u00e7\u00e3o\"</p><p>9.\tNo que diz respeito aos recentes ac\u00f3rd\u00e3os proferidos pelo Plen\u00e1rio deste Tribunal acerca da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", registro, desde logo, que esta Corte, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.988/2018, de maneira diversa do alegado pela recorrente, em nenhum momento desconstituiu ou tornou insubsistente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, ao arrepio da lei de reg\u00eancia da mat\u00e9ria, assegurou \"<i>na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade\" </i> (cf. item 9.3.1 do ac\u00f3rd\u00e3o) .</p><p>10.\tCom efeito, muito embora este Tribunal, em <b>obiter dictum</b>, tenha reconhecido o equ\u00edvoco do entendimento adotado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, dada a sua incompatibilidade com o ordenamento jur\u00eddico, a <b>quaestio juris</b> que foi efetivamente submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o e que foi acolhida \u00e0 unanimidade pelo Plen\u00e1rio no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.988/2018 dizia respeito t\u00e3o somente \u00e0 impossibilidade de se pagar cumulativamente a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" com os \"quintos/d\u00e9cimos/VPNI\", em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990, quest\u00e3o esta que n\u00e3o fora expressamente debatida e objeto de an\u00e1lise por ocasi\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o do mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>11.\tOu seja, a tese fixada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> foi preservada no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.988/2018, ressaltando-se a necessidade de preenchimento dos requisitos de aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, conforme expressamente previsto em lei, bem como a impossibilidade de se pagar cumulativamente a \"op\u00e7\u00e3o\" com os quintos/d\u00e9cimos/VPNI oriundos do exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o comissionada, tendo em vista o disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 e, ainda, a veda\u00e7\u00e3o constitucional do <b>bis in idem </b> (concess\u00e3o de dupla vantagem em raz\u00e3o do mesmo fato jur\u00eddico) . </p><p>12.\tRessalte-se que, no caso espec\u00edfico dos servidores desta Corte de Contas, o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" aos inativos apresentava-se ainda mais desarrazoado, j\u00e1 que na estrutura remunerat\u00f3ria do plano de carreira dos servidores do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o sequer existia previs\u00e3o legal para que os servidores ocupantes de cargos efetivos investidos em fun\u00e7\u00f5es comissionadas percebessem parte desta \u00faltima parcela a t\u00edtulo de vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". Isso porque, no caso dos servidores do Tribunal, a lei estabelece que o ocupante de cargo efetivo investido em fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a tem direito a receber a respectiva remunera\u00e7\u00e3o cumulativamente com o valor integral da fun\u00e7\u00e3o comissionada.</p><p>13.\tDa\u00ed a raz\u00e3o de ser do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>: <i>\"deixar assente que os servidores do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, paga pelo valor integral, </i><b><i>ou</i></b><i> a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, </i><b><i>de forma n\u00e3o cumulativa</i></b><i>, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p>14.\tQuanto ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tamb\u00e9m n\u00e3o houve a desconstitui\u00e7\u00e3o ou se tornou insubsistente o entendimento fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>15.\tHouve, na verdade, a limita\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia temporal do que restou decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e0 data anterior da vig\u00eancia da Emenda Constitucional 20, de 16/12/1998, haja vista a nova reda\u00e7\u00e3o dada ao \u00a7 2\u00ba do art. 40 da CF/1988, segundo a qual: <i>\"os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p>16.\tConsiderou-se, outrossim, ser indevido o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos de aposentadoria dos servidores concedidos ap\u00f3s a vig\u00eancia da referida emenda, em virtude da pac\u00edfica jurisprud\u00eancia dos tribunais no sentido de ser vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda vantagem remunerat\u00f3ria sobre a qual n\u00e3o incidiu contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, tendo em vista a necessidade de se observar os princ\u00edpios constitucionais do car\u00e1ter contributivo e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro introduzidos no regime de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos pela referida emenda.</p><p>17.\tRegistre-se que essas quest\u00f5es trazidas com a superveni\u00eancia da EC 20/1998 tamb\u00e9m n\u00e3o foram objeto de considera\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e delibera\u00e7\u00e3o por este Tribunal por ocasi\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que apreciou embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, proferido em pedidos de reexame interpostos contra a Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio, adotada quando da aprecia\u00e7\u00e3o de estudos sobre a legalidade e constitucionalidade da Decis\u00e3o 481/1997-Plen\u00e1rio, declarando a nulidade desta \u00faltima e estabelecendo a legalidade da percep\u00e7\u00e3o da parcela denominada op\u00e7\u00e3o, nos casos de preenchimento dos requisitos dos arts. 193 da Lei 8.112/1990 ou 180 da Lei 1.711/1952, e definindo a forma de observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9 nos casos de atos administrativos que se constata serem ilegais.</p><p>18.\t\u00c9 que, muito embora o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076 tenha sido proferido no ano de 2005, a referida delibera\u00e7\u00e3o, apreciando embargos de declara\u00e7\u00e3o, cumpre frisar, suprimiu v\u00edcios existentes nos ac\u00f3rd\u00e3os sucessivos e na pr\u00f3pria Decis\u00e3o 481/1997-Plen\u00e1rio, que deliberou originariamente sobre o direito ao pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", e que foi adotado em data anterior \u00e0 superveni\u00eancia da EC 20/1988. </p><p>19.\tOu seja, no mencionado Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005 n\u00e3o houve debate acerca da superveni\u00eancia da EC 20/1998 sob o enfoque tratado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>20.\tDa mesma forma, a jurisprud\u00eancia dos tribunais no sentido de ser vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda vantagem remunerat\u00f3ria sobre a qual n\u00e3o incidiu a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria correspondente, tendo em vista a necessidade de se observar os princ\u00edpios constitucionais do car\u00e1ter contributivo e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro introduzidos pela EC 20/1998, \u00e9 bastante recente e ainda n\u00e3o se encontrava pacificada por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>21.\tDe todo o exposto, tem-se que o entendimento preconizado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que assegurou o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" aos servidores aposentados, n\u00e3o foi desconstitu\u00eddo ou tornado insubsistente pelos recentes Ac\u00f3rd\u00e3os 2.988/2018 e 1.599/2019, ambos do Plen\u00e1rio.</p><p>22.\tDe acordo com as referidas delibera\u00e7\u00f5es, que se complementam, os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 o advento da EC 20/1998, que limitou os proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria e vedou o pagamento de vantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual n\u00e3o incidiu a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, podem acrescer aos seus proventos de inatividade o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") de forma n\u00e3o cumulativa com a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>IV - Do exame do m\u00e9rito do recurso</p><p>IV.1 - Da viola\u00e7\u00e3o do \u00a7 2\u00ba do art. 40 da CF/1988, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998, e dos princ\u00edpios constitucionais da contributividade e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro </p><p>23.\tQuanto ao presente t\u00f3pico, em primeiro lugar, equivoca-se a recorrente ao afirmar que a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo abrange a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio \"<i>de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial</i>\". O art. 62 da Lei 8.112/1990, citado, trata da vantagem conhecida como \"quintos\" ou \"d\u00e9cimos\", que nada mais \u00e9 que a incorpora\u00e7\u00e3o anual de fra\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. \u00c9 dizer, \"quintos\" (ou \"d\u00e9cimos\") referem-se ao exerc\u00edcio passado desses cargos/fun\u00e7\u00f5es e, de fato, integram a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </p><p>24.\tJ\u00e1 a parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\", cujo fundamento legal, como visto, \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o conferida por esta Corte de Contas ao previsto no art. 193 da Lei 8.112/1990 \u00e0 luz do princ\u00edpio constitucional da paridade, ao contr\u00e1rio da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, s\u00f3 ser\u00e1 percebida definitivamente pelo servidor por ocasi\u00e3o da sua inatividade. Portanto, a ofensa \u00e0 EC 20/1998 ocorre quando se permite o pagamento de parcela que torne os proventos superiores \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e n\u00e3o quando se determina a supress\u00e3o de vantagem alusiva ao exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p>25.\tNesse sentido, como bem lembrou o Ministro Vital do R\u00eago, ao apreciar, em recente julgamento, pedido de reexame id\u00eantico ao ora sob exame:</p><p><i>\"Por tal caracter\u00edstica, n\u00e3o houve contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o' no per\u00edodo em que o recorrente esteve em pleno labor, j\u00e1 que ela n\u00e3o era percebida na atividade. Conv\u00e9m mencionar que no regime de reparti\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do Brasil, a regra \u00e9 que as contribui\u00e7\u00f5es dos ativos sustentam os benef\u00edcios dos inativos. Em outras palavras, a solidariedade entre os contribuintes ativos contribui para o pagamento daqueles que est\u00e3o aposentados. Posteriormente, quando os ativos se aposentarem, o seu benef\u00edcio ser\u00e1 custeado por quem estiver trabalhando. Portanto, a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o de qualquer vantagem sem a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na ativa, contraria os princ\u00edpios da solidariedade, da contributividade e do equil\u00edbrio financeiro e atuarial, todos insculpidos no caput do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\"</i></p><p>26.\tDe outro lado, ainda que se comprovasse o recolhimento de contribui\u00e7\u00f5es feitas no passado (antes da EC 20/1998) sobre a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", tal fato, por si s\u00f3, n\u00e3o asseguraria o direito a carre\u00e1-la para os proventos de aposentadoria, j\u00e1 que existe uma veda\u00e7\u00e3o constitucional.</p><p>27.\tVeja-se que, com o advento da EC 20/1998, que introduziu o princ\u00edpio da contributividade, entendeu-se que, uma vez n\u00e3o sendo poss\u00edvel carrear para a inatividade vantagens vinculadas ao exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e assemelhados, n\u00e3o seria correto exigir-se o pagamento de contribui\u00e7\u00e3o sobre essas vantagens. Contudo, o \u00a7 2\u00ba do art. 4\u00ba da Lei 10.887/2004 facultou ao servidor incluir essas vantagens, dentre outras de car\u00e1ter transit\u00f3rio, na base de c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es, apenas com o intuito de permitir a melhoria do valor m\u00e9dio das remunera\u00e7\u00f5es a serem consideradas para fins de c\u00e1lculo dos proventos - concedidos sem paridade, evidentemente -, sempre observada a limita\u00e7\u00e3o do \u00a7 2\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>28.\tAssim, n\u00e3o haveria nenhum problema em considerar o valor da \"op\u00e7\u00e3o\" para o c\u00e1lculo da m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es que serviram de base para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, desde que a rubrica, evidentemente, tenha sofrido incid\u00eancia dessa contribui\u00e7\u00e3o. Mas, ainda assim, o valor dos proventos estaria limitado \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, caso a m\u00e9dia apurada se revelasse superior \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da servidora.</p><p>29. \tComo o caso apreciado por esta 1\u00aa C\u00e2mara trata de aposentadoria com paridade, as rubricas que podem integrar os proventos s\u00e3o apenas aquelas previstas na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em car\u00e1ter permanente.</p><p>IV.2 - Da aus\u00eancia de viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido</p><p>30.\tEm primeiro lugar, como anteriormente se viu, diversamente do asseverado pela recorrente, n\u00e3o houve a desconstitui\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tampouco foi ele tornado insubsistente.</p><p>31.\tHouve, na verdade, por meio dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.988/2018 e 1.599/2019, ambos do Plen\u00e1rio, a imposi\u00e7\u00e3o de condicionantes ao direito assegurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> - pagamento de vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", que permanece em vigor, seja em virtude de legisla\u00e7\u00e3o preexistente (impossibilidade de se acumular o seu pagamento com quintos/d\u00e9cimos/VPNI, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990) , seja em virtude de legisla\u00e7\u00e3o superveniente (imposi\u00e7\u00e3o de teto aos proventos e necessidade de observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios constitucionais da contributividade e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro, nos termos do art. 40, <b>caput </b>e \u00a7 2\u00ba, alterados pela EC 20/1998) .</p><p>32.\tPosto isso, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em mudan\u00e7a de entendimento sobre a mat\u00e9ria por parte deste Tribunal, ao menos no que diz respeito ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cujo entendimento decorreu de direito superveniente, apreciando, pela primeira vez, a superveni\u00eancia da EC 20/1998 sob os aspectos da imposi\u00e7\u00e3o de teto aos proventos de aposentadoria e da incid\u00eancia dos princ\u00edpios constitucionais da contributividade e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro do regime previdenci\u00e1rio dos servidores p\u00fablicos (art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da CF/1988, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998) .</p><p>33.\tNesse sentido, muito embora possa se reconhecer que este Tribunal fora omisso em reavaliar a quest\u00e3o relacionada ao pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", j\u00e1 que a EC 20 encontrava-se em vigor desde 1998, n\u00e3o h\u00e1 delibera\u00e7\u00e3o anterior do Tribunal autorizando o pagamento da referida parcela a despeito dos princ\u00edpios constitucionais da contributividade e do equil\u00edbrio atuarial e financeiro do regime previdenci\u00e1rio dos servidores p\u00fablicos e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 como se afirmar que houve mudan\u00e7a de entendimento ou de orienta\u00e7\u00e3o do Tribunal acerca da mat\u00e9ria.</p><p>34.\tTamb\u00e9m n\u00e3o houve, no caso concreto, aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, uma vez que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o revisa nem cassa nenhum suposto julgamento anterior pela legalidade da aposentadoria da servidora, mas, sim, o aprecia originalmente, de acordo com a compet\u00eancia conferida \u00e0 Corte de Contas pelo inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>35.\tCom efeito, o par\u00e1grafo \u00fanico, inciso XIII, do artigo 2\u00ba da Lei 9.784/99, invocado pela recorrente, tem como pressuposto f\u00e1tico da sua incid\u00eancia a revis\u00e3o de um determinado ato administrativo em face da mudan\u00e7a de entendimento por parte da administra\u00e7\u00e3o, ou seja, a altera\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de fato em face de um novo entendimento acerca da mat\u00e9ria, o que n\u00e3o ocorreu no caso concreto, uma vez que em nenhum momento anterior esta Corte de Contas afirmou que o ato de aposentadoria da servidora interessada era legal.</p><p>36.\tDesse modo, a servidora interessada no presente processo n\u00e3o est\u00e1 acobertada pelo princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica sob este aspecto invocado pela recorrente, porquanto o suposto entendimento anterior deste Tribunal que preconizaria a legitimidade da vantagem jamais lhe foi aplicado; \u00e9 dizer, sua situa\u00e7\u00e3o anterior nunca foi reconhecida pelo Tribunal, e, por esta raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em mudan\u00e7a de entendimento em rela\u00e7\u00e3o a sua situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.</p><p>37.\tQuanto ao aspecto objetivo da seguran\u00e7a jur\u00eddica, verifica-se, <b>in casu</b>, que o ato de aposentadoria da servidora n\u00e3o chegou a se completar, n\u00e3o se tornando, portanto, perfeito, do ponto de vista jur\u00eddico, pois, em sendo complexo, n\u00e3o obteve a aprova\u00e7\u00e3o deste Tribunal, que n\u00e3o o registrou por consider\u00e1-lo ilegal. Assim sendo, tamb\u00e9m sob esse aspecto, n\u00e3o houve ofensa ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, pois, quando da decis\u00e3o do TCU, ainda n\u00e3o havia ato jur\u00eddico perfeito ou direito adquirido a ser protegido, consoante determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 5\u00ba, XXXVI) .</p><p>38.\tCabe lembrar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia da Suprema Corte no sentido de classificar como complexo o ato de aposenta\u00e7\u00e3o ou de concess\u00e3o de pens\u00e3o, em face da compet\u00eancia deste Tribunal estabelecida no artigo 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Portanto, o ato administrativo que concede a aposentadoria somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a administra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o mais pode anul\u00e1-lo unilateralmente) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas.</p><p>39.\tAssim sendo, os proventos concedidos \u00e0 servidora interessada somente estariam confirmados e o ato seria considerado juridicamente perfeito, incorporando-se ao seu patrim\u00f4nio, com o registro procedido por este Tribunal. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 falar em ato jur\u00eddico perfeito ou direito adquirido anterior \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o de sua legalidade por esta Corte de Contas com a concess\u00e3o do respectivo registro.</p><p>40.\tVeja-se, a prop\u00f3sito do tema, o seguinte precedente do Supremo Tribunal Federal:</p><p><i>\"MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. AC\u00d3RD\u00c3O DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. REEXAME DE ATO DE APOSENTADORIA PARA O FIM DE EXCLUS\u00c3O DE PARCELA CONSIDERADA ILEGAL. POSSIBILIDADE. MUDAN\u00c7A DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA LEI. INEXIST\u00caNCIA DE DIREITO ADQUIRIDO.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>3. N\u00e3o h\u00e1 que se falar em seguran\u00e7a jur\u00eddica porque: a) a aposentadoria do impetrante data de 2004, sendo de 2001 a mudan\u00e7a de interpreta\u00e7\u00e3o da lei de reg\u00eancia do caso; b) o ato de aposentadoria do autor ainda n\u00e3o foi registrado pelo TCU; c) o entendimento anterior jamais foi aplicado pela Corte de Contas quanto ao impetrante; d) a determina\u00e7\u00e3o para o reexame da aposentadoria do autor ocorreu menos de dois anos depois da concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, n\u00e3o se podendo invocar transcurso de prazo decadencial de cinco anos.</i></p><p><i>4. Seguran\u00e7a denegada\" </i> (MS 26.196, Relator Ministro Ayres Britto, <b>in </b>DJe 1/2/2011 - grifos acrescidos) .</p><p>41.\tTem-se, assim, que o ato administrativo editado pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado concedendo \u00e0 servidora interessada o direito de gozar a aposentadoria com o pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" \u00e9 prec\u00e1rio e, a despeito de produzir efeitos a partir da sua publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o disp\u00f5e do atributo da presun\u00e7\u00e3o de legitimidade inerente aos demais atos administrativos, j\u00e1 que sua legalidade, a teor do disposto no inciso III do art. 71 da CF/1988, encontra-se sujeita \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, que atua em aux\u00edlio ao Congresso Nacional, a quem compete exercer o controle externo de todos os atos administrativos praticados pelos demais poderes da Uni\u00e3o.</p><p>42.\tTais caracter\u00edsticas - precariedade e aus\u00eancia de presun\u00e7\u00e3o de legitimidade -, por certo, afastam a aplica\u00e7\u00e3o do regime de transi\u00e7\u00e3o preconizado pelo \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado com base nos arts. 23 da LINDB (Lei 13.655/2018) e 103 do Decreto-Lei 200/1967 - transforma\u00e7\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" em parcela compensat\u00f3ria -, j\u00e1 que n\u00e3o havia e n\u00e3o h\u00e1 confian\u00e7a digna de ser protegida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou definitividade do ato administrativo ent\u00e3o praticado, devendo o servidor beneficiado pelo ato contar sempre com a possibilidade de sua modifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 que haja o seu registro definitivo pela Corte de Contas, como de fato veio a ocorrer por meio da decis\u00e3o ora recorrida.</p><p>43.\tJustamente por esses motivos, a modula\u00e7\u00e3o adotada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> ocorreu, t\u00e3o somente, para os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3:</p><p><i>\"9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro\" </i> (grifos acrescidos) .</p><p>44.\tPor fim, n\u00e3o se pode atribuir a um entendimento do TCU efic\u00e1cia de lei, como pretende a recorrente, possibilitando-lhe, assim, a concess\u00e3o de aposentadoria de forma ilegal, com base em um entendimento desta Corte supostamente revisto, como se direito adquirido fosse. Em verdade, n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido a determinado entendimento ou \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de determinada jurisprud\u00eancia de Tribunal, devendo prevalecer, em cada julgamento, a livre convic\u00e7\u00e3o dos julgadores acerca da mat\u00e9ria.</p><p>45.\tCom efeito, conforme dic\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, <i>\"o que regula os proventos da inatividade \u00e9 a lei (e n\u00e3o sua interpreta\u00e7\u00e3o) vigente ao tempo em que o servidor preencheu os requisitos para a respectiva aposentadoria (S\u00famula 359/STF) . Somente a lei pode conceder vantagens a servidores p\u00fablicos. Inexiste direito adquirido com fundamento em antiga e superada interpreta\u00e7\u00e3o da lei\" </i> (cf. MS 26.196, Relator Ministro Ayres Britto, <b>in </b>DJe 1/2/2011 - grifos acrescidos) .</p><p>46.\tQuer isso dizer que a jurisprud\u00eancia dos tribunais, em nosso sistema jur\u00eddico, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es adotadas em car\u00e1ter vinculante e com efeito <b>erga omnes</b>, n\u00e3o constitui base id\u00f4nea para a forma\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do cidad\u00e3o, o que implica dizer que n\u00e3o pode ele confiar na persist\u00eancia da jurisprud\u00eancia, mesmo em rela\u00e7\u00e3o a casos situados no passado.</p><p>47.\tPara Hartmut Maurer, os tribunais n\u00e3o s\u00e3o chamados para cria\u00e7\u00e3o do direito, mas para sua aplica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, pela modifica\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 criado direito novo, mas, sim, interpretado de outra forma um direito j\u00e1 existente. Da\u00ed a necessidade de o novo entendimento ser aplicado <b>pro futuro </b>a todos os casos compreendidos pela norma jur\u00eddica. Para ele, se se pedisse, baseando-se no princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a, a aplica\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia mais antiga aos casos antigos, deveriam os tribunais decidir antijuridicamente, o que n\u00e3o se compatibilizaria com o princ\u00edpio do Estado de Direito. Com efeito, nesses casos, a confian\u00e7a de um cidad\u00e3o (benefici\u00e1rio da interpreta\u00e7\u00e3o antiga) seria protegida, mas a confian\u00e7a de todos os demais cidad\u00e3os, que esperam que as quest\u00f5es ainda n\u00e3o decididas sejam apreciadas segundo o direito vigente, decepcionada (<b>in</b> Contributos para o Direito do Estado. Tradu\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Afonso Heck. Porto Alegre: Livraria do Advogado editora, 2007. pp. 139-141) .</p><p>48.\tDe resto, se o alegado tratamento discriminat\u00f3rio suscitado pela recorrente como fundamento da quebra do princ\u00edpio ison\u00f4mico deriva de <b>error in judicando </b>praticado pelo \u00f3rg\u00e3o julgador, isto n\u00e3o importa em extens\u00e3o desse mesmo erro aos demais casos que ainda se encontram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal. Isso porque n\u00e3o h\u00e1 isonomia no erro ou na ilegalidade. Com efeito, n\u00e3o existe um direito \u00e0 \"igualdade na ilegalidade\" ou \u00e0 \"repeti\u00e7\u00e3o dos erros\", sendo dever do \u00f3rg\u00e3o julgador afastar-se de uma pr\u00e1tica anterior que se mostrava equivocada. Conforme jurisprud\u00eancia do pr\u00f3prio STF: <i>\"o erro n\u00e3o constitui precedente \u00fatil para imita\u00e7\u00e3o\"</i> (RMS 4.365/DF, <b>in</b> DJ 1/8/1957, Relator Ministro Ant\u00f4nio Villas Boas) .</p><p>\tAnte o exposto, acolhendo o parecer da unidade t\u00e9cnica, com os fundamentos ora acrescidos, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de setembro de 2020.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">BENJAMIN ZYMLER </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718924", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718924", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}