{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421728", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9395/2020 ATA 31/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9395", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o contra a Sra. Susete Nascimento da Silva (gest\u00e3o 2009-2012) e o Sr. Nestor Vicente dos Santos (gest\u00e3o 2013-2016) , relativa \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA no \u00e2mbito do conv\u00eanio 701768/2010 (Siafi 662901) , cujo objeto foi a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil - Proinf\u00e2ncia.</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p>9.1. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, a Sra. Susete Nascimento da Silva e o Sr. Nestor Vicente dos Santos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, dando-se prosseguimento ao processo;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas da Sra. Susete Nascimento da Silva e do Sr. Nestor Vicente dos Santos, com fundamento no art. 16, III, \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-los ao pagamento das quantias a seguir indicadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>\tD\u00e9bitos relacionados \u00e0 respons\u00e1vel Susete Nascimento da Silva:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.366,51</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.500,04</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.425,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.502,19</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.002,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">24/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">24/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">94.975,21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.065,46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.004,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.653,75</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.503,41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">114.933,71</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.423,48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.817,61</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.999,37</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">51.643,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">65.687,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.450,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">82.031,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">70.032,36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">43.142,17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">61.040,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.320,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">90.147,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Nestor Vicente dos Santos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">115.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.600,00</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. aplicar \u00e0 Sra. Susete Nascimento da Silva a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.4. aplicar ao Sr. Nestor Vicente dos Santos a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 22.600,00 (vinte e dois mil e seiscentos reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.6. em cumprimento do disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, remeter c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no \u00e2mbito de conv\u00eanio, cujo objeto foi a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil \u0096 Proinf\u00e2ncia.", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Nestor Vicente dos Santos (XXX.226.635-XX); Susete Nascimento da Silva (XXX.875.195-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02113920199\" target=\"_blank\">021.139/2019-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Walton Alencar Rodrigues (Presidente), Benjamin Zymler, Bruno Dantas e Vital do R\u00eago.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Augusto Sherman Cavalcanti e Weder de Oliveira (Relator).", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2570273", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 69/2023 - Primeira C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "69", "colegiado": "Primeira C\u00e2mara"}], "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p>Reproduzo, a seguir, com os ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) inserta \u00e0 pe\u00e7a 55 dos presentes autos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor de Susete Nascimento da Silva, gest\u00e3o 2009/2012, e Nestor Vicente dos Santos, gest\u00e3o 213/2016, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas realizadas por meio do Conv\u00eanio 701768/2010 (pe\u00e7a 8) , registro Siafi 662901, firmado entre o FNDE e munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es - BA, e que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil - Proinf\u00e2ncia, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015, cujo prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 28/7/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">2.\tEm 11/6/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e TCE com o n\u00famero 883/2018.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">3.\tO Conv\u00eanio 701768/2010, registro Siafi 662901, foi firmado no valor de R$ 1.449.970,31, sendo R$ 1.435.470,61 \u00e0 conta do concedente e R$ 14.499,70 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 18/10/2010 a 29/5/2015, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 28/7/2015. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 1.435.470,61 (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da Omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">5.\tOs respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">6.\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 23) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 1.435.470,61, imputando-se a responsabilidade a Susete Nascimento da Silva, prefeita no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos e Nestor Vicente dos Santos, prefeito no per\u00edodo de 1/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">7.\tEm 3/7/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 24) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 25 e 26) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">8.\tEm 11/7/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 27) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 32) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.1.\tIrregularidade 1: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es - BA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do conv\u00eanio cujo objeto foi a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil - Proinf\u00e2ncia, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015, cujo prazo encerrou-se em 28/7/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.1.1.\tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 4, 16 e 29.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.1.2.\tNormas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Conv\u00eanio 701768/2010 (pe\u00e7a 8) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.\tD\u00e9bitos relacionados \u00e0 respons\u00e1vel Susete Nascimento da Silva:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.366,51</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.500,04</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.425,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.502,19</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.002,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">24/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">24/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">94.975,21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.065,46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.004,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.653,75</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.503,41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">114.933,71</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.423,48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.817,61</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.999,37</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">51.643,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">65.687,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.450,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">82.031,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">70.032,36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">43.142,17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">61.040,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.320,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">90.147,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.1.\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.2.\tRespons\u00e1vel: Susete Nascimento da Silva.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.2.1.\tConduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 28/7/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.2.2.\tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.2.2.3. \tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3.\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Nestor Vicente dos Santos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">115.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.600,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3.1.\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3.2.\tRespons\u00e1vel: Nestor Vicente dos Santos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3.2.\tConduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 28/7/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3.2.\tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">9.3.2.3.\tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.\tEncaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.\tIrregularidade 2: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio cujo objeto foi a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil - Proinf\u00e2ncia, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015, cujo prazo encerrou-se em 28/7/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.1.\tEvid\u00eancias da irregularidade: documento t\u00e9cnico presente na pe\u00e7a 16.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.2.\tNormas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; Cl\u00e1usula D\u00e9cima S\u00e9tima do Conv\u00eanio 701768/2010 (pe\u00e7a 8) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.3.\tRespons\u00e1vel: Nestor Vicente dos Santos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.3.1.\tConduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do instrumento em quest\u00e3o, o qual se encerrou em 28/7/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.3.2.\tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">10.1.3.3.\tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">11.\tEncaminhamento: audi\u00eancia.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">12.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 34) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\t Susete Nascimento da Silva - promovida a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 9921/2019 - Secex-TCE (pe\u00e7a 39) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 4/12/2019</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Ci\u00eancia: 11/12/2019 (pe\u00e7a 43) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Nome Recebedor: Susete Nascimento da Silva</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Fim do prazo para a defesa: 26/12/2019</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 9922/2019 - Secex-TCE (pe\u00e7a 41) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 4/12/2019</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Ci\u00eancia: 11/12/2019 (pe\u00e7a 42) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Nome Recebedor: Susete Nascimento da Silva</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o nos sistemas corporativos do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Fim do prazo para a defesa: 26/12/2019</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\t Nestor Vicente dos Santos - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 9919/2019 - Secex-TCE (pe\u00e7a 38) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 4/12/2019</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Ci\u00eancia: n\u00e3o houve (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7a 44) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal, custodiado pelo TCU (pe\u00e7a 53) .</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 9918/2019 - Secex-TCE (pe\u00e7a 40) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 4/12/2019</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Ci\u00eancia: n\u00e3o houve (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7a 46) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema do Renach, custodiado pelo TCU (pe\u00e7a 53) .</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 9920/2019 - Secex-TCE (pe\u00e7a 37) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 4/12/2019</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Ci\u00eancia: n\u00e3o houve (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7a 45) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Observa\u00e7\u00e3o: O endere\u00e7o usado neste Of\u00edcio foi o da sede do munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es, embora conste nos autos como tendo sido obtido no sistema da Receita Federal, n\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar essa informa\u00e7\u00e3o nos sistemas internos do TCU, outrossim, constatou-se, na base do CNPJ da Receita Federal, que na rua usada nesse endere\u00e7o fica localizada a sede do munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es (pe\u00e7a 53) . N\u00e3o obstante, os dois of\u00edcios anteriores foram enviados para os endere\u00e7os das bases do CPF da Receita Federal e do Renach, pertinentes ao respons\u00e1vel.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Comunica\u00e7\u00e3o: Edital 0259/2020 - Seproc (pe\u00e7a 50) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data da Publica\u00e7\u00e3o: 26/3/2020 (pe\u00e7a 51) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Fim do prazo para a defesa: 11/5/2020</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">13.\tRegistra-se que foram suspensos por 30 (trinta) dias corridos os prazos processuais no \u00e2mbito do TCU, a contar do dia 20/3/2020, conforme estabelecido pela Portaria-TCU 61, de 19/3/2020, publicada no BTCU 54, de 20/3/ 2020, que se encontra dispon\u00edvel no Portal do TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.\tH\u00e1 que se real\u00e7ar que a express\u00e3o 'N\u00c3O PROCURADO', utilizada pelos correios significa, em fun\u00e7\u00e3o da Lei 6.538, art. 14, inc. III, al\u00ednea 'a', de 22/6/1978, que inexiste distribui\u00e7\u00e3o domiciliar no respectivo endere\u00e7o e, portanto, a correspond\u00eancia deveria ter sido procurada no guich\u00ea da unidade dos Correios que atende \u00e0 localidade residencial, o que, no entanto, n\u00e3o foi feito pelo respons\u00e1vel, levando a sua cita\u00e7\u00e3o por edital.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.1.\tAdemais, consta do portal dos Correios que, quando o objeto estiver endere\u00e7ado para uma localidade onde n\u00e3o h\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o domiciliar ou quando as tentativas de entregas diretamente ao endere\u00e7o do destinat\u00e1rio n\u00e3o lograrem \u00eaxito, o objeto ficar\u00e1 dispon\u00edvel para retirada na unidade mais pr\u00f3xima do endere\u00e7o indicado, no prazo de 7 dias, atrav\u00e9s do Servi\u00e7o Posta Restante Ca\u00edda. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">15.\tPara refor\u00e7ar a validade das notifica\u00e7\u00f5es realizadas, transcritas no item 12.b desta instru\u00e7\u00e3o, registra-se que, em outro processo em tramita\u00e7\u00e3o no TCU, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1274620177\" target=\"_blank\">Processo 012.746/2017-7</a>, no qual Nestor Vicente dos Santos \u00e9 tamb\u00e9m arrolado como respons\u00e1vel, o mesmo foi notificado nos endere\u00e7os da base do CPF e do Renach e ambos os avisos de recebimento retornaram com os recibos datados de 20/3/2020 e assinados, sendo que um deles assinado pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel, conforme consta nas pe\u00e7as 36 e 37 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1274620177\" target=\"_blank\">Processo 012.746/2017-7</a> (pe\u00e7a 54) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">16.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 52) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">17.\tTranscorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva e Nestor Vicente dos Santos permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 29/7/2015, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.1.\tSusete Nascimento da Silva, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 13, recebido em 29/11/2017, conforme AR (pe\u00e7a 15) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">18.2.\tNestor Vicente dos Santos, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 12, recebido em 24/2/2016, conforme AR (pe\u00e7a 14) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">19.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 2.047.369,99, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">20.\tInforma-se que foram encontrados processos no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Processo</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Susete Nascimento da Silva</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2915320190\" target=\"_blank\">Processo 029.153/2019-0</a> [TCE, aberto, 'Instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal - Caixa - em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Contrato de Repasse 0263.880-96, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Wenceslau Guimaraes/BA, com interveni\u00eancia da CAIXA, tendo por objeto 'execu\u00e7\u00e3o de Pavimenta\u00e7\u00e3o, no Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA'.  (Processo 00190.000525/2018-92) ']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4066520194\" target=\"_blank\">Processo 040.665/2019-4</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria na Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades) em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Contrato de repasse CR.NR.0275948-57, firmado com o/a Minist\u00e9rio Das Cidades, Siafi/Siconv 641415, fun\u00e7\u00e3o Urbanismo, que teve como objeto Pavimenta\u00e7\u00e3o Em Paralelep\u00edpedo No Bairro Joao Rom\u00e3o e no Bairro Alian\u00e7a (n\u00ba da TCE no sistema: 1277/2018) ']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/257720151\" target=\"_blank\">Processo 002.577/2015-1</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o nacional, face \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio n\u00ba 728087/2009, firmado com o Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA, tendo por objeto a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os 1\u00aa etapa de constru\u00e7\u00e3o dos cais de prote\u00e7\u00e3o nas margens do rio das Almas']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1097920182\" target=\"_blank\">Processo 010.979/2018-2</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito/multa origin\u00e1ria do AC-10525-43/2017-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/370520153\" target=\"_blank\">Processo 003.705/2015-3</a>']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/119720177\" target=\"_blank\">Processo 001.197/2017-7</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito/multa origin\u00e1ria do AC-7240-41/2016-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/374420159\" target=\"_blank\">Processo 003.744/2015-9</a>']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2508520174\" target=\"_blank\">Processo 025.085/2017-4</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito/multa origin\u00e1ria do AC-1733-8/2017-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1910120155\" target=\"_blank\">Processo 019.101/2015-5</a>']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1611520171\" target=\"_blank\">Processo 016.115/2017-1</a> [TCE, encerrado, 'N\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Contrato de Repasse n\u00ba 2649.0278249-57/2008, celebrado com a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA, objetivando a transfer\u00eancia de recursos financeiros da Uni\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/247820188\" target=\"_blank\">Processo 002.478/2018-8</a> [TCE, encerrado, 'Contrato de Repasse 227.334-28/2007, SIAFI 619877. Objeto: a transfer\u00eancia de recursos financeiros da Uni\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o de Apoio a Projetos de Infraestrutura Tur\u00edstica, no Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/370520153\" target=\"_blank\">Processo 003.705/2015-3</a> [TCE, encerrado, 'TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo - Mtur, em raz\u00e3o do n\u00e3o encaminhamento de documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 738433/2010, de 16/6/2010, celebrado com a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es-BA, tendo por objeto 'incentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Projeto intitulado ARRAI\u00c1 DA MATA Atl\u00e2ntica', conforme o Plano de Trabalho cadastrado' ]</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/374420159\" target=\"_blank\">Processo 003.744/2015-9</a> [TCE, encerrado, 'TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o do n\u00e3o encaminhamento de documenta\u00e7\u00e3o exigida para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 732669/2010, celebrado com a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es - BA (Processo original 72031.008463/2012-13) ']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1910120155\" target=\"_blank\">Processo 019.101/2015-5</a> [TCE, encerrado, 'TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio n\u00ba 703599/2009, celebrado com a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA (Processo original 72031.006348/2014-68) ']</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Nestor Vicente dos Santos</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2915320190\" target=\"_blank\">Processo 029.153/2019-0</a> [TCE, aberto, 'Instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal - Caixa - em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Contrato de Repasse n\u00b00263.880-96, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e o Munic\u00edpio de Wenceslau Guimaraes/BA, com interveni\u00eancia da CAIXA, tendo por objeto 'execu\u00e7\u00e3o de Pavimenta\u00e7\u00e3o, no Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA'.  (Processo 00190.000525/2018-92) ']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4066520194\" target=\"_blank\">Processo 040.665/2019-4</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (mandat\u00e1ria na Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio das Cidades) em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Contrato de repasse CR.NR.0275948-57, firmado com o/a Minist\u00e9rio das Cidades, Siafi/Siconv 641415, fun\u00e7\u00e3o Urbanismo, que teve como objeto Pavimenta\u00e7\u00e3o em Paralelep\u00edpedo No Bairro Joao Rom\u00e3o e no bairro Alian\u00e7a (n\u00ba da TCE no sistema: 1277/2018) ']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/412620173\" target=\"_blank\">Processo 004.126/2017-3</a> [TCE, aberto, 'Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados do Contrato de Repasse n\u00ba 309.704-47/2009 celebrado com o Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA, objetivando a execu\u00e7\u00e3o da pavimenta\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2129220205\" target=\"_blank\">Processo 021.292/2020-5</a> [CBEX, aberto, 'Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito/multa origin\u00e1ria do AC-638-2/2020-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1274620177\" target=\"_blank\">Processo 012.746/2017-7</a>']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1274620177\" target=\"_blank\">Processo 012.746/2017-7</a> [TCE, aberto, 'Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Contrato de Repasse n\u00ba 348.090-4-/2010, celebrado entre o Minist\u00e9rio das Cidades e a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es-BA, objetivando a execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1722820174\" target=\"_blank\">Processo 017.228/2017-4</a> [TCE, aberto, 'Tomada de Contas Especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Contrato de Repasse n\u00ba 2649.0265014/40/2008 celebrado entre o Minist\u00e9rio das Cidades e a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA com interveni\u00eancia da CEF, tendo por objeto a transfer\u00eancia de recursos financeiros da Uni\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1600520201\" target=\"_blank\">Processo 016.005/2020-1</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito/multa origin\u00e1ria do AC-7574-28/2019-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1722820174\" target=\"_blank\">Processo 017.228/2017-4</a>']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1611520171\" target=\"_blank\">Processo 016.115/2017-1</a> [TCE, encerrado, 'N\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Contrato de Repasse n\u00ba 2649.0278249-57/2008, celebrado com a Prefeitura Municipal de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA, objetivando a transfer\u00eancia de recursos financeiros da Uni\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/247820188\" target=\"_blank\">Processo 002.478/2018-8</a> [TCE, encerrado, 'Contrato de Repasse n\u00ba 227.334-28/2007, SIAFI 619877. Objeto: a transfer\u00eancia de recursos financeiros da Uni\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o de Apoio a Projetos de Infraestrutura Tur\u00edstica, no Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA']</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1291720192\" target=\"_blank\">Processo 012.917/2019-2</a> [TCE, aberto, 'TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional em raz\u00e3o de Omiss\u00e3o no dever de prestar contas, Termo de compromisso Termo Compromisso 65/2013, firmado com o/a Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, Siafi/Siconv 676063, fun\u00e7\u00e3o Seguran\u00e7a P\u00fablica, que teve como objeto Transfer\u00eancia Obrigat\u00f3ria, para Execu\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es de Reconstru\u00e7\u00e3o de Danos Causados por Enxurradas, No Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es, no estado da Bahia. (n\u00ba da TCE no sistema: 124/2018) ']</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">21.\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outras TCE registradas no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">TCE</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Susete Nascimento da Silva</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">906/2020 - Aguardando ajustes de revis\u00e3o para auditoria interna</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25/2020 - Aguardando manifesta\u00e7\u00e3o do controle interno</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Nestor Vicente dos Santos</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">906/2020 - Aguardando ajustes de revis\u00e3o para auditoria interna</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25/2020 - Aguardando manifesta\u00e7\u00e3o do controle interno</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">22.\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">D\u00e9bitos inferiores</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Susete Nascimento da Silva</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2471/2019 - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p></td></tr></tbody></table><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">23.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">24.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, far se-\u00e3o:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - servidor designado;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"> (...) '.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">25.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">26.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregando se a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o'. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">27.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples'. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Da revelia dos respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva e Nestor Vicente dos Santos</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">28.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o de cada um dos respons\u00e1veis se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">29.\tNo entanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o de Nestor Vicente dos Santos em endere\u00e7os constantes nos sistemas CPF e CNPJ da Receita, buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7o proveniente de sistema p\u00fablico (Renach) , custodiado pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os n\u00e3o ficou comprovada, raz\u00e3o pela qual promoveu-se a notifica\u00e7\u00e3o por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 50) </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">30.\tImportante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar os respons\u00e1veis, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados, tal como se demonstrou no item anterior da presente instru\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">31.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">32.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">33.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">34.\tNo entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">35.\tEm consulta aos sistemas corporativos do instaurador, SIGPC, realizada na data de 22/6/2020, verifica-se que os respons\u00e1veis tamb\u00e9m n\u00e3o apresentaram contas junto ao instaurador e continuam inadimplentes:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">36.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">37.\tDessa forma, os respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva e Nestor Vicente dos Santos devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">38.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">39.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 29/7/2015, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 25/9/2019 (pe\u00e7a 34) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Cumulatividade de multas </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">40.\tQuanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a74\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">41.\tConforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, ' (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada'. No caso concreto, a 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos', havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">42.\tCumpre observar, ainda, que a conduta dos respons\u00e1veis, consistente nas irregularidades 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas' e 'n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo gestor dos recursos', configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">43.\tNesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Benjamin Zymler) . </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">44.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva e Nestor Vicente dos Santos n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instados a se manifestar, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">45.\tVerifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">46.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">47.\tPor fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 31.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">48.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">a)\tconsiderar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva (CPF: XXX.875.195-XX) e Nestor Vicente dos Santos (CPF: XXX.226.635-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">b)\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas a e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva (CPF: XXX.875.195-XX) e Nestor Vicente dos Santos (CPF: XXX.226.635-XX) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bitos relacionados \u00e0 respons\u00e1vel Susete Nascimento da Silva (CPF: XXX.875.195-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.366,51</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.500,04</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/11/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.425,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.502,19</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.002,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">24/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">24/12/2010</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">94.975,21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13,50</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">4/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">95.065,46</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.004,54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.653,75</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.503,41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">114.933,71</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2.423,48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.817,61</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1.999,37</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">1/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">51.643,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">7/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">65.687,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">6.450,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">2/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">82.031,62</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">70.032,36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">43.142,17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">27/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">9/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">8/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">21/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">23/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">61.040,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">28/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">11/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">29.320,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">30.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">12/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">13/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">14/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">26/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">90.147,00</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 19/6/2020: R$ 2.373.834,98.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\"/><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Nestor Vicente dos Santos (CPF: XXX.226.635-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">115.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">10/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">40.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">22/10/2013</p></td>\t<td><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o_-_tabela\">3.600,00</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 19/6/2020: R$ 256.478,19.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">c)\taplicar individualmente aos respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva (CPF: XXX.875.195-XX) e Nestor Vicente dos Santos (CPF: XXX.226.635-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">d)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">e)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">f)\tesclarecer aos respons\u00e1veis Susete Nascimento da Silva (CPF: XXX.875.195-XX) e Nestor Vicente dos Santos (CPF: XXX.226.635-XX) que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">g)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">h)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa\".</p><p>2.\tO MP/TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se de acordo com a instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 58) :</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">\"Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio 701768/2010, firmado entre o FNDE e o Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es - BA, o qual possuiu como objeto a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Proinf\u00e2ncia (pe\u00e7a 8) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">O ajuste vigeu no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015 e teve o dia 28/7/2015 como prazo final de presta\u00e7\u00e3o de contas. O valor total de recursos previsto para a implementa\u00e7\u00e3o do objeto foi de R$ 1.449.970,31, sendo R$ 1.435.470,61 oriundos do FNDE e R$ 14.499,70 correspondentes \u00e0 contrapartida a ser aportada pelo munic\u00edpio convenente. Os recursos federais foram integralmente descentralizados por interm\u00e9dio de ordens banc\u00e1rias emitidas no per\u00edodo de novembro de 2010 a setembro de 2013 (pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">No relat\u00f3rio de TCE, o tomador de contas concluiu pela ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio no valor original correspondente \u00e0 integralidade dos recursos federais descentralizados. A responsabilidade pelo ressarcimento do d\u00e9bito foi atribu\u00edda \u00e0 Sra. Susete Nascimento da Silva e ao Sr. Nestor Vicente dos Santos, prefeitos municipais nas gest\u00f5es de 2009 a 2012 e 2013 a 2016, respectivamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">No \u00e2mbito deste Tribunal, foram promovidas as cita\u00e7\u00f5es dos referidos gestores em raz\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es - BA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos', bem como sua audi\u00eancia, devido ao 'n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 701768/2010' (pe\u00e7as 37 a 46 e 50 a 51) . No entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades que lhes foram atribu\u00eddas.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Em vista disso, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f4s, resumidamente, em pronunciamentos convergentes, considerar rev\u00e9is a Sra. Susete Nascimento da Silva e o Sr. Nestor Vicente dos Santos, julgar irregulares suas contas, conden\u00e1-los em d\u00e9bito no valor original de R$ 1.435.470,61 (de acordo com o montante gerido por cada um dos ex-prefeitos) e aplicar-lhes a multa prevista no artigo 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Manifesto-me, desde j\u00e1, de acordo com a proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">As cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis seguiram todos os tr\u00e2mites processuais estabelecidos no artigo 179 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) . Conforme consta das pe\u00e7as 42 e 43, a Sra. Susete Nascimento da Silva recebeu pessoalmente os of\u00edcios que lhe foram endere\u00e7ados. De outro modo, a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Nestor Vicente dos Santos foi efetivada por meio de edital somente ap\u00f3s esgotadas as demais alternativas para a localiza\u00e7\u00e3o do destinat\u00e1rio. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Todavia, conforme evidenciado nos autos, embora tenham sido regularmente notificados, os respons\u00e1veis optaram por permanecer silentes. </p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Conforme registrou a Secex-TCE, mesmo diante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, em homenagem ao princ\u00edpio da verdade material que norteia a atua\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, a unidade t\u00e9cnica procurou buscar, na documenta\u00e7\u00e3o constante dos autos, algum argumento apresentado pelos respons\u00e1veis que pudesse ser aproveitado em seu favor, provid\u00eancia que, ao final, mostrou-se infrut\u00edfera, na medida em que estes tamb\u00e9m n\u00e3o responderam \u00e0s notifica\u00e7\u00f5es emitidas pela entidade concedente na fase interna desta TCE.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">N\u00e3o \u00e9 demais relembrar que \u00e9 \u00f4nus do administrator p\u00fablico prestar contas para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais que lhe foram confiados. Tal imposi\u00e7\u00e3o decorre do ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio, com destaque para o regramento normativo estabelecido no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no artigo 93 do Decreto-lei 200/1967 e no artigo 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">De acordo com o entendimento firmado por este Tribunal, a omiss\u00e3o no dever de prestar contas 'determina o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel', como tamb\u00e9m 'enseja a presun\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito pelo valor total dos recursos federais repassados', consoante enunciados dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1438/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1438/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 4.661/2008-1\u00aa C\u00e2mara, da relatoria dos Ministros Augusto Sherman e Valmir Campelo, respectivamente.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Portanto, em face da in\u00e9rcia dos respons\u00e1veis e n\u00e3o sendo poss\u00edvel identificar nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade, cabe ao TCU proferir, desde logo, o julgamento definitivo de m\u00e9rito pela irregularidade das presentes contas, na forma proposta pela Secex-TCE e nos termos do artigo 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Por fim, reputo apropriada a an\u00e1lise por meio da qual a unidade instrutiva concluiu pela n\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas no caso em an\u00e1lise. Com efeito, as irregularidades discutidas nestes autos ocorreram no per\u00edodo compreendido entre 23/11/2010 e 22/10/2013 (sic) , ao passo que o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o foi expedido em 25/9/2019 (pe\u00e7a 34) , antes, portanto, do interregno de dez anos previsto no artigo 205 do C\u00f3digo Civil, utilizado como par\u00e2metro por este Tribunal, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com proposta de encaminhamento formulada pela unidade t\u00e9cnica.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. FNDE. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. AUDI\u00caNCIA. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p class=\"#Normal\">Em exame, processo de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) contra a Sra. Susete Nascimento da Silva (gest\u00e3o 2009-2012) e o Sr. Nestor Vicente dos Santos (gest\u00e3o 2013-2016) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es/BA, no \u00e2mbito conv\u00eanio 701768/2010 (Siafi 662901) , cujo objeto foi a constru\u00e7\u00e3o de unidade de educa\u00e7\u00e3o infantil - Proinf\u00e2ncia.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">2.\tO referido conv\u00eanio vigorou no per\u00edodo de 18/10/2010 a 29/5/2015, tendo a Uni\u00e3o transferido ao munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es o montante de R$ 1.435.470,61. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">3.\tO prazo para a entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas venceu 28/7/2015, na gest\u00e3o do prefeito sucessor, Sr. Nestor Vicente dos Santos. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">4.\tPor meio do relat\u00f3rio de TCE 355/2018 (pe\u00e7a 23) , o FNDE imputou responsabilidade \u00e0 Sra. Susete Nascimento da Silva e ao Sr. Nestor Vicente dos Santos, na condi\u00e7\u00e3o de gestores dos recursos, pela totalidade dos valores repassados pela Uni\u00e3o, no valor original de R$ 1.435.470,61.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">5.\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, foi realizada a cita\u00e7\u00e3o dos referidos gestores em raz\u00e3o da \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Wenceslau Guimar\u00e3es - BA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos\". Tamb\u00e9m foi realizada a audi\u00eancia de ambos os gestores, devido ao \"n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 701768/2010\" (pe\u00e7as 37 a 46 e 50 a 51) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">6.\tA Sra. Susete Nascimento da Silva tomou ci\u00eancia dos of\u00edcios que lhe foram endere\u00e7ados (pe\u00e7as 42 e 43) . J\u00e1 o Sr. Nestor Vicente dos Santos foi citado por meio de edital, ap\u00f3s esgotadas as alternativas para que fosse localizado. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">7.\tOs mencionados respons\u00e1veis n\u00e3o recolheram o d\u00e9bito nem apresentaram alega\u00e7\u00f5es de defesa ou raz\u00f5es de justificativa, de modo que a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) prop\u00f5e consider\u00e1-los rev\u00e9is. </p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">8.\tNo m\u00e9rito, considerando os elementos existentes nos autos, a proposta \u00e9 de julgar irregulares as contas da Sra. Susete Nascimento da Silva e o Sr. Nestor Vicente dos Santos e de conden\u00e1-los ao recolhimento do d\u00e9bito, aplicando-lhes, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 55) .</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">9.\tO MP/TCU, representado pelo procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, anuiu \u00e0 proposta da Secex-TCE (pe\u00e7a 58) .</p><p><b>II</b></p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">10.\tIncidem sobre os respons\u00e1veis os efeitos da revelia, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">11.\tTendo em vista a inexist\u00eancia nos autos de elementos capazes de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, acolho integralmente a proposta da unidade instrutiva, endossada pelo MP/TCU.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">12.\tConforme assentado na jurisprud\u00eancia consolidada desta Casa, compete ao gestor o \u00f4nus de comprovar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos sob sua responsabilidade.</p><p class=\"#Normal-numerado-VOT_01\">13.\tNo caso de omiss\u00e3o no dever de prestar contas, presume-se a responsabilidade do gestor pela integralidade do d\u00e9bito. No caso em exame, a gest\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio coube \u00e0 prefeita signat\u00e1ria do conv\u00eanio e ao prefeito sucessor, em cujo mandato tamb\u00e9m recaiu o dever de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, de modo que cada ex-prefeito dever\u00e1 responder pelo montante gerido em seus respectivos mandatos.</p><p class=\"#Cita\u00e7\u00e3o\">14.\tN\u00e3o se operou na situa\u00e7\u00e3o em exame a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 29/7/2015, enquanto o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 25/9/2019 (pe\u00e7a 34) . Dessa forma, imp\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"#Normal_0\">Diante do exposto, manifesto-me pela aprova\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"#TCU_-_sala_das_sess\u00f5es\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de setembro de 2020.</p><p class=\"#Assinatura\"><b>Weder de Oliveira</b></p><p class=\"#Assinatura\">Relator</p><p class=\"#Assinatura\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230127", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718028", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=718028", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}