{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2427236", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9476/2020 ATA 31/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9476", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9476/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9476/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, inciso VIII, 17, inciso III, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de <b>reforma</b> a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2818220200\" target=\"_blank\">Processo 028.182/2020-0</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Marco Antonio Alves Morais (XXX.851.396-XX) ; Paulo Alves Canuto (XXX.693.237-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Comando da Marinha.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": " Marco Antonio Alves Morais (XXX.851.396-XX); Paulo Alves Canuto (XXX.693.237-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02818220200\" target=\"_blank\">028.182/2020-0</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20917832", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20917832", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65444240"}