{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2427355", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9535/2020 ATA 31/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9535", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9535/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9535/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 143, V, \"e\", do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica, ACORDAM, por unanimidade em prorrogar por mais 30 (trinta) dias, a contar do t\u00e9rmino do anteriormente fixado, o prazo para cumprimento da determina\u00e7\u00e3o constante do item 9.4. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8011/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8011/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1287720204\" target=\"_blank\">Processo 012.877/2020-4</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Prisco Ricardo Rocha (XXX.289.148-XX) ; Roberto Pena da Rocha (XXX.916.649-XX) ; Roberto Pena da Rocha (XXX.916.649-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Diretoria de Administra\u00e7\u00e3o do Pessoal.", "INTERESSADOS": " Prisco Ricardo Rocha (XXX.289.148-XX); Roberto Pena da Rocha (XXX.916.649-XX); Roberto Pena da Rocha (XXX.916.649-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01287720204\" target=\"_blank\">012.877/2020-4</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220920", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20909788", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20909788", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}