{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2425986", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9546/2020 ATA 31/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9546", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "31/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9546/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9546/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"#Normal\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 1\u00ba, XXIV, na forma do art. 143, V, 'a', ambos do RI/TCU, e de acordo com o parecer da unidade instrutiva emitido nos autos, ACORDAM, por unanimidade, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, indeferir o pedido de concess\u00e3o de medida cautelar formulado pelo representante, tendo em vista a inexist\u00eancia dos elementos necess\u00e1rios para sua ado\u00e7\u00e3o, indeferir o pedido de ingresso como interessado e encerrar o processo e arquivar os autos, dando-se ci\u00eancia desta decis\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 30) , \u00e0 representante e \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2897420204\" target=\"_blank\">Processo 028.974/2020-4</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Representante: NCT Inform\u00e1tica Ltda., CNPJ 03.017.428/0001-35.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o; Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Weder de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Tarley Max da Silva (19960/OAB-DF) e outros, representando NCT Informatica Ltda. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. dar ci\u00eancia \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, com fundamento no art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, sobre a seguinte impropriedade, identificada no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 63/2019, para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1.1. publica\u00e7\u00e3o do extrato do Contrato 7/2020, decorrente do certame em tela, ap\u00f3s mais de tr\u00eas meses da respectiva assinatura, contrariando o disposto no art. 61, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.666/1993, o qual prev\u00ea que tal ato deve ocorrer at\u00e9 o quinto dia \u00fatil do m\u00eas seguinte ao de sua assinatura;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/09/2020", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o; Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.", "INTERESSADOS": " NCT Inform\u00e1tica Ltda., CNPJ 03.017.428/0001-35.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02897420204\" target=\"_blank\">028.974/2020-4</a>", "RELATOR": "WEDER DE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Tarley Max da Silva (19960/OAB-DF) e outros, representando NCT Informatica Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20865056", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20865056", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65493915"}