{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2420770", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9588/2020 ATA 32/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9588", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "32/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9588/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9588/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Trata-se de atos de pens\u00f5es institu\u00eddas pelos ex-Militares do Ex\u00e9rcito Brasileiro Frederico Gustavo Miranda Caetano Areal, Iorodeme Machado, Jo\u00e3o Pinto Pacca e Jorge Alberto Casali.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando a proposta da Sefip no sentido da legalidade dos atos dos instituidores Frederico Gustavo Miranda Caetano Areal, Iorodeme Machado e Jo\u00e3o Pinto Pacca;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a benefici\u00e1ria da pens\u00e3o institu\u00edda por Jorge Alberto Casali acumula indevidamente a pens\u00e3o militar em an\u00e1lise com dois benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, em desacordo com o art. 29, incisos I e II, da Lei 3.765/1960, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10, de 31/8/2001;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando, entretanto, que o ato com ind\u00edcio de ilegalidade ingressou neste Tribunal em 21/6/2015, portanto, h\u00e1 mais de 5 anos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, de que: \"em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de cinco anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas\", cuja decis\u00e3o ainda n\u00e3o transitou em julgado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II, e 157 do Regimento Interno do TCU, em: julgar legais as pens\u00f5es institu\u00eddas por Frederico Gustavo Miranda Caetano Areal, Iorodeme Machado e Jo\u00e3o Pinto Pacca e autorizar os respectivos registros; e determinar o sobrestamento do ato da pens\u00e3o institu\u00edda por Jorge Alberto Casali, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o prolatada pelo Supremo Tribunal Federal, no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1331520200\" target=\"_blank\">Processo 013.315/2020-0</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Angela Maria Casali (XXX.854.837-XX) ; Cleusa Helena Caetano (XXX.574.107-XX) ; Emilia Felix Machado (XXX.192.347-XX) ; Lucia Pereira Machado (XXX.277.667-XX) ; Maria da Penha Vargas Pinto Pacca (XXX.688.807-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Primeira Regi\u00e3o Militar</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/09/2020", "ENTIDADE": " Primeira Regi\u00e3o Militar", "INTERESSADOS": " Angela Maria Casali (XXX.854.837-XX); Cleusa Helena Caetano (XXX.574.107-XX); Emilia Felix Machado (XXX.192.347-XX); Lucia Pereira Machado (XXX.277.667-XX); Maria da Penha Vargas Pinto Pacca (XXX.688.807-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01331520200\" target=\"_blank\">013.315/2020-0</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20928960", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20928960", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64240997"}