{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2429365", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9803/2020 ATA 33/2020 - PRIMEIRA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9803", "ANOACORDAO": "2020", "NUMATA": "33/2020", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9803/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9803/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Primeira C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I da Lei 8.443/92, c/c o art. 143, inciso II do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2985120203\" target=\"_blank\">Processo 029.851/2020-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Brenno Pacheco Pastro (XXX.985.917-XX) ; Brunno Vin\u00edcius Mateus Campos Leite (XXX.022.597-XX) ; Jeferson Lucas Martins da Silva Lobato (XXX.128.387-XX) ; Jos\u00e9 Henrique Costa dos Santos Guerra (XXX.393.592-XX) ; Lucas de Mendon\u00e7a de Medeiros (XXX.479.417-XX) ; Lu\u00ed Felipe Paes Pestana (XXX.075.747-XX) ; Manoel Jorge Machado Tannuri Filho (XXX.191.567-XX) ; Paulo V\u00edtor Leal de Almeida Paiva (XXX.540.417-XX) ; Pedro Vicente de Almeida (XXX.845.397-XX) ; Thiago Araujo Ribeiro Nunes (XXX.481.322-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Comando da Marinha</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Primeira C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/09/2020", "ENTIDADE": " Comando da Marinha", "INTERESSADOS": " Brenno Pacheco Pastro (XXX.985.917-XX); Brunno Vin\u00edcius Mateus Campos Leite (XXX.022.597-XX); Jeferson Lucas Martins da Silva Lobato (XXX.128.387-XX); Jos\u00e9 Henrique Costa dos Santos Guerra (XXX.393.592-XX); Lucas de Mendon\u00e7a de Medeiros (XXX.479.417-XX); Lu\u00ed Felipe Paes Pestana (XXX.075.747-XX); Manoel Jorge Machado Tannuri Filho (XXX.191.567-XX); Paulo V\u00edtor Leal de Almeida Paiva (XXX.540.417-XX); Pedro Vicente de Almeida (XXX.845.397-XX); Thiago Araujo Ribeiro Nunes (XXX.481.322-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02985120203\" target=\"_blank\">029.851/2020-3</a>", "RELATOR": "WALTON ALENCAR RODRIGUES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP)", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=20990731", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=20990731", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65622016"}