{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2341696", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 33/2019 ATA 1/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "33", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "1/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/33/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 33/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3630120183\" target=\"_blank\">Processo 036.301/2018-3</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Antonio Naufel (XXX.157.938-XX) ; Diva da Silva Nascimento (XXX.153.548-XX) ; D\u00e9cio Magalh\u00e3es (XXX.830.588-XX) ; Elizabete Nunes Pereira (XXX.291.538-XX) ; Georges Chyssovergis (XXX.595.048-XX) ; Ivan Juqueira de Castro (XXX.940.001-XX) ; Leon Oksman (XXX.595.898-XX) ; Luiz Antonio Raimundo da Silva (XXX.904.168-XX) ; Michel Abib Cutait (XXX.939.518-XX) ; Olavo Rodrigues de Oliveira (XXX.759.438-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/01/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Antonio Naufel (XXX.157.938-XX); Diva da Silva Nascimento (XXX.153.548-XX); D\u00e9cio Magalh\u00e3es (XXX.830.588-XX); Elizabete Nunes Pereira (XXX.291.538-XX); Georges Chyssovergis (XXX.595.048-XX); Ivan Juqueira de Castro (XXX.940.001-XX); Leon Oksman (XXX.595.898-XX); Luiz Antonio Raimundo da Silva (XXX.904.168-XX); Michel Abib Cutait (XXX.939.518-XX); Olavo Rodrigues de Oliveira (XXX.759.438-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03630120183\" target=\"_blank\">036.301/2018-3</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16137309", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16137309", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60303659"}