{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2342503", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 204/2019 ATA 1/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "204", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "1/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/204/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 204/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria aos interessados a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4163720186\" target=\"_blank\">Processo 041.637/2018-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Maria Cristina Lopes Gal (CPF XXX.725.410-XX) ; Maria Eliege Martins Tamagno (CPF XXX.943.089-XX) ; Maria Lucia Medeiros (CPF XXX.371.800-XX) ; Marlene Tanaka Sokabe (CPF XXX.627.378-XX) ; Nilo Breyer Filho (CPF XXX.730.940-XX) ; Pedro Djacir Escobar Martins (CPF XXX.297.630-XX) ; Regina Lucia Ferreira (CPF XXX.299.980-XX) ; Renata Becker Juc\u00e1 (CPF XXX.488.000-XX) ; Rui Vitor Kuhn (CPF XXX.096.670-XX) ; Sinay Sander (CPF XXX.475.400-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado do Rio Grande do Sul.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/01/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado do Rio Grande do Sul.", "INTERESSADOS": " Maria Cristina Lopes Gal (CPF XXX.725.410-XX); Maria Eliege Martins Tamagno (CPF XXX.943.089-XX); Maria Lucia Medeiros (CPF XXX.371.800-XX); Marlene Tanaka Sokabe (CPF XXX.627.378-XX); Nilo Breyer Filho (CPF XXX.730.940-XX); Pedro Djacir Escobar Martins (CPF XXX.297.630-XX); Regina Lucia Ferreira (CPF XXX.299.980-XX); Renata Becker Juc\u00e1 (CPF XXX.488.000-XX); Rui Vitor Kuhn (CPF XXX.096.670-XX); Sinay Sander (CPF XXX.475.400-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04163720186\" target=\"_blank\">041.637/2018-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16193120", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16193120", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60677586"}