{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2339837", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 566/2019 ATA 2/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "566", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha\">VISTA, relatada e discutida esta tomada de contas especial, instaurada pela Secretaria Executiva do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial realizadas com recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNAS ao munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO, no exerc\u00edcio de 2011.</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 5\u00ba, inciso XLV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \u201cb\u201d e \u201cc\u201d, 23, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 202, \u00a7 6\u00ba, 214, inciso III, al\u00ednea \u201ca\u201d, e 217 do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.1. julgar irregulares as contas de Paulo de Siqueira Garcia; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.2. condenar o esp\u00f3lio de Paulo de Siqueira Garcia, caso ainda n\u00e3o tenha havido a partilha de bens, ou, caso j\u00e1 conclu\u00edda, os herdeiros, at\u00e9 o limite do patrim\u00f4nio transferido, ao recolhimento aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social das quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora calculados a partir de cada data at\u00e9 a data do pagamento:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Data da </p><p class=\"body_Text\">Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>66.168,30</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">10/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>65.122,87</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">6/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>66.691,01</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">5/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>65.982,68</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">31/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>49.258,58</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">15/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>50.458,85</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">15/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>54.709,15</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">25/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>46.845,93</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>45.963,03</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">20/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>36.020,88</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">20/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>19.202,12</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">24/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.905,39</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">15/12/2011</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento da d\u00edvida acima imputada;</p><p>9.4. autorizar a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>9.5. autorizar o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelo respons\u00e1vel antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</p><p>9.6. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia de encargos legais sobre o valor de cada parcela; </p><p>9.7. alertar ao respons\u00e1vel que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p>9.8. remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial realizadas com recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Paulo de Siqueira Garcia (CPF XXX.382.551-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00831820174\" target=\"_blank\">008.318/2017-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE (pe\u00e7a 12) , acompanhada por diretor (pe\u00e7a 13) e pelo secret\u00e1rio (pe\u00e7a 14) :</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tTrata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Executiva do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio, atual Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social - MDS, em desfavor do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, ex-Prefeito do  munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO (gest\u00f5es 1\u00ba/4/2010-2012 e 2013-2016) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial,  realizadas com recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , no exerc\u00edcio de 2011, na modalidade fundo a fundo, a t\u00edtulo de cofinanciamento federal de a\u00e7\u00f5es continuadas de assist\u00eancia social, no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) , e que tinham por objeto a execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os nos referidos programas (pe\u00e7a 1, p. 106-114) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tHIST\u00d3RICO\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2. \tDe acordo com os demonstrativos de parcelas pagas pelo Sistema \u00danico da Assist\u00eancia Social (SUAS) , pe\u00e7a 1, p. 20-23, o Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) transferiu ao munic\u00edpio recursos no montante de R$ 7.789.230,30, no exerc\u00edcio de 2011, para serem aplicados nos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tO instrumento de presta\u00e7\u00e3o de contas, denominado Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico Financeira, foi disponibilizado no sistema de informa\u00e7\u00e3o pertinente, o SUASWeb, em 27/7/2012, j\u00e1 com o Parecer do Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social (pe\u00e7a 1, p. 24-29) e foi analisado por interm\u00e9dio das Notas T\u00e9cnicas 968/2013-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 9/4/2013, 212/2014-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 31/1/2014,  1.221/2015-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 17/6/2015, 4.275/2015-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 5/10/2015, 551/2016-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 23/3/2016, 1.719/2016-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 8/9/2016 (pe\u00e7a 1, p. 3-5, 14, 32-33, 46-47, 67-68, 82-83) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme apontado na Nota T\u00e9cnica 551/2016-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 23/3/2016, complementada pela Nota T\u00e9cnica 1.719-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 8/9/2016 (pe\u00e7a 1, p. 3-5, 14) foi a aus\u00eancia da devolu\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Projovem-Adolescente, porquanto foi comprovada a execu\u00e7\u00e3o apenas parcial dos coletivos do referido programa, conforme Relat\u00f3rio Informativo de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no per\u00edodo de 17/10/2011 e 21/10/2011 (mesma pe\u00e7a, p. 39-45) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tPor interm\u00e9dio dos of\u00edcios abaixo identificados, o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social notificou o respons\u00e1vel, Sr. Paulo de Siqueira Garcia, ex-Prefeito, gest\u00f5es 1\u00ba/4/2010-2012, 2013-2016:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) Of\u00edcios 564-CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS, de 7/2/2014; Of\u00edcio 2033-CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS, de 15/4/2014; 883-CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS, de 19/2/2015; 4539-CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS, de 19/6/2015; 6211-CGPC/DEFNAS/SNAS/MDS, de 6/10/2015 (pe\u00e7a 1, p. 50-52, 56-58, 65, 70-73, 84-87) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tDiante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 170/2016 (pe\u00e7a 1, p. 106-113) concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor parcial dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Paulo de Siqueira Garcia, ex-Prefeito, gest\u00f5es 1\u00ba/4/2010-2012, 2013-2016 (pe\u00e7a 1, p. 10-11, 14, 94) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas. Sua responsabilidade foi inscrita na conta Diversos Respons\u00e1veis mediante Nota de Lan\u00e7amento de Sistema 2016NS000002, de 30/9/2016 (pe\u00e7a 1, p. 104-105) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tO Relat\u00f3rio de Auditoria 95/2017 do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 118-120) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 1, p. 121-122, 129) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 4) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, ex-Prefeito de Goi\u00e2nia/GO, em raz\u00e3o das seguintes irregularidades:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tOcorr\u00eancia: aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos do Projovem-Adolescente, inconsist\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es constantes do Sistema Sisjovem e pagamentos por coletivos sem funcionamento</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tD\u00e9bito:\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Valor Original</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Data</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">66.168,30</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">65.122,87</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">66.691,01</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">65.982,68</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">31/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">49.258,58</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">50.458,85</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">54.709,15</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">46.845,93</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">45.963,03</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">36.020,88</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.202,12</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.905,39</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15/12/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">                                                   Valor atualizado at\u00e9 22/5/2018: R$ 861.726,79 (pe\u00e7a 3) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tRespons\u00e1vel: Paulo de Siqueira Garcia (CPF XXX.382.551-XX) , ex-Prefeito, gest\u00f5es 1\u00ba/4/2010-2012, 2013-2016</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConduta: Deixar de apresentar os documentos exigidos para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo FNAS ao munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO, no exerc\u00edcio de 2011, relativas ao Projovem-Adolescente, bem como de comprovar o funcionamento da totalidade de coletivos do referido programa</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 6) , foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, mediante Of\u00edcio 0298/2018-TCU/Secex-TCE, de 14/6/2018 (pe\u00e7a 7) , o qual foi devidamente recebido, conforme AR (pe\u00e7a 8) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10. \tOcorre que o Sr. Paulo de Siqueira Garcia faleceu em 30/7/2017 (pe\u00e7a 9, p. 3) e, a despeito disso, a cita\u00e7\u00e3o foi a ele endere\u00e7ada, o que poderia ter ensejado v\u00edcio de comunica\u00e7\u00e3o, tornando-a inv\u00e1lida, necessitando do encaminhamento de nova cita\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio do falecido ou aos herdeiros. Contudo, foram encaminhadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa pela inventariante, Sra. Tereza Eug\u00eania Maria Infante de Jesus Beiler (CPF XXX.607.567-XX) , vi\u00fava (pe\u00e7a 10) , por interm\u00e9dio de seu advogado (procura\u00e7\u00e3o vista na pe\u00e7a 9) , superando, desta forma, o v\u00edcio inicial da comunica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tPassa-se a seguir a descrever cada argumento apresentado nas alega\u00e7\u00f5es de defesa pela inventariante, Sra. Tereza Eug\u00eania Maria Infante de Jesus Beiler, por interm\u00e9dio do seu advogado, Sr. Jo\u00e3o Paulo Brzezinski \u2013 OAB/GO 17.208, seguida de suas respectivas an\u00e1lises.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tArgumento: extin\u00e7\u00e3o de punibilidade em raz\u00e3o da morte do respons\u00e1vel e da penalidade n\u00e3o se estender aos sucessores</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\tEm sede preliminar, a defesa argumenta, em s\u00edntese, que em raz\u00e3o de o Sr. Paulo de Siqueira Garcia ter falecido em 30/7/2017, a administra\u00e7\u00e3o perdeu o direito de puni\u00e7\u00e3o, porquanto sua morte \u00e9 causa da extin\u00e7\u00e3o da punibilidade (art. 107, inciso I c/c os arts. 61 e 62 do C\u00f3digo Penal) . Assim, \u00e9 indefens\u00e1vel a continuidade do processo, porque a penalidade \u00e9 personal\u00edssima, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o \u00e9 transmitida aos herdeiros, nos termos do art. 5\u00ba, inciso XLV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e do pr\u00f3prio entendimento do TCU (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1864020033\" target=\"_blank\">Processo 018.640/2003-3</a>) , pe\u00e7a 10, p. 2-4.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13.\tAssiste raz\u00e3o \u00e0 defesa quanto \u00e0 impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade ao ex-Prefeito pelas irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o dos recursos do Projovem-Adolescente, em face da morte do respons\u00e1vel e do disposto no art. 5\u00ba, inciso XLV, CF/88, e art. 107, inciso I, do C\u00f3digo Penal. Neste sentido \u00e9 tamb\u00e9m a jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1731/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1731/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14.\t Por outro lado, a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade, que consiste na aplica\u00e7\u00e3o de multa, n\u00e3o constitui motivo para o arquivamento autom\u00e1tico do processo, uma vez que a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano causado ao er\u00e1rio poder\u00e1 se estender \u2018aos sucessores e contra eles executada, at\u00e9 o limite do valor do patrim\u00f4nio transferido\u2019 (2\u00aa parte do inciso XLV, art. 5\u00ba, CF/88) . Neste caso, na hip\u00f3tese de n\u00e3o ter havido a partilha, o ressarcimento do dano causado ao er\u00e1rio ser\u00e1 suportado pelo esp\u00f3lio do <i>de cujus</i>, caso contr\u00e1rio, pelos herdeiros (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3289/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3289/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15.\tNo presente caso, na execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social ao munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO, no exerc\u00edcio de 2011, foi apurado um d\u00e9bito no valor de R$ 574.328,79 relativo a n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o dos coletivos do Projovem-Adolescente. Dos 101 previstos, apenas 45 estavam funcionando, conforme apontado no Relat\u00f3rio Informativo da fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no per\u00edodo de 17/10/2011 a 21/20/2011 (pe\u00e7a 1, p. 39-45) , portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em aus\u00eancia de elementos para a continuidade do processo.  </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16. \tA prop\u00f3sito do termo \u2018coletivos\u2019 no contexto do Projovem, trata-se de um grupo constitu\u00eddo por, no m\u00ednimo, quinze e, no m\u00e1ximo, trinta jovens (de quinze a dezessete anos) , sendo preferencialmente composto por vinte e cinco jovens, benefici\u00e1rios dos servi\u00e7os socioeducativos, nos termos da Portaria MDS 171/2009.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Argumento: aprova\u00e7\u00e3o das contas prestadas pelo munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17. \tA defesa alega que as contas apresentadas pelo munic\u00edpio de Goi\u00e2nia foram aprovadas (pe\u00e7a 1, p. 37) , e somente ele (munic\u00edpio) tem compet\u00eancia e aptid\u00e3o para demonstrar todas as informa\u00e7\u00f5es inseridas no Sisjovem, bem como todos os documentos comprobat\u00f3rios podem ser solicitados ao munic\u00edpio, na pessoa do atual Prefeito, Sr. Iris Resende Machado (pe\u00e7a 100, p. 4) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18.\tPreliminarmente \u00e0 an\u00e1lise ao m\u00e9rito da quest\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio trazer \u00e0 baila algumas informa\u00e7\u00f5es acerca da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, \u00e0 conta do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.\tDe acordo com a Portaria MDS 625/2010, que disciplina os repasses e presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do SUAS, a presta\u00e7\u00e3o de contas consiste na inser\u00e7\u00e3o de dados no SUAS Web, no Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico Financeira, pelos gestores municipais, estaduais e do Distrito Federal, o qual deve ser submetido aos Conselhos de Assist\u00eancia Social competentes para avalia\u00e7\u00e3o quanto ao cumprimento das finalidades dos repasses (art. 6\u00ba) . Feito isso, caso n\u00e3o sejam apontadas irregularidades motivadoras de reprova\u00e7\u00e3o pelo conselho, as contas ser\u00e3o aprovadas pelo MDS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20.\tOcorre que em raz\u00e3o da sistem\u00e1tica de presta\u00e7\u00e3o de contas descrita acima, as informa\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas eletronicamente no referido sistema apenas t\u00eam presun\u00e7\u00e3o de veracidade (art. 7\u00ba da referida portaria) , podendo a aprova\u00e7\u00e3o ser estornada, no caso de em momento posterior, seja constatada irregularidade motivadora de reprova\u00e7\u00e3o das contas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.\tNo presente caso, inicialmente as contas foram aprovadas, como comprova o termo de aprova\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 37-38) . N\u00e3o obstante, na fiscaliza\u00e7\u00e3o mencionada no par\u00e1grafo d\u00e9cimo quinto, foram constatados a aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos do Projovem-Adolescente, inconsist\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es constantes do Sistema Sisjovem e pagamentos por coletivos que n\u00e3o funcionavam (56 coletivos, dos 101 previstos) , para os quais foram repassados R$ 1.195.887,00, implicando em uma diferen\u00e7a, no valor de R$ 574.328,79, cuja utiliza\u00e7\u00e3o deveria ser comprovada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22.\tDessa forma, a irregularidade n\u00e3o diz respeito \u00e0 falta de presta\u00e7\u00e3o de contas, que poderia ser solicitada ao munic\u00edpio, com fundamento no princ\u00edpio da continuidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos, mas na falta de comprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do recurso na finalidade para a qual foi repassado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Argumento: a responsabilidade e compet\u00eancia para gerir os recursos foram delegadas \u00e0 Secret\u00e1ria Municipal de Assist\u00eancia Social</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">23.\tA defesa argumenta que a compet\u00eancia para gerir os recursos do Projovem-Adolescente foi delegada \u00e0 Secretaria de Assist\u00eancia Social - SEMAS, em conson\u00e2ncia com o disposto no art. 115, incisos XIII e XXVI c/c o \u00a7 1\u00ba da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia, n\u00e3o havendo nenhuma viola\u00e7\u00e3o ao ordenamento jur\u00eddico neste ato, tampouco poder\u00e1 ser imposta san\u00e7\u00e3o ao ex-Prefeito, tendo em vista que h\u00e1 previs\u00e3o legal para a conduta (pe\u00e7a 10, p. 4-5) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24.\tAcrescenta que os procedimentos inerentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no sistema, controle de atividades e n\u00famero de coletivos tem car\u00e1ter de ato complexo, o qual se concretiza quando presente a vontade de mais de um \u00f3rg\u00e3o. No presente caso, a legalidade ou ilegalidade das contas, ocasionadora do suposto dano ao er\u00e1rio, estava a cargo do secret\u00e1rio da SEMAS. Deste modo, n\u00e3o deve ser imputada qualquer responsabilidade ao ex-Prefeito (pe\u00e7a 10, p. 5-6) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25.\tA norma citada pela defesa para afastar a responsabilidade do ex-Prefeito, ora reproduzida, disp\u00f5e que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Art. 115 - Compete privativamente ao Prefeito:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t( ... ) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">XIII - celebrar conv\u00eanios com entidades p\u00fablicas e contratos com as entidades privadas para a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos de interesse do Munic\u00edpio;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> ( ... ) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">XXVI  - prestar contas da aplica\u00e7\u00e3o dos aux\u00edlios federais e estaduais entregues ao Munic\u00edpio, na forma da lei.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u00a7 1\u00ba O prefeito poder\u00e1 delegar as atribui\u00e7\u00f5es previstas nos incisos XIII, XXIV, e XXVI deste artigo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">26.\tA leitura dos dispositivos acima reproduzidos apenas evidencia que atos de gest\u00e3o privativos do Prefeito, relativos \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios com entidades p\u00fablicas, bem como \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos federais e estaduais repassados ao munic\u00edpio podem ser delegados, mas n\u00e3o comprova que efetivamente ocorreu a suposta delega\u00e7\u00e3o, uma vez que a alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 acompanhada de documentos comprobat\u00f3rios de que o gestor dos recursos foi, de fato, o Secret\u00e1rio Municipal de Assist\u00eancia Social.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">27.\tContrariamente ao que disp\u00f5e a legisla\u00e7\u00e3o disciplinadora do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS, cujo art. 9\u00ba, inciso III, da Lei 8.080/1990, estabelece que a dire\u00e7\u00e3o do SUS ser\u00e1 exercida pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade, a legisla\u00e7\u00e3o disciplinadora SUAS (LOAS, NOB, Portaria MDS 625/2010) n\u00e3o traz nenhuma disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que cabe ao Secret\u00e1rio Municipal de Assist\u00eancia Social a dire\u00e7\u00e3o do SUAS.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">28.\tMesmo no caso do SUS, em que h\u00e1 a disciplina acima mencionada, existe delibera\u00e7\u00e3o do TCU no sentido de que, inexistindo provas de que o Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade atuou na gest\u00e3o dos recursos, sua responsabilidade por eventuais irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos deve ser exclu\u00edda, a despeito de a dire\u00e7\u00e3o do SUS ser lhe atribu\u00edda como regra (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4988/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4988/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago) . Se esse entendimento se aplica ao SUS, quanto mais ao SUAS, em que inexiste regra neste sentido.  Portanto, as alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o merecem ser acatadas, pela aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de que foi o Secret\u00e1rio Municipal de Assist\u00eancia Social de Goi\u00e2nia/GO o gestor dos recursos em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29.\tPor fim, a respeito da caracteriza\u00e7\u00e3o como ato complexo os procedimentos inerentes ao controle, acompanhamento e inser\u00e7\u00e3o de dados da execu\u00e7\u00e3o dos recursos do Projovem no sistema, o argumento se mostrou fora de contexto para fundamentar o afastamento da responsabilidade do Sr. Paulo de Siqueira Garcia.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">30.\tDe qualquer forma, caso fosse considerado o ato complexo, o efeito seria o oposto do que a defesa quis empreender, porque se para a concretiza\u00e7\u00e3o do ato (complexo) \u00e9 necess\u00e1rio a conjuga\u00e7\u00e3o de vontade de mais de um \u00f3rg\u00e3o, na hip\u00f3tese de se considerar o Secret\u00e1rio Municipal de Assist\u00eancia Social o executor dos atos, necessitaria de confirma\u00e7\u00e3o de outro \u00f3rg\u00e3o de hierarquia superior, no caso, o Prefeito, acarretando para si, de qualquer modo, a responsabilidade pela confirma\u00e7\u00e3o do ato e, no m\u00ednimo, seria respons\u00e1vel solid\u00e1rio. Assim, os argumentos n\u00e3o podem ser acatados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Argumento: a responsabiliza\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel somente pode ocorrer no caso de dolo ou culpa, pressuposto ausente nos fatos constantes do processo</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">31.\tInicialmente, a defesa aduz que foi atribu\u00edda responsabilidade objetiva ao respons\u00e1vel, que poder\u00e1 implicar em san\u00e7\u00f5es impostas pela Lei 8.429/1992, caso o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o ingresse com a\u00e7\u00e3o, nos termos da Lei, 8.443/1992, inciso III, al\u00ednea \u2018c\u2019 e \u00a7 3\u00ba. Em seguida, afirma que o ex-gestor n\u00e3o praticou nenhum ato irregular, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 motivos para se falar em san\u00e7\u00e3o ou envio de documenta\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para ajuizamento de a\u00e7\u00f5es c\u00edveis ou penais. Isto porque n\u00e3o h\u00e1 nos autos qualquer prova de que ele praticou ato de improbidade que lhe proporcionou proveito econ\u00f4mico ou causou dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 10, p. 6-9) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">32.\tAs mat\u00e9rias sujeitas ao controle do Tribunal de Contas n\u00e3o s\u00e3o vinculadas a uma conduta dolosa do agente, basta a exist\u00eancia do elemento culpa por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, tendo em vista que a responsabilidade imputada aos respons\u00e1veis decorre do fato de que a eles recai a obriga\u00e7\u00e3o de comprovarem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">33.\tNeste contexto, a aus\u00eancia de dolo ou de locupletamento do gestor faltoso n\u00e3o o exime de reparar o dano causado ao er\u00e1rio, haja vista n\u00e3o se tratar de san\u00e7\u00e3o a ele imposta, mas, o dever recompor os preju\u00edzos decorrentes de sua a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o. A jurisprud\u00eancia do Tribunal \u00e9 vasta neste sentido, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1517/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1517/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo, 10851/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 2090/2018-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">34.\tNo presente caso, conforme j\u00e1 demonstrado, o Sr. Paulo de Siqueira Garcia recebeu recursos para promover o funcionamento dos coletivos do Projovem-Adolescente, contudo, n\u00e3o comprovou t\u00ea-los utilizados integralmente no programa, mas apenas parcialmente, causando um preju\u00edzo ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 1, p. 42 e 44) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">35.\tAl\u00e9m disso, o Relat\u00f3rio Informativo da fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> apontou, ainda, a aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos do Projovem-Adolescente, e inconsist\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es constantes do Sistema Sisjovem (pe\u00e7a 1, p. 40-41) , que refor\u00e7am a irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">36.\tAcrescenta-se que os recursos foram repassados e geridos na gest\u00e3o do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, bem como o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o das contas. Al\u00e9m disso, n\u00e3o consta dos autos nenhuma evid\u00eancia de que o munic\u00edpio se beneficiou com a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos, assim, a responsabilidade pelo dano \u00e9 exclusivamente do gestor em quest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">37.\t As alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, assim, n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Argumento</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">38.\tAo final, a defesa arguiu que restou afastado o elemento subjetivo de locupletamento il\u00edcito e de preju\u00edzo ao er\u00e1rio na conduta do ex-Prefeito, e requereu a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade, o julgamento pela improced\u00eancia da presente a\u00e7\u00e3o, sob o argumento de que restou comprovada a aus\u00eancia da responsabilidade, e, ainda, o reconhecimento de que n\u00e3o houve conduta culposa ou dolosa do respons\u00e1vel causadora de preju\u00edzo ao er\u00e1rio ou enriquecimento il\u00edcito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">39.\tDepreende-se do contexto do teor da defesa que a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade se refere ao afastamento do d\u00e9bito. Considerando que argumentos apresentados n\u00e3o se mostraram suficientes para afast\u00e1-lo, o pedido n\u00e3o deve ser acatado. No caso de san\u00e7\u00e3o legalmente aplicada nessa situa\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o da morte do respons\u00e1vel e do fato de a penalidade n\u00e3o se transferir aos sucessores do respons\u00e1vel, conforme disposto no art. 5\u00ba, inciso XLV, CF/88 e jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1731/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1731/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/409/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 409/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes) , n\u00e3o ser\u00e1 proposta a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">40.\tEm raz\u00e3o de inexistirem nos autos elementos que possam atestar a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, as presentes contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, condenando o esp\u00f3lio do falecido ao pagamento do d\u00e9bito apurado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">41.\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \u2018Exame T\u00e9cnico\u2019, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo esp\u00f3lio do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, ex-Prefeito de Goi\u00e2nia/GO, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">42.\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as contas do Sr. Paulo de Siqueira Garcia sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ao seu esp\u00f3lio, atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">43.\tDeixa-se de propor a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o da morte do respons\u00e1vel, ensejando a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade, bem como pelo fato de a penalidade n\u00e3o se transferir aos sucessores do falecido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">44.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\ta) julgar irregulares as contas de Sr. Paulo de Siqueira Garcia (CPF XXX.382.551-XX) , ex-Prefeito de Goi\u00e2nia/GO, gest\u00f5es 1\u00ba/4/2010-2012 e 2013-2016, com fundamento nos arts. 1\u00ba, I, 16, III, \u2018c\u2019, 19 e 23, III, da Lei 8.443/1992, e condenar o seu esp\u00f3lio ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante este Tribunal, nos termos do art. 214, III, \u2018a\u2019, do RI/TCU, o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNS, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Valor Original</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Data</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">66.168,30</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">65.122,87</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">66.691,01</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">65.982,68</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">31/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">49.258,58</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">50.458,85</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">54.709,15</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">46.845,93</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">45.963,03</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">36.020,88</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.202,12</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.905,39</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15/12/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\t\tValor do d\u00e9bito atualizado at\u00e9 25/9/2018: R$ 878.194,40 (pe\u00e7a 11) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tb) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tc) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando- lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\td) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\te) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e \u00e0 inventariante, Sra. Tereza Eug\u00eania Maria Infante de Jesus Breves Beiler (CPF XXX.607.567-XX) , para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tO parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 15) acompanhou a proposta da unidade t\u00e9cnica, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u201cTrata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS) em desfavor do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, ex-Prefeito de Goi\u00e2nia-GO (gest\u00f5es 1/4/2010-2012 e 2013-2016) . A TCE decorre da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas dos programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) , realizadas com recursos repassados no exerc\u00edcio de 2011, que somaram R$ 7.789.230,30 (pe\u00e7a 1, p. 20-23) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO relat\u00f3rio final do tomador de contas concluiu pela exist\u00eancia de d\u00e9bito no valor original de R$ 574.328,78, em face da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o de parte dos coletivos previstos para o programa Projovem Adolescente. Foi responsabilizado o Sr. Paulo de Siqueira Garcia, prefeito respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 1, p. 108-109) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) , acolhendo a an\u00e1lise da comiss\u00e3o de TCE, promoveu a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito (pe\u00e7as 7-8) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm raz\u00e3o do falecimento do respons\u00e1vel, a defesa foi apresentada pela inventariante Tereza Eug\u00eania Maria Infante de Jesus Breves Beiler (pe\u00e7a 10) . A unidade t\u00e9cnica considerou os argumentos trazidos insuficientes para afastar as falhas apontadas, o que ensejou a proposta de irregularidade das contas do gestor, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao esp\u00f3lio. Deixou-se de propor a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 em raz\u00e3o do \u00f3bito do ex-prefeito (pe\u00e7as 12-14) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDe minha parte, ponho-me de acordo com o encaminhamento proposto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tO plano de a\u00e7\u00e3o previa para 2011, entre diferentes a\u00e7\u00f5es, a execu\u00e7\u00e3o do programa Projovem Adolescente, com o atendimento a 101 coletivos, tendo sido transferidos recursos no montante de R$ 1.195.887,00 (pe\u00e7a 1, p. 18 e 44) . Em que pese o munic\u00edpio haver declarado no Demonstrativo Sint\u00e9tico Anual da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) a execu\u00e7\u00e3o dos 101 coletivos (pe\u00e7a 1, p. 26) , conforme previsto, constatou-se, por meio de fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i>, que esse quantitativo n\u00e3o chegou a ser atingido (pe\u00e7a 1, p. 41-42) . </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tSegundo o Relat\u00f3rio Informativo do Departamento de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica, a fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada entre os dias 17/10/2011 e 21/10/2001 encontrou uma s\u00e9rie de irregularidades no Projovem Adolescente no munic\u00edpio de Goi\u00e2nia. Entre elas, destaca-se a constata\u00e7\u00e3o de que dos 101 coletivos previstos, apenas 45 estavam em funcionamento, tendo sido o dano ao er\u00e1rio calculado em R$ 574.328,78 (pe\u00e7a 1, p. 39-45) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tA meu ver, os argumentos constantes da defesa foram adequadamente refutados pela unidade instrutiva e n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de comprovar a regular execu\u00e7\u00e3o do Projovem Adolescente no exerc\u00edcio de 2011 ou de elidir a responsabilidade do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, em cuja gest\u00e3o os recursos foram transferidos e aplicados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tN\u00e3o merece prosperar a alega\u00e7\u00e3o de que a gest\u00e3o dos recursos foi delegada ao titular da Secretaria de Assist\u00eancia Social. Como assinalado pela Secex-TCE, n\u00e3o foi acostada aos autos qualquer comprova\u00e7\u00e3o de que o ex-prefeito tenha formalmente delegado tais atribui\u00e7\u00f5es. Ainda que houvesse evid\u00eancia nesse sentido, tal fato n\u00e3o seria suficiente, por si s\u00f3, para afastar a responsabilidade do ex-prefeito. Nessa linha, cito precedente contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8668/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8668/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t5. Igualmente digno de rejei\u00e7\u00e3o o argumento segundo o qual a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Barbosa deveria ser afastada em raz\u00e3o de suposta delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia \u00e0 ent\u00e3o secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t6. Assim penso por entender que tal fato, <b>al\u00e9m de n\u00e3o comprovado, se mostra insuficiente, por si s\u00f3, para afastar a responsabilidade  daquele ex-alcaide, visto que a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia n\u00e3o implica necessariamente transfer\u00eancia integral de responsabilidade</b>, permanecendo a cargo do gestor delegante a incumb\u00eancia de supervisionar e fiscalizar os atos de seus subordinados, especialmente quando se trata de secret\u00e1rios municipais, cuja indica\u00e7\u00e3o \u2013 e consequente rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \u2013 est\u00e1 na esfera decis\u00f3ria direta do chefe do executivo local. (voto condutor) (destacamos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConv\u00e9m ressaltar que, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, compete ao gestor prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas, cabendo-lhe o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. Tal entendimento est\u00e1 consolidado nesta Corte de Contas, conforme se verifica nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1577/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1577/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 6.716/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 9.254/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 9.820/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 659/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tEm que pese o falecimento do gestor afastar a aplica\u00e7\u00e3o de multa, esse fato n\u00e3o enseja o afastamento da obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano apontado nesta TCE. Assim, remanesce o d\u00e9bito apontado, devendo o encargo pelo ressarcimento ao er\u00e1rio <i>\u2018ser suportado pelo esp\u00f3lio do de cujus, caso ainda n\u00e3o tenha havido a partilha dos bens, ou, caso contr\u00e1rio, pelos seus herdeiros, at\u00e9 o limite do patrim\u00f4nio transferido\u2019 </i> (Enunciado da Jurisprud\u00eancia Selecionada, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10529/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10529/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tDiante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 12-14) .\u201d</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Jo\u00e3o Paulo Brzezinski (OAB/GO 17.208) representando o esp\u00f3lio de Paulo de Siqueira Garcia.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IMPUGNA\u00c7\u00c3O PARCIAL DE DESPESAS DOS PROGRAMAS DE PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL B\u00c1SICA E PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL ESPECIAL REALIZADAS COM RECURSOS REPASSADOS PELO FUNDO NACIONAL DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, NO EXERC\u00cdCIO DE 2011, NA MODALIDADE FUNDO A FUNDO, NO \u00c2MBITO DO SISTEMA \u00daNICO DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL. CITA\u00c7\u00c3O. FALECIMENTO DO RESPONS\u00c1VEL. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA APRESENTADAS PELA INVENTARIANTE. CONTAS IRREGULARES E D\u00c9BITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex-TCE.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Agr\u00e1rio em desfavor de Paulo de Siqueira Garcia, ex-prefeito de Goi\u00e2nia/GO (gest\u00f5es 1\u00ba/4/2010-2012 e 2013-2016) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas dos programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica - PSB e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial - PSE, no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social - Suas, realizadas com recursos repassados, no exerc\u00edcio de 2011, pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNAS, na modalidade fundo a fundo, a t\u00edtulo de cofinanciamento federal de a\u00e7\u00f5es continuadas de assist\u00eancia social, que somaram R$ 7.789.230,30.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas foi aprovada. Ocorre que fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no per\u00edodo de 17 a 21/10/2011 constatou execu\u00e7\u00e3o parcial dos coletivos do Projovem-Adolescente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tNo relat\u00f3rio informativo da referida fiscaliza\u00e7\u00e3o, foi consignado o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u201cDe acordo com dados constantes do SISJOVEM, Goi\u00e2nia possui 101 coletivos do Projovem-Adolescente, referenciados a 11 CRAS, distribu\u00eddos entre as regi\u00f5es do Munic\u00edpio. O Sistema informa, ainda, que, em 2011, os coletivos contam com a participa\u00e7\u00e3o de 406 jovens benefici\u00e1rios. Da an\u00e1lise dos documentos apresentados \u00e0 equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, observou-se que a Secretaria de Assist\u00eancia Social - SEMAS \u00e9 respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o direta de 70 coletivos (desenvolvidos nos CRAS e/ou Unidades Municipais de Assist\u00eancia Social - UMAS) , enquanto que as outras 31 turmas s\u00e3o de responsabilidade de 9 entidades conveniadas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A partir da realiza\u00e7\u00e3o das visitas <i>in loco</i>, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o constatou: impropriedades/irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o, tais como:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u2022 N\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da totalidade de documentos comprobat\u00f3rios das despesas relacionadas ao PJA (Notas Fiscais e recibos de pagamento) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u2022 Inadequa\u00e7\u00e3o do acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o (arquivamento das listas de frequ\u00eancia em desacordo com o preconizado na legisla\u00e7\u00e3o; n\u00e3o disponibiliza\u00e7\u00e3o da totalidade de listas de frequ\u00eancia; falta de controle da frequ\u00eancia) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u2022 Inconsist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es constantes do SISJOVEM (coletivos desativados n\u00e3o informados no Sistema; coletivos inexistentes informados no Sistema; desconhecimento, por parte dos entrevistados, de componentes das equipes de refer\u00eancia, conforme informado no Sistema;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u2022 Estrutura inadequada dos CRAS de refer\u00eancia (precariedade das instala\u00e7\u00f5es; falta de espa\u00e7o/espa\u00e7o insuficiente para o desenvolvimento das atividades; falta de higiene na conserva\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o dos alimentos) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u2022 Atividades em desacordo com as normas (falta de integra\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o com a equipe de refer\u00eancia dos CRAS e com outros servi\u00e7os socioassistenciais, em especial o PAIF; falta de planejamento das atividades; aus\u00eancia de Material de apoio \u00e0s atividades, conforme recomendado; coletivos compartilhados por jovens que n\u00e3o fazem parte do PJA; coletivos funcionando com n\u00famero de jovens inferior ao determinado) .\u201d</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tO relat\u00f3rio informativo apontou ainda que, dos 101 coletivos, apenas 45 estavam em funcionamento. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, no quadro 2 do referido relat\u00f3rio, foi demonstrado o valor do d\u00e9bito no aporte de R$ 574.328,78, o que correspondia \u00e0 diferen\u00e7a entre o valor pago pela totalidade dos coletivos existentes e aqueles sem funcionamento (101-45) , conforme demostrado abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>M\u00eas</p></td>\t<td><p>Qtde. Coletivos pagos</p></td>\t<td><p>Coletivos que n\u00e3o receberam</p></td>\t<td><p>Valor pago</p></td>\t<td><p>M\u00e9dia valor pago/coletivo</p></td>\t<td><p>Coletivos pagos indevida-mente</p></td>\t<td><p>Saldo devedor</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jan.</p></td>\t<td><p>101</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>119.339,25</p></td>\t<td><p>1.181,58</p></td>\t<td><p>56</p></td>\t<td><p>66.168,30</p></td></tr><tr>\t<td><p>Fev.</p></td>\t<td><p>101</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>117.453,75</p></td>\t<td><p> 1.162,91</p></td>\t<td><p>56</p></td>\t<td><p>65.122,87 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Mar</p></td>\t<td><p>101</p></td>\t<td><p>0</p></td>\t<td><p>120.282,00</p></td>\t<td><p>1.190,91 </p></td>\t<td><p>56</p></td>\t<td><p>66.691,01</p></td></tr><tr>\t<td><p>Abr.</p></td>\t<td><p>100</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>119.968,50</p></td>\t<td><p>1.199,69</p></td>\t<td><p>55</p></td>\t<td><p>65.982,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>Mai.</p></td>\t<td><p>88</p></td>\t<td><p>13</p></td>\t<td><p>100.808,25</p></td>\t<td><p>1.145,55</p></td>\t<td><p>43</p></td>\t<td><p>49.258,58</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jun.</p></td>\t<td><p>89</p></td>\t<td><p>12</p></td>\t<td><p>102.064,50</p></td>\t<td><p>1.146,79</p></td>\t<td><p>44</p></td>\t<td><p>50.458,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jul.</p></td>\t<td><p>92</p></td>\t<td><p>9</p></td>\t<td><p>107.090,25</p></td>\t<td><p>1.164,02 </p></td>\t<td><p>47</p></td>\t<td><p>54.709,15</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ago.</p></td>\t<td><p>87</p></td>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>97.038,00</p></td>\t<td><p>1.115,38</p></td>\t<td><p>42</p></td>\t<td><p>46.845,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>Set.</p></td>\t<td><p>86</p></td>\t<td><p>15</p></td>\t<td><p>96.410,25</p></td>\t<td><p>1.121,05</p></td>\t<td><p>41</p></td>\t<td><p>45.963,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>Out.</p></td>\t<td><p>77</p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>86.675,25</p></td>\t<td><p>1.125,65</p></td>\t<td><p>32</p></td>\t<td><p>36.020,88 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Nov.</p></td>\t<td><p>62</p></td>\t<td><p>39</p></td>\t<td><p>70.031,25</p></td>\t<td><p>1.129,54</p></td>\t<td><p>17</p></td>\t<td><p>19.202,12 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Dez.</p></td>\t<td><p>52</p></td>\t<td><p>49</p></td>\t<td><p>58.725,75</p></td>\t<td><p>1.129,34</p></td>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>7.905,39</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>1.195.887,00</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>574.328,79</b></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa foram apresentadas pela inventariante, Tereza Eug\u00eania Maria Infante de Jesus Beiler, vi\u00fava do ex-prefeito (falecimento ocorrido em 30/7/2017) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tOs pareceres uniformes da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial \u2013 Secex-TCE e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU foram pela irregularidade das contas e condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa ante o falecimento do respons\u00e1vel. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tAdoto tais manifesta\u00e7\u00f5es como raz\u00f5es de decidir este processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tDestaco os principais pontos que formam meu ju\u00edzo nesse sentido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9.\tPrimeiramente, a defesa arguiu extin\u00e7\u00e3o da punibilidade em raz\u00e3o do falecimento de Paulo de Siqueira Garcia e argumentou sobre a n\u00e3o continuidade do processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">10.\tO inciso XLV do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 assim disp\u00f5em, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u201cXLV - nenhuma pena passar\u00e1 da pessoa do condenado, podendo a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano e a decreta\u00e7\u00e3o do perdimento de bens ser, nos termos da lei, estendidas aos sucessores e contra eles executadas, at\u00e9 o limite do valor do patrim\u00f4nio transferido\u201d.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">11.\tNesse sentido, assiste raz\u00e3o \u00e0 defendente quanto \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da punibilidade, tanto que as propostas uniformes da unidade t\u00e9cnica e da Procuradoria foram exatamente nesse diapas\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">12.\tTodavia, a segunda parte do transcrito inciso autoriza a continua\u00e7\u00e3o dos processos que tenham como mote a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano, que \u00e9 precisamente o objetivo da presente tomada de contas especial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">13.\tDessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como acolher o entendimento da defendente de n\u00e3o continuidade deste processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">14.\tA defesa alegou que as contas apresentadas foram aprovadas e somente o munic\u00edpio tem compet\u00eancia e aptid\u00e3o para demonstrar todas as informa\u00e7\u00f5es inseridas no Sisjovem, bem como que todos os documentos comprobat\u00f3rios podem ser solicitados ao munic\u00edpio, na pessoa do atual prefeito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">15.\tDe fato, as contas foram aprovadas, contudo a fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> j\u00e1 por mim referida constatou, entre outros pontos, que, dos 101 coletivos, apenas 45 estavam em funcionamento, acarretando dano ao er\u00e1rio de R$ 574.328,78.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">16.\tOportuno esclarecer que o termo \u201ccoletivos\u201d no contexto do Projovem refere-se a um grupo constitu\u00eddo por quinze (no m\u00ednimo) at\u00e9 trinta jovens (de quinze a dezessete anos) , sendo preferencialmente composto por vinte e cinco jovens, benefici\u00e1rios dos servi\u00e7os socioeducativos, nos termos da Portaria MDS 171/2009.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">17.\tAdemais, o fato de ter havido aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o vincula a atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal no sentido de, uma vez tendo not\u00edcias de irregularidades apontadas <i>in loco</i>, exercer sua compet\u00eancia constitucional de julgar as contas daqueles que derem causa a perda, extravio ou outra irregularidade de que resulte preju\u00edzo ao er\u00e1rio p\u00fablico (cf. inciso II, segunda parte, art. 71, CF) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">18.\tNo tocante \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, n\u00e3o compete ao TCU solicit\u00e1-la ao munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO. O \u00f4nus da prova em mat\u00e9ria de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos \u00e9 invertido: compete ao respons\u00e1vel demonstrar sua correta destina\u00e7\u00e3o, consoante jurisprud\u00eancia pacificada nesta Corte de Contas e no Supremo Tribunal Federal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">19.\tDestaco que a defendente n\u00e3o juntou qualquer documento \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">20.\tQuanto \u00e0 argui\u00e7\u00e3o de que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito somente poderia ocorrer no caso de dolo ou culpa \u2013 pressuposto ausente neste processo \u2013, melhor sorte n\u00e3o a socorre.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">21.\tEquivoca-se a defesa quando argumentou ter sido imputada ao ex-prefeito responsabilidade objetiva, que poderia implicar san\u00e7\u00e3o prevista na Lei 8.429/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">22.\tEste Tribunal n\u00e3o possui compet\u00eancia para julgamento de atos de improbidade administrativa capitulados na referida Lei 8.429/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">23.\tSua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 regida por lei org\u00e2nica (Lei 8.443/1992) e por seu regimento interno, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o TCU 155, de 4/12/2002. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">24.\tImprocedente a afirma\u00e7\u00e3o da defendente de que inexiste prova concreta de ato irregular praticado por Paulo de Siqueira Garcia, nem quaisquer atos de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">25.\tPara fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o de agente perante este Tribunal de Contas, n\u00e3o se exige a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa; imprescind\u00edvel se faz a presen\u00e7a do elemento culpa quando do exame do agir do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">26.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao elemento culpa, o ex-prefeito, por n\u00e3o ter colocado em funcionamento os 101 coletivos, conforme havia se comprometido no Programa Projovem-Adolescente - PJA, al\u00e9m de n\u00e3o ter apresentado a totalidade dos documentos comprobat\u00f3rios das despesas relacionadas ao referido programa (notas fiscais e recibos de pagamento) , entre outras falhas apontadas anteriormente no relat\u00f3rio informativo da fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no per\u00edodo de 17 a 21/10/2011, teve demonstrada conduta reprov\u00e1vel, o que faz incidir, no caso, a figura da responsabilidade subjetiva, a merecer a devida aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">27.\tPor derradeiro, a inventariante defendeu que a compet\u00eancia para gerir os recursos foi delegada \u00e0 Secret\u00e1ria Municipal de Assist\u00eancia Social, em conson\u00e2ncia com o art. 115, incisos XIII e XXVI e \u00a71\u00ba, da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia/GO.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">28.\tPara o desate da mat\u00e9ria, lan\u00e7o m\u00e3o de trecho do parecer do MPTCU, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\u201c8. A meu ver, os argumentos constantes da defesa foram adequadamente refutados pela unidade instrutiva e n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de comprovar a regular execu\u00e7\u00e3o do Projovem Adolescente no exerc\u00edcio de 2011 ou de elidir a responsabilidade do Sr. Paulo de Siqueira Garcia, em cuja gest\u00e3o os recursos foram transferidos e aplicados.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">9. N\u00e3o merece prosperar a alega\u00e7\u00e3o de que a gest\u00e3o dos recursos foi delegada ao titular da Secretaria de Assist\u00eancia Social. Como assinalado pela Secex-TCE, n\u00e3o foi acostada aos autos qualquer comprova\u00e7\u00e3o de que o ex-prefeito tenha formalmente delegado tais atribui\u00e7\u00f5es. Ainda que houvesse evid\u00eancia nesse sentido, tal fato n\u00e3o seria suficiente, por si s\u00f3, para afastar a responsabilidade do ex-prefeito. Nessa linha, cito precedente contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8668/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8668/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5. Igualmente digno de rejei\u00e7\u00e3o o argumento segundo o qual a responsabilidade do Sr. Jos\u00e9 Barbosa deveria ser afastada em raz\u00e3o de suposta delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia \u00e0 ent\u00e3o secret\u00e1ria municipal de assist\u00eancia social.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6. Assim penso por entender que tal fato, <b>al\u00e9m de n\u00e3o comprovado, se mostra insuficiente, por si s\u00f3, para afastar a responsabilidade  daquele ex-alcaide, visto que a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia n\u00e3o implica necessariamente transfer\u00eancia integral de responsabilidade</b>, permanecendo a cargo do gestor delegante a incumb\u00eancia de supervisionar e fiscalizar os atos de seus subordinados, especialmente quando se trata de secret\u00e1rios municipais, cuja indica\u00e7\u00e3o \u2013 e consequente rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \u2013 est\u00e1 na esfera decis\u00f3ria direta do chefe do executivo local. (voto condutor) (grifos do original) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29.\tPor fim, em face da inexist\u00eancia de elementos que permitam concluir pela boa-f\u00e9 do ex-prefeito porquanto lhe cabia o dever de evidenciar o adequado emprego dos recursos p\u00fablicos federais repassados, estes autos est\u00e3o conclusos para julgamento de m\u00e9rito, a teor do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno, pela irregularidade das contas e condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, ao endossar as manifesta\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que submeto a sua considera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 5 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653916", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=653916", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "57269461"}