{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340406", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 590/2019 ATA 2/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "590", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "2/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento do subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3257/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3257/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido nos autos do processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/169120155\" target=\"_blank\">Processo 001.691/2015-5</a>, referente \u00e0 an\u00e1lise da legalidade de atos de aposentadoria de servidores do Departamento de Pol\u00edcia Federal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3257/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3257/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar \u00e0 Sefip que encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU, bem como \u00e0 Conjur/TCU, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 0001656-84.2010.4.05.8400, da 4\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte, conforme Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU em 8/6/2011 (Ata 22/2001, p. 81 a 83) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos do Departamento de Pol\u00edcia Federal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar os autos, nos termos do artigo 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU.</p>", "ASSUNTO": "Aposentadoria - Monitoramento do Ac\u00f3rd\u00e3o 3.257/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do e. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, que considerou ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos interessados. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/02/2019", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Francisco Sergio Bezerra Pinheiro (CPF: XXX.125.443-XX); Joselino Almeida Matos (CPF: XXX.964.631-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00169120155\" target=\"_blank\">001.691/2015-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0001656-84.2010.4.05.8400", "siglaOrgao": "JFRN", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Sindicato dos Servidores do Departamento de Pol\u00edcia Federal no Estado do RN - SINPEF/RN"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tInicialmente, registro que atuo no presente processo em raz\u00e3o do art. 152 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAdoto como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito da Sefip (pe\u00e7a 23) , a qual obteve a concord\u00e2ncia do Diretor-Substituto (pe\u00e7a 24) , bem assim do Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 25) .</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3257/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3257/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do e. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro (pe\u00e7a 12) , que considerou <b>ilegais</b> os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos interessados acima discriminados, em raz\u00e3o de contagem ficta de tempo de servi\u00e7o, correspondente a 20% do per\u00edodo cumprido sob a \u00e9gide da Lei 3.313, de 1.957, em desacordo com o entendimento deste Tribunal sobre a mat\u00e9ria, bem como o c\u00f4mputo de fra\u00e7\u00f5es de licen\u00e7a pr\u00eamio por assiduidade, em alguns dos atos, sem amparo legal nem judicial.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tNo \u00e2mbito da delibera\u00e7\u00e3o, foram feitas as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p>9.5. determinar \u00e0 unidade jurisdicionada que adote medidas para: </p><p>9.5.1. fazer cessar, no prazo de quinze dias, os pagamentos decorrentes dos atos considerados ilegais, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </p><p>9.5.2. dar ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos servidores cujos atos foram considerados ilegais, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos perante o TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos; </p><p>9.5.3. enviar, para este Tribunal, no prazo de trinta dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documentos aptos a comprovar que os interessados relacionados no item 9.3 tiveram conhecimento do ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p>9.6. determinar \u00e0 Sefip que adote medidas para monitorar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos decorrentes das concess\u00f5es consideradas ilegais, representando ao TCU em caso de n\u00e3o atendimento.</p><p>3.\tDevidamente notificada da delibera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 13-14) , a unidade jurisdicionada enviou of\u00edcios (pe\u00e7as 15-16) , por meio dos quais informa que foi mantida a aposentadoria do servidor Francisco S\u00e9rgio Bezerra Pinheiro, em raz\u00e3o de decis\u00e3o judicial, nos termos da A\u00e7\u00e3o Judicial APEL-REEX 15153/RN - 000165684.2010.4.05.8400 e que Joselino Almeida Matos retornou \u00e0 atividade para complementar o tempo faltante.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>4.\tPesquisa realizada no sistema Siape/E-Pessoal indica que Joselino Almeida Matos, que havia se aposentado em 18/03/2008, retornou \u00e0 atividade e posteriormente voltou a aposentar-se em 01/03/2016, conforme consta no novo ato Sisac n. 10327002-04-2016-000137-3.</p><p>5.\tA manuten\u00e7\u00e3o da aposentadoria de Francisco Sergio Bezerra Pinheiro est\u00e1 amparada em decis\u00e3o proferida no Processo 0001656-84.2010.4.05.8400, com origem na 4\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte. O processo encontra-se em grau de recurso, conforme pesquisa realizada junto aos s\u00edtios dos Tribunais, devendo ser enviadas ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que acompanhem o desfecho da a\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 19-21) .</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>6.\tDesta forma, estando a aposentadoria de Francisco Sergio Bezerra Pinheiro amparada por decis\u00e3o proferida no Processo 0001656-84.2010.4.05.8400, da 4\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte, ainda n\u00e3o transitada em julgado, necess\u00e1rio o envio das informa\u00e7\u00f5es ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU e \u00e0 Conjur/TCU para que acompanhem o desfecho da quest\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>7. \tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior propondo:</p><p>\ta) determina\u00e7\u00e3o \u00e0 SEFIP para que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU em 8/6/2011, encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU, bem como \u00e0 Conjur/TCU, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 0001656-84.2010.4.05.8400, da 4\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte;</p><p>b) arquivamento dos autos, nos termos do artigo 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATOS DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIAS. ILEGALIDADE DOS ATOS EM RAZ\u00c3O DA CONTAGEM FICTA DO TEMPO DE SERVI\u00c7O. C\u00d4MPUTO IRREGULAR DE FRA\u00c7\u00d5ES DA LICEN\u00c7A PR\u00caMIO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES \u00c0 UNIDADE JURISDICIONADA. MONITORAMENTO. CUMPRIMENTO DE DETERMINA\u00c7\u00d5ES. NECESSIDADE DE ACOMPANHAMENTO DE PROCESSO JUDICIAL. DETERMINA\u00c7\u00c3O \u00c0 SEFIP. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>\tEm exame Monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3257/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3257/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro (pe\u00e7a 12) . Por meio do referido <i>decisum</i>, foram considerados ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos seguintes interessados: Joselino Almeida Matos e Francisco Sergio Bezerra Pinheiro. Os dois outros atos relacionados ao presente processo tiveram registro pela legalidade.</p><p>2.\tO item 9.6 do Ac\u00f3rd\u00e3o supramencionado determinou \u00e0 Sefip que adotasse medidas para monitorar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos decorrentes das concess\u00f5es consideradas ilegais. Em atendimento, a Sefip notificou a Unidade Jurisdicionada acerca da delibera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 13 e 14) , a qual informou o seguinte (pe\u00e7as 15 e 16) : </p><p>a) o servidor Joselino Almeida Matos retornou \u00e0 atividade para complementar o tempo faltante;</p><p>b) o servidor Francisco S\u00e9rgio Bezerra Pinheiro teve sua aposentadoria mantida por decis\u00e3o judicial (A\u00e7\u00e3o Judicial APEL-REEX 15153/RN - 000165684.2010.4.05.8400) .</p><p>3.\tA fim de confirmar as informa\u00e7\u00f5es carreadas aos autos pela Coordena\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos do Departamento de Pol\u00edcia Federal, a Sefip realizou pesquisa no Sistema Siape/E-Pessoal, que indicou que o Sr. Joselino Almeida Matos, aposentado em 18/03/2008, retornou \u00e0 atividade e, posteriormente, voltou a aposentar-se em 01/03/2016 (ato Sisac 10327002-04-2016-000137-3) .</p><p>4.\tQuanto \u00e0 aposentadoria do Sr. Francisco Sergio Bezerra Pinheiro, ressalta a Sefip que a mesma encontra-se amparada por decis\u00e3o judicial (Processo 0001656-84.2010.4.05.8400, 4\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte) . Frisa, ainda, com base em pesquisa realizada junto aos s\u00edtios dos Tribunais, que o processo se encontra em grau de recurso.</p><p>5.\tDiante das evid\u00eancias carreadas aos autos e do cumprimento das determina\u00e7\u00f5es constantes do subitem 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3257/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3257/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, acolho a proposta de encaminhamento formulada no sentido de que seja determinado \u00e0 Sefip que encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU, bem como \u00e0 Conjur/TCU, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 0001656-84.2010.4.05.8400, da 4\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Rio Grande do Norte (pe\u00e7as 19 a 21) , nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU em 8/6/2011, a qual cont\u00e9m as seguintes diretrizes (Ata n\u00ba 22, de 8/6/2011, p. 81 a 83) :</p><p>\"Diante do exposto, submeto a este Plen\u00e1rio proposta de altera\u00e7\u00e3o da Quest\u00e3o de Ordem aprovada em 1\u00ba/7/2009, relativamente ao tratamento a ser dado \u00e0s decis\u00f5es judiciais que impedem o cumprimento de determina\u00e7\u00f5es exaradas por esta Corte de Contas, no sentido de que:</p><p><i>1) nos casos que envolvam a Administra\u00e7\u00e3o Federal Direta, aut\u00e1rquica e fundacional, definir que: </i></p><p><i>a) na hip\u00f3tese de a ordem judicial se referir a mandado de seguran\u00e7a contra ato do gestor p\u00fablico executado em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o do TCU, seja determinado o encaminhamento ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis, com ci\u00eancia da Conjur e dos \u00f3rg\u00e3os jurisdicionados destinat\u00e1rios das decis\u00f5es deste Tribunal; </i></p><p><i>b) nas outras hip\u00f3teses, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento de a\u00e7\u00f5es judiciais nas quais haja decis\u00f5es que impe\u00e7am o cumprimento de ac\u00f3rd\u00e3os do TCU devem ser encaminhadas ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis, com ci\u00eancia da Conjur e dos \u00f3rg\u00e3os jurisdicionados destinat\u00e1rios das decis\u00f5es deste Tribunal; </i></p><p>2) nos casos de empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista, determinar que as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento de a\u00e7\u00f5es judiciais nas quais haja decis\u00f5es que impe\u00e7am o cumprimento de ac\u00f3rd\u00e3os do TCU sejam encaminhadas \u00e0 respectiva entidade, com ci\u00eancia do Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o e da Consultoria Jur\u00eddica deste Tribunal. </p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de junho de 2011.\" (grifei) </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 5 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655179", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655179", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}