{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2342246", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 629/2019 ATA 3/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "629", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "3/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/629/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 629/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTOS, relacionados e discutidos estes autos de Aposentadoria, de ex-servidor (a) da Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda No Estado de S\u00e3o Paulo, encaminhado a este Tribunal para aprecia\u00e7\u00e3o na forma dos arts. 2\u00ba, caput e inciso II, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o cruzamento com o sistema Sisac comprova que houve falecimento do interessado (a) , exclus\u00e3o por falta de recadastramento h\u00e1 mais de um ano ou revers\u00e3o da concess\u00e3o, situa\u00e7\u00f5es cujo registro implica a cessa\u00e7\u00e3o de efeitos financeiros; e</p><p>Considerando o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os  1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p>Considerar prejudicada a aprecia\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do ato a seguir discriminado, por perda de objeto,  tendo em vista o falecimento do (a) interessado (a) , conforme disp\u00f5e o art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206/2007, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 237/2010.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3997220186\" target=\"_blank\">Processo 039.972/2018-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Angelo Berloffa Netto (XXX.629.538-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda No Estado de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/02/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda No Estado de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Angelo Berloffa Netto (XXX.629.538-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03997220186\" target=\"_blank\">039.972/2018-6</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16245421", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16245421", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60531266"}