{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2340105", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 803/2019 ATA 3/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "803", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "3/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam da aprecia\u00e7\u00e3o de ato de concess\u00e3o de aposentadoria a ex-servidor do Tribunal Superior do Trabalho;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 261, <b>caput</b> e \u00a7 1\u00ba, e 262, <b>caput </b>e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Vagner Junqueira, negando-lhe o registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pelo Tribunal Superior do Trabalho do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Superior do Trabalho que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato considerado ilegal, no prazo de 15 (quinze) dias, contado da ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, at\u00e9 a emiss\u00e3o de novo ato escoimado das irregularidades verificadas, a ser submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado que teve o ato considerado irregular, no prazo de 15 (quinze) dias, esclarecendo-lhe que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o sobre o presente ac\u00f3rd\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento dos recursos porventura impetrados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. informe ao TCU as medidas adotadas e encaminhe comprovantes sobre as datas em que a interessada tomou conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o, no prazo de 30 (trinta) dias; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado.</p>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria a ex-servidor do Tribunal Superior do Trabalho.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/02/2019", "ENTIDADE": " Tribunal Superior do Trabalho.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Vagner Junqueira (XXX.669.491-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00463420144\" target=\"_blank\">004.634/2014-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2355460", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4481/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "4481", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2355460", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4481/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "4481", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o a seguir reproduzida (pe\u00e7a 15) , aprovada pelos dirigentes da Secretaria de Recursos e pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado (pe\u00e7as 16 e 17) :</p><p>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p><i>1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria acima mencionado, ex-servidor </i>[Vagner Junqueira]<i>do Tribunal Superior do Trabalho.</i></p><p><i>2.\tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</i></p><p><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>Encaminhamentos anteriores</i></p><p><i>3.\tPor meio da dilig\u00eancia expedida \u00e0 entidade (pe\u00e7a 1) , solicitaram-se as seguintes informa\u00e7\u00f5es/documenta\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>Com vistas ao saneamento do processo acima indicado, com fundamento no art. 11 da Lei 8.443/1992, solicito a Vossa Senhoria que, no prazo de 15 (quinze) dias, encaminhe a esta SEFIP os documentos e/ou esclarecimentos abaixo discriminados: </i></p><p><i>Interessado: VAGNER JUNQUEIRA (CPF: XXX.669.491-XX) </i></p><p><i>Esclarecimentos/documentos: </i></p><p><i>- mem\u00f3ria de c\u00e1lculo das parcelas incorporadas de quintos/d\u00e9cimos, informando: </i></p><p><i>a) fra\u00e7\u00e3o incorporada; </i></p><p><i>b) c\u00f3digo da fun\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>c) valor da fun\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>d) fun\u00e7\u00f5es exercidas que fundamentaram a fra\u00e7\u00e3o incorporada; </i></p><p><i>- descri\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es exercidas que comprovem o deferimento da vantagem de op\u00e7\u00e3o - FC-2. </i></p><p><i>4.\tConforme pe\u00e7a 4, a entidade encaminhou as informa\u00e7\u00f5es requisitadas. </i></p><p><i>5.\t\u00c0 pe\u00e7a 9, consta instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito propugnando pela aprecia\u00e7\u00e3o do ato pela ilegalidade, o que contou com anu\u00eancia do titular da Sefip (pe\u00e7a 10) e pelo membro do parquet em seu parecer \u00e0 pe\u00e7a 11.</i></p><p><i>6.\tPor meio do Despacho \u00e0 pe\u00e7a 12, o Ministro-relator restituiu os autos a esta Unidade T\u00e9cnica com o fito de cumprimento da Quest\u00e3o de Ordem manifestada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 26/3/2015, no sentido de suspender a aprecia\u00e7\u00e3o de atos de concess\u00e3o sujeitos a registro que contemplem incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo de 2/4/1998 a 4/9/2001, em raz\u00e3o da decis\u00e3o proferida pelo Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal - STF em 19/3/2015, a qual, por maioria dos votos, deu provimento ao Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 638115, com efeitos de Repercuss\u00e3o Geral.</i></p><p><i>7.\tSegundo a referida Quest\u00e3o de Ordem, tal decis\u00e3o do STF discutiu a constitucionalidade da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos por servidores p\u00fablicos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es gratificadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 (2 de abril de 1998) e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001 (4 de setembro de 2001) , oportunidade em que ficou decidido n\u00e3o ser poss\u00edvel a referida incorpora\u00e7\u00e3o, o que vai de encontro com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, firmada a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) .</i></p><p><i>Exame das constata\u00e7\u00f5es</i></p><p><i>8.\tVerifica-se que o interessado foi inativado em 22/10/2013, computados mais de 39 anos de atividades. Incorporou, ainda, 19% a t\u00edtulo de adicional por tempo de servi\u00e7o, quintos e op\u00e7\u00e3o. O fundamento legal utilizado na aposentadoria foi o previsto no artigo 3\u00ba da EC 47/2005.</i></p><p><i>9.\tConforme objeto de dilig\u00eancia (vide item 3) , em an\u00e1lise dos tempos de desempenho de fun\u00e7\u00e3o e a respectiva incorpora\u00e7\u00e3o, na forma disposta na pe\u00e7a 4, p. 15, temos que o interessado fez jus \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 2/10 de FC-04 e 8/10 de FC-02, no per\u00edodo compreendido entre 1986 a 1995.  </i></p><p><i>10.\tAl\u00e9m disso, em vista de ter exercido fun\u00e7\u00e3o por 5 anos consecutivos at\u00e9 18/01/1995, o interessado tamb\u00e9m fez jus a vantagem da op\u00e7\u00e3o de FC-2, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, haja vista de ter sido a fun\u00e7\u00e3o com maior tempo exercida por per\u00edodo que n\u00e3o excedeu a 2 anos.</i></p><p><i>11.\tAs tabelas abaixo resumem a situa\u00e7\u00e3o do interessado, de acordo com o disposto \u00e0 pe\u00e7a 4, p. 18.</i></p><p><i>Tabela com a designa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Denomina\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>C\u00f3digo da fun\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>In\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Fim</i></p></td>\t<td><p><i>Total de dias</i></p></td>\t<td><p><i>Total em anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 2</i></p></td>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>08/01/1986</i></p></td>\t<td><p><i>01/02/1987</i></p></td>\t<td><p><i>389</i></p></td>\t<td><p><i>1,07</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 4</i></p></td>\t<td><p><i>FC-4</i></p></td>\t<td><p><i>02/02/1987</i></p></td>\t<td><p><i>01/04/1987</i></p></td>\t<td><p><i>58</i></p></td>\t<td><p><i>0,16</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 2</i></p></td>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>02/04/1987</i></p></td>\t<td><p><i>08/04/1987</i></p></td>\t<td><p><i>6</i></p></td>\t<td><p><i>0,02</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 4</i></p></td>\t<td><p><i>FC-4</i></p></td>\t<td><p><i>09/04/1987</i></p></td>\t<td><p><i>08/05/1987</i></p></td>\t<td><p><i>29</i></p></td>\t<td><p><i>0,08</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 2</i></p></td>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>09/05/1987</i></p></td>\t<td><p><i>01/06/1987</i></p></td>\t<td><p><i>23</i></p></td>\t<td><p><i>0,06</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 4</i></p></td>\t<td><p><i>FC-4</i></p></td>\t<td><p><i>02/06/1987</i></p></td>\t<td><p><i>08/08/1988</i></p></td>\t<td><p><i>433</i></p></td>\t<td><p><i>1,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 2</i></p></td>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>05/09/1988</i></p></td>\t<td><p><i>04/10/1988</i></p></td>\t<td><p><i>29</i></p></td>\t<td><p><i>0,08</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>ASSISTENTE 2-</i></p></td>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>02/12/1988</i></p></td>\t<td><p><i>18/1/1995</i></p></td>\t<td><p><i>2239</i></p></td>\t<td><p><i>6,1</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Tabela com o resumo dos tempos de fun\u00e7\u00e3o (at\u00e9 18/01/1995) </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>C\u00f3digo da fun\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Total de dias</i></p></td>\t<td><p><i>Total em anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>2686</i></p></td>\t<td><p><i>7,33</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>FC-4</i></p></td>\t<td><p><i>520</i></p></td>\t<td><p><i>1,42</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Tabela com o resumo dos tempos de fun\u00e7\u00e3o at\u00e9 18/01/1995 (op\u00e7\u00e3o) </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>C\u00f3digo da fun\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Total de dias</i></p></td>\t<td><p><i>Total em anos</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>FC-2</i></p></td>\t<td><p><i>2686</i></p></td>\t<td><p><i>7,33</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>12.\tEm consulta ao ato, consta a incorpora\u00e7\u00e3o de 6/10 de FC-02 e 4/10 de FC-4, o que est\u00e1 em desacordo com o exposto no item 14 </i>[9]<i>.</i></p><p><i>13.\tEm consulta ao contracheque de 09/2018 (pe\u00e7a 13) , observa-se que a irregularidade acima se perpetua nos pagamentos atuais, visto que o valor atualmente pago a t\u00edtulo de quintos \u00e9 o mesmo que consta no ato (R$ 2.287,67) . </i></p><p><i>14.\tPortanto, em vista do interessado perceber valores acima do devido, resta maculada a legalidade do ato.</i></p><p><i>15.\tCabe destacar que, conforme exposto, n\u00e3o houve incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre 1998 a 2001, e, dessa forma, a quest\u00e3o tratada nestes autos n\u00e3o sofre influ\u00eancia do decidido pelo STF no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio 638115.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>16.\tVerificou-se o pagamento de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos em valores diferentes dos devidos, o que acarreta pagamento acima daquilo devido (pe\u00e7a 6) .</i></p><p><i>17.\tAssim, cabe proposta de que o ato seja considerado ilegal, recusando-se o seu registro.</i></p><p><i>18.\tPor fim, importa observar que o ato foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de cinco anos. Portanto, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Valmir Campelo.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>19.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>a) considerar ilegal e recusar registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria abaixo nominado, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</i></p><p><i>- VAGNER JUNQUEIRA, CPF XXX.669.491-XX, ato n\u00famero 20788401-04-2013-000117-3.</i></p><p><i>b) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do Tribunal Superior do Trabalho do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>c) esclarecer ao interessado que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto junto ao TCU, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>d) determinar ao Tribunal Superior do Trabalho, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</i></p><p><i>d.1) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007 e 15, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007;</i></p><p><i>d.2) emita novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU pelo e-Pessoal, no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018; </i></p><p><i>d.3) informe ao interessado o teor do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004.\"</i></p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "pessoal. aposentadoria. identifica\u00e7\u00e3o de irregularidade na incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada. OITIVA PR\u00c9VIA DO INTERESSADO. ilegalidade e negativa de registro. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"normal_0\">\tTrata-se do exame de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de interesse do ex-servidor Vagner Junqueira, vinculado ao Tribunal Superior do Trabalho, diante do qual a unidade t\u00e9cnica e o representante do <b>Parquet</b> prop\u00f5em considerar ilegal e negar registro ao ato, em vista do pagamento irregular de vantagens relativas a quintos e op\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_0\">2.\tDe fato, incorporando \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir os fundamentos expendidos na instru\u00e7\u00e3o reproduzida no relat\u00f3rio precedente, verifico que os documentos acostados \u00e0 pe\u00e7a 4 fundamentam o pagamento de 2/10 de FC-04 e 8/10 de FC-02, no per\u00edodo compreendido entre 1986 a 1995, mais a vantagem da op\u00e7\u00e3o de FC-2, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>. No entanto, no contracheque do inativo (pe\u00e7a 13) consta o pagamento irregular de 6/10 de FC-02 e 4/10 de FC-04.</p><p class=\"normal_0\">3.\tDemais disso, observo que o caso em aprecia\u00e7\u00e3o n\u00e3o trata de quest\u00e3o relativa \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 (2/4/1998) e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001 (4/9/2001) , motivo pelo qual o presente processo estava sobrestado em raz\u00e3o de Quest\u00e3o de Ordem levantada por ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 12) .</p><p class=\"body_Text_Indent\"/><p class=\"list_paragraph\">Ante o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 12 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652613", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=652613", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}