{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2344962", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 916/2019 ATA 4/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "916", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "4/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/916/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 916/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que os presentes autos tratam de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Euroenge Engenharia Civil e El\u00e9trica \u2013 Eireli, nos termos do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 4/2018 conduzido pela Superintend\u00eancia Regional da Companhia Nacional de Abastecimento no Mato Grosso (SUREG/CONAB-MT) sob o valor estimado de R$ 393.161,19 com vistas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa especializada no fornecimento de servi\u00e7os para a execu\u00e7\u00e3o de projeto para a implanta\u00e7\u00e3o de cabeamento estruturado em rede de dados e UPS (<b>Uninterruptible Power Supply</b> \u2013 Fonte de alimenta\u00e7\u00e3o ininterrupta) para <b>rack</b> e <b>bracket,</b> com o fornecimento de materiais, em prol da nova sede da Superintend\u00eancia da Companhia Nacional de Abastecimento Conab em V\u00e1rzea Grande \u2013 MT;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a unidade t\u00e9cnica verificou na pe\u00e7a exordial a informa\u00e7\u00e3o de que, em 20 de dezembro de 2018, teria sido realizada a sess\u00e3o do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 4/2018, tendo a Euroenge apresentado a proposta com o menor pre\u00e7o (R$ 393.086,84) e sido classificada em primeiro lugar, com a subsequente convoca\u00e7\u00e3o para a apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos na habilita\u00e7\u00e3o, tendo eles sido analisados pelo pregoeiro e, ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o da devida dilig\u00eancia, entendidos como suficientes para habilit\u00e1-la no certame (Pe\u00e7a n\u00ba 3, p. 7) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a ora representante informou que, em seguida, a Diniz Tecnologia e Solu\u00e7\u00f5es \u2013 Eireli teria interposto o seu recurso (Pe\u00e7a n\u00ba 6, p. 1-3) , alegando que a Euroenge teria descumprido diversos requisitos do edital, a exemplo da falta de apresenta\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es previstas nos itens 4.2.3.3 e 4.2.3.5 do Anexo I do edital;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, a partir da\u00ed, apesar de a Euroenge ter apresentado as suas contrarraz\u00f5es (Pe\u00e7a n\u00ba 6, p. 5-6) , o pregoeiro teria julgado procedente o recurso da Diniz Tecnologia e Solu\u00e7\u00f5es \u2013 Eireli e teria promovido a desclassifica\u00e7\u00e3o da ora representante, com a subsequente adjudica\u00e7\u00e3o do objeto licitado em prol da 2\u00aa colocada pelo valor final de R$ 393.080,00, sob o argumento de que n\u00e3o teriam sido apresentadas as declara\u00e7\u00f5es previstas nos itens 4.2.3.3 e 4.2.3.5 do Anexo I do edital;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, ao vislumbrar que a sua inabilita\u00e7\u00e3o teria sido indevida, a ora representante assinalou que os aludidos itens 4.2.3.3 e 4.2.3.5 deveriam ter sido exigidos da empresa contratada, e n\u00e3o da licitante, j\u00e1 que a Cl\u00e1usula 4.3 do termo de refer\u00eancia faria exig\u00eancias \u00e0 contratada, e n\u00e3o \u00e0 licitante, tendo pedido, ent\u00e3o, que seja deferida a cautelar para a suspens\u00e3o do aludido preg\u00e3o at\u00e9 o julgamento desta representa\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo de serem enviadas as determina\u00e7\u00f5es \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da CONAB/SUREG-MT para desconstituir os atos de inabilita\u00e7\u00e3o da ora representante no certame, de sorte a n\u00e3o lhe impor obriga\u00e7\u00f5es inoportunamente;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, ap\u00f3s analisar o feito, a unidade t\u00e9cnica verificou que, diversamente do alegado pela ora representante, a Cl\u00e1usula 4.2.3 estipularia a obriga\u00e7\u00e3o de fazer pela contratada, mas apontaria para a Cl\u00e1usula 10.4.4, \u201cb\u201d, no sentido de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de \u201c<i>Registro ou inscri\u00e7\u00e3o na entidade profissional competente, conforme item 4.2.3 do Termo de Refer\u00eancia \u2013 Anexo I do Edital</i>\u201d, para a comprova\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da licitante e, desse modo, n\u00e3o assistiria raz\u00e3o \u00e0 ora representante sobre a inaplicabilidade da mencionada cl\u00e1usula do edital;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a unidade instrutora constatou, ainda, que a ora representante apresentou, na fase de habilita\u00e7\u00e3o, 1 (uma) declara\u00e7\u00e3o de aparelhamento e pessoal (Pe\u00e7a n\u00ba 9) a atender apenas parcialmente \u00e0s exig\u00eancias previstas nos itens 4.2.3.3 e 4.2.3.5 do Anexo I do edital, j\u00e1 que n\u00e3o teria indicado o engenheiro civil ou arquiteto com a experi\u00eancia em cabeamento estruturado e com o registro no CREA-CAU, al\u00e9m de n\u00e3o ter indicado o t\u00e9cnico de seguran\u00e7a do trabalho com o registro no CREA e com a experi\u00eancia em fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que a jurisprud\u00eancia do TCU se firmou no sentido de n\u00e3o caber a inabilita\u00e7\u00e3o de licitante por aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o exigida no edital, quando ela possa ser suprida por meio de dilig\u00eancia, desde que isso n\u00e3o resulte na inser\u00e7\u00e3o de documento novo ou na afronta \u00e0 isonomia entre os licitantes (v. g.: Ac\u00f3rd\u00e3os 1.924/2011, 747/2011, 918/2014 e 2.873/2014, do Plen\u00e1rio) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que no presente caso concreto, apesar de o instrumento convocat\u00f3rio exigir que a licitante declare dispor de suporte t\u00e9cnico-administrativo, indicando, no m\u00ednimo, 1 (um) engenheiro civil ou arquiteto, com o registro profissional no CREA-CAU e a comprovada experi\u00eancia em servi\u00e7os de cabeamento estruturado, 1 (um) engenheiro eletricista ou de telecomunica\u00e7\u00f5es, com o registro profissional no CREA-CAU e a comprovada experi\u00eancia em servi\u00e7os de cabeamento estruturado e 1 (um) t\u00e9cnico de seguran\u00e7a do trabalho, com o registro profissional no CREA-CAU e a comprovada experi\u00eancia em fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras, a declara\u00e7\u00e3o apresentada pela ora representante traria apenas a indica\u00e7\u00e3o do engenheiro eletricista, sem qualquer men\u00e7\u00e3o ao engenheiro civil ou arquiteto e ao t\u00e9cnico de seguran\u00e7a do trabalho;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, por conseguinte, que, para a Euroenge sanear a lacuna no seus documentos de habilita\u00e7\u00e3o, ela teria de promover a elabora\u00e7\u00e3o de nova declara\u00e7\u00e3o, apresentando-a como documento novo, em descompasso, assim, com a referida jurisprud\u00eancia do TCU, tendo o pregoeiro assinalado, ent\u00e3o (Pe\u00e7a 6, p. 7) , que:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\u201c (...) <i>1.3 A empresa reclamante verificou o n\u00e3o envio da declara\u00e7\u00e3o solicitada nos itens 4.2.3.3 e 4.2.3.5 do Termo de Refer\u00eancia, e ao analisar novamente, verificou-se o n\u00e3o envio desta documenta\u00e7\u00e3o. A contra raz\u00e3o se defende alegando que, havendo falta de documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o essencial, por\u00e9m nessa situa\u00e7\u00e3o o documento \u00e9 essencial a contrata\u00e7\u00e3o. A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o desde documento quebra o princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, e n\u00e3o cabe a este documento convocar novamente o licitante para o mesmo encaminhar, isso quebraria o princ\u00edpio da igualdade, pois estaria favorecendo o primeiro classificado em detrimento dos demais, tendo em vista que o licitante teve a oportunidade de enviar toda a documenta\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o</i>\u201d. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, pelo exposto, que a ora representante teria contribu\u00eddo diretamente para a pr\u00f3pria inabilita\u00e7\u00e3o no certame, ao descumprir as exig\u00eancias do edital para a comprova\u00e7\u00e3o da sua qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, pois, que a presente representa\u00e7\u00e3o se mostra improcedente, em plena sintonia com o parecer da unidade t\u00e9cnica;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \u201ca\u201d, 235, 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, inciso I, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba  246, de 2011, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la improcedente, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, dando por prejudicado o pedido de cautelar suspensiva formulado pela ora representante, e prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/125720196\" target=\"_blank\">Processo 001.257/2019-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Representante: Euroenge Engenharia Civil e El\u00e9trica \u2013 Eireli (CNPJ 15.813.015/0001-46) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Superintend\u00eancia Regional da Companhia Nacional de Abastecimento no Estado do Mato Grosso \u2013 SUREG/CONAB-MT.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria do TCU no Estado de Mato Grosso (Sec-MT) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a Sec-MT adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhada da c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 ora representante e \u00e0 Superintend\u00eancia Regional da Companhia Nacional de Abastecimento no Mato Grosso (SUREG/CONAB-MT) , para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. arquive os presentes autos.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/02/2019", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Regional da Companhia Nacional de Abastecimento no Estado do Mato Grosso - SUREG/CONAB-MT.", "INTERESSADOS": " Euroenge Engenharia Civil e El\u00e9trica - Eireli (CNPJ 15.813.015/0001-46).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00125720196\" target=\"_blank\">001.257/2019-6</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado de Mato Grosso (Sec-MT).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16262903", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16262903", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60905496"}