{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2297257", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 944/2019 ATA 4/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "944", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "4/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 72) interposto por Moris Arditti contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3605/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3605/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o qual condenou-o em d\u00e9bito em montante hist\u00f3rico de R$ 765.492,36 e aplicou-lhe multa de R$ 350.000,00, pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos \u00e0 entidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 01.07.0547.00 destinado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \"Laborat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o da conformidade dos receptores de sinais de TV Digital\", no valor total de R$ R$ 765.492,36;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento nos arts. 32, I e 33 da Lei 8.443/1992 e no art. 285 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao recorrente e aos demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Moris Arditti contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 3605/2017 \u0096 TCU \u0096 2\u00aa C\u00e2mara, o qual condenou-o em d\u00e9bito em montante hist\u00f3rico de R$ 765.492,36 e aplicou-lhe multa de R$ 350.000,00, pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos \u00e0 entidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio n\u00ba 01.07.0547.00 destinado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \u0093Laborat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o da conformidade dos receptores de sinais de TV Digital\u0094, no valor total de R$ R$ 765.492,36.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/02/2019", "ENTIDADE": " Genius Instituto de Tecnologia.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Carlos Eduardo Pitta (XXX.659.308-XX); Genius Instituto de Tecnologia (03.521.618/0001-95); Moris Arditti (XXX.407.378-XX)<br>3.2. Recorrente: Moris Arditti (XXX.407.378-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03457820145\" target=\"_blank\">034.578/2014-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Aroldo Cedraz (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2350432", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3309/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "3309", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2350432", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3309/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "3309", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "36.523", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "http://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5716397", "nomeAutor": "Moris Arditti"}, {"numProcessoJudicial": "0000040-50.5060.8.20.2246", "siglaOrgao": "PRU-3", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CARLOS EDUARDO PITTA"}, {"numProcessoJudicial": "0000040-50.5060.8.20.2246", "siglaOrgao": "PRU-3", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CARLOS EDUARDO PITTA"}, {"numProcessoJudicial": "0000040-50.5060.8.20.2246", "siglaOrgao": "PRU-3", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "CARLOS EDUARDO PITTA"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Transcrevo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o do Auditor Federal de Controle Externo Giuliano Bressan Geraldo (pe\u00e7a 85) , a qual contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da Secretaria de Recursos (pe\u00e7as 86 e 87) , bem como do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, nestes autos representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 88) . </p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 72) interposto por Moris Arditti contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3605/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3605/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> . </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor: </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Moris Arditti e pela Genius Instituto de Tecnologia;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. considerar revel o Sr. Carlos Eduardo Pitta, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.3. julgar irregulares as contas dos Srs. Carlos Eduardo Pitta e Moris Arditti e da Genius Instituto de Tecnologia, com fundamento nos arts. 16, inciso III, al\u00edneas \"a\", \"b\" e \"c\", e 19, caput, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados desde as datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas import\u00e2ncias aos cofres da Financiadora de Estudos e Projetos, nos termos do art. 23, III, \"a\", da citada lei e do art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU (RITCU) :</b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Quadro \u00e0 pe\u00e7a 56</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.4. aplicar aos Carlos Eduardo Pitta e Moris Arditti e \u00e0 Genius Instituto de Tecnologia, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, no valor de R$ 350.000,00 (trezentos e cinquenta mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RITCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5. autorizar, desde j\u00e1, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, o parcelamento das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RITCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>9.6. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas constantes deste Ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </b></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.7. determinar que a Secex/AM autue processo apartado de levantamento e, nele, promova a apura\u00e7\u00e3o consolidada de todos os ajustes celebrados pela Genius Instituto de Tecnologia perante todos os \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o federal ou mesmo das administra\u00e7\u00f5es estaduais, distrital e municipais por meio do aporte de recursos federais, promovendo, ainda, a identifica\u00e7\u00e3o de todo o volume de recursos federais repassados \u00e0 aludida entidade, pelos valores, total e individual, transferidos no \u00e2mbito de cada ajuste e em todos os exerc\u00edcios financeiros, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades e dos correspondentes gestores p\u00fablicos respons\u00e1veis pelos respectivos repasses, entre outras informa\u00e7\u00f5es relevantes, sem preju\u00edzo de autorizar, desde j\u00e1, a promo\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia desses gestores p\u00fablicos para que apresentem as suas justificativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o dos aludidos ajustes com a referida entidade (desprovida de boas condi\u00e7\u00f5es de funcionamento t\u00e9cnico-operacional) , devendo submeter o referido processo de levantamento ao relator da presente TCE, com a necess\u00e1ria manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva sobre a regularidade, ou n\u00e3o, dos procedimentos de sele\u00e7\u00e3o da Genius Instituto de Tecnologia para o repasse dos recursos federais em favor dessa entidade, considerando que, a despeito de a aludida entidade n\u00e3o possuir as adequadas condi\u00e7\u00f5es para o seu bom e regular funcionamento t\u00e9cnico-operacional, ela foi contemplada, mesmo assim, com o substancial aporte de recursos federais provenientes de v\u00e1rios ajustes celebrados com a administra\u00e7\u00e3o federal, a exemplo dos casos detectados nos Ac\u00f3rd\u00e3os 2711/2017, 9434/2016 e 3300/2016, da 2\u00aa C\u00e2mara, e nos Ac\u00f3rd\u00e3os 1594/2017, 7216/2016, 3914/2016 e 3353/2016, da 1\u00aa C\u00e2mara, entre outros; e</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.8. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o que o fundamenta, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RITCU, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais cab\u00edveis.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>Trata-se tomada de contas especial instaurada pela Financiadora de Estudos e Projetos (Finep) em desfavor da Genius Instituto de Tecnologia e do Sr. Carlos Eduardo Pitta, como ordenador de despesas e gerente administrativo-financeiro da referida entidade, diante, originalmente, da omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Conv\u00eanio n\u00ba 01.07.0547.00 destinado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \"<i>Laborat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o da conformidade dos receptores de sinais de TV Digital</i>\".</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Para a execu\u00e7\u00e3o do objeto ajustado, foi previsto o aporte de R$ 765.492,36, com R$ 40.000,00 a t\u00edtulo de contrapartida da convenente e R$ 725.492,36 \u00e0 conta dos recursos federais.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">A vig\u00eancia do ajuste abrangeu o per\u00edodo de 7/12/2007 a 7/10/2009, com a fixa\u00e7\u00e3o da data limite para a presta\u00e7\u00e3o de contas em 6/12/2009.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">A presente TCE foi, originalmente, instaurada em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, o que restou posteriormente confirmada nos autos, e identificada diversas outras relatadas no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Ainda, no \u00e2mbito do TCU, o ora recorrente, na condi\u00e7\u00e3o de presidente da Genius Instituto de Tecnologia, foi condenado \"pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos \u00e0 entidade\" e por diversas outras irregularidades das quais se destaca a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da objeto do conv\u00eanio..</p><p>1.1. Neste momento, o recorrente insurge-se contra a delibera\u00e7\u00e3o previamente descrita.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>Reitera-se o exame de admissibilidade contido nas pe\u00e7as 73-74, ratificado pelo Relator (despacho de pe\u00e7a 76) . </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>1.2. Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>\ta)   h\u00e1 a impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao recorrente, haja vista a incid\u00eancia, no caso concreto, da decad\u00eancia administrativa prevista no art. 54, da Lei 9.784/99;</p><p>\tb) a suposta impossibilidade f\u00e1tica e material de apresentar contas exime o gestor do d\u00e9bito apurado;</p><p>\tc) a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 exclusiva da pessoa jur\u00eddica ou se pode o gestor, pessoa f\u00edsica, responder solidariamente com a entidade. </p><p><b>Da decad\u00eancia administrativa prevista no art. 54, da Lei 9.784/99. </b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Defende-se a aplicabilidade, incid\u00eancia e ocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa prevista no art. 54, da Lei 9.784/99. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Para tanto argumenta, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplicabilidade e incid\u00eancia, que:  </p><p>\ta) n\u00e3o se trata de prescri\u00e7\u00e3o, mas da aplica\u00e7\u00e3o de instituto anterior \u00e0 eventual ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, trata-se da perda do pr\u00f3prio direito potestativo (compet\u00eancia) de a Administra\u00e7\u00e3o anular os atos, dos quais decorram efeitos favor\u00e1veis aos administrados (decad\u00eancia) , previs\u00e3o expressa no art. 54, da Lei 54, da Lei 9.784/99;</p><p>\tb) o mencionado dispositivo, examinado em conjunto com o art. 1\u00ba da mesma lei, teria o objetivo de prote\u00e7\u00e3o dos direitos dos administrados e o melhor cumprimento das finalidades da Administra\u00e7\u00e3o, assumindo, destarte, nos dizeres de Rui Stoco \"natureza protetiva e garantidora, na medida em que (. . .) imp\u00f5e limite para a anula\u00e7\u00e3o de atos dos quais decorram efeitos favor\u00e1veis aos seus destinat\u00e1rios\", cita, ainda no mesmo sentido, qual seja, prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dos administrados, \"as li\u00e7\u00f5es do mestre ga\u00facho ALMIRO DO COUTO E SILVA, a quem coube, nos trabalhos da comiss\u00e3o que elaborou o anteprojeto que resultou na referida Lei 9.784/1999\";</p><p>\tc) embora a Lei 9.784/99 n\u00e3o tenha sido direcionada aos tribunais de Contas, a eles n\u00e3o \u00e9 permitido se afastar, cita a doutrina de Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho, S\u00e9rgio Ferraz e Adilson Dallari, bem como de precedente do E. STF (MS 23.550) ;</p><p>\td) precedentes do STF acerca da inaplicabilidade do art. 54, da Lei 9784/99, como o MS 24.859/DF, geralmente invocados pelas unidades instrutivas desta Corte, n\u00e3o se amoldam ao caso concreto, por n\u00e3o se tratar de atos de aposentadoria sujeitos \u00e0 registro perante o TCU, ao contr\u00e1rio, refor\u00e7a a tese, plena aplica\u00e7\u00e3o do art. 54, da Lei 9.784/99, manifesta\u00e7\u00f5es do STF (<b>v.g</b> MS 28.953, MS 26.393; MS 24.448; MS 26.117;</p><p>\te) ainda que versasse sobre prescri\u00e7\u00e3o, a imprescritibilidade dos danos ao er\u00e1rio, prevista na S\u00famula-TCU 282, estaria superada ante a manifesta\u00e7\u00e3o do STF no \u00e2mbito da Repercuss\u00e3o Geral 666;</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Acerca do caso concreto, aduz que:</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\ta) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se admitir que a Finep, valendo-se de sua pr\u00f3pria torpeza, objetive, ap\u00f3s passados mais de cinco anos, responsabilizar o recorrente;</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\tb) o termo <b>a quo</b> para contagem do prazo decadencial deve ser o dia 28/12/2007, data da libera\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio sob comento, tendo a data de 27/12/2012 o termo final, tais datas se justificam, pois por se tratar de caso de efeito patrimonial cont\u00ednuo, \"o prazo de decad\u00eancia dever\u00e1 ser contado a partir da data em que foi praticado o ato, qual seja da percep\u00e7\u00e3o do primeiro pagamento\"; </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\tc) ainda que se desconsiderasse o efeito patrimonial do ato, o que o recorrente n\u00e3o admite, a decad\u00eancia operaria no dia 8/10/2014, pois, o termo m\u00e1ximo admiss\u00edvel seria a data de 7/10/2009, \"termo inicial mais conservador para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tomar conhecimento de qualquer irregularidade decorrente daqueles conv\u00eanios iniciar-se-ia a partir daquela data\";</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\td) o segundo requisito para se operar a decad\u00eancia seria a inexist\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9, o que resta not\u00f3ria e configurada pelas condutas do recorrente, tais como; (i) manifesta\u00e7\u00e3o \"nos autos da presta\u00e7\u00e3o de contas, demonstrando a impossibilidade f\u00e1tica de obten\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es requeridas pelo FINEP, no prazo franqueado\"; (ii) envio de \"e-mails ao FINEP, objetivando regularizar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio ora analisado\"; (iii) reuni\u00e3o \"com agentes do FINEP, afim de demonstrar a impossibilidade de prestar contas, e regularizar a presta\u00e7\u00e3o de contas ora em TCE\"; (iv) informa\u00e7\u00e3o prestada \"aos agentes do FINEP o endere\u00e7o da entidade convenente GENIUS\"; (v) nunca houve recusa \"a fornecer as informa\u00e7\u00f5es que tinha conhecimento acerca do Conv\u00eanio, e de sua presta\u00e7\u00e3o de contas\";</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\te) \"descabido, portanto, decorridos mais de 5 (cinco) anos do encerramento do Conv\u00eanio FINEP n\u00ba 01.07.0532.00, e mais de 8 (seis) anos da percep\u00e7\u00e3o da primeira presta\u00e7\u00e3o financeira do referido conv\u00eanio, este Requerente ser responsabilizado, solidariamente, pela apresenta\u00e7\u00e3o irregular de presta\u00e7\u00e3o de contas do GENIUS\".</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>1.3. Entende-se que as alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o merecem prosperar. <b>Data m\u00e1xima v\u00eania,</b> h\u00e1 uma confus\u00e3o acerca da aplica\u00e7\u00e3o do instituto da decad\u00eancia prevista no art. 54, da Lei 9.874/99, invocado pelo recorrente.</p><p>1.4. Na presente situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em decad\u00eancia de qualquer ato administrativo que operasse em favor do recorrente. Veja-se o enunciado do art. 54, da Lei 9.874/99, <b>verbis</b>:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 54. O direito da Administra\u00e7\u00e3o de anular os atos administrativos de que decorram efeitos favor\u00e1veis para os destinat\u00e1rios decai em cinco anos, contados da data em que foram praticados, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 1o No caso de efeitos patrimoniais cont\u00ednuos, o prazo de decad\u00eancia contar-se-\u00e1 da percep\u00e7\u00e3o do primeiro pagamento.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 2o Considera-se exerc\u00edcio do direito de anular qualquer medida de autoridade administrativa que importe impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 validade do ato.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Sem maiores esfor\u00e7os hermen\u00eauticos, o comando direcionado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, estatui que se o ato administrativo gerar efeitos favor\u00e1veis aos destinat\u00e1rios, o direito de a Administra\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio de seu poder de autotutela, de anular atos administrativos decai em cinco anos. Ainda que o instituto fosse plenamente aplic\u00e1vel ao TCU, o que n\u00e3o se est\u00e1 afirmar ou a negar, a discuss\u00e3o, no caso concreto, n\u00e3o afeta o deslinde da quest\u00e3o central.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Supondo, por hip\u00f3tese, que o instituto seja aplic\u00e1vel, pergunta-se qual seria o ato administrativo praticado pela Administra\u00e7\u00e3o (Finep) e anulado pela Administra\u00e7\u00e3o (Finep ou TCU) , do qual teria operado a decad\u00eancia e obstado a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito pelo TCU? </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Alega o recorrente, num primeiro momento, que seria da libera\u00e7\u00e3o dos recursos. Ora, tal quest\u00e3o se mostra sem qualquer fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ou mesmo l\u00f3gica. A libera\u00e7\u00e3o de recursos em conv\u00eanios, pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, trata-se t\u00e3o somente do cumprimento de sua obriga\u00e7\u00e3o pactuada no conv\u00eanio, restando ao convenente, por sua vez, tamb\u00e9m adimplir o pactuado. N\u00e3o se est\u00e1 a reconhecer direito do recorrente sem qualquer contrapresta\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, se promove o repasse para a consecu\u00e7\u00e3o de algo, execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, tal ato gera diversas obriga\u00e7\u00f5es ao convenente. N\u00e3o h\u00e1 qualquer fundamento jur\u00eddico para invocar a decad\u00eancia, a partir do ato concernente na libera\u00e7\u00e3o dos recursos, para n\u00e3o se impor eventual d\u00e9bito posteriormente identificado e que decorreu do inadimplemento de obriga\u00e7\u00f5es do convenente. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">O ato administrativo praticado pela Administra\u00e7\u00e3o (libera\u00e7\u00e3o dos recursos) simplesmente deu cumprimento \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o pactuada e os efeitos favor\u00e1veis deste ato seriam t\u00e3o somente o direito adquirido pelo convenente para executar o conv\u00eanio conforme aven\u00e7ado.    </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Se n\u00e3o h\u00e1 sentido jur\u00eddico, tampouco h\u00e1 l\u00f3gica no argumento, pois, h\u00e1 diversas situa\u00e7\u00f5es em que a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio \u00e9 continuada e perpassa os cinco anos. Se adotado o entendimento, bastaria ao convenente n\u00e3o cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es e requerer a incid\u00eancia da decad\u00eancia, contada da libera\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera, a incid\u00eancia do instituto da decad\u00eancia, prevista no art. 54, da Lei 9784/99, a partir de 7/10/2009. H\u00e1 que se ter ato administrativo para que se opere a decad\u00eancia, at\u00e9 poderia se discutir se ato, no sentido de conduta, da qual s\u00e3o esp\u00e9cies a a\u00e7\u00e3o e a omiss\u00e3o, mas ainda assim, n\u00e3o haveria como dar raz\u00e3o ao recorrente.  </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Nota-se que n\u00e3o h\u00e1 conduta da administra\u00e7\u00e3o. Ora, qual a conduta praticada pela Administra\u00e7\u00e3o que proporcionou efeitos favor\u00e1veis ao recorrente? N\u00e3o h\u00e1 qualquer ato administrativo (comissivo) praticado, logo, sequer h\u00e1 que se falar em in\u00edcio de contagem de prazo decadencial. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">No mesmo sentido, n\u00e3o h\u00e1 sequer como arguir o sil\u00eancio da Finep como omiss\u00e3o e, portanto, a pr\u00e1tica de ato omissivo favor\u00e1vel ao recorrente que desse ensejo ao in\u00edcio da contagem do prazo, pois o sil\u00eancio administrativo, conforme melhor delineado nos par\u00e1grafos subsequentes equipara-se ao nada jur\u00eddico.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Acerca do sil\u00eancio administrativo \u00e9 importante esclarecer que o tema est\u00e1 inserido no contexto do ato administrativo, relacionado ao elemento forma do ato administrativo. O aspecto de forma e os efeitos do sil\u00eancio administrativo devem ser analisados a luz da exterioriza\u00e7\u00e3o da vontade. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Em regra, quando a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manifesta, n\u00e3o exterioriza nenhuma vontade, nada se pode concluir da aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o, logo, regra geral, o sil\u00eancio administrativo \u00e9 um nada jur\u00eddico, n\u00e3o produzindo qualquer efeito, salvo quando a pr\u00f3pria lei determinar, caso em que o int\u00e9rprete da norma dever\u00e1 analisar o seu efeito, ou seja, se importar\u00e1 em recusa ou aceita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Se, diante de pleito do particular, o Administrador permanece silente, \u00e9 intoler\u00e1vel que a partir da omiss\u00e3o estatal e do nada jur\u00eddico se entreveja o inadimplemento da Administra\u00e7\u00e3o e o comprometimento desta com o pedido, ainda que formulado, sem preju\u00edzo, por \u00f3bvio, de medidas administrativas e judiciais destinadas a obrigar a Administra\u00e7\u00e3o a se manifestar e decidir. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">No sentido da aus\u00eancia de efeitos do sil\u00eancio administrativo (nada jur\u00eddico) j\u00e1 se manifestou o STJ por meio do REsp 1245149/MS, no qual decidiu que a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 salvo-conduto para o particular pleiteante usar e at\u00e9 abusar dos recursos naturais, como se autoriza\u00e7\u00e3o tivesse para tanto.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b>In casu,</b> n\u00e3o se verifica nenhum dispositivo legal, que conduza a conclus\u00e3o no sentido de que o sil\u00eancio administrativo da Finep se mostre suficiente para o in\u00edcio da contagem do prazo decadencial, logo, vale a regra, no sil\u00eancio, o efeito \u00e9 o nada jur\u00eddico. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Da\u00ed, porque se tratou no ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, at\u00e9 em benef\u00edcio do recorrente, da incid\u00eancia ou n\u00e3o do instituto da prescri\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o haveria que se falar em decad\u00eancia de ato administrativo, mas em eventual prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p>1.5. Ante o exposto, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 conduta (ato comissivo ou omissivo) da Administra\u00e7\u00e3o, da qual tenha qualquer efeito favor\u00e1vel ao recorrente, n\u00e3o havendo que sequer cogitar, exatamente pela inexist\u00eancia de ato, de decad\u00eancia do ato administrativo.</p><p><b>Da aus\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 e a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente respons\u00e1vel, da ocorr\u00eancia de caso fortuito ou de for\u00e7a maior e da aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio.</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Defende-se no recurso, de forma combinada, a incid\u00eancia de causa excludente de responsabilidade cl\u00e1ssica, qual seja, a ocorr\u00eancia de caso fortuito ou for\u00e7a maior, concernente na impossibilidade material de o Instituto Genius apresentar \u00e0s contas, associada a aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 na atua\u00e7\u00e3o de seu principal gestor ora recorrente.</p><p>1.6. Argumenta, em s\u00edntese, que:</p><p>\ta) a demora na presta\u00e7\u00e3o de contas decorreu exclusivamente das dificuldades inerentes ao cen\u00e1rio f\u00e1tico de dissolu\u00e7\u00e3o das atividades do Instituto Genius, dificuldades estas reiteradamente ressaltadas pelo respons\u00e1vel em diversas oportunidades; </p><p>\tb) a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas envolve demonstra\u00e7\u00e3o de um conjunto de documentos e o instituto, \"se encontrava, faticamente, impossibilitado de realiz\u00e1-la,\" uma vez que  havia completa \"aus\u00eancia de infraestrutura para tanto, em raz\u00e3o da crise financeira que abalou o GENIUS\" e, por consequ\u00eancia levou ao encerramento de suas atividades sociais;</p><p>c) em raz\u00e3o do encerramento de suas atividades o GENIUS, por dificuldades financeiras, deixou de ter acesso aos (i) seus sistemas de inform\u00e1tica, (ii) seus servidores - h\u00e1 muito desligados e acondicionados em condi\u00e7\u00f5es adversas-, (iii) suas linhas telef\u00f4nicas, (iv) seu acesso \u00e0 internet, e (v) todo o hist\u00f3rico e toda a mem\u00f3ria t\u00e9cnica e laboral de seus estudos, em raz\u00e3o do desligamento de todos os seus colaboradores,\" assim  \"h\u00e1 impossibilidade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relativas ao conv\u00eanio em quest\u00e3o - o que torna a apresenta\u00e7\u00e3o de uma presta\u00e7\u00e3o de contas, completa, faticamente imposs\u00edvel</p><p>\td) as dificuldades financeiras e o encerramento das atividades sociais provocaram a demiss\u00e3o dos funcion\u00e1rios, desligamento dos servidores e o bloqueio do acesso aos sistemas de inform\u00e1tica, internet e rede telef\u00f4nica e o extravio das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e imprescind\u00edveis \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas; </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\te) por estar f\u00e1tica e materialmente impossibilitado de prestar contas do discutido conv\u00eanio e que tal impossibilidade decorre de fato irresist\u00edvel e alheio \u00e0 sua vontade, h\u00e1 incid\u00eancia da excludente de responsabilidade, denominada caso fortuito ou for\u00e7a maior; </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\tf) o pr\u00f3prio decurso de prazo desde o encerramento do conv\u00eanio impede a presta\u00e7\u00e3o de contas;</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\tg) ainda que diante das dificuldades extremas, obteve \u00eaxito em prestar esclarecimentos a esta Corte, o que demonstra sua not\u00f3ria boa-f\u00e9.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">h) no direito positivo p\u00e1trio a aus\u00eancia de voluntariedade do sujeito imp\u00f5e a exclus\u00e3o da responsabilidade por atos il\u00edcitos, cita precedentes desta Corte e do Poder Judici\u00e1rio no sentido alegado.</p><p>\ti) em nenhum momento os of\u00edcios deixaram de ser respondidos e todas as informa\u00e7\u00f5es foram prestadas, o que demonstra claramente sua boa-f\u00e9 na condu\u00e7\u00e3o do processo.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">\tDestarte, por estar configurada situa\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, e an\u00f4mala, bem como demonstrada a boa-f\u00e9 do Recorrente em buscar, de alguma forma, prestar contas, requereu o afastamento da responsabilidade solid\u00e1ria a ele imputada.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Por fim, alega, em apertada s\u00edntese, a aus\u00eancia de dano ao er\u00e1rio e caso se responsabilize o recorrente pela totalidade dos recursos repassados restaria configurado o enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">A priori, conforme exposto no relat\u00f3rio do voto condutor, vale lembrar que os recursos federais foram repassados parcialmente mediante as ordens banc\u00e1rias 2007OB904228, emitida em 28/12/2007, no valor de R$ 561.788,68, e da ordem banc\u00e1ria 2008OB902504, emitida em 21/8/2008, no valor de R$ 203.703,68 (pe\u00e7a 1, p. 298 e 323, e pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">A transfer\u00eancia foi normatizada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, Decreto 93.872/1986, Lei Complementar 101/2000, Lei 8.666/1993, Lei 10.520/2002, Lei 4.320/1964 e Lei 10.973/2004.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">O ajuste vigeu no per\u00edodo de 7/12/2007 a 7/10/2009, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 6/12/2009, conforme item V do termo de conv\u00eanio e carta aditiva de 22/10/2008 (pe\u00e7a 1, p. 125 e 169-171) .</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">No \u00e2mbito deste Tribunal, foi efetivada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis por meio dos Of\u00edcios 0937/2015, 0938/2015 e 0939/2015, todos de 1/6/2015 (pe\u00e7as 9-11) . Os Of\u00edcios 0938/2015 (cita\u00e7\u00e3o do Genius Instituto de Tecnologia) e 0939/2015 (cita\u00e7\u00e3o do Sr. Moris Arditti) foram recebidos nos endere\u00e7os dos respons\u00e1veis na data de 11/6/2015, conforme avisos de recebimento constantes nas pe\u00e7as 12 e 13. O Of\u00edcio 0937/2015 (cita\u00e7\u00e3o do Sr. Carlos Eduardo Pitta) foi recebido no endere\u00e7o da empresa Hag Participa\u00e7\u00f5es S.A., empresa da qual o Sr. Carlos Eduardo Pitta era s\u00f3cio e diretor (pe\u00e7a 8, p. 5) , conforme aviso de recebimento constante na pe\u00e7a 17.</p><p>1.7. O dispositivo convenial criava obriga\u00e7\u00e3o de fazer ao convenente j\u00e1, portanto, pactuada a obriga\u00e7\u00e3o, constando tal encargo do rol de obriga\u00e7\u00f5es \u00e0 que estava obrigado o recorrente. </p><p>1.8. N\u00e3o que h\u00e1 que se falar em aus\u00eancia de voluntariedade do sujeito a excluir sua responsabilidade, e, sim, em omiss\u00e3o e descumprimento de obriga\u00e7\u00e3o de fazer.  </p><p>1.9. Na pior das hip\u00f3teses, no caso concreto, o gestor, imediatamente, ao verificar que o instituto Genius n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de dar continuidade \u00e0s suas atividades deveria ter cumprido suas obriga\u00e7\u00f5es pactuadas referente ao conv\u00eanio, a\u00ed inclusa, a devida presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p>1.10. N\u00e3o basta informar ao concedente que n\u00e3o ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de cumprir o objeto e nem de prestar contas, mas efetivamente de, nos termos do pacto e da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel demonstrar por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e apta o cumprimento do pactuado e (ou) a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos.</p><p>1.11. No momento em que n\u00e3o adota tais provid\u00eancias e deixa decorrer o prazo, n\u00e3o h\u00e1 como, posteriormente, arguir a impossibilidade de prestar contas. A impossibilidade decorreu exatamente da omiss\u00e3o do gestor, n\u00e3o se podendo aceitar os argumentos de aus\u00eancia de voluntariedade. H\u00e1, sim, ato omissivo do gestor em n\u00e3o prestar contas tempestivamente j\u00e1 na \u00e9poca em que se verificou a impossibilidade do convenente de dar continuidade \u00e0s suas atividades. Se o lapso temporal obsta, neste momento ou em momento anterior, a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o exime o recorrente de responder pela sua omiss\u00e3o pret\u00e9rita.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Com rela\u00e7\u00e3o aos argumentos de caso fortuito ou for\u00e7a maior que levaram as presentes contas a ser tornarem iliquid\u00e1veis, n\u00e3o h\u00e1 como acatar a tese de que estas contas especiais seriam iliquid\u00e1veis, sob o fundamento de que o Genius teria encerrado suas atividades em 2009. Iliquid\u00e1veis, nos termos do art. 20 da Lei 8.443/1992, s\u00e3o as contas que, por fato comprovadamente alheio \u00e0 vontade do respons\u00e1vel, tornem-se materialmente imposs\u00edvel de serem julgadas no m\u00e9rito.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Exemplos de casos em que as contas s\u00e3o consideradas iliquid\u00e1veis abrangem aqueles em que eventos da natureza, tais como inunda\u00e7\u00f5es, desabamentos etc., ou, ainda, quando inc\u00eandios - n\u00e3o provocados pelo respons\u00e1vel - destroem a documenta\u00e7\u00e3o que possibilitava a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o da verba conveniada.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">N\u00e3o \u00e9 o caso de contas iliquid\u00e1veis, pois foi a omiss\u00e3o do gestor, o deixar de fazer que ocasionou a situa\u00e7\u00e3o ora alegada, tratando-se de situa\u00e7\u00f5es excepcional\u00edssimas (inc\u00eandios e caso fortuitos) que em nada se assemelham ao caso concreto. H\u00e1 que se destacar, no caso concreto, que a irregularidade (aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas) decorreu da omiss\u00e3o do gestor em faz\u00ea-la tempestivamente, assim que se identificou que haveria que descontinuar o projeto imediatamente deveria providenciar as contas a quem lhe repassou os recursos, sob pena de vir a responder por sua omiss\u00e3o a <b>posteriori</b>.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Sobre a alegada boa-f\u00e9, vale dizer que as apena\u00e7\u00f5es decorreram de ato praticado com grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal, concernente na aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos na presta\u00e7\u00e3o de contas, e implicaram, portanto, em gest\u00e3o anti-econ\u00f4mica.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Logo, persistindo o ju\u00edzo pelas irregularidades e condutas desautorizadas, subsiste fundamento para as apena\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Assim, n\u00e3o importa eventual aus\u00eancia de inten\u00e7\u00e3o (dolo) nas condutas que levaram aos atos irregulares. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja m\u00e1-f\u00e9 ou a\u00e7\u00e3o dolosa do agente para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o perante este Tribunal<b> </b> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/243/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 243/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . A imputa\u00e7\u00e3o da penalidade de multa exige apenas a verifica\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de culpa <b>lato sensu</b>, em qualquer uma de suas modalidades (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3874201472\" target=\"_blank\">Processo Ac\u00f3rd\u00e3o 3874/2014-7-TCU-2\u00aa C\u00e2mara</a>) .  </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">As justificativas apresentadas n\u00e3o demonstram a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, nem a execu\u00e7\u00e3o do objeto, ora, as dificuldades financeiras enfrentadas pelo instituto n\u00e3o se prestam a demonstrar e comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto conveniado, o conv\u00eanio, pressup\u00f5e converg\u00eancia de interesses entre os part\u00edcipes e o convenente ao receber os recursos p\u00fablicos deve demonstrar a contrapartida, qual seja a execu\u00e7\u00e3o do objeto e a regular presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p><b>Da aus\u00eancia de responsabilidade do gestor</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Defende-se no recurso a aus\u00eancia de responsabilidade do recorrente, pois cabia a pessoa jur\u00eddica, Genius Instituto de Tecnologia, prestar as contas e, se fosse o caso, ser responsabilizado e n\u00e3o \u00e0 pessoa f\u00edsica do recorrente.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Argumenta que:\t\t</p><p>a)  a responsabilidade para prestar contas do Conv\u00eanio ora analisado \u00e9 do Genius Instituto de Tecnologia, pessoa jur\u00eddica que firmou o conv\u00eanio, e n\u00e3o de quem em seu nome  administrou as verbas dele oriundas;</p><p>b) a responsabiliza\u00e7\u00e3o pela gest\u00e3o das verbas p\u00fablicas \u00e9 adstrita ao agente p\u00fablico ordenador de despesa - inexistente na realiza\u00e7\u00e3o de despesas por entidade privada conveniada, e somente seria admitida a responsabiliza\u00e7\u00e3o por danos ao er\u00e1rio \u00e0 pessoa que gerenciou as verbas (a pr\u00f3pria conveniada) ;</p><p>c) n\u00e3o seria aplic\u00e1vel a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica do instituto e a responsabiliza\u00e7\u00e3o direta de seus administradores, assim a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de contas seria \"da entidade conveniada - conforme expressamente consignado no texto constitucional -, cabendo ao dirigente privado, t\u00e3o somente, atuar dentro de suas atribui\u00e7\u00f5es e poderes - <b>in casu</b>, assinar a presta\u00e7\u00e3o de contas em nome do GENIUS,\" assim, n\u00e3o se poderia a ele imputar responsabilidade solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito;</p><p>d) com o advento da Lei Federal n\u00ba 13.105, de 16.03.2015 - que veicula o Novo C\u00f3digo de Processo Civil, aplic\u00e1vel subsidiariamente aos processos administrativos, para ocorrer a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica deveria ter se instaurado incidente espec\u00edfico, assegurado o contradit\u00f3rio pr\u00e9vio. N\u00e3o \u00e9, concessa v\u00eania, o que se vislumbra no presente caso, em que se imputa responsabilidade a este Recorrente, sem a presen\u00e7a dos requisitos essenciais \u00e0 desconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>e) as hip\u00f3teses do art. 16, com seus incisos e par\u00e1grafos tamb\u00e9m n\u00e3o poderiam ser invocadas para responsabiliza\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o se trata de \"hip\u00f3tese assimil\u00e1vel ao presente caso, em que se sustenta a responsabilidade solid\u00e1ria em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas, ou de prest\u00e1-la do modo que a i. fiscaliza\u00e7\u00e3o entende correto\";  </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">f) ainda que se considerasse a eventual \"culpa in vigilando\" para a responsabiliza\u00e7\u00e3o \"necessitar-se-ia de dila\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, em processo judicial espec\u00edfico,\" de forma a apurar sua conduta enquanto dirigente, pois se assim n\u00e3o se procedesse haveria afronta ao art. 1.015, do C\u00f3digo Civil;</p><p>g) \"a responsabiliza\u00e7\u00e3o deste Recorrente, enquanto dirigente do GENIUS apenas poderia operar-se com a comprova\u00e7\u00e3o de dolo e desvirtuamento das compet\u00eancias funcionais do Recorrente, e ainda mediante a via judicial pr\u00f3pria, nos termos de pac\u00edfica jurisprud\u00eancia (REsp: 1349233-SP) .\"</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">O conjunto de argumentos do gestor podem ser sintetizados e reduzidos ao questionamento de quem deve prestar contas: A entidade conveniada (pessoa jur\u00eddica, <b>in casu</b> o Instituto de Tecnologia Genius) ou \u00e0 pessoa f\u00edsica, gestora do instituto, e respons\u00e1vel aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Conforme bem alegado no recurso, a pessoa f\u00edsica do gestor n\u00e3o se confunde com a pessoa jur\u00eddica da entidade.  A cria\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica \u00e9 mera fic\u00e7\u00e3o do direito, um ser inanimado que n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de atos no mundo jur\u00eddico, ou seja, n\u00e3o pratica atos da vida civil e n\u00e3o tem vontade pr\u00f3pria. Nesse contexto, \u00e9 imprescind\u00edvel a presen\u00e7a da pessoa f\u00edsica do gestor para gerir os neg\u00f3cios p\u00fablicos, pois os atos decorrentes s\u00e3o, na verdade, praticados pelos seus representantes legais que atuam legitimamente em nome da pessoa jur\u00eddica. O gestor \u00e9 o administrador dos recursos p\u00fablicos federais repassados \u00e0 entidade e, nessa condi\u00e7\u00e3o, \u00e9 o respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas ao \u00f3rg\u00e3o repassador.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Esse entendimento \u00e9 decorr\u00eancia do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a interpreta\u00e7\u00e3o dada acima \u00e9 a que vigora h\u00e1 muito neste Tribunal. A jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 pac\u00edfica nesse sentido, conforme os seguintes precedentes: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1028/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1028/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 630/2005-1\u00aa C\u00e2mara e 752/2007-2\u00aa C\u00e2mara.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Ademais, o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 preceitua que \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 que justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes\". Na mesma linha o art. 39 de Decreto 93.872/1986 disciplina que \"Responder\u00e3o pelos preju\u00edzos que acarretarem \u00e0 Fazenda Nacional, o ordenador de despesas e o agente respons\u00e1vel pelo recebimento e verifica\u00e7\u00e3o, guarda ou aplica\u00e7\u00e3o de dinheiros, valores e outros bens p\u00fablicos\".</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">O gestor era respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o dos recursos, devendo, portanto, prestar contas e arcar com os poss\u00edveis preju\u00edzos ao er\u00e1rio advindos da sua gest\u00e3o, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 como acolher seu pleito.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">No mesmo sentido, se a obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 pessoal da pessoa f\u00edsica respons\u00e1vel n\u00e3o h\u00e1 que se falar em desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica e, portanto, em instaura\u00e7\u00e3o de incidente espec\u00edfico para tal quest\u00e3o, valendo, para tanto, o teor da S\u00famula/TCU 286, nestes termos:</p><p>A pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p>a)  n\u00e3o se aplica a decad\u00eancia administrativa prevista no art. 54, da Lei 9.784/99, pois sequer h\u00e1 ato administrativo praticado a ser anulado;</p><p>b) a suposta impossibilidade f\u00e1tica e material de apresentar contas n\u00e3o exime o gestor do d\u00e9bito apurado, pois a sua omiss\u00e3o foi que causou a suposta impossibilidade;</p><p>\tc) de acordo com a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, ao interpretar o art. 70, par\u00e1grafo da CRFB, a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos alcan\u00e7a o gestor, pessoa f\u00edsica, que pode responder pessoalmente em solidariedade com a entidade (pessoa jur\u00eddica) . </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se <b>negar</b> <b>provimento ao recurso.</b></p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>Ante o exposto, com fundamento nos arts. 32, I e 33, da Lei 8.443/92 c/c o art. 285, caput, do RI-TCU, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p>conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </p><p class=\"list_Paragraph\">dar conhecimento \u00e0s partes e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida. </p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Amauri Feres Saad (261859/OAB-SP) e outros, representando Genius Instituto de Tecnologia e Moris Arditti. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "Tomada de contas especial. Conv\u00eanio com a Genius Instituto de Tecnologia para a execu\u00e7\u00e3o do \"Laborat\u00f3rio de Verifica\u00e7\u00e3o da Conformidade dos Receptores de Sinais de TV digital\". Omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Contas irregulares. D\u00e9bito. Multa. Determina\u00e7\u00e3o. Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o. Conhecimento. Raz\u00f5es recursais insuficientes para alterar o m\u00e9rito do julgado. Negativa de provimento do recurso.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria do TCU no Estado do Amazonas (SEC-AM).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\"/><p>\tCuidam os autos de recurso de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 72) interposto por Moris Arditti contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3605/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3605/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o qual condenou-o em d\u00e9bito em montante hist\u00f3rico de R$ 765.492,36 e aplicou-lhe multa de R$ 350.000,00, pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos \u00e0 entidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio n\u00ba 01.07.0547.00 destinado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \"Laborat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o da conformidade dos receptores de sinais de TV Digital\", no valor total de R$ R$ 765.492,36.</p><p class=\"list_Paragraph\">Preliminarmente, cabe ratificar o conhecimento do recurso por estarem preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, I, e 33 da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e no art. 285 do Regimento Interno.</p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, acolho as conclus\u00f5es e as an\u00e1lises presentes nos pareceres uniformes da Secretaria de Recursos, integralmente ratificadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, as quais incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos breves coment\u00e1rios que farei a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em suma, o recorrente alegou que (i) h\u00e1 a impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao recorrente, haja vista a incid\u00eancia, no caso concreto, da decad\u00eancia administrativa prevista no art. 54, da Lei 9.784/99; (ii) h\u00e1 suposta impossibilidade f\u00e1tica e material de apresentar contas, eximindo o gestor do d\u00e9bito apurado; e (iii) a responsabilidade pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 exclusiva da pessoa jur\u00eddica, n\u00e3o cabendo ao gestor responder solidariamente com a entidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre o primeiro argumento, a jurisprud\u00eancia desta corte \u00e9 no sentido de que n\u00e3o incide o prazo decadencial previsto no art. 54 Lei 9.784/1999 sobre os atos de atividade final\u00edstica do TCU, dado que a sua natureza n\u00e3o \u00e9 tipicamente administrativa, mas especial, porquanto inerente \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o constitucional de controle externo (Ac\u00f3rd\u00e3os 78/2005, 3256/2012 e 3361/2013 TCU-Plen\u00e1rio, 3605/2017 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara e 1742/2010-Primeira C\u00e2mara) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Esse entendimento, firmado inicialmente na Decis\u00e3o n\u00ba 1.020/2000-TCU-Plen\u00e1rio, foi confirmado pelo Supremo Tribunal Federal, por unanimidade, que afirmou a inaplicabilidade da decad\u00eancia do art. 54 da Lei n. 9.784/1999 em processo de controle externo ao julgar o Mandado de Seguran\u00e7a n. 24.958 (MS 24.859/DF; Relator: Min. Carlos Velloso; Publica\u00e7\u00e3o: DJ 27/08/04) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Refor\u00e7o que, por for\u00e7a do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a jurisprud\u00eancia remansosa desta Corte reconhece a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao Er\u00e1rio, como a discutida nestes autos. Nesse sentido, manifesta-se a S\u00famula 282 do TCU: \"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao Er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o aos segundo e terceiro argumentos, n\u00e3o h\u00e1 nos autos ind\u00edcio que aponte para a impossibilidade de prestar contas. Conforme colacionado na pr\u00f3pria pe\u00e7a recursal, os artigos 70 e 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal s\u00e3o claros ao trazer \u00e0 responsabilidade todo aqueles que participem da gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, n\u00e3o eximindo os particulares que participem da rela\u00e7\u00e3o, notadamente quando s\u00e3o dirigentes de entidade privada recebedora de recursos p\u00fablicos mediante conv\u00eanio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, conforme j\u00e1 consignado na jurisprud\u00eancia desta corte (e.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2065/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2065/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 9905/2011 - Segunda C\u00e2mara) , em face da natureza n\u00e3o contratual do ajuste, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da teoria da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para se fixar a responsabilidade do dirigente da entidade beneficiada com a transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos. Em outras palavras, \u00e9 dispens\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o da teoria da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para a responsabiliza\u00e7\u00e3o de pessoa f\u00edsica que atua como representante de organiza\u00e7\u00e3o que gere recursos p\u00fablicos repassados por meio de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias se comprovado o dano ao Er\u00e1rio causado pela entidade e seus dirigentes.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, conforme exp\u00f4s a unidade especializada, n\u00e3o cabe responsabilizar apenas a pessoa jur\u00eddica, uma vez que o recorrente era o gestor dos recursos confiados \u00e0 entidade e respons\u00e1vel, portanto, pela sua presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Como evidenciado, e consignado no relat\u00f3rio precedente, o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio se exauriu em 2009, ano em que a entidade encerrou suas atividades. Ou seja, havia tempo suficiente para o recorrente, dotado dos poderes de gest\u00e3o da entidade, executar o objeto aven\u00e7ado e colacionar a documenta\u00e7\u00e3o apta \u00e0 regular presta\u00e7\u00e3o de contas. Outrossim, imediatamente, ao verificar que o instituto Genius n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de dar continuidade \u00e0s suas atividades, deveria ter cumprido suas obriga\u00e7\u00f5es pactuadas referente ao conv\u00eanio, a\u00ed inclusa a devida presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">A boa-f\u00e9 do recorrente tampouco pode ser aferida nesta etapa recursal, posto que n\u00e3o trouxe elementos capazes de caracteriz\u00e1-la no caso concreto. Devo lembrar que a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 no sentido de que a boa-f\u00e9, no \u00e2mbito dos processos de controle externo, deve ser corroborada pelo contesto f\u00e1tico e de condutas prop\u00edcias ao reconhecimento dessa condi\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8928/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8928/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse aspecto, o recorrente limita-se \u00e0 esfera argumentativa, n\u00e3o juntando aos autos elemento algum que enseje reconhecer que agiu de forma zelosa com os recursos p\u00fablicos que lhe foram confiados em raz\u00e3o do conv\u00eanio. Pelo contr\u00e1rio, o gestor recebeu os recursos e n\u00e3o prestou contas tempestivamente, n\u00e3o cumprindo a referida obriga\u00e7\u00e3o mesmo quando da imin\u00eancia de encerramento das atividades da Genius. Com isso, deu causa para as dificuldades alegadas em obter os documentos necess\u00e1rios para a devida presta\u00e7\u00e3o de contas. Portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reconhecer a sua boa-f\u00e9.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, n\u00e3o procedem as alega\u00e7\u00f5es do recorrente, raz\u00e3o pela qual VOTO por que este Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 19 de fevereiro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655818", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=655818", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}