{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2379898", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10498/2019 ATA 37/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10498", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "37/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10498/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10498/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados a seguir relacionados. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3536420190\" target=\"_blank\">Processo 035.364/2019-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: IV. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Carine Rodrigues de Oliveira (CPF XXX.357.910-XX) ; Caroline Alves de Aguiar Biedrzycki (CPF XXX.127.700-XX) ; Edilson da Silva (CPF XXX.639.950-XX) ; Fernanda Suris da Silveira (CPF XXX.568.630-XX) ; Leonice Fatima Weber (CPF XXX.517.730-XX) ; Liz Kelly Norte Muller (CPF XXX.283.070-XX) ; Mariana Smaniotto Gernhardt (CPF XXX.674.440-XX) ; Monica Bragaglia (CPF XXX.334.310-XX) e Sandra Brancher (CPF XXX.338.250-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/10/2019", "ENTIDADE": " Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre.", "INTERESSADOS": " Carine Rodrigues de Oliveira (CPF XXX.357.910-XX); Caroline Alves de Aguiar Biedrzycki (CPF XXX.127.700-XX); Edilson da Silva (CPF XXX.639.950-XX); Fernanda Suris da Silveira (CPF XXX.568.630-XX); Leonice Fatima Weber (CPF XXX.517.730-XX); Liz Kelly Norte Muller (CPF XXX.283.070-XX); Mariana Smaniotto Gernhardt (CPF XXX.674.440-XX); Monica Bragaglia (CPF XXX.334.310-XX) e Sandra Brancher (CPF XXX.338.250-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03536420190\" target=\"_blank\">035.364/2019-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18148721", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18148721", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62719848"}