{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355744", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10615/2019 ATA 38/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10615", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "38/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de pedidos de reexame contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11576/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11576/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 48, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos recursos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. comunicar ao Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito que o ato em favor de Nelly Rose Junquilho e Regina C\u00e9lia Bartholo Nery, uma vez que preenche os requisitos legais, poder\u00e1 prosperar com emiss\u00e3o de novo ato, escoimado da ilegalidade ora detectada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. comunicar ao Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito e \u00e0s recorrentes a decis\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Pedidos de reexame interpostos por benefici\u00e1rias de pens\u00e3o militar contra decis\u00e3o do Tribunal que considerou ilegal a concess\u00e3o de pens\u00e3o e negou o registro.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/10/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito (Vinculador).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Nelly Rose Nery Junquilho (XXX.923.711-XX) e Regina Celia Bartholo Nery (XXX.196.087-XX).<br>3.2. Recorrentes: Nelly Rose Nery Junquilho (XXX.923.711-XX) e Regina Celia Bartholo Nery (XXX.196.087-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02000720183\" target=\"_blank\">020.007/2018-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p>Tratam os autos de pedidos de reexame interpostos por Nelly Rose Nery Junquilho e Regina C\u00e9lia Bartholo Nery contra o decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11576/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11576/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal o ato de pens\u00e3o militar.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA Secretaria de Recursos, acompanhada pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, examinou detalhadamente o recurso, raz\u00e3o pela qual a transcrevo abaixo, com ajustes que julgo pertinentes (pe\u00e7a 24) :</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de pedidos de reexame interpostos pelas Sras. Nelly Rose Nery Junquilho e Regina C\u00e9lia Bartholo Nery, benefici\u00e1rias de pens\u00e3o militar, na condi\u00e7\u00e3o de filhas do Sr. Kleber Paul Nery, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11576/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11576/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 20) .</i></p><p><i>1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisam atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar deferidos pela 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito, em favor das benefici\u00e1rias acima identificadas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1 considerar legais as concess\u00f5es de pens\u00e3o militar em benef\u00edcio das Sras. Andreia Loiola de Albuquerque Silva, Denize Florencio de Souza, Hilma Loiola Gomes, Jussara Loiola Bittencourt, Lucia de Oliveira Picasso, Marlucia Celestino dos Santos, Rita de Cassia Veloso e Vera Lucia Rodrigues Esteves Cardoso, conferindo registro aos correspondentes atos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b><i>9.2 considerar ilegal a concess\u00e3o de pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Kleber Paul Nery, negando registro ao ato (pe\u00e7a 5) ;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3 dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas interessadas,  consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b><i>9.4 determinar \u00e0 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito que:</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b><i>9.4.1 no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato impugnado (subitem 9.2 acima) , sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, caput, do Regimento Interno/TCU;</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4.2 d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s Sras. Neide de Barros Nery, Nelly Rose Nery Junquilho e Regina C\u00e9lia Bartholo Nery, notadamente no que diz respeito ao direito de op\u00e7\u00e3o pelos benef\u00edcios legalmente acumul\u00e1veis, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta dias) , comprovante da referida ci\u00eancia;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4.3. alerte a interessada de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.5. esclarecer \u00e0 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito que, caso a Sra. Neide de Barros Nery opte pela pens\u00e3o militar, poder\u00e1 ser emitido novo ato de concess\u00e3o, submetendo-o a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018, que revogou a IN/TCU 55/2007;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.6 determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento da medida indicada no subitem 9.4.1 supra, representando a este Tribunal, caso necess\u00e1rio (grifos acrescidos) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"standard\"><i>2.\tConsulta realizada em sistemas externos disponibilizados ao TCU revelou que a vi\u00fava do instituidor, Sra. Neide de Barros Nery, percebe, al\u00e9m da pens\u00e3o militar, outros dois benef\u00edcios previdenci\u00e1rios pagos pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , quais sejam: uma aposentadoria e uma pens\u00e3o.</i></p><p class=\"standard\"><i>2.1.\tTanto a reda\u00e7\u00e3o original do art. 29 da Lei 3.765/1960, como aquela dada pela Medida Provis\u00f3ria (MP) 2.215/2001, somente permite \u00e0s pensionistas militares acumular dois benef\u00edcios:</i></p><p class=\"standard\"><i>Reda\u00e7\u00e3o original:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>a) de duas pens\u00f5es militares; </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>b) de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Reda\u00e7\u00e3o dada pela MP 2.215/2001:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 29.  \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>I - de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos ou aposentadoria;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"standard\"><i>2.2.\tEm diversas oportunidades este Tribunal considerou ilegal ato de pens\u00e3o militar cujo benefici\u00e1rio percebia outros benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, em desacordo com o artigo acima transcrito, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.721/2017 e 8.944/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara. </i></p><p class=\"standard\"><i>2.3.\tNesse sentir, a acumula\u00e7\u00e3o de 3 benef\u00edcios pela vi\u00fava do instituidor foi objeto de glosa por parte desta Corte.</i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.</i><b><i>\t</i></b><i>Reiteram-se os exames de admissibilidade contidos nas pe\u00e7as 27 e 37 do SAR/Serur, em que se prop\u00f4s o conhecimento dos recursos, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.2 e 9.4.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11576/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11576/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recorrentes. Observa-se que o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes, mediante despachos de pe\u00e7as 30 e 39, concordou com a an\u00e1lise desta unidade t\u00e9cnica.</i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4. Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1</i><b><i>\t</i></b><i>Constitui objeto do presente recurso definir se: </i></p><p><i>\ta) houve ofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa;</i></p><p><i>\tb) o ato de pens\u00e3o pode ser julgado parcialmente legal;</i></p><p><i>\tc) o car\u00e1ter alimentar da pens\u00e3o pode justificar o julgamento pela legalidade do ato concess\u00f3rio.</i></p><p><b><i>5. Dos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio</i></b></p><p><i>5.1.\tAs recorrentes alegam a viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, com base no seguinte argumento:</i></p><p><i>5.2.\tEm momento algum, as recorrentes foram instadas a se manifestarem nos autos, sendo que seus benef\u00edcios agora foram suspensos sem o devido processo legal, ferindo os princ\u00edpios basilares da ampla defesa e do contradit\u00f3rio.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\"><i>5.3.\tRejeita-se, desde j\u00e1, o argumento de ter havido viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, em virtude de n\u00e3o ter sido oportunizado \u00e0s ora recorrentes o direito de se manifestarem nos autos antes da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, porquanto o entendimento consubstanciado na S\u00famula Vinculante 3 do STF expressamente excepciona a observ\u00e2ncia do contradit\u00f3rio e da ampla defesa previamente ao julgamento do Tribunal, nesses termos:</i></p><p><i>Nos processos perante o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o asseguram-se o contradit\u00f3rio e a ampla defesa quando da decis\u00e3o puder resultar anula\u00e7\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o de ato administrativo que beneficie o interessado, excetuada a aprecia\u00e7\u00e3o da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o (grifos acrescidos) . </i></p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\"><i>5.4.\tAssim, nos termos da referida s\u00famula, o STF, ao julgar os MS's 25.116 e 25.403, confirmou seu entendimento no sentido de que a Corte de Contas, nos processos de registro de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o, deve oportunizar o contradit\u00f3rio \u00e0 parte interessada somente nos casos em que haja ultrapassado o lapso quinquenal para o julgamento do TCU. Na oportunidade, restou decidido, ainda, que o prazo n\u00e3o deve ser contado a partir da concess\u00e3o do benef\u00edcio, mas apenas do momento em que o ato foi encaminhado ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para registro, pois somente a partir da\u00ed a Corte de Contas teria ci\u00eancia dos motivos que levaram \u00e0 sua edi\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\"><i>5.5.\tCom base nesse entendimento, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal definiu a sistem\u00e1tica para aprecia\u00e7\u00e3o dos atos sujeitos a registro, nestes termos:</i></p><p><i>O TCU, diante de constata\u00e7\u00e3o que possa levar \u00e0 negativa de registro de ato de admiss\u00e3o de pessoal e de concess\u00e3o de aposentadoria, reforma e pens\u00e3o, deve assegurar aos benefici\u00e1rios a oportunidade do uso das garantias constitucionais do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, sempre que transcorrido lapso temporal superior a cinco anos quando da aprecia\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"normal_-_SubT\u00f3pico\"><i>5.6.\t O presente ato de pens\u00e3o foi eniado ao TCU em 10/7/2017 (vide ato de pe\u00e7a 5) e o seu julgamento ocorreu em 20/11/2018, em Sess\u00e3o realizada pela Segunda C\u00e2mara, dentro, portanto, do lapso temporal de 5 anos. Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ofensa ao princ\u00edpio da ampla defesa.</i></p><p><i>5.7.\tCabe esclarecer que esta Corte de Contas n\u00e3o intima pessoalmente a parte acerca da data em que ser\u00e1 julgado processo de seu interesse. Tal fato n\u00e3o ofende qualquer princ\u00edpio constitucional ligado \u00e0 defesa, vez que a publica\u00e7\u00e3o da pauta de julgamentos no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \u00e9 suficiente para conferir publicidade ao ato processual. Tal exegese encontra amparo em delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal, proferida em sede de Agravo Regimental em Mandado de Seguran\u00e7a (MS-AgR 26.732/DF, Relatora Ministra Carmen L\u00facia) , conforme excerto a seguir transcrito: </i></p><p><i>EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. JULGAMENTO DE RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DA DATA DA SESS\u00c3O. DESNECESSIDADE. </i></p><p><i>1. N\u00e3o se faz necess\u00e1ria a notifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e pessoal da data em que ser\u00e1 realizada a sess\u00e3o de julgamento de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Aus\u00eancia de ofensa aos princ\u00edpios da ampla defesa e do devido processo legal quando a pauta de julgamentos \u00e9 publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. </i></p><p><i>2. O pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral pode ser feito, conforme autoriza o art. 168 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, at\u00e9 quatro horas antes da sess\u00e3o. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que os interessados no julgamento acompanhem o andamento do processo e as publica\u00e7\u00f5es feitas no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. </i></p><p><i>3. Agravo regimental ao qual se nega provimento.  </i></p><p><i>5.8.\tNessa ordem de ideias, \u00e9 de se propor a rejei\u00e7\u00e3o do argumento das recorrentes.</i></p><p><b><i>6. Do julgamento parcial do ato de pens\u00e3o</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.1.\tAs recorrentes aduzem que n\u00e3o se justifica o julgamento pela ilegalidade do ato de pens\u00e3o das filhas, se foi apurada irregularidade apenas na situa\u00e7\u00e3o da vi\u00fava do instituidor.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.2.\tMesmo que apenas a situa\u00e7\u00e3o de uma das benefici\u00e1rias da pens\u00e3o seja irregular, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o julgamento parcial pela legalidade, eis que o ato concess\u00f3rio deve estar todo de acordo com o ordenamento jur\u00eddico para receber o registro pelo TCU. \u00c9 dizer: n\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de registro parcial.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>6.3.\tNesse quadro, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelas recorrentes.</i></p><p><b><i>7. Do car\u00e1ter alimentar da pens\u00e3o</i></b></p><p><i>7.1.\tAs recorrentes aduzem que o benef\u00edcio tem car\u00e1ter alimentar e, sem a pens\u00e3o, as requerentes n\u00e3o t\u00eam como custear suas despesas.</i></p><p><i>An\u00e1lise:</i></p><p><i>7.2.\t\u00c9 de se reconhecer que a pens\u00e3o civil tem car\u00e1ter alimentar. No entanto, a Administra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 observar o princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</i></p><p><i>7.3.\tNesse sentir, observada a viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da legalidade no ato de pens\u00e3o em reexame, este Tribunal dever\u00e1 manter o julgamento pela ilegalidade, apesar de seu car\u00e1ter alimentar.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>8.\tDiante do exposto, conclui-se que: </i></p><p><i>\ta) n\u00e3o houve ofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa;</i></p><p><i>\tb) o ato de pens\u00e3o n\u00e3o pode ser julgado parcialmente legal;</i></p><p><i>\tc) o car\u00e1ter alimentar da pens\u00e3o n\u00e3o justifica o julgamento pela legalidade do ato concess\u00f3rio.</i></p><p><i>8.1.\tPosta assim a quest\u00e3o, opina-se pela negativa de provimento dos presentes pedidos de reexame.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>9.\tDiante do exposto, com base no art. 48 da Lei n. 8.443/92, submete-se o presente processo \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</i></p><p><i>\ta) conhecer dos pedidos de reexame e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</i></p><p><i>\tb) cientificar as recorrentes e os demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O MILITAR. ACUMULA\u00c7\u00c3O ILEGAL DE BENEF\u00cdCIOS PREVIDENCI\u00c1RIOS. ILEGALIDADE E NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDO DE REEXAME. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA ALTERA\u00c7\u00c3O DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR) e Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em aprecia\u00e7\u00e3o pedidos de reexame em pens\u00f5es militares deferidas pela 7\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito, interpostos por Nelly Rose Nery Junquilho e Regina C\u00e9lia Bartholo Nery, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11576/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11576/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>2.\tDe plano, ratifico o exame preliminar de admissibilidade no sentido de conhecer dos recursos, uma vez que foram preenchidas as condi\u00e7\u00f5es previstas no art. 48 da Lei n\u00ba 8.443/92.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNo m\u00e9rito, assiste raz\u00e3o \u00e0 Secretaria de Recursos (Serur) , acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU em cota singela, cujos argumentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, quanto \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o dos apelos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tFa\u00e7o, no entanto, algumas observa\u00e7\u00f5es que julgo indispens\u00e1veis ao deslinde da controv\u00e9rsia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO julgamento pela ilegalidade se deveu \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da vi\u00fava do instituidor que, conforme comprovado nos autos, acumulava outros dois benef\u00edcios previdenci\u00e1rios. Tal situa\u00e7\u00e3o, como bem posto na instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o encontra amparo na legisla\u00e7\u00e3o que rege a mat\u00e9ria:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>2.1. Tanto a reda\u00e7\u00e3o original do art. 29 da Lei 3.765/1960, como aquela dada pela Medida Provis\u00f3ria (MP) 2.215/2001, somente permite \u00e0s pensionistas militares acumular dois benef\u00edcios: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Reda\u00e7\u00e3o original: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>a) de duas pens\u00f5es militares; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos, aposentadoria ou pens\u00e3o proveniente de um \u00fanico cargo civil. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Reda\u00e7\u00e3o dada pela MP 2.215/2001: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Art. 29. \u00c9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>I - de uma pens\u00e3o militar com proventos de disponibilidade, reforma, vencimentos ou aposentadoria; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAs recorrentes alegaram ofensa aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, pretendiam que o ato fosse julgado legal quanto \u00e0 sua parte e que se levasse em considera\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter alimentar da pens\u00e3o para superar a ilegalidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tQuanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es acima listadas, nada a acrescentar \u00e0 bem lan\u00e7ada instru\u00e7\u00e3o que enfrentou cada uma delas com s\u00f3lidos fundamentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tEm que pese a ilegalidade ter se configurado apenas quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da vi\u00fava, n\u00e3o poderia o Tribunal julgar o ato parcialmente legal. Necess\u00e1ria, portanto, a emiss\u00e3o de um novo ato, excluindo do rol de benefici\u00e1rios a benefici\u00e1ria Neide de Barros Nery (vi\u00fava) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tRessalto que a pens\u00e3o em favor das recorrentes poder\u00e1 prosperar com a emiss\u00e3o de novo ato pelo \u00f3rg\u00e3o de origem escoimado da ilegalidade detectada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=678293", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=678293", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}