{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2369011", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 10627/2019 ATA 38/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10627", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "38/2019", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Ympactus Construtora e Transportes \u2013 Eireli sobre os ind\u00edcios de irregularidade na Concorr\u00eancia n.\u00ba 3/2019 conduzida pela administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Queimadas \u2013 BA para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa destinada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de duas quadras poliesportivas, com as arquibancadas, pelo aporte de recursos federais provenientes do Fundef sob o valor estimado de R$ 572.625,67;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>\t9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno do TCU (RITCU) e no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada, por aus\u00eancia de objeto, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU;</p><p>\t9.2. considerar prejudicado, por perda de objeto, o suscitado pedido de cautelar suspensiva;</p><p>\t9.3. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p>\t9.3.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Voto, \u00e0 representante e ao Munic\u00edpio de Queimadas \u2013 BA, para ci\u00eancia; e</p><p>\t9.3.2. arquive o presente processo.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, sobre ind\u00edcios de irregularidade na Concorr\u00eancia n.\u00ba 3/2019, conduzida pelo Munic\u00edpio de Queimadas \u0096 BA, destinada \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para a constru\u00e7\u00e3o de duas quadras poliesportivas com arquibancadas, utilizando-se recursos oriundos do Fundef sob o valor estimado de R$ 572.625,67.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/10/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Queimadas - BA.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Ympactus Construtora e Transportes - Eireli (CNPJ 10.764.432/0001-22).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02243920196\" target=\"_blank\">022.439/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Ympactus Construtora e Transportes \u2013 Eireli sobre os ind\u00edcios de irregularidade na Concorr\u00eancia n.\u00ba 3/2019 conduzida pela administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Queimadas \u2013 BA para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa destinada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de duas quadras poliesportivas, com as arquibancadas, pelo aporte de recursos federais provenientes do Fundef sob o valor estimado de R$ 572.625,67.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise do feito, o auditor federal da SeinfraUrbana lan\u00e7ou o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 11, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 12 e 13) , nos seguintes termos:</p><p>\t\u201c (...) <i>3.</i> <i>A representante relata que a Prefeitura de Queimadas/BA publicou o edital do certame com cl\u00e1usulas que comprometem a disputa. Argumenta que, ap\u00f3s a fase de credenciamento, a Comiss\u00e3o procedeu \u00e0 an\u00e1lise dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o, o que redundou na inabilita\u00e7\u00e3o da empresa representante, a despeito de esta cumprir todos os crit\u00e9rios que comprovam a aptid\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.   </i></p><p><i>\t4.\tAduz que a inabilita\u00e7\u00e3o se deveu a duas falhas na proposta: i) ter apresentado \u00edndice n\u00e3o registrado na junta comercial e ii) por n\u00e3o ter apresentado a certid\u00e3o de insolv\u00eancia. Em raz\u00e3o disso, assegura que apresentou recurso no \u00e2mbito Administrativo, por\u00e9m n\u00e3o logrou \u00eaxito em seu intento.</i></p><p><i>\t5.\tA representante considera que ambas as exig\u00eancias contidas nos subitens 8.1.4, \u201cIII\u201d e \u2018IV\u2019 do edital s\u00e3o contr\u00e1rias \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e ao entendimento do TCU. </i></p><p><i>\t6.\tQuanto \u00e0 primeira exig\u00eancia, a Ympactus Eireli argui que apresentou balan\u00e7o patrimonial e demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis do \u00faltimo exerc\u00edcio social j\u00e1 exig\u00edvel, na forma da lei (art. 31 da Lei 8.666/93) e que, com o advento do SPED (Sistema P\u00fablico de Escritura\u00e7\u00e3o Digital) e da ECD (Escritura\u00e7\u00e3o Cont\u00e1bil Digital) , nos termos do art. 5\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa da Receita Federal n\u00ba 787/07, as empresas enquadradas no regime de \u2018Lucro Real\u2019 n\u00e3o mais registram o Livro Di\u00e1rio na Junta Comercial. Acrescenta que, atualmente, as empresas enviam eletronicamente sua escritura\u00e7\u00e3o \u00e0 Receita Federal (por meio do SPED e ECD) que se encarrega pelo envio \u00e0 Junta Comercial.</i></p><p><i>\t7.\tJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao subitem 8.1.4, \u2018IV\u2019 (exig\u00eancia de certid\u00e3o negativa de insolv\u00eancia, fal\u00eancia e concordata) , a representante considera que \u00e9 uma ofensa ao entendimento do Tribunal. Argumenta que tais requisitos devem se limitar \u00e0s hip\u00f3teses previstas na Lei 8.666/1993, constando apenas caracter\u00edsticas que se revelarem imprescind\u00edveis \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.   </i></p><p><i>\t8.\tEm raz\u00e3o dessas ocorr\u00eancias, a empresa requer que seja deferida a medida cautelar com vistas a suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio, at\u00e9 que o Tribunal julgue o m\u00e9rito da quest\u00e3o.</i></p><p><i>\t9.\tRessalta que, para isso, h\u00e1 os pressupostos necess\u00e1rios: </i><b><i>fumus boni iuris</i></b><i> e do </i><b><i>periculum in mora</i></b><i>. O primeiro, por considerar haver direito subjetivo dos licitantes participarem de procedimento licitat\u00f3rio em que sejam estritamente observadas as normas de reg\u00eancia. J\u00e1 o segundo requisito seria por se tratar de irregularidades no curso do procedimento licitat\u00f3rio de grande vulto financeiro e import\u00e2ncia social, podendo assim ser evitado dano ao interesse p\u00fablico.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tExame de admissibilidade</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t10. A documenta\u00e7\u00e3o encaminhada n\u00e3o preenche todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, pelos motivos que exporemos a seguir.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t11. Em que pese a Ympactus Construtora e Transportes Eireli possuir legitimidade para representar ao Tribunal, consoante disposto no inciso VII do art. 237 do RI/TCU c/c o art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, do exame promovido na documenta\u00e7\u00e3o anexada, ressalta-se claramente a irresigna\u00e7\u00e3o da licitante contra atos da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o que atentam para o seu interesse subjetivo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t12. Por\u00e9m, a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica do Tribunal \u00e9 no sentido de que esta Corte n\u00e3o deve atuar como inst\u00e2ncia recursal nos certames licitat\u00f3rios promovidos pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tendo sido proferido, nesse sentido, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2663/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2663/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relatoria Min. Bruno Dantas:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t\u2018Considerando que incumbir o TCU da an\u00e1lise dos atos administrativos praticados num processo licitat\u00f3rio, nos quais n\u00e3o se sobressaia o interesse p\u00fablico tem, na pr\u00e1tica, o efeito de transform\u00e1-lo em nova inst\u00e2ncia recursal dos certames instaurados nos diversos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, o que n\u00e3o encontra respaldo no direito p\u00e1trio;\u2019</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t13. A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 se h\u00e1 ou n\u00e3o interesse p\u00fablico envolvido, mas se, confrontando-se o interesse p\u00fablico e o particular, qual deles sobressai. Analisando-se as premissas constantes no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, em confronto com os argumentos e o pedido na representa\u00e7\u00e3o, conclui-se n\u00e3o haver interesse p\u00fablico suficiente para a continua\u00e7\u00e3o do presente processo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t14. No caso concreto, prevalece o interesse particular, visto que a reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa \u00e0 desclassifica\u00e7\u00e3o em certame licitat\u00f3rio, em que permanecem na disputa pelo menos oito empresas que n\u00e3o foram inabilitadas.</i></p><p><i>\t15. Conforme c\u00f3pia da ata encaminhada pelo representante, datada de 19 de julho de 2019 (pe\u00e7a 3) , a licita\u00e7\u00e3o contou com a participa\u00e7\u00e3o de 16 empresas. Por\u00e9m, algumas dessas desistiram de prosseguir, n\u00e3o comparecendo \u00e0 sess\u00e3o ap\u00f3s o intervalo para o almo\u00e7o.</i></p><p><i>\t16. Dessa forma, a Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o avaliou os documentos de habilita\u00e7\u00e3o das empresas e considerou como habilitadas as seguintes licitantes:</i></p><p><i>\ta) Andrea de Oliveira Lima, CNPJ 19.846.470/0001-65;</i></p><p><i>\tb) Montac Montagens e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., CNPJ 02.560.361/0001-18; </i></p><p><i>\tc) Ultratec Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Eireli, CNPJ 10.686.207/0001-15;</i></p><p><i>\td) Santana Silva Constru\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Ltda., CNPJ 07.111.130/0001-40;</i></p><p><i>\te) JR Empreendimentos Ltda., CNPJ 04.014.094/0001-09;</i></p><p><i>\tf) Duplo Engenharia Ltda., CNPJ 02.12/0001-73 (sic) ;</i></p><p><i>\tg) Itapicuru Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Eireli, CNPJ 14.219.504/0001-01 e</i></p><p><i>\th) Arco Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Ltda., CNPJ 19.650.110/0001-27</i></p><p><i>\t17. Ademais, n\u00e3o h\u00e1 qualquer ind\u00edcio de que a proposta a ser apresentada pela representante seria economicamente mais vi\u00e1vel, n\u00e3o restando assim, evidenciado um poss\u00edvel dano ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>\t18. Por fim, h\u00e1 que se considerar que a representante poderia ter impugnado o ato convocat\u00f3rio do certame, conforme previsto no subitem 20.11 do edital, e apenas deixou para apresentar o recurso apenas quando houve a sua inabilita\u00e7\u00e3o, configurando assim, a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o como de interesse p\u00fablico, apenas do particular, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p><i>\t\u2018[......] 20.11. A impugna\u00e7\u00e3o perante a PMQ dos termos do Edital, quanto a poss\u00edveis falhas ou irregularidades que o viciariam, dever\u00e1 se efetivar at\u00e9 o quinto dia \u00fatil que anteceder \u00e0 data fixada para a licita\u00e7\u00e3o, sob pena de decair do direito de impugn\u00e1-lo posteriormente. Tal impugna\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser formalizada por escrito ao respons\u00e1vel pela PMQ, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o da PMQ, onde ser\u00e1 processada, n\u00e3o sendo aceita sua interposi\u00e7\u00e3o via fac-s\u00edmile, e-mail ou qualquer outro meio eletr\u00f4nico. [......]\u2019</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tMedida cautelar</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t19. Consoante o art. 276 do Regimento Interno/TCU, o Relator poder\u00e1, em caso de urg\u00eancia, de fundado receio de grave les\u00e3o ao er\u00e1rio, ao interesse p\u00fablico ou de risco de inefic\u00e1cia da decis\u00e3o de m\u00e9rito, de of\u00edcio ou mediante provoca\u00e7\u00e3o, adotar medida cautelar, determinando a suspens\u00e3o do procedimento impugnado, at\u00e9 que o Tribunal julgue o m\u00e9rito da quest\u00e3o. Tal provid\u00eancia dever\u00e1 ser adotada quando presentes os pressupostos do </i><b><i>fumus boni iuris</i></b><i> e do </i><b><i>periculum in mora</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t20. Conforme se exp\u00f5e acima, n\u00e3o se caracterizou a ocorr\u00eancia destes pressupostos, haja vista que apesar das poss\u00edveis impropriedades relatadas pela representante, n\u00e3o se vislumbra a ocorr\u00eancia de preju\u00edzos capazes de caracterizar qualquer dano ao er\u00e1rio por conta disso.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t21. Ademais, h\u00e1 que se considerar que a anula\u00e7\u00e3o do certame e a realiza\u00e7\u00e3o de outro constituem-se em a\u00e7\u00f5es que implicariam despesas para a unidade jurisdicionada e atraso na execu\u00e7\u00e3o do objeto almejado, inclusive com poss\u00edveis quest\u00f5es indenizat\u00f3rias. Assim, trata-se, na verdade, de </i><b><i>periculum in mora</i></b><i> ao reverso.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t22. Desta forma, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel que seja aplicada a medida cautelar solicitada, seja para anular o certame, impedir o in\u00edcio das obras ou determinar a revoga\u00e7\u00e3o do contrato.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tConclus\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t23. O documento constante da pe\u00e7a 1 n\u00e3o deve ser conhecido como representa\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o preencher os requisitos previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno do TCU c/c o art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 259/2014.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t24. Ademais, no que tange ao requerimento de medida cautelar, entende-se que este n\u00e3o deve ser acolhido, por n\u00e3o estar presente nos autos os requisitos do </i><b><i>fumus boni iuris</i></b><i> e do </i><b><i>periculum in mora</i></b><i>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tInforma\u00e7\u00f5es adicionais</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t25. Trata-se de processo em que consta como unidade jurisdicionada a Prefeitura Municipal de Queimadas - BA, relacionada pelo Exmo. Ministro Aroldo Cedraz no Anexo II ao Of\u00edcio n\u00b0 5/2013 - GAB.MIN-AC dentre aqueles que d\u00e3o causa a seu impedimento, nos termos do art. 151, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t26. Dessa forma, os autos devem ser encaminhados ao Gabinete do Ministro Relator, via Secretaria das Sess\u00f5es (Seses) - para ci\u00eancia e registro -, com o alerta de que a vota\u00e7\u00e3o que apreciar\u00e1 o presente processo n\u00e3o deve contemplar a participa\u00e7\u00e3o do Exmo. Ministro Aroldo Cedraz.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tProposta de encaminhamento</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t27. Ante todo o exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\ta) \tn\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, com fundamento no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 237, c/c o art. 235, </i><b><i>caput</i></b><i> e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 259/2014 e, consequentemente, indeferir o pedido de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\tb) \tencaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentarem \u00e0 Prefeitura Municipal de Queimadas/BA e \u00e0 empresa representante; e</i></p><p><i>\tc) arquivar os autos, nos termos dos arts. 237, par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, inciso I, do Regimento Interno/TCU.</i>\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Daniela Almeida da Silva (OAB-BA 55.048), representando a Ympactus Construtora e Transportes - Eireli.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. PEDIDO DE CAUTELAR SUSPENSIVA. CONCORR\u00caNCIA. CONSTRU\u00c7\u00c3O DE QUADRAS ESPORTIVAS. CONHECIMENTO. PREJU\u00cdZO AO M\u00c9RITO DO FEITO POR AUS\u00caNCIA DE OBJETO. PREJU\u00cdZO AO PEDIDO DE CAUTELAR SUSPENSIVA POR PERDA DE OBJETO. COMUNICA\u00c7\u00c3O. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Urbana (SeinfraUrbana).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Ympactus Construtora e Transportes \u2013 Eireli sobre os ind\u00edcios de irregularidade na Concorr\u00eancia n.\u00ba 3/2019 conduzida pela administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Queimadas \u2013 BA para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa destinada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de duas quadras poliesportivas, com as arquibancadas, pelo aporte de recursos federais provenientes do Fundef sob o valor estimado de R$ 572.625,67.</p><p>2.\tO TCU deve conhecer, preliminarmente, da presente representa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que preenchidos os requisitos de admissibilidade, salientando que passei a atuar no presente processo a partir do sorteio registrado, \u00e0 Pe\u00e7a 9, em face do impedimento do Ministro Aroldo Cedraz.  </p><p>3.\tEm linhas gerais, a ora representante alegou que teria sido inabilitada do certame em raz\u00e3o de ter descumprido as seguintes exig\u00eancias do edital: (a) teria apresentado o \u00edndice n\u00e3o registrado na junta comercial; e (b) n\u00e3o teria apresentado a certid\u00e3o de insolv\u00eancia; tendo salientado que essas duas exig\u00eancias estariam previstas nos itens 8.1.4, \u201cIII\u201d e \u201cIV\u201d, do edital e seriam contr\u00e1rias \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e ao entendimento do TCU, mas, a despeito de ter apresentado o seu recurso administrativo, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica teria negado o provimento ao recurso.</p><p>4.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise do feito, ao anotar que n\u00e3o subsistiria o interesse p\u00fablico suficiente para a continua\u00e7\u00e3o do presente processo, a SeinfraUrbana prop\u00f4s o n\u00e3o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 259, de 2014, e o consequente indeferimento do pedido de cautelar suspensiva.</p><p>5.\tIncorporo o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo, contudo, de pugnar pelo conhecimento do presente feito e pelo subsequente arquivamento do processo, sem o julgamento de m\u00e9rito. </p><p>6.\tO inconformismo da Ympactus Construtora e Transportes \u2013 Eireli foi pautado exatamente pela mesma linha, tanto no referido recurso administrativo quanto na presente representa\u00e7\u00e3o, buscando indevidamente transformar o TCU em inst\u00e2ncia meramente recursal em face da anterior decis\u00e3o desfavor\u00e1vel tomada pela autoridade administrativa competente.</p><p>7.\tBem se v\u00ea que a decis\u00e3o ora questionada foi tomada dentro da esfera de compet\u00eancia administrativa em observ\u00e2ncia ao devido processo legal e em obedi\u00eancia a cl\u00e1usulas expressas no instrumento convocat\u00f3rio, n\u00e3o impugnado oportunamente, ali\u00e1s, pela ora representante, destacando que, no presente caso concreto, oito empresas teriam sido habilitadas na referida licita\u00e7\u00e3o e, assim, teria restado demonstrado o car\u00e1ter competitivo do aludido certame.   </p><p>8.\tA despeito, pois, de poder se valer do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, para a eventual argui\u00e7\u00e3o de irregularidade no processo licitat\u00f3rio, a ora representante n\u00e3o deveria tentar transformar o TCU em mera inst\u00e2ncia recursal administrativa, salientando, nesse ponto, que n\u00e3o restou demonstrado o eventual preju\u00edzo ao er\u00e1rio, ante a eventual not\u00edcia, por exemplo, de a proposta da representante ser economicamente mais vi\u00e1vel para a subjacente contrata\u00e7\u00e3o.</p><p>9.\tO TCU deve conhecer, portanto, da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada por aus\u00eancia de objeto, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos nos autos, sem preju\u00edzo de, tamb\u00e9m, considerar prejudicado o aludido pedido de cautelar suspensiva.</p><p>\tAnte o exposto, voto pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de outubro de 2019.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=677859", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=677859", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62180325"}