{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2378377", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11652/2019 ATA 39/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11652", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11652/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11652/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno/TCU e no art. 7\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 206/2007, em considerar prejudicada a aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil a seguir relacionados, por perda de objeto, tendo em vista o exaurimento de seus efeitos financeiros antes do respectivo processamento por esta Corte, pelo falecimento dos benefici\u00e1rios ou o advento do termo final das condi\u00e7\u00f5es objetivas necess\u00e1rias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1206720199\" target=\"_blank\">Processo 012.067/2019-9</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Antenor Cardoso Reale (XXX.843.857-XX) ; Antonio Carlos dos Santos (XXX.246.677-XX) ; Antonio Costa da Silva (XXX.437.347-XX) ; Dulce Sobral (XXX.082.377-XX) ; Edir Vanda Ramos Barbosa (XXX.434.617-XX) ; Edmar da Silva Vidal (XXX.160.627-XX) ; Geraldo de Araujo Nunes (XXX.979.747-XX) ; Horacio de Almeida Salles (XXX.785.807-XX) ; Jacira Pereira Silva (XXX.985.827-XX) ; Laudiceia Souza dos Santos (XXX.032.247-XX) ; Laura Damasceno Nobre Machado (XXX.237.857-XX) ; Laura Eliza Peixoto Vieira (XXX.267.527-XX) ; Leonardo Severo Diniz Pinto (XXX.817.127-XX) ; Lilia Fernandes de Arujo (XXX.955.097-XX) ; Maria Alice Palhares Carneiro (XXX.110.447-XX) ; Maria Eduarda Fernandes de Andrade (XXX.554.457-XX) ; Maria Madalena de Medeiros (XXX.641.347-XX) ; Maria da Conceicao de Almeida Salles (XXX.947.877-XX) ; Ormindo Soares Alves (XXX.223.667-XX) ; Rene Lycurgo Campos (XXX.678.307-XX) ; Rodrigo de Souza (XXX.441.127-XX) ; Valdenice Souza dos Santos (XXX.616.284-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro \u2013 NERJ.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/10/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio de Janeiro - NERJ.", "INTERESSADOS": " Antenor Cardoso Reale (XXX.843.857-XX); Antonio Carlos dos Santos (XXX.246.677-XX); Antonio Costa da Silva (XXX.437.347-XX); Dulce Sobral (XXX.082.377-XX); Edir Vanda Ramos Barbosa (XXX.434.617-XX); Edmar da Silva Vidal (XXX.160.627-XX); Geraldo de Araujo Nunes (XXX.979.747-XX); Horacio de Almeida Salles (XXX.785.807-XX); Jacira Pereira Silva (XXX.985.827-XX); Laudiceia Souza dos Santos (XXX.032.247-XX); Laura Damasceno Nobre Machado (XXX.237.857-XX); Laura Eliza Peixoto Vieira (XXX.267.527-XX); Leonardo Severo Diniz Pinto (XXX.817.127-XX); Lilia Fernandes de Arujo (XXX.955.097-XX); Maria Alice Palhares Carneiro (XXX.110.447-XX); Maria Eduarda Fernandes de Andrade (XXX.554.457-XX); Maria Madalena de Medeiros (XXX.641.347-XX); Maria da Conceicao de Almeida Salles (XXX.947.877-XX); Ormindo Soares Alves (XXX.223.667-XX); Rene Lycurgo Campos (XXX.678.307-XX); Rodrigo de Souza (XXX.441.127-XX); Valdenice Souza dos Santos (XXX.616.284-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01206720199\" target=\"_blank\">012.067/2019-9</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18076641", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18076641", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61572929"}