{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2382352", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11718/2019 ATA 39/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11718", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "39/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11718/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11718/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o presente processo trata de tomada de contas especial instaurada pela Ag\u00eancia Nacional do Cinema (Ancine) em desfavor de J\u00falio C\u00e9sar Wohlgemuth diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados sob o valor original de R$ 203.988,15 em prol da realiza\u00e7\u00e3o do projeto intitulado como \"Oswaldo Aranha - O voto e a Revolu\u00e7\u00e3o\", devendo essa obra cinematogr\u00e1fica ter sido realizada sob a forma de longa metragem em 35 mm, nos termos da Lei n\u00ba 8.313 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) , de 1991;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o referido projeto foi originalmente proposto pela Fantasias Luminosas Ltda. sob o valor de R$ 420.525,00, mas teria sido efetivamente liberado o valor de R$ 203.988,15 somente ap\u00f3s a transfer\u00eancia da titularidade do projeto para a Animat\u00f3grafo Cinema e V\u00eddeos Ltda.;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que n\u00e3o teria ocorrido a presta\u00e7\u00e3o de contas final dos recursos captados por parte da Animat\u00f3grafo e as contas parcialmente apresentadas n\u00e3o teriam sido aprovadas, tendo a aludida empresa devolvido o valor corrigido de R$ 15.090,00 em favor da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que sobreveio a nova transfer\u00eancia sobre a titularidade do projeto da Animat\u00f3grafo para o Sr. J\u00falio C\u00e9sar, tendo a Ancine aprovado a altera\u00e7\u00e3o dessa titularidade em fun\u00e7\u00e3o de o produtor estar em situa\u00e7\u00e3o regular e atender aos requisitos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que teria ocorrido o t\u00e9rmino do prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas final do projeto sem a apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o exigida e do produto final do projeto e, assim, a Ancine instaurou a tomada de contas especial em desfavor de J\u00falio C\u00e9sar diante da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos destinados \u00e0 aludida obra cinematogr\u00e1fica, propondo a irregularidade das suas contas para conden\u00e1-lo ao pagamento do valor captado, sem preju\u00edzo de excluir a parcela j\u00e1 devolvida pela Animat\u00f3grafos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que no \u00e2mbito do TCU, a SecexTCE promoveu a regular cita\u00e7\u00e3o apenas do Sr. J\u00falio C\u00e9sar sem promover, todavia, a cita\u00e7\u00e3o das demais empresas (Fantasias Luminosas Ltda. e Animat\u00f3grafo Cinema e V\u00eddeos Ltda.) para se manifestarem sobre a aus\u00eancia de boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais captados a partir da Lei n\u00ba 8.313, de 1991;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a Fantasias Luminosas Ltda. teria assumido o dever de prestar contas e de apresentar o produto final previsto no correspondente projeto cultural, quando recebeu a autoriza\u00e7\u00e3o da Ancine para captar os recursos destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do aludido longa metragem (\"Oswaldo Aranha - O voto e a Revolu\u00e7\u00e3o\") ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a Animat\u00f3grafo Cinema e V\u00eddeos Ltda. teria prestado apenas parcialmente as contas dos valores recebidos para a realiza\u00e7\u00e3o do aludido projeto, sem, no entanto, devolver os recursos parcialmente destinados ante a invi\u00e1vel conclus\u00e3o do projeto, em face do encerramento do prazo de capta\u00e7\u00e3o nos exerc\u00edcios de 2011, 2012 e 2013, j\u00e1 que n\u00e3o teria sido solicitada a prorroga\u00e7\u00e3o pela ent\u00e3o titular, nos termos do art. 27, \u00a7 3\u00ba, do vigente Decreto 1.494, de 1995, ante a sua posterior revoga\u00e7\u00e3o somente em 2006;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, ainda, que a aus\u00eancia do pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo de capta\u00e7\u00e3o n\u00e3o afastaria a obriga\u00e7\u00e3o de os servidores p\u00fablicos respons\u00e1veis pelo acompanhamento do aludido projeto na Ancine no sentido de dar o prosseguimento ao feito para evitar que o projeto ficasse sem a necess\u00e1ria conclus\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, pois, que subsistiria o dano ao er\u00e1rio ensejador da instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial e, desse modo, a unidade t\u00e9cnica deve promover a solid\u00e1ria cita\u00e7\u00e3o de todos os respons\u00e1veis, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 8.443, de 1992;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, enfim, que o presente feito ainda depende da realiza\u00e7\u00e3o de medidas saneadoras, pois, at\u00e9 o presente momento, boa parte dos respons\u00e1veis pelo aludido dano ao er\u00e1rio n\u00e3o teria sido chamada em cita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", do Regimento Interno do TCU aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em determinar a restitui\u00e7\u00e3o do processo \u00e0 Secex-TCE para o prosseguimento do feito pelo saneamento dos autos, e prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1598720183\" target=\"_blank\">Processo 015.987/2018-3</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Animat\u00f3grafo Cinema e V\u00eddeo Ltda. (CNPJ 01.643.386/0001-12) ; Fantasias Luminosas Ltda. (CNPJ 03.005.343/0001-37) ; J\u00falio C\u00e9sar Wohlgemuth (CPF XXX.270.730-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Ag\u00eancia Nacional do Cinema.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. determinar que a Secex-TCE adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. promova, nos termos do art. 8\u00ba, da Lei 8.443, de 1992, a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da Fantasias Luminosas Ltda., como entidade proponente do projeto \"Oswaldo Aranha - O voto e a Revolu\u00e7\u00e3o\" e da Animat\u00f3grafo Cinema e V\u00eddeos Ltda., como entidade benefici\u00e1ria dos recursos captados a partir da Lei 8.313, de 1991, al\u00e9m da adicional cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de J\u00falio C\u00e9sar Wohlgemuth, nos termos dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 202, II, do RITCU, para, no prazo de 15 (quinze) dias contados da notifica\u00e7\u00e3o, apresentarem as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa em face de todas as irregularidades detectadas nos autos e, especialmente, da aus\u00eancia do necess\u00e1rio nexo causal entre os recursos captados e os disp\u00eandios supostamente incorridos, al\u00e9m da efetiva aus\u00eancia de plena consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, ou recolherem o correspondente valor do d\u00e9bito pela integralidade dos valores captados, atualizado monetariamente desde a data das ocorr\u00eancias at\u00e9 os efetivos recolhimentos, em favor do Tesouro Nacional sob o valor total dos recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto \"Oswaldo Aranha - O voto e a Revolu\u00e7\u00e3o\", diante da necessidade de devolu\u00e7\u00e3o dos recursos apenas parcialmente aplicados e sem o necess\u00e1rio aproveitamento em prol do empreendimento previsto, ap\u00f3s o encerramento do prazo de capta\u00e7\u00e3o, e diante da inviabilidade de conclus\u00e3o do projeto, em sintonia com o art. 27, \u00a7 3\u00ba, do vigente Decreto 1.494, de 1995, ante a sua posterior revoga\u00e7\u00e3o somente em 2006; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.2. promova, nos termos dos arts. 157 e 187 do RITCU, a dilig\u00eancia junto \u00e0 Ag\u00eancia Nacional do Cinema para que, no prazo de 15 (quinze) dias, informe a completa identifica\u00e7\u00e3o de todos os agentes p\u00fablicos na Ancine respons\u00e1veis pelo acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do projeto \"Oswaldo Aranha - O voto e a Revolu\u00e7\u00e3o\" em face de todas as irregularidades detectadas nos autos e, especialmente, da aus\u00eancia do necess\u00e1rio nexo causal entre os recursos captados e os disp\u00eandios supostamente incorridos, al\u00e9m da efetiva aus\u00eancia de plena consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, j\u00e1 que, pelo seus atos omissivo-comissivos teriam permitido, com erro grosseiro, a pr\u00e1tica da sucessiva transfer\u00eancia da titularidade do aludido projeto sem o necess\u00e1rio dever de cuidado em rela\u00e7\u00e3o ao efetivo cumprimento dos objetivos pactuados; devendo a unidade t\u00e9cnica submeter a subsequente proposta de cita\u00e7\u00e3o de todos esses respons\u00e1veis ao Ministro-Relator no prazo de at\u00e9 60 (sessenta) dias contados da prola\u00e7\u00e3o do presente Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/10/2019", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional do Cinema.", "INTERESSADOS": " Animat\u00f3grafo Cinema e V\u00eddeo Ltda. (CNPJ 01.643.386/0001-12); Fantasias Luminosas Ltda. (CNPJ 03.005.343/0001-37); J\u00falio C\u00e9sar Wohlgemuth (CPF XXX.270.730-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01598720183\" target=\"_blank\">015.987/2018-3</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2391877", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 601/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "601", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2556809", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7126/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7126", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2479503", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 19003/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "19003", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2391877", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 601/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "601", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18220187", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18220187", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}