{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2382460", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12373/2019 ATA 41/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12373", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "41/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12373/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12373/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p> Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 17, inciso II e 143, inciso II; 259, I e 260, \u00a7 1\u00ba e 4\u00ba,  do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legal  ato  de  admiss\u00e3o  abaixo relacionado, fazendo-se a seguinte determina\u00e7\u00e3o sugerida nos pareceres emitidos nos autos pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, informando aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/200520049\" target=\"_blank\">Processo 002.005/2004-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Glauco Antonio Prado Lima (XXX.134.477-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Caixa Econ\u00f4mica Federal</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Milton Galdino de Lima J\u00fanior e outros, representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Roberta Porto da Luz (128.304/OAB-RJ) e outros, representando Glauco Antonio Prado Lima. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar \u00e0 SEFIP para que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU em 8/6/2011, encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU, bem como \u00e0 Conjur/TCU, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento dos processos IAGF 0100274- 79.2018.5.01.0036 (CEF) e RT 0100221-74.2018.5.01.0036, que tramitam no Tribunal Regional do Trabalho da primeira Regi\u00e3o; e</p><p>1.8. Arquivar os autos, nos termos do artigo 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/11/2019", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal", "INTERESSADOS": " Glauco Antonio Prado Lima (XXX.134.477-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00200520049\" target=\"_blank\">002.005/2004-9</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0100221-74.2018.5.01.0044", "siglaOrgao": "TRT-RJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Glauco Ant\u00f4nio Prado Lima"}, {"numProcessoJudicial": "0100221-74.2018.5.01.0044", "siglaOrgao": "TRT-RJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Glauco Ant\u00f4nio Prado Lima"}, {"numProcessoJudicial": "0100221-74.2018.5.01.0044", "siglaOrgao": "TRT-RJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Glauco Ant\u00f4nio Prado Lima"}, {"numProcessoJudicial": "0100221-74.2018.5.01.0044", "siglaOrgao": "TRT-RJ", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Glauco Ant\u00f4nio Prado Lima"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " Milton Galdino de Lima J\u00fanior e outros, representando Caixa Econ\u00f4mica Federal; Roberta Porto da Luz (128.304/OAB-RJ) e outros, representando Glauco Antonio Prado Lima. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18325407", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18325407", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}