{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2385804", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 12662/2019 ATA 42/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12662", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "42/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12662/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12662/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fulcro no art. 7\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 237/2010, em considerar prejudicados, por perda de objeto, os atos de reforma dos interessados a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2801220194\" target=\"_blank\">Processo 028.012/2019-4</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessados: Edilio Marques Guterres (CPF XXX.774.090-XX) ; Getulio Guasina Brum (CPF XXX.431.300-XX) ; Jose Deomar Hartmann (CPF XXX.737.967-XX) ; Mauricio Ferreira Paredi (CPF XXX.470.750-XX) ; Pedro Fagundes (CPF XXX.606.250-XX) ; Rodolfo Martins (CPF XXX.073.070-XX) ; Salvador Paulo Correa (CPF XXX.180.609-XX) ; Saul Joaquim Bonetti Guimaraes (CPF XXX.614.600-XX) e Walter Jose da Silva (CPF XXX.444.500-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/11/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador).", "INTERESSADOS": " Edilio Marques Guterres (CPF XXX.774.090-XX); Getulio Guasina Brum (CPF XXX.431.300-XX); Jose Deomar Hartmann (CPF XXX.737.967-XX); Mauricio Ferreira Paredi (CPF XXX.470.750-XX); Pedro Fagundes (CPF XXX.606.250-XX); Rodolfo Martins (CPF XXX.073.070-XX); Salvador Paulo Correa (CPF XXX.180.609-XX); Saul Joaquim Bonetti Guimaraes (CPF XXX.614.600-XX) e Walter Jose da Silva (CPF XXX.444.500-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02801220194\" target=\"_blank\">028.012/2019-4</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18396397", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18396397", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62388373"}