{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2384861", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12685/2019 ATA 43/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12685", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "43/2019", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo extinto Minist\u00e9rio da Cultura (atual Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania) contra a empresa R. Marketing Ltda. - ME, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados com base no disposto pela Lei 8.313/1991 - Lei do Mecenato ou Lei Rouanet.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.  julgar irregulares as contas da empresa R. Marketing Ltda. - ME e do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda,<b> </b>nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>a</b> e <b>b</b>, e 19, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. condenar solidariamente os respons\u00e1veis acima mencionados ao pagamento das quantias descritas a seguir, atualizadas monetariamente e acrescida de juros de mora calculados a partir das respectivas datas at\u00e9 o dia da efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento dos d\u00e9bitos ao Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>                  Valor (R$) </b>\t     <b>Data</b></p><p class=\"list_Paragraph\">\t200.000,00                                  26/12/2003</p><p class=\"list_Paragraph\">\t200.000,00                                  30/12/2003</p><p class=\"list_Paragraph\">\t250.000,00                                  07/01/2004</p><p class=\"list_Paragraph\">\t250.000,00                                  16/02/2004</p><p class=\"list_Paragraph\">\t100.000,00                                  03/03/2004</p><p class=\"list_Paragraph\">\t200.000,00                                  08/03/2004</p><p class=\"list_Paragraph\">\t100.000,00                                  29/10/2004</p><p>\t100.000,00\t                        1\u00ba/11/2004</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, inciso II, do RI/TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais;   </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar<b> </b>desde logo a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, com base no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 e no art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU. </p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados pelo Projeto \u0093Postais da Arte Brasileira\u0094, com base no disposto pela Lei Rouanet.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/11/2019", "ENTIDADE": " R. Marketing Ltda. - ME.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: R. Marketing Ltda. - ME (03.770.896/0001-86) e Rodrigo Fragoso Moreda (XXX.507.604-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02675720141\" target=\"_blank\">026.757/2014-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2454648", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 18082/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "18082", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2391036", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 441/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "441", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2454648", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 18082/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "18082", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2391036", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 441/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "441", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0000040-50.1804.5.20.2200", "siglaOrgao": "PRU-5", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "R. MARKETING LTDA-ME"}, {"numProcessoJudicial": "0000040-50.1804.5.20.2200", "siglaOrgao": "PRU-5", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "R. MARKETING LTDA-ME"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se da Tomada de Contas Especial instaurada pelo extinto Minist\u00e9rio da Cultura (atual Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania) contra a empresa R. Marketing Ltda. - ME em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados com base no disposto pela Lei 8.313/1991 - Lei do Mecenato ou Lei Rouanet.</p><p>2.\tO Projeto \"Postais da Arte Brasileira\", cadastrado no Minist\u00e9rio da Cultura como Pronac 01-2134, previa incialmente a destina\u00e7\u00e3o de R$ 7.501.832,30, sendo suprimidos posteriormente, a pedido da proponente, R$ 2.871.500,10 (pe\u00e7a 1, pp. 168/170) , restando autorizados R$ 4.630.332,20, com o objetivo de  \"produzir, imprimir e distribuir 15 milh\u00f5es de cart\u00f5es postais de obras relevantes atuais da cultura brasileira nas categorias pintura, fotografia e poesia, reproduzindo 48 obras diferentes de cada categoria, oferecendo aos usu\u00e1rios dos Correios uma obra de arte com postagem gratuita, atingindo todo o territ\u00f3rio nacional\" (pe\u00e7a 1, pp. 112/120) . </p><p>3.\tO termo final para capta\u00e7\u00e3o dos recursos foi fixado em 31/07/2002 (pe\u00e7a 1, p. 121) , mas a empresa solicitou e obteve prorroga\u00e7\u00e3o de prazo at\u00e9 31/12/2004 (pe\u00e7a 1, pp. 142/144) , e informou a capta\u00e7\u00e3o de R$ 1.400.000,00 (pe\u00e7a 1, p. 76-80) , conforme comunicados de mecenato (pe\u00e7a 1, pp. 176/184 e 200/204) .</p><p>4. \tTodavia, a beneficiada n\u00e3o se desincumbiu do dever de prestar contas da destina\u00e7\u00e3o do montante angariado, mesmo ap\u00f3s ter sido instada a faz\u00ea-lo reiteradas vezes pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura, como pessoa jur\u00eddica e tamb\u00e9m por interm\u00e9dio de seus s\u00f3cios administradores (pe\u00e7a 1, pp. 232, 306/312 e 336/346) . </p><p>5.\tA Secretaria Federal de Controle Interno certificou a irregularidade das presentes contas (pe\u00e7a 2, p. 44) e a autoridade ministerial atestou haver tomado conhecimento dessa conclus\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 52) .</p><p>6.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo em Pernambuco \u00bf Secex/PE promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa R. Marketing Ltda. - ME (pe\u00e7as 11/13, 24, 27, 30 e 33) e dos s\u00f3cios Ant\u00f4nio da Costa<b> </b>Pinto Correa Clark (pe\u00e7as 25 e 28) e Rodrigo Fragoso Moreda (pe\u00e7as 10, 23, 26, 29 e 31) , enviando as comunica\u00e7\u00f5es processuais para os endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita Federal do Brasil.  </p><p>7.\t Diante do insucesso no tocante aos of\u00edcios citat\u00f3rios encaminhados \u00e0 empresa R. Marketing Ltda. - ME e ao s\u00f3cio Rodrigo Fragoso Moreda, esses respons\u00e1veis foram citados por via edital\u00edcia (pe\u00e7as 34, 35, 36 e 37) . </p><p>8. \t Transcorridos <b>in albis </b>os prazos para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3631/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3631/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, esta Corte de Contas considerou rev\u00e9is os respons\u00e1veis, julgou suas contas irregulares e os condenou solidariamente ao ressarcimento de d\u00e9bito correspondente ao valor integral captado para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto cultural.</p><p>9. \tContra a aludida delibera\u00e7\u00e3o foram interpostos recursos pela empresa R. Marketing Ltda. e pelos Srs. Rodrigo Fragoso Moreda e Fernando Ant\u00f4nio da Costa Pinto Correa Clack (pe\u00e7as 71, 74 e 75) .</p><p>10.\tAp\u00f3s an\u00e1lise das pe\u00e7as recursais, foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9539/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9539/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 87) a seguir transcrito: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por R. Marketing Ltda. - ME, Fernando Ant\u00f4nio da Costa Pinto Correa Clark e Rodrigo Fragoso Moreda contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3631/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3631/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que os condenou em d\u00e9bito e multa individual, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados por aquela pessoa jur\u00eddica e destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto denominado \"Postais da Arte Brasileira\", cadastrado no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura sob n\u00famero Pronac 01 2134, aprovado e autorizado pela Portaria 157, de 4/4/2002 para capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na forma de patroc\u00ednio (mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento nos arts. 32, I e 33 da Lei 8.443/1992 e no art. 285 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1. conhecer dos Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento, de modo a:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1.1. excluir Fernando Ant\u00f4nio da Costa Pinto Correa Clark do julgamento das contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1.2. anular as cita\u00e7\u00f5es por edital, constantes das pe\u00e7as 34 a 37, assim como os atos delas decorrentes, incluindo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3631/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3631/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fulcro nos arts. 171, 174 e 176 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.2. dar conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.3. restituir os autos ao relator <b>a quo</b>, para as provid\u00eancias que entender cab\u00edveis.\"</p><p>11.\tEm atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9539/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9539/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Pernambuco (atual Secretaria do TCU no Estado de Pernambuco - Sec/PE) realizou novas cita\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias da empresa R. Marketing Ltda. (pe\u00e7a 103) e do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda (pe\u00e7a 104) ,  tendo sido apresentadas as respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 107 e 109) , as quais foram analisadas pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , na instru\u00e7\u00e3o que constitui a pe\u00e7a 112 destes autos, cujos principais trechos est\u00e3o transcritos a seguir, com os ajustes de forma pertinentes:</p><h1>\"EXAME T\u00c9CNICO  </h1><p>11. Tanto o Sr. Rodrigo Fragoso Moreda, quanto a empresa R. Marketing Ltda., que s\u00e3o representados pelos mesmos advogados (pe\u00e7as 108 e 110) , alegaram prescri\u00e7\u00e3o e inexigibilidade de guarda de documentos, al\u00e9m de alega\u00e7\u00f5es referentes ao m\u00e9rito.</p><p>12. A seguir ser\u00e3o analisadas, primeiramente, as quest\u00f5es preliminares, posteriormente, as quest\u00f5es de m\u00e9rito e, por fim, os requerimentos trazidos pelos advogados.</p><p>Alega\u00e7\u00e3o 1 - Da Prescri\u00e7\u00e3o</p><p>13. Os respons\u00e1veis alegam que, tendo em vista que os recursos foram disponibilizados entre os dias 26/12/2003 e 1\u00ba/11/2004, houve decurso de mais de cinco anos, o que caracteriza prescri\u00e7\u00e3o nos dizeres do art. 1\u00b0 do Decreto 20.910/32, <b>in verbis</b> (pe\u00e7a 107, p. 7; pe\u00e7a 109, p. 7) :</p><p>'Art. 1\u00ba As d\u00edvidas passivas da Uni\u00e3o, dos Estados e dos Munic\u00edpios, bem assim todo e qualquer direito ou a\u00e7\u00e3o contra a Fazenda federal, estadual ou municipal, seja qual for a sua natureza, prescrevem em cinco anos contados da data do ato ou fato do qual se originarem.'</p><p>14. Eles alegam, ainda, que no mesmo sentido, reafirmando a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, assim disp\u00f5e o artigo 1\u00b0 da Lei 9.873/99 (pe\u00e7a 107, p. 7; pe\u00e7a 109, p. 7) :</p><p>'Art. 1\u00b0 Prescreve em cinco anos a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta, no exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, objetivando apurar infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, contados da data da pr\u00e1tica do ato ou, no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado.'</p><p>15. Os procuradores dos respons\u00e1veis alegam tamb\u00e9m que, na realidade, desde a libera\u00e7\u00e3o da \u00faltima parcela, em 1\u00ba/11/2004, e a data em que foi determinada a cita\u00e7\u00e3o, 4/12/2018, passaram-se mais de dez anos, de modo que a prescri\u00e7\u00e3o decenal positivada no artigo 205 do C\u00f3digo Civil tamb\u00e9m se operou, <b>verbis</b> (pe\u00e7a 107, p. 7; pe\u00e7a 109, p. 7) :</p><p>'Art. 205. A prescri\u00e7\u00e3o ocorre em dez anos, quando a lei n\u00e3o lhe haja fixado prazo menor.'</p><p>16. Os advogados trouxeram, ainda, o sum\u00e1rio do Incidente de Uniformiza\u00e7\u00e3o de Jurisprud\u00eancia do TCU pela admissibilidade do prazo prescricional de dez anos previsto no artigo 205 do C\u00f3digo Civil (pe\u00e7a 107, p. 7-8; pe\u00e7a 109, p. 7-8) :</p><p>'INCIDENTE DE UNIFORMIZA\u00c7\u00c3O DE JURISPRUD\u00caNCIA. PRAZO PRESCRICIONAL DAS SAN\u00c7\u00d5ES APLICADAS PELO TCU. SUBORDINA\u00c7\u00c3O AO PRAZO GERAL DE PRESCRI\u00c7\u00c3O INDICADO NO ART. 205 DO C\u00d3DIGO CIVIL, CONTADO A PARTIR DA DATA DE OCORR\u00caNCIA DA IRREGULARIDADE SANCIONADA. INTERRUP\u00c7\u00c3O, POR UMA \u00daNICA VEZ, COM A AUDI\u00caNCIA, CITA\u00c7\u00c3O OU OITIVA V\u00c1LIDA. REIN\u00cdCIO DA CONTAGEM LOGO AP\u00d3S O ATO QUE INTERROMPEU A PRESCRI\u00c7\u00c3O. SUSPENS\u00c3O DO PROCESSO QUANDO A MORA FOR IMPUTADA AO JURISDICIONADO.'</p><p>17. Por fim, eles afirmam que, decorridos mais de dez anos entre o cr\u00e9dito da \u00faltima parcela (1\u00ba/11/2004) e a data em que esta Corte determinou a cita\u00e7\u00e3o do Requerido (4/12/2018) , \u00e9 imperativo o reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o, arquivando-se os autos (pe\u00e7a 107, p. 8; pe\u00e7a 109, p. 8) .</p><p>An\u00e1lise da Alega\u00e7\u00e3o 1 </p><p>18. H\u00e1 que se fazer, primeiramente, uma distin\u00e7\u00e3o entre a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal e a dispensa da instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial prevista no art. 6\u00b0, inciso II, da IN TCU 71, de 28/11/2012.</p><p>19. O Incidente de Uniformiza\u00e7\u00e3o trazido acima pelos advogados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> - relator Min. Benjamin Zymler e redator Min. Walton Alencar Rodrigues) trata da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva para a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelo TCU.</p><p>20. Aos d\u00e9bitos impostos pelo Tribunal, por n\u00e3o serem considerados san\u00e7\u00f5es, mas somente a restitui\u00e7\u00e3o aos cofres p\u00fablicos de irregularidades cometidas com recursos federais, n\u00e3o se aplica a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva de que trata o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Min. Benjamin Zymler e redator Min. Walton Alencar Rodrigues) .</p><p>21. De acordo com esse Ac\u00f3rd\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, ou seja, dez anos.</p><p>22. A prescri\u00e7\u00e3o a que se refere o Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, que no caso em ep\u00edgrafe \u00e9 o prazo final fixado para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, j\u00e1 que o motivo da instaura\u00e7\u00e3o da TCE foi a omiss\u00e3o do dever de prestar contas.</p><p>23. Al\u00e9m disso, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Min. Benjamin Zymler e redator Min. Walton Alencar Rodrigues) estabelece que o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil.</p><p>24. No presente caso, o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 4/12/2018, conforme despacho do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (pe\u00e7a 100) , e a data final para presta\u00e7\u00e3o de contas venceu trinta dias ap\u00f3s o encerramento do projeto, que ocorreu em 31/12/2006, ou seja, a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido apresentada at\u00e9 30/1/2007.</p><p>25. Dessa forma, como houve o decurso de mais de dez anos entre da data de ocorr\u00eancia da irregularidade (30/1/2007) e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o (4/12/2018) , encontra-se prescrita a pretens\u00e3o punitiva para a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelo TCU.</p><p>26. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, desde a edi\u00e7\u00e3o da IN TCU 56/2007, foi normatizado o entendimento de que o transcurso do prazo de mais de dez anos entre o fato gerador do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida do respons\u00e1vel acerca da imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito torna dispens\u00e1vel a instaura\u00e7\u00e3o da TCE.</p><p>27. A vigente IN TCU 71/2012 reproduziu a regra em seu art. 6\u00ba, inciso II, nos seguintes termos:</p><p>'Art. 6\u00ba Salvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, nas seguintes hip\u00f3teses:</p><p>I - (...) ;</p><p>II - houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente.'</p><p>28. Diante de todo o exposto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em arquivamento do presente processo com base no art. 6\u00b0, inciso II, da IN TCU 71/2012, mas somente em prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, uma vez que, consoante registrado acima, o Minist\u00e9rio da Cultura requereu a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas por meio de Carta datada de 3/9/2008 (pe\u00e7a 1, p. 232) , antes, portanto, de dez anos do t\u00e9rmino do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das contas, que ocorreu em 2007.</p><p>Alega\u00e7\u00e3o 2 - Inexigibilidade de Guarda de Documentos</p><p>29. Os procuradores dos respons\u00e1veis alegam que as contas foram efetivamente prestadas na \u00e9poca pr\u00f3pria, e que, como j\u00e1 se passaram mais de quatorze anos, o (a) Requerido (a) n\u00e3o disp\u00f5e mais nem do recibo de protocolo da presta\u00e7\u00e3o de contas junto ao Minist\u00e9rio da Cultura, nem muito menos de todas as notas fiscais e demais comprovantes de despesas utilizados na execu\u00e7\u00e3o do projeto, o que inviabilizaria reconstituir, pelo menos em sua integralidade, a presta\u00e7\u00e3o de contas que apresentou \u00e0 \u00e9poca, mesmo porque n\u00e3o teria a obriga\u00e7\u00e3o legal de guarda de todos aqueles documentos (pe\u00e7a 107, p. 8; pe\u00e7a 109, p. 8) .</p><p>30. Segundo eles, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel exigir do Requerido, passados mais de cinco anos desde o cr\u00e9dito do \u00faltimo recurso, que guarde consigo toda a documenta\u00e7\u00e3o relativa ao projeto, tendo em vista os prazos de decad\u00eancia e prescri\u00e7\u00e3o de cinco anos, previstos nos artigos 173 e 174 c/c 195 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional - CTN (pe\u00e7a 107, p. 8-10; pe\u00e7a 109, p. 9-10) .</p><p>31. Ainda \u00e9 mencionado o art. 37 da Lei 9.430/1996, relativo \u00e0 guarda de documentos, a qual estabelece que 'os comprovantes da escritura\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica, relativos a fatos que repercutam em lan\u00e7amentos cont\u00e1beis de exerc\u00edcios futuros, ser\u00e3o conservados at\u00e9 que se opere a decad\u00eancia' e o art. 1.194 do C\u00f3digo Civil, que define que o 'empres\u00e1rio e a sociedade empres\u00e1ria s\u00e3o obrigados a conservar em boa guarda toda a escritura\u00e7\u00e3o, correspond\u00eancia e mais pap\u00e9is concernentes \u00e0 sua atividade, enquanto n\u00e3o ocorrer prescri\u00e7\u00e3o ou decad\u00eancia' (pe\u00e7a 107, p. 10; pe\u00e7a 109, p. 10) .</p><p>32. Por fim, eles requerem que seja prolatada decis\u00e3o terminativa, arquivando-se os autos, haja vista a inexigibilidade do (a) Requerido (a) armazenar por mais de 10 anos a documenta\u00e7\u00e3o relativa ao projeto finalizado em 2006 (pe\u00e7a 107, p. 10; pe\u00e7a 109, p. 10) .</p><p>An\u00e1lise da Alega\u00e7\u00e3o 2</p><p>33. Apesar de os respons\u00e1veis alegarem que as contas foram efetivamente prestadas na \u00e9poca pr\u00f3pria, n\u00e3o constam dos autos qualquer presta\u00e7\u00e3o de contas referente aos recursos captados e destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto 'Postais da Arte Brasileira', nem qualquer prova de sua entrega ao Minist\u00e9rio da Cultura.</p><p>34. Al\u00e9m disso, os respons\u00e1veis foram devidamente notificados pela autoridade administrativa competente por meio do Edital de Notifica\u00e7\u00e3o 5 de 13/3/2012, publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 14/3/2012 (pe\u00e7a 1, p. 334) , cerca de cinco anos ap\u00f3s a data de ocorr\u00eancia da irregularidade (30/1/2007) , que foi o prazo final fixado para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. O Minist\u00e9rio da Cultura tamb\u00e9m requereu a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas por meio de Carta datada de 3/9/2008 (pe\u00e7a 1, p. 232) .</p><p>35. Salienta-se que os dispositivos legais alegados pelos respons\u00e1veis para justificar a inexigibilidade de guarda de documentos por mais de cinco anos n\u00e3o se aplicam \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas relativos ao er\u00e1rio p\u00fablico.</p><p>36. O pr\u00f3prio art. 6\u00b0, inciso II, da IN TCU 71/2012 estabelece em dez anos o transcurso entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente para dispensa da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial.</p><p>37. Al\u00e9m disso, cabe destacar que o Tribunal entende que o mero transcurso desse prazo superior a dez anos n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o suficiente para o arquivamento da tomada de contas especial, sem exame de m\u00e9rito. \u00c9 preciso que, al\u00e9m disso, fique demonstrado efetivo preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/444/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 444/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9570/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9570/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Relator Ministro Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6974/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6974/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/67/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 67/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> - Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, Relatora Ministra Ana Arraes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2630/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2630/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, Relator Ministro Augusto Nardes) .</p><p>38. Em outras palavras, a linha jurisprudencial prevalecente postula que o preju\u00edzo \u00e0 referida garantia processual n\u00e3o pode ser presumido, mas antes deve ser demonstrado em cada caso.</p><p>39. Por fim, conforme j\u00e1 decidido pelo Tribunal em caso semelhante de omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas, a tardia instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o bastante para considerar as contas iliquid\u00e1veis, especialmente se o respons\u00e1vel n\u00e3o encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas na \u00e9poca adequada. O \u00f4nus de comprovar a regularidade integral na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos compete ao respons\u00e1vel (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3527/2006/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3527/2006-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>40. Dessa forma, n\u00e3o logrou \u00eaxito a alega\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis de que n\u00e3o h\u00e1 exigibilidade de guarda de documentos por prazo superior a cinco anos.</p><p>Alega\u00e7\u00e3o 3 - Do M\u00e9rito</p><p>41. Ap\u00f3s alegarem as quest\u00f5es preliminares analisadas acima, os respons\u00e1veis finalmente entram na quest\u00e3o do m\u00e9rito, suscitando os princ\u00edpios da verdade material e do formalismo moderado (pe\u00e7a 107, p. 10-17; pe\u00e7a 109, p. 11-18) .</p><p>42. Os respons\u00e1veis afirmam que toda a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados foi entregue ao Minist\u00e9rio da Cultura, sendo certo que os referidos documentos foram extraviados devido, provavelmente, \u00e0 reforma de grande porte que foi realizada no \u00f3rg\u00e3o justamente naquele ano (pe\u00e7a 107, p. 11; pe\u00e7a 109, p. 11) .</p><p>43. Por fim, foram anexados diversos documentos \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa para demonstrar que o projeto foi realizado da forma prevista e que os recursos captados foram efetivamente aplicados (pe\u00e7a 107, p. 11-12, 22-84; pe\u00e7a 109, p. 12, 22-93) :</p><p>\ta) cart\u00f5es postais tur\u00edstico-culturais concebidos a partir de fotografias de trinta diferentes fot\u00f3grafos;</p><p>\tb) prova dos <b>displays</b> expositores que foram remetidos aos diversos estados do Brasil;</p><p>\tc) convite para inaugura\u00e7\u00e3o do projeto;</p><p>\td) fotografias do evento de lan\u00e7amento do projeto realizado no Centro Cultural Banco do Brasil;</p><p>\te) s\u00edtio eletr\u00f4nico do projeto;</p><p>\tf) mat\u00e9rias jornal\u00edsticas comprobat\u00f3rias da execu\u00e7\u00e3o do projeto, publicadas em diversos jornais e revistas do pa\u00eds;</p><p>\tg) carta do Banco do Brasil atestando o recebimento de 360.000 postais, referentes ao projeto Postais do Brasil;</p><p>\th) v\u00eddeos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o do projeto, inclusive com depoimentos de representantes dos Correios e da Petrobras (juntado aos autos quando da apresenta\u00e7\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o) .</p><p>An\u00e1lise da Alega\u00e7\u00e3o 3</p><p>44. Sobre o suposto extravio da documenta\u00e7\u00e3o entregue ao Minist\u00e9rio da Cultura, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcio nos autos de que isso realmente tenha acontecido, al\u00e9m de n\u00e3o ter sido juntada nenhuma prova de entrega da documenta\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis.</p><p>45. A respeito da apresenta\u00e7\u00e3o de documentos para comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do projeto 'Postais da Arte Brasileira', eles n\u00e3o substituem a apresenta\u00e7\u00e3o da devida presta\u00e7\u00e3o de contas da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos captados, de forma que n\u00e3o restou elidida a irregularidade. No m\u00e1ximo sugerem que o objeto tenha sido executado, mas n\u00e3o comprovam a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, haja vista n\u00e3o ter sido apresentada qualquer documenta\u00e7\u00e3o que estabele\u00e7a nexo causal entre os recursos federais e o objeto supostamente executado. Com efeito, de acordo com a jurisprud\u00eancia (<b>v. g.</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/675/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 675/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Aroldo Cedraz) , a simples execu\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o comprova que os recursos foram aplicados corretamente. Logo, os referidos elementos n\u00e3o afastam o d\u00e9bito nem a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>Alega\u00e7\u00e3o 4 - Requerimento de Dilig\u00eancias</p><p>46. Os respons\u00e1veis requerem, caso as quest\u00f5es preliminares n\u00e3o sejam acolhidas, que o TCU expe\u00e7a os seguintes of\u00edcios (pe\u00e7a 107, p. 17-19; pe\u00e7a 109, p. 17-19) :</p><p>\ta) ao Banco do Brasil para que junte aos autos o extrato da conta corrente 10768-9, mantida na ag\u00eancia 2988-2, durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do projeto (pe\u00e7a 107, p. 20; pe\u00e7a 109, p. 20) ;</p><p>\tb) a cada uma das empresas constantes da rela\u00e7\u00e3o de documentos ora juntada pelo Requerido, cujos endere\u00e7os atualizados ser\u00e3o oportunamente apresentados, para a exibi\u00e7\u00e3o de comprovantes de recebimento/presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o em prol do Projeto 'Postais da Arte Brasileira', tudo para comprovar a escorreita aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pelo Requerido (pe\u00e7a 107, p. 20; pe\u00e7a 109, p. 20-21) ;</p><p>\tc) ao Minist\u00e9rio da Cidadania, sucessor do rec\u00e9m extinto Minist\u00e9rio da Cultura, para que consulte em seu controle interno o 'recebimento' da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pelo Requerido, relativa ao Projeto 'Postais da Arte Brasileira' (pe\u00e7a 107, p. 21; pe\u00e7a 109, p. 21) .</p><p>47. Por fim, eles requerem que, ap\u00f3s as respostas \u00e0s dilig\u00eancias requeridas, seja concedida vista para manifesta\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 107, p. 21; pe\u00e7a 109, p. 21) .</p><p>An\u00e1lise da Alega\u00e7\u00e3o 4</p><p>48. Diferente do alegado, n\u00e3o cabe ao TCU determinar, a pedido do respons\u00e1vel, a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, per\u00edcia ou inspe\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o de provas, uma vez que constitui obriga\u00e7\u00e3o da parte apresentar os elementos que entender necess\u00e1rios para a sua defesa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3343/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3343/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</p><p>49. Al\u00e9m disso, conforme j\u00e1 decidido pelo Tribunal, eventuais dificuldades do gestor na obten\u00e7\u00e3o dos documentos necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos geridos, inclusive as derivadas de ordem pol\u00edtica, se n\u00e3o resolvidas administrativamente, devem ser por ele levadas ao conhecimento do Poder Judici\u00e1rio por meio de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, uma vez que a responsabilidade pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos \u00e9 pessoal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1838/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1838/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, Relator Ministro Vital do R\u00eago) . Rejeitam-se, portanto, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b> </p><p>50. Verifica-se que, ap\u00f3s a v\u00e1lida e regular cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis nesta inst\u00e2ncia de controle externo, seus argumentos n\u00e3o lograram elidir a irregularidade imputada.</p><p>51. Desse modo, as contas do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda (CPF XXX.507.604-XX) e da empresa R. Marketing Ltda. (CNPJ 03.770.896/0001-86) devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito pelo valor integral dos recursos financeiros captados em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar.</p><p>52. A responsabilidade do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda \u00e9 configurada pelo fato de que, na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio da empresa R. Marketing Ltda. e respons\u00e1vel pela movimenta\u00e7\u00e3o financeira do projeto (pe\u00e7a 1, p. 30) , tinha a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, nos termos do art. 70 da CF c/c o art. 145 do Decreto 93.872/1986, o art. 39 da Portaria 46/1998 do MinC e o art. 27 da IN/STN 1/1997, sendo exig\u00edvel conduta diversa da praticada. </p><p>53. J\u00e1 a responsabilidade da empresa R. Marketing Ltda. decorre do estabelecido na S\u00famula 286/2014, que firmou entendimento de que na hip\u00f3tese em que a pessoa jur\u00eddica de direito destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica, [ela] responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p>54. Por fim, no que diz respeito a eventuais aplica\u00e7\u00f5es de san\u00e7\u00f5es, tendo em vista que decorreram mais de dez anos entre a ocorr\u00eancia dos fatos e a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, tem-se configurada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, tornando-se dispens\u00e1vel qualquer medida nesse sentido.</p><p>55. Assim, n\u00e3o havendo nos autos elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, pode este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.\"</p><p>12.\tAo final de sua instru\u00e7\u00e3o, o Auditor Federal de Controle Externo da SecexTCE apresentou a seguinte proposta de encaminhamento que contou com a anu\u00eancia do corpo dirigente daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 113 e 114) :</p><p>\"56. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo: </p><p>\ta) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda (CPF XXX.507.604-XX) e da empresa R. Marketing Ltda. (CNPJ 03.770.896/0001-86) ;</p><p>\tb) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, e 19, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 209, inciso III, do Regimento Interno, as contas do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda, CPF XXX.507.604-XX, e da empresa R. Marketing Ltda., CNPJ 03.770.896/0001-86, condenando-os solidariamente ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, da citada lei:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">26/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">30/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">07/01/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">16/02/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">03/03/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">200.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">08/03/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">29/10/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">100.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">1\u00ba/11/2004</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 10/6/2019: R$ 3.240.295,26 (pe\u00e7a 111) </p><p>c) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>d) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c do art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>e) encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado \u00e0 Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania, e, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da decis\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p>13. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subrocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, manifesta-se de acordo com essa proposta da SecexTCE (pe\u00e7a 115) , consoante as pondera\u00e7\u00f5es a seguir transcritas:</p><p>\"6. Nesse expediente, suscitaram a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito objeto deste processo e informaram que a devida presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos captados teria sido apresentada tempestivamente ao Minist\u00e9rio da Cultura. A esse respeito, argumentaram n\u00e3o dispor de protocolo ou documento que comprove o adimplemento da aludida obriga\u00e7\u00e3o e defendem n\u00e3o subsistir a responsabilidade de guardar tais documentos at\u00e9 os dias de hoje, haja vista o longo decurso temporal havido desde que findou o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. Al\u00e9m disso, apresentaram os seguintes documentos visando demonstrar a regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos geridos: cart\u00f5es postais, convite para inaugura\u00e7\u00e3o do projeto, fotografias do evento de lan\u00e7amento, s\u00edtio eletr\u00f4nico, mat\u00e9rias jornal\u00edsticas, carta do Banco do Brasil e v\u00eddeos contendo depoimentos. </p><p>7. Por seu turno, a secretaria instrutora concluiu que os elementos apresentados s\u00e3o insuficientes para elidir a irregularidade imputada aos respons\u00e1veis, motivo pelo qual alvitrou proposta para rejeitar suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, julgar suas contas irregulares e conden\u00e1-los solidariamente ao recolhimento de d\u00e9bito equivalente \u00e0 totalidade de recursos captados.</p><p>8. Feito esse necess\u00e1rio resumo, endosso as conclus\u00f5es firmadas pela Secex-TCE. </p><p>9. Conquanto a documenta\u00e7\u00e3o trazida pelos agentes indique a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto cultural 'Postais da Arte Brasileira', n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aferir a regularidade financeira do projeto, uma vez que a defesa dos respons\u00e1veis n\u00e3o veio acompanhada de extratos banc\u00e1rios, rela\u00e7\u00f5es de pagamentos, c\u00f3pias de cheques ou comprovantes de transfer\u00eancia, sem os quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar a real destina\u00e7\u00e3o dada ao dinheiro arrecadado. Sobre esse tema, \u00e9 cedi\u00e7a a jurisprud\u00eancia desta Corte no sentido de que n\u00e3o basta demonstrar a realiza\u00e7\u00e3o das atividades pactuadas sem que haja a comprova\u00e7\u00e3o de que a execu\u00e7\u00e3o integral dessas a\u00e7\u00f5es foi custeada com os recursos do ajuste, uma vez que a demonstra\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do nexo de causalidade entre as despesas e o objeto \u00e9 condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para que se ateste o bom e regular emprego da verba (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/597/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 597/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 3223/2017-2\u00aa C\u00e2mara e 1065/2009-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>10. Sendo assim, e considerando que n\u00e3o h\u00e1 nesta TCE elementos capazes de afastar a irregularidade relacionada com a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados com fundamento na Portaria n\u00ba 157, de 04/04/2002, entendo que n\u00e3o assiste melhor sorte aos respons\u00e1veis do que a condena\u00e7\u00e3o proposta pela unidade t\u00e9cnica, haja vista que a falta de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos d\u00e1 ensejo \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao er\u00e1rio.</p><p>11. Ante os elementos que comp\u00f5em os autos e por considerar adequada a an\u00e1lise empreendida pela unidade t\u00e9cnica, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento contida na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 112, ratificada pelos pronunciamentos de pe\u00e7as 113 e 114.\"</p><p> \t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " M\u00e1rio Luiz Delgado R\u00e9gis (OAB/SP 266.797), Marcio Gomes Pires (OAB/SP 309.350); e Vanessa Mori de Oliveira (OAB/SP 357.710).", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS CAPTADOS COM BASE NA LEI DE INCENTIVO \u00c0 CULTURA. CITA\u00c7\u00c3O. FALTA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DAS VERBAS CAPTADAS POR INTERM\u00c9DIO DE PROJETO CULTURAL. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. 1. Julgam-se irregulares as contas e em d\u00e9bito os respons\u00e1veis, em fun\u00e7\u00e3o da falta de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de verba federal recebida com base na Lei de Incentivo \u00e0 Cultura (Lei 8.313/1991). 2. O \u00f4nus de comprovar a regularidade da integral aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos no objeto pactuado compete aos gestores, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e os recursos federais recebidos. 3. A pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil (Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 - Plen\u00e1rio, relator Min. Benjamin Zymler e redator Min. Walton Alencar Rodrigues).", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado a Tomada de Contas Especial instaurada pelo extinto Minist\u00e9rio da Cultura (atual Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania) contra a empresa R. Marketing Ltda. - ME em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados com base no disposto pela Lei 8.313/1991 - Lei do Mecenato ou Lei Rouanet.</p><p>2.\tO Projeto \"Postais da Arte Brasileira\", cadastrado no Minist\u00e9rio da Cultura sob o n. Pronac 01-2134, previa inicialmente a destina\u00e7\u00e3o de R$ 7.501.832,30, sendo suprimidos posteriormente, a pedido da proponente, R$ 2.871.500,10 (pe\u00e7a 1, pp. 168/170) , restando autorizados R$ 4.630.332,20, com o objetivo de  \"produzir, imprimir e distribuir 15 milh\u00f5es de cart\u00f5es postais de obras relevantes atuais da cultura brasileira nas categorias pintura, fotografia e poesia, reproduzindo 48 obras diferentes de cada categoria, oferecendo aos usu\u00e1rios dos Correios uma obra de arte com postagem gratuita, atingindo todo o territ\u00f3rio nacional\". </p><p>3.\tO termo final para capta\u00e7\u00e3o dos recursos foi fixado em 31/07/2002, mas a empresa solicitou e obteve prorroga\u00e7\u00e3o de prazo at\u00e9 31/12/2004, e informou a capta\u00e7\u00e3o de R$ 1.400.000,00, conforme comunicados de mecenato.</p><p>4. \tTodavia, a beneficiada n\u00e3o se desincumbiu do dever de prestar contas da destina\u00e7\u00e3o do montante angariado, mesmo ap\u00f3s ter sido instada a faz\u00ea-lo reiteradas vezes pelo Minist\u00e9rio da Cultura, como pessoa jur\u00eddica e tamb\u00e9m por interm\u00e9dio de seus s\u00f3cios administradores. </p><p>5.\tA Secretaria Federal de Controle Interno certificou a irregularidade das presentes contas e a autoridade ministerial atestou haver tomado conhecimento dessa conclus\u00e3o.</p><p>6.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo em Pernambuco \u00bf Secex/PE promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa R. Marketing Ltda. - ME (pe\u00e7as 11/13, 24, 27, 30 e 33) e dos s\u00f3cios Ant\u00f4nio da Costa<b> </b>Pinto Correa Clark (pe\u00e7as 25 e 28) e Rodrigo Fragoso Moreda (pe\u00e7as 10, 23, 26, 29 e 31) , enviando as comunica\u00e7\u00f5es processuais para os endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita Federal do Brasil.  </p><p>7.\t Diante do insucesso no tocante aos of\u00edcios citat\u00f3rios encaminhados \u00e0 empresa R. Marketing Ltda. - ME e ao s\u00f3cio Rodrigo Fragoso Moreda, esses respons\u00e1veis foram citados por via edital\u00edcia (pe\u00e7as 34, 35, 36 e 37) . </p><p>8. \t Transcorridos <b>in albis </b>os prazos para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3631/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3631/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, esta Corte de Contas considerou rev\u00e9is os respons\u00e1veis, julgou suas contas irregulares e os condenou solidariamente ao ressarcimento de d\u00e9bito correspondente ao valor integral captado para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto cultural e ao pagamento da multa individual prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>9. \tContra a aludida delibera\u00e7\u00e3o foram interpostos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o pela empresa R. Marketing Ltda. e pelos Srs. Rodrigo Fragoso Moreda e Fernando Ant\u00f4nio da Costa Pinto Correa Clark (pe\u00e7as 71, 74 e 75) .</p><p>10.\tAp\u00f3s an\u00e1lise das pe\u00e7as recursais, foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9539/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9539/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Min. Aroldo Cedraz) , \u00e0 pe\u00e7a 87, a seguir transcrito: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por R. Marketing Ltda. - ME, Fernando Ant\u00f4nio da Costa Pinto Correa Clark e Rodrigo Fragoso Moreda contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3631/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3631/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que os condenou em d\u00e9bito e multa individual, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos captados por aquela pessoa jur\u00eddica e destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto denominado 'Postais da Arte Brasileira', cadastrado no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura sob n\u00famero Pronac 01 2134, aprovado e autorizado pela Portaria 157, de 4/4/2002 para capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na forma de patroc\u00ednio (mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento nos arts. 32, I, e 33 da Lei 8.443/1992 e no art. 285 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1. conhecer dos Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento, de modo a:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1.1. excluir Fernando Ant\u00f4nio da Costa Pinto Correa Clark do julgamento das contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1.2. anular as cita\u00e7\u00f5es por edital, constantes das pe\u00e7as 34 a 37, assim como os atos delas decorrentes, incluindo o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3631/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3631/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fulcro nos arts. 171, 174 e 176 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.2. dar conhecimento desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.3. restituir os autos ao relator <b>a quo</b>, para as provid\u00eancias que entender cab\u00edveis.\"</p><p>11.\tEm atendimento ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9539/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9539/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Pernambuco (atual Secretaria do TCU no Estado de Pernambuco - Sec/PE) realizou novas cita\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias da empresa R. Marketing Ltda. (pe\u00e7a 103) e do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda (pe\u00e7a 104) , tendo sido apresentadas as respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 107 e 109) .</p><p>12.\tAs argumenta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis foram analisadas juntamente com toda a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria anexada aos autos, tendo a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , em posicionamentos un\u00e2nimes (pe\u00e7as 112 a 114) , conclu\u00eddo pela rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, com julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito correspondente ao valor integral dos recursos financeiros captados, sem aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es por conta da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte desta Corte de Contas.</p><p>13.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, concordou com essa proposta da unidade t\u00e9cnica por considerar que, no caso concreto, n\u00e3o h\u00e1 como se \"aferir a regularidade financeira do projeto, uma vez que a defesa dos respons\u00e1veis n\u00e3o veio acompanhada de extratos banc\u00e1rios, rela\u00e7\u00f5es de pagamentos, c\u00f3pias de cheques ou comprovantes de transfer\u00eancia, sem os quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar a real destina\u00e7\u00e3o dada ao dinheiro arrecadado\".</p><p>14.\tFixados a an\u00e1lise de m\u00e9rito e o desfecho sugerido para os autos, passo ao exame das quest\u00f5es principais que sobressaem do processo e das defesas trazidas ao conhecimento do Tribunal. </p><p>15.\tOs respons\u00e1veis alegaram, em subst\u00e2ncia, que foi comprovada a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento, com o atendimento aos objetivos propostos no projeto cultural, e que foi demonstrada a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros utilizados, com base nos elementos de prova coligidos aos autos.</p><p>16.\tRememoro que o Sr. Rodrigo Fragoso Moreda e a empresa R. Marketing Ltda. foram instados a se manifestar nos autos pela \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados pela empresa R. Marketing Ltda. e destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto denominado 'Postais da Arte Brasileira', cadastrado no Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura como Pronac 01 2134, aprovado e autorizado pela Portaria 157, de 4/4/2002 (pe\u00e7a 1, p. 120-121) , para capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros na forma de doa\u00e7\u00f5es ou patroc\u00ednio (mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) \" (pe\u00e7as 103 e 104) .</p><p>17.\tOu seja, no expediente de cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se questionou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto, tampouco se ele deixou ou n\u00e3o de atingir a finalidade a que se destinava. O que se impugnou, repisa-se, foi a aus\u00eancia de documentos que comprovassem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o das verbas repassadas mediante o projeto cultural de refer\u00eancia. </p><p>18.\tAli\u00e1s, esta Corte tem assentado que para evidenciar o bom emprego de verbas p\u00fablicas transferidas por conv\u00eanio ou por outros instrumentos cong\u00eaneres (o que abrange a sistem\u00e1tica de capta\u00e7\u00e3o de recursos mediante incentivo fiscal) , deve-se atestar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do acordo, bem assim do liame de causalidade entre os recursos transferidos e a efetiva aplica\u00e7\u00e3o deles no fim pactuado, conforme excerto de julgado colhido da ferramenta de pesquisa do Tribunal, \"Jurisprud\u00eancia Selecionada\": </p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3223/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3223/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (de minha relatoria) </p><p>\"A comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos transferidos mediante conv\u00eanio e outros instrumentos cong\u00eaneres evidencia-se mediante a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a execu\u00e7\u00e3o financeira da aven\u00e7a, acompanhada do nexo de causalidade entre uma e outra.\"</p><p>19.\tComo se percebe, somente a constata\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 insuficiente para a finalidade de verifica\u00e7\u00e3o da regularidade plena dos gastos efetuados. </p><p>20.\tCompulsando os autos, nota-se que os documentos comprobat\u00f3rios de despesa trazidos ao descortino do Tribunal s\u00e3o: a) cart\u00f5es postais tur\u00edstico-culturais concebidos a partir de fotografias de trinta diferentes fot\u00f3grafos; b) prova dos <b>displays</b> expositores que foram remetidos aos diversos estados do Brasil; c) convite para inaugura\u00e7\u00e3o do projeto;\td) fotografias do evento de lan\u00e7amento do projeto realizado no Centro Cultural Banco do Brasil; e) s\u00edtio eletr\u00f4nico do projeto; f) mat\u00e9rias jornal\u00edsticas comprobat\u00f3rias da execu\u00e7\u00e3o do projeto, publicadas em diversos jornais e revistas do pa\u00eds; g) carta do Banco do Brasil atestando o recebimento de 360.000 postais, referentes ao projeto Postais do Brasil; e h) v\u00eddeos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o do projeto, inclusive com depoimentos de representantes dos Correios e da Petrobras (juntado aos autos quando da apresenta\u00e7\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o) .</p><p>21.\tAcolho a linha de exegese conferida ao tema pela Secretaria instrutiva, acrescentando, contudo, que n\u00e3o h\u00e1 nestes autos documentos de despesa que contenham a indica\u00e7\u00e3o do Pronac 01 2134, n\u00e3o tendo restado evidenciado que os recursos federais foram efetivamente aplicados no fim a que se destinavam, nem comprovada a exist\u00eancia de nexo de causalidade entre a fonte de receita e os gastos implementados.</p><p>22.\tO magist\u00e9rio jurisprudencial desta Casa de Contas tem se orientado na linha de que a falta de registro do n\u00famero do ajuste nos elementos comprobat\u00f3rios de despesas constitui \"forte ind\u00edcio da aus\u00eancia de nexo de causalidade\" entre os recursos recebidos e os disp\u00eandios efetuados para execu\u00e7\u00e3o do objeto acordado. Novamente reproduzo extratos de Ac\u00f3rd\u00e3os desta Corte, sintetizados por ferramenta de pesquisa do Tribunal (\"Jurisprud\u00eancia Selecionada\") : </p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12109/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12109/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Min. Augusto Nardes) </p><p>\"A aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do ajuste nas notas fiscais n\u00e3o \u00e9 mera falha formal, mas constitui forte ind\u00edcio da aus\u00eancia de nexo de causalidade entre os recursos recebidos e as despesas realizadas para a execu\u00e7\u00e3o do objeto.\"</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6098/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6098/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (rel. Min. Benjamin Zymler) </p><p>\"A aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do ajuste nas notas fiscais n\u00e3o \u00e9 mera falha formal, mas constitui forte ind\u00edcio da aus\u00eancia de nexo de causalidade entre os recursos recebidos e as despesas realizadas para a execu\u00e7\u00e3o do objeto.\"</p><p>23.\tNada obstante esse entendimento jurisprudencial, o d\u00e9bito poderia ser afastado caso existissem outras provas do mencionado nexo causal. Entretanto, verifico que n\u00e3o h\u00e1 tais provas neste processo. </p><p>24. \tCumpre destacar, ainda, que a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que os valores captados com base nas Leis de Incentivo \u00e0 Cultura, tanto na Lei 8.685/1993 (Lei do Audiovisual) como na Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) , s\u00e3o objeto de ren\u00fancia fiscal e, portanto, sujeitam-se \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU, nos termos do <b>caput</b> do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e do art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>25.\tNesse contexto, creio que a an\u00e1lise efetuada pela unidade t\u00e9cnica est\u00e1 em afino com a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, n\u00e3o havendo elementos de prova para fins de atesta\u00e7\u00e3o do liame de causalidade entre os recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural contratado e as despesa efetuadas.</p><p>26.\tPor conseguinte, deve ser acolhida a proposta un\u00e2nime nesses autos de se rejeitar as defesas apresentadas e julgar irregulares as contas da empresa R. Marketing Ltda. e do Sr. Rodrigo Fragoso Moreda, tendo em vista que n\u00e3o foi apresentada a este Tribunal documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea para afastar o d\u00e9bito pelo qual foram realizadas as cita\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias.</p><p>27.\tNoutro giro, cabe fazer pequeno ajuste na proposta de encaminhamento da Secex/TCE, tendo em vista que o fundamento legal para o julgamento pela irregularidade das contas deve ser as al\u00edneas <b>a </b>e <b>c </b>do inciso III do art. 16 da Lei n. 8.443/1992. </p><p>28. \tNo que concerne ao alegado longo tempo decorrido, devo de in\u00edcio ressaltar que as a\u00e7\u00f5es movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, nos termos do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual: \"\u00a7 5\u00ba \u00bf A lei estabelecer\u00e1 os prazos de prescri\u00e7\u00e3o para il\u00edcitos praticados por qualquer agente, servidor ou n\u00e3o, que causem preju\u00edzos ao er\u00e1rio, ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento.\"</p><p>29.\tReferido entendimento acerca da imprescritibilidade das medidas destinadas ao ressarcimento dos cofres p\u00fablicos foi ratificado pelo STF em diversos julgados (<b>v.g.</b> RE 608.831/SP\u00bfAgR, 2\u00aa Turma, Rel. Min. Eros Grau, DJe de 26/06/2010; RE 578.428/RS\u00bfAgR, 2\u00aa Turma, Rel. Min. Ayres Britto, DJe de 14/11/2011; AI 712.435/SP\u00bfAgR, 1\u00aa Turma, Rel. Min. Rosa Weber, DJe de 12/04/2012; e decis\u00f5es monocr\u00e1ticas nos RE 632.512/MG, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia, DJe de 14/04/2011; e AI 834.949/SP, Rel. Min. Luiz Fux, DJe de 09/11/2011) .</p><p>30.\tA prop\u00f3sito, e de vital import\u00e2ncia, o entendimento em debate se encontra sumulado nesta Corte de Contas (Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia) : \"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis\".</p><p>31.\tDeixo de aplicar aos respons\u00e1veis citados a multa proporcional ao dano prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, porquanto incidiu no presente caso a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, cujo prazo \u00e9 de dez anos a contar da data da irregularidade, consoante fixado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Min. Benjamin Zymler e redator Min. Walton Alencar Rodrigues) , sob o fundamento do art. 205 do C\u00f3digo Civil, tendo em vista que o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas terminou em 14/11/2008 e o despacho que ordenou as novas cita\u00e7\u00f5es est\u00e1 datado de 04/12/2018 (pe\u00e7a 100) .</p><p>32. \tPor fim, ante as expressas disposi\u00e7\u00f5es do art. 26 da Lei 8.443/1992 e do Regimento Interno do Tribunal (art. 217) que facultam o parcelamento do d\u00e9bito em qualquer fase do processo em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada uma delas os correspondentes acr\u00e9scimos legais (atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora) , pode ser deferido, desde logo, esse direito aos respons\u00e1veis, caso requerido.</p><p>Pelo exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 26 de novembro de 2019.</p><p><b>MARCOS BEMQUERER COSTA</b></p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689312", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=689312", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}