{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2372845", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 13060/2019 ATA 44/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13060", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "44/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o das despesas do Conv\u00eanio 513/2009, registrado no Sistema de Gest\u00e3o de Conv\u00eanios e Contratos de Repasse (Siconv) sob o n\u00famero 703774 e firmado entre aquela pasta ministerial e o Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB, tendo por objeto o \"apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado 'S\u00e3o Jo\u00e3o', conforme Plano de Trabalho aprovado\";</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1. acolher apenas em parte as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha, de modo a considerar descaracterizada a hip\u00f3tese de dano ao Er\u00e1rio inicialmente suscitada nestes autos, rejeitando-as, entretanto, relativamente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da Empresa Carlos Ara\u00fajo Lima J\u00fanior (Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos) por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o sem a devida observ\u00e2ncia de determinados preceitos da Lei 8.666, de 21/6/1993;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.2. com fundamento nos arts. 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da Lei 8.443, de 16/7/1992, combinados com o art. 209, inciso II, do Regimento Interno do TCU, julgar irregulares as contas do Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei Org\u00e2nica deste Tribunal, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno-TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3.1. o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se solicitado pelo respons\u00e1vel e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, fixando-se o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma delas os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo ao vencimento antecipado do saldo devedor em caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela, conforme prev\u00ea o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.3.2. a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.4. determinar ao Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB que, quando do emprego de recursos federais oriundos de futuras transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, regularize tempestivamente a documenta\u00e7\u00e3o no Siconv, de modo a evitar o verificado no Conv\u00eanio 513/2009 firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.5. arquivar os presentes autos, com base no art. 169, inciso III, do Regimento Interno/TCU, ap\u00f3s ter sido dada ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB, ao respons\u00e1vel em ep\u00edgrafe e ao Minist\u00e9rio do Turismo, neste \u00faltimo caso para fins de baixa de responsabilidade.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o das despesas do Conv\u00eanio 513/2009, registrado no Sistema de Gest\u00e3o de Conv\u00eanios e Contratos de Repasse sob o n\u00famero 703774 e firmado entre aquela pasta ministerial e o Munic\u00edpio de Pil\u00f5es/PB, tendo por objeto o \u0093apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \u0091S\u00e3o Jo\u00e3o\u0092, conforme Plano de Trabalho aprovado\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/12/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo.<br>3.2. Respons\u00e1veis: F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (CPF XXX.825.984-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02390720150\" target=\"_blank\">023.907/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tInicio este Relat\u00f3rio transcrevendo, com alguns ajustes de forma e fundamentado no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443, de 16/7/1992, parte da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria do TCU no Estado do Esp\u00edrito Santo (SEC-ES) e autuada como pe\u00e7a 27:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"normal_ (Web) \">1 Trata-se de exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa e das informa\u00e7\u00f5es apresentadas em raz\u00e3o da proposta de cita\u00e7\u00e3o e de dilig\u00eancia contida na Instru\u00e7\u00e3o anterior (Pe\u00e7a 9) , abaixo transcrita, acatada pela Unidade (Pe\u00e7as 10/11) :</p><p>21.1 realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (CPF XXX.825.984-XX) , Ex-Prefeito Municipal de Pil\u00f5es/PB, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de 15 (quinze) dias, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha aos cofres do Tesouro Nacional, a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, relativa aos recursos transferidos ao Munic\u00edpio de Pil\u00f5es/PB, no exerc\u00edcio de 2009, que foram impugnados, porque o respons\u00e1vel n\u00e3o demonstrou o nexo causal entre os recursos p\u00fablicos federais repassados ao munic\u00edpio e a documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 513/2009 - (Siafi 703774) , que confirme, de forma efetiva, a regularidade dos gastos efetuados frente ao termo pactuado, considerando o exame da execu\u00e7\u00e3o financeira inserido na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 272/2012 da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio do Turismo - CGCV/DGI/SE/MTur (Pe\u00e7a 2, p. 133-139) , que reprovou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da totalidade dos itens, tendo em vista as ressalvas n\u00e3o saneadas acerca da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos objetos contratados, em desacordo com o exigido no par\u00e1grafo segundo da Cl\u00e1usula 12\u00aa do conv\u00eanio, apontadas na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 395/2012 da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Monitoramento, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanios - CGMC/SNPTur/MTur (pe\u00e7a 2, p. 124-130) , a subcontrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com cobran\u00e7a de taxa de administra\u00e7\u00e3o/ger\u00eancia, em desacordo com o disposto no artigo 39, inciso I, da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008; bem como a contrata\u00e7\u00e3o art\u00edstica por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, em desrespeito aos subitens 'll' e 'nn' do item II da Cl\u00e1usula Terceira daquele conv\u00eanio e aos seguintes termos dos subitens 9.5.1 e 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>: '9.5.1. quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei n\u00ba 8.666/1992, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes: 9.5.1.1. deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio. Deve ser ressaltado que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento;'.</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Ocorr\u00eancia - (d\u00e9bito) ou (cr\u00e9dito) - (localiza\u00e7\u00e3o) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor R$</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Repasse do recurso - (d\u00e9bito) - (Pe\u00e7a 2, p 60) </p></td>\t<td><p>13/10/2009</p></td>\t<td><p>99.994,75</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 23/6/2016: R$ 156.611,78 (Pe\u00e7a 6) . </p><p>...</p><p>21.3 efetuar dilig\u00eancia junto ao MTur, com base nos artigos 10, \u00a7 1\u00ba e 11 da Lei n.\u00ba 8.443/92, para o encaminhamento, em meio magn\u00e9tico, no prazo de 15 (quinze) dias, de c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o arquivada no Minist\u00e9rio apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, referente ao Conv\u00eanio 513/2009 - (Siafi 703774) , atentando para o extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio - Banco do Brasil S.A., Ag\u00eancia 0293-3, Conta Corrente 12605-5 e da aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos creditados no per\u00edodo correspondente \u00e0s ocorr\u00eancias financeiras do ajuste, da GRU e das notas fiscais correspondentes aos pagamentos efetuados. </p><p class=\"normal_ (Web) \"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"normal_ (Web) \">2 Em rela\u00e7\u00e3o ao processo de TCE instaurado pelo MTur, na citada Instru\u00e7\u00e3o datada de 24/6/2016 (Pe\u00e7a 9) , consta o que se segue:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1 Trata-se de processo de Tomada de Contas Especial instaurado pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) contra o Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (CPF XXX.825.984-XX) , ex-Prefeito Municipal, de Pil\u00f5es/PB, responsabilizado por dano aos cofres do Tesouro, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas do Conv\u00eanio 513/2009 - (Siafi 703774) (Pe\u00e7a 2, p. 39-57) , firmado com aquele Minist\u00e9rio, decorrente de irregularidade na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do objeto atinente \u00e0 festa 'S\u00e3o Jo\u00e3o'.</p><p>2 Para a execu\u00e7\u00e3o do referido conv\u00eanio, foram destinados R$ 100.000,00 do \u00f3rg\u00e3o concedente e R$ 4.366,00 do munic\u00edpio, como contrapartida, totalizando R$ 104.366,00. </p><p>...</p><p>8 O motivo para a instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 registrado no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 31/2015 (Pe\u00e7a 2, p. 163-167) , e indicado pelo Controle Interno nos seguintes termos (p. 196) :</p><p>A motiva\u00e7\u00e3o para a instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial foi materializada pela constata\u00e7\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio, conforme apontado nas Notas T\u00e9cnicas de Rean\u00e1lise n\u00ba 395/2012 (fls. 61-64) e n\u00ba 272/2012 (fls. 66-69) , ...</p><p>9 Sobre as irregularidades desta TCE, na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise n\u00ba 395/2012 (Pe\u00e7a 2, p. 124-130) , destacamos as constata\u00e7\u00f5es que se seguem:</p><p>Informamos que o Convenente n\u00e3o apresentou documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos seguintes itens:</p><p>1. Banheiro qu\u00edmico: R$ 3.216,00</p><p>2. Gerador de 110kva: R$ 6.150,00</p><p>3. Palco: R$ 6.000,00</p><p>4. Som/ilumina\u00e7\u00e3o: R$ 6.000,00</p><p>5. Banda Gata Bronzeada: R$ 12.700,00</p><p>6. Banda Lera Love: R$ 8.100,00</p><p>7. Banda Luciene Melo: R$ 20.000,00</p><p>8. Banda Xero Neu: R$ 7.300,00</p><p>9. Banda Beleza Pura: R$ 8.000,00</p><p>10. Banda Doce Xote: R$ 7.900,00</p><p>11. Chamadas di\u00e1rias na TV: R$ 2.600,00</p><p>12. Carro de som: R$ 4.000,00</p><p>13. Constela\u00e7\u00e3o FM: R$ 1.500,00</p><p>14. Cultura FM: R$ 900,00</p><p>15. Guarabira FM: R$ 1.000,00</p><p>16. Rural FM: R$ 1.000,00</p><p>Orientamos que a \u00e1rea financeira adote provid\u00eancias cab\u00edveis para devolu\u00e7\u00e3o dos recursos referentes aos itens acima mencionados, que perfazem um total de R$ 96.366,00 (noventa e seis mil trezentos e sessenta e seis reais) .</p><p>Orientamos ao Setor Financeiro, \u00e1rea respons\u00e1vel pela an\u00e1lise dos Contratos de Exclusividade dos Artistas, observ\u00e2ncia \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do Memorando 196/2012/AECI/MTUR que assim elucida:</p><p>'Recomendo ainda, em decorr\u00eancia das recentes decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que as presta\u00e7\u00f5es de contas de conv\u00eanios relativos a eventos que n\u00e3o possuam contrato de exclusividade do artista com representante exclusivo, registrado em cart\u00f3rio, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> tenham os valores relativos glosados e que seja solicitada a devolu\u00e7\u00e3o do recurso e instaurado processo de Tomada de Contas Especial, caso n\u00e3o haja o ressarcimento ao Er\u00e1rio'.</p><p>10 Ainda quanto \u00e0 abertura da TCE, na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 272/2012 (Pe\u00e7a 2, p. 133-139) , sobressaem as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p><p>NOVAS RESSALVAS:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>ITEM</p></td>\t<td><p>OBJETO DA RESSALVA</p></td>\t<td><p>RESSALVASAPONTADAS</p></td></tr><tr>\t<td><p>01</p></td>\t<td><p>SUBCONTRATA\u00c7\u00c3O</p></td>\t<td><p>Constata-se pelos documentos presentes nas fls. 80, 82, 84, 86 e 88 dos autos, que foram subcontratados para as empresas emitentes das notas fiscais n\u00ba 000457, n\u00ba 003101, n\u00ba 10895 e n\u00ba 008576 e 11.321, os servi\u00e7os licitados e pagos para a empresa Real Publicidade conforme nota fiscal 5608 (fl. 80) , caracterizando assim a exist\u00eancia de taxa de administra\u00e7\u00e3o, de ger\u00eancia ou similar e infringindo-se o disposto no artigo 39, inciso I, da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008. Por\u00e9m, como todos os itens subcontratados j\u00e1 foram objeto de glosa pela \u00e1rea t\u00e9cnica (fls. 650 a 657) cabe somente a \u00e1rea financeira recomendar ao Convenente que, na execu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3ximos conv\u00e9nios, abstenha-se de subcontratar itens do plano de trabalho aprovado.</p></td></tr><tr>\t<td><p>02</p></td>\t<td><p>CONTRATOS DE EXCLUSIVIDADE</p></td>\t<td><p>Considerando-se que os itens contratados pelo processo de inexigibilidade j\u00e1 foram objeto de glosa pela \u00e1rea t\u00e9cnica (fls. 650 a 657) , cabe somente a \u00e1rea financeira recomendar ao Convenente que, nas pr\u00f3ximas contrata\u00e7\u00f5es art\u00edsticas por inexigibilidade, atente para atender as orienta\u00e7\u00f5es do TCU no Acord\u00e3o 96/2008 e da CGU na Nota T\u00e9cnica n\u00ba 2531/CSN0R/SFC/CGU, quanto \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias dos contratos de exclusividade dos artistas com os empres\u00e1rios contratados, devidamente registrados em cart\u00f3rio e publicados no prazo previsto no artigo 25 da Lei 8666/93.</p></td></tr></tbody></table><p>GLOSA T\u00c9CNICA:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>De acordo com a Nota T\u00e9cnica 0395/2012 (fls. 650 a 656) , emitida pela \u00e1rea respons\u00e1vel, o Convenente n\u00e3o apresentou documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos seguintes itens:</p><p>01 - Banheiro Qu\u00edmico, Gerador 110kva, Palco, Som/Ilumina\u00e7\u00e3o licitados e pagos, com ajustes nos valores aprovados pelo Plano de Trabalho, a empresa Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos (fl. 78) - Valor: R$ 27.397,70.</p><p>02 - Bandas Gata Bronzeada, Lero Love, Xero Neu, Beleza Pura e Doce Xote e cantora Luciene Melo - Valor R$ 60.800,00.</p><p>03 - Chamadas Di\u00e1rias na TV, Carro de Som, Constela\u00e7\u00e3o FM, Cultura FM, Guarabira FM, Rural FM. Itens licitados e pagos a Real Publicidade (fl. 80) e subcontratados as empresas emitentes das NFS 00457, 010895, 008576, 011321 e 00310 - Valor R$ 11.000,00.</p><p>TOTAL DOS ITENS N\u00c3O COMPROVADOS - R$ 99.697,70</p><p>CONCLUS\u00c3O: Embora o parecer emitido pela \u00e1rea respons\u00e1vel (fls. 650 a 656) tenha conclu\u00eddo pela APROVA\u00c7\u00c3O EM PARTE dos requisitos de elegibilidade do Conv\u00eanio, a an\u00e1lise financeira constatou que os itens reprovados na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica correspondem de fato \u00e0 totalidade dos itens contratados pelo Convenente para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio, n\u00e3o restando outra provid\u00eancia sen\u00e3o a reprova\u00e7\u00e3o das contas apresentadas e a devolu\u00e7\u00e3o, pelo Convenente, do total de recursos transferidos pelo MTUR, com a devida corre\u00e7\u00e3o e conforme GRU anexa. </p></td></tr></tbody></table><p>...</p><table><tbody><tr>\t<td><p>DESPESAS PENDENTES</p></td>\t<td></td>\t<td><p>COMPROVA\u00c7\u00c3O DA DEVOLU\u00c7\u00c3O GRU</p></td></tr><tr>\t<td><p>CONCEDENTE</p></td>\t<td><p>R$ 100.120,34</p></td>\t<td></td>\t<td><p>PRINCIPAL</p></td>\t<td><p>R$ 125,59</p></td></tr><tr>\t<td><p>OUTRAS VENDA) </p></td>\t<td><p>R$ 0,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>CORRE\u00c7\u00d5ES E MULTA</p></td>\t<td><p>R$ 0,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>GLOSA TOTAL</p></td>\t<td><p>R$ 100.120,34</p></td>\t<td></td>\t<td><p>TOTAL</p></td>\t<td><p>R$ 125,59</p></td></tr><tr>\t<td><p>Devolu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>R$ 125,59</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>A DEVOLVER/COM PROVAR</p></td>\t<td><p>R$ 99.994,75</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><table><tbody><tr>\t<td><p>RESULTADO FINAL DA REAN\u00c1LISE</p></td></tr></tbody></table><p>Trata a presente Nota T\u00e9cnica do resultado da an\u00e1lise realizada na documenta\u00e7\u00e3o apresentada na presta\u00e7\u00e3o de contas. A documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria que comprova a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 703774/2009 - MTur fez concluir que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi REPROVADA.</p><p>11 Impugnou-se valores, ainda que pr\u00f3ximos, mas divergentes, inseridos, para evidenciar as despesas n\u00e3o comprovadas: na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 1083/2011, de 2/5/2011 (R$ 92.366,00; Pe\u00e7a 2, p. 96-7) ; na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise (MTur) 395/2012, de 25/5/2012 (R$ 96.366,00; p. 130) ; no primeiro registro da Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise (MTur) 272/2012, de 25/7/2012 (R$ 99.697,70; p. 138) ; e, ao final, neste \u00faltimo documento, a import\u00e2ncia de R$ 99.994,75 (Pe\u00e7a 2, p. 138) , identificada como 'A DEVOLVER/COMPROVAR'. J\u00e1, no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 31/2015 (p. 165) e no Relat\u00f3rio de Auditoria (p. 199) , registrou-se R$ 100.000,00, como dano/preju\u00edzo.</p><p>...</p><p>13 O valor apurado de R$ 99.994,75 para fins de glosa, inserido na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise (MTur) 272/2012, com o qual concordamos neste momento processual, resultou da considera\u00e7\u00e3o do repassado (R$ 100.000,00) ; dos rendimentos completos da aplica\u00e7\u00e3o financeira (R$ 125,59) obtida a partir desses recursos oriundos do concedente e do convenente (R$ 4.366,00) ; da parte proporcional desse \u00faltimo (R$ 5,25) ; e da import\u00e2ncia de R$ 125,59 atinente \u00e0 Guia de Recolhimento \u00e0 Uni\u00e3o - GRU, mencionada na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise (MTur) 272/2012, (Pe\u00e7a 2, p. 138) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>DESPESAS N\u00c3O COMPROVADAS</p></td></tr><tr>\t<td><p>CONCEDENTE</p></td>\t<td><p>R$ 100.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>APLICA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA TOTAL</p></td>\t<td><p>R$ 125,59</p></td></tr><tr>\t<td><p>APLICA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PROPORCIONAL CONVENENTE</p></td>\t<td><p> - R$ 5,25</p></td></tr><tr>\t<td><p>VALOR DEVOLVIDO GRU </p></td>\t<td><p>-R$ 125,59</p></td></tr><tr>\t<td><p>VALOR TOTAL</p></td>\t<td><p>R$ 99.994,75</p></td></tr></tbody></table><p>14 Apesar da corre\u00e7\u00e3o das parcelas acima e respectivas datas, assumiremos, no quadro a seguir, apenas o total de R$ 99.994,75 e o dia 13/10/2009, como data da ocorr\u00eancia, atinente ao repasse dos recursos do conv\u00eanio, tendo em mente que novas parcelas e informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o inseridas/modificadas com a apresenta\u00e7\u00e3o dos extratos banc\u00e1rios das contas espec\u00edfica do conv\u00eanio e da aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos creditados, bem como da GRU, que ser\u00e3o solicitados, tendo em vista n\u00e3o terem sido anexados aos documentos encaminhados e nem ao SICONV, raz\u00e3o pela qual proporemos dilig\u00eancia junto ao MTur para solicitar os referidos documentos (pode-se observar nos registros de p. 81, 95, 134 e 136 da pe\u00e7a 2 que o concedente recebeu na presta\u00e7\u00e3o de contas c\u00f3pia de notas fiscais, dos extratos, da aplica\u00e7\u00e3o financeira e da GRU) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Ocorr\u00eancia - (d\u00e9bito) ou (cr\u00e9dito) - (localiza\u00e7\u00e3o) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Valor R$</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Repasse do recurso - (d\u00e9bito) - (Pe\u00e7a 2, p 60) </p></td>\t<td><p>13/10/2009</p></td>\t<td><p>99.994,75</p></td></tr></tbody></table><p>15 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data e ao valor, poder\u00edamos adotar, respectivamente, a do cr\u00e9dito na conta corrente e R$ 100.000,00; e, quanto \u00e0s outras ocorr\u00eancias concernentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o financeira e \u00e0 GRU, que, ao final, alterar\u00e1 apenas o montante original de R$ 5,25 (cr\u00e9dito) , n\u00e3o as registraremos agora no c\u00e1lculo do d\u00e9bito, conforme mencionamos no item anterior, entretanto, julgamos que se possa promover a cita\u00e7\u00e3o com elementos mencionados no quadro acima, e, na proposta de julgamento, com os dados dos extratos banc\u00e1rios e da GRU a serem confirmados mediante dilig\u00eancia, fazer as altera\u00e7\u00f5es/retifica\u00e7\u00f5es pontuais de baixa materialidade se porventura restarem necess\u00e1rias. Tal posi\u00e7\u00e3o possibilitar\u00e1 economia processual, bem como n\u00e3o prejudicar\u00e1 a preliminar proposta porque se trata de um valor pouco superior ao que efetivamente deveria ser, sem qualquer preju\u00edzo \u00e0 defesa. </p><p>16 Diante das aus\u00eancias, pode-se propor, quando o processo for a julgamento de m\u00e9rito, cientificar o MTur de que todos os documentos obrigat\u00f3rios, que s\u00e3o utilizados na an\u00e1lise interna de uma TCE, devam constar do SICONV ou do processo a ser encaminhado ao TCU. </p><p>...</p><p>18 Sendo assim e diante da matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 8) , propomos cita\u00e7\u00e3o do ex-Prefeito F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (CPF XXX.825.984-XX) , ...</p><p>19 Al\u00e9m disso, propomos dilig\u00eancia junto ao MTur, com base nos artigos 10, \u00a7 1\u00ba e 11 da Lei n.\u00ba 8.443/92, para o encaminhamento, em meio magn\u00e9tico, da documenta\u00e7\u00e3o arquivada no Minist\u00e9rio, referente ao conv\u00eanio em exame, ... </p><p>20 Considerando ainda tais aus\u00eancias, pode-se propor, quando o processo for a julgamento de m\u00e9rito, cientificar o MTur de que todos os documentos obrigat\u00f3rios que s\u00e3o utilizados na an\u00e1lise interna de TCE, mencionados no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, devam constar do processo a ser encaminhado ao TCU, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 al\u00ednea 'a' do \u00a7 1\u00ba do art. 10 da IN/TCU n\u00ba 71/2012.</p><p>3 Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da SECEX/ES (Pe\u00e7a 11) , foi promovida a:</p><p>3.1 Cita\u00e7\u00e3o do Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (CPF XXX.825.984-XX) , ex-Prefeito Municipal, de Pil\u00f5es/PB, mediante o Of\u00edcio 632/2016-TCU/SECEX-ES, de 15/8/2016 (Pe\u00e7a 12) , recebido em 31/8/2016 (Pe\u00e7a 26) ; e</p><p>3.2 Dilig\u00eancia junto ao MTur, mediante o Of\u00edcio 633/2016-TCU/SECEX-ES, de 15/8/2016 (Pe\u00e7a 13) , recebido em 24/8/2016 (Pe\u00e7a 14) . </p><p>4 Quanto \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, foram apresentadas, em 13/9/2016, as alega\u00e7\u00f5es de defesa do ex-prefeito (Pe\u00e7a 23) pelo Sr. Matheus Antonius Costa Leite Caldas - OAB/PB, procurador constitu\u00eddo (Pe\u00e7a 22) . </p><p>5 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dilig\u00eancia, o Minist\u00e9rio do Turismo, encaminhou longa documenta\u00e7\u00e3o que se anexou aos autos (Pe\u00e7as 15/21) pelo Oficio 1120/2016/AECI/MTur, de 31/8/2016 (Pe\u00e7a 15, p 1) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Informa\u00e7\u00f5es apresentadas - dilig\u00eancia </b></p><p>6 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dilig\u00eancia, o Minist\u00e9rio do Turismo, encaminhou, pelo Oficio 1120/2016/AECI/MTur, de 31/8/2016 (Pe\u00e7a 15, p 1) , documenta\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7as 15/21) referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 513/2009 - (Siafi 703774) , inclusive, conforme o solicitado, c\u00f3pia do extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio - Banco do Brasil S.A., Ag\u00eancia 0293-3, Conta Corrente 12605-5 e da aplica\u00e7\u00e3o financeira dos recursos creditados no per\u00edodo correspondente \u00e0s ocorr\u00eancias financeiras do ajuste (Pe\u00e7a 15, p. 50-61) , bem como da GRU e das notas fiscais correspondentes aos pagamentos efetuados, que se anexou ao autos.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>7 Diante disso, entendemos atendido o Of\u00edcio 633/2016-TCU/SECEX-ES, de 15/8/2016.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>8 O representante do Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (Pe\u00e7a 23) inicia requisitando a notifica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Turismo para apresentar 'o processo administrativo completo' e a dila\u00e7\u00e3o do prazo para juntada de 'documentos comprobat\u00f3rios'.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>9 Sobre o primeiro pedido, julgamos n\u00e3o ser necess\u00e1rio discutir, tendo em vista a documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pelo MTur contendo a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 513/2009, juntada aos presentes autos em 9/9/2016, antes inclusive da apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, ocorrida em 13/9/2016. </p><p>10 Quanto ao \u00faltimo pedido, que se encontra inserido no documento anexado \u00e0 Pe\u00e7a 24, registre-se o Despacho da Subunidade da SECEX/ES, datado de 15/9/2016 (Pe\u00e7a 25) , que determinou a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por mais 15 (quinze) dias. </p><p>11 Considerando que a comunica\u00e7\u00e3o do atendimento do referido pedido n\u00e3o se inseriu no processo ou, mesmo, que n\u00e3o tenha sido realizada, entendemos que a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos foi por op\u00e7\u00e3o da defesa, tendo em vista os mais de seis meses do referido despacho (15/9/2016) ; a n\u00e3o exig\u00eancia de notificar as respons\u00e1veis; e a falta de iniciativa da defesa de tomar ci\u00eancia do acatamento de seu pedido. Inclusive, tal entendimento alinha-se ao expresso no \u00a7 \u00fanico do Art. 183 do RITCU, transcrito a seguir: 'A prorroga\u00e7\u00e3o, quando cab\u00edvel, contar-se-\u00e1 a partir do t\u00e9rmino do prazo inicialmente concedido e <b>independer\u00e1 de notifica\u00e7\u00e3o da parte</b>.'. (grifamos) </p><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>12 Os argumentos continuam, assim:</p><p>DA DEFESA</p><p>O Minist\u00e9rio do Turismo atrav\u00e9s da Coordena\u00e7\u00e3o Extraordin\u00e1ria de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00e3o de Contas, analisando a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio - Mtur n.: 703774/2009... ao final verificou a exist\u00eancia de supostas irregularidades.</p><p>Ocorre que a referida coordena\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s uma defesa preliminar, insiste na exist\u00eancia de ressalvas de ordem t\u00e9cnica e financeira na aludida presta\u00e7\u00e3o de contas que n\u00e3o foram supostamente sanadas, de forma que se torna necess\u00e1rio que esse Tribunal se debruce no detalhamento de cada ressalva apontada, seja de ordem t\u00e9cnica ou financeira, no intuito de aclarar os fatos e comprovar que o Munic\u00edpio de Pil\u00f5es/PB atendeu a todas as exig\u00eancias contidas no conv\u00eanio celebrado com o Minist\u00e9rio do Turismo, sem se omitir em momento algum de suas responsabilidades.</p><p>...</p><p>1. DAS RESSALVAS T\u00c9CNICAS</p><p>- Item 1</p><p>...</p><p>- Item 2</p><p>...</p><p>2. DAS RESSALVAS FINANCEIRAS</p><p>- Item 1</p><p>...</p><p>13 A defesa discutiu as ressalvas t\u00e9cnicas (RT) e, posteriormente, as ressalvas financeiras (RF) , conforme sequ\u00eancia que expomos a seguir. De in\u00edcio, em rela\u00e7\u00e3o aos itens 1 e 2 (RT) , informa que fotografias demonstram a utiliza\u00e7\u00e3o dos banheiros qu\u00edmicos e do gerador.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>14 Observamos, dos documentos encaminhados pelo MTur em resposta \u00e0 dilig\u00eancia, uma foto sobre cada item (Pe\u00e7a 17, p. 21 e 25) , recibo (Pe\u00e7a 17, p. 20 e 24) da empresa contratada pela Prefeitura e declara\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 17, p. 19 e 23) da subcontratada fornecedora das pe\u00e7as questionadas, entretanto, entendemos que, apesar das fotos n\u00e3o demonstrarem de forma clara e incontest\u00e1vel serem dos equipamentos utilizados no evento, vamos acatar os argumentos diante dos demais documentos. </p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>15 No item 3 (RT) , quanto \u00e0 montagem do palco, do som e da ilumina\u00e7\u00e3o e \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o das Bandas Gata Bronzeada, Lero Love, Luciene Melo, Xero Neu, Beleza Pura e Doce Xote, defende-se citando as cartas de exclusividade (Pe\u00e7a 17, p. 40, 43, 46, 49, 52 e 55) , a declara\u00e7\u00e3o de 111 cidad\u00e3os (Pe\u00e7a 17, p. 32/35) atestando a realiza\u00e7\u00e3o do <b>show</b> e o cartaz de divulga\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 16, p. 86/87) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>16 A citada contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de montagem do palco, do som e da ilumina\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 Licita\u00e7\u00e3o 25/2009 - convite (Pe\u00e7a 19, p. 87/101 e Pe\u00e7a 20, p. 1/80) .</p><p>17 Sobre esse procedimento, apesar de o munic\u00edpio n\u00e3o ter disponibilizado a pesquisa realizada para definir os pre\u00e7os constantes do or\u00e7amento estimado (Pe\u00e7a 19, p. 100) e da falta de elementos para verificar, nessa fase de exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa, se os valores pagos harmonizaram-se com cobrados no mercado, registre-se as etapas bem definidas, tais como:</p><p>17.1 Os \u00f3rg\u00e3o da Prefeitura, em documentos de 10/6/2009 (Pe\u00e7a 20, p. 11/12) , declararam que, em conformidade com o art. 22, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/93, afixou no quadro de divulga\u00e7\u00e3o nessa mesma data, o Aviso do Convite 00025/2009, que foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio em 11/6/2009 (Pe\u00e7a 20, p. 9) e seus elementos constitutivos (Pe\u00e7a 19, p. 96/101 e Pe\u00e7a 20, p. 1/5) ;</p><p>17.2 Os 3 convidados declararam o recebimento de c\u00f3pia do Convite 00025/2009 (Pe\u00e7a 20, p. 13/15) ;</p><p>17.3 A Comiss\u00e3o Permanente reuniu-se, em 18/6/2009, para recebimento, abertura, compara\u00e7\u00e3o e julgamento de documenta\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 20, p. 16/17) ; para habilita\u00e7\u00e3o das 3 empresas (p. 56) ; e para julgamento das propostas (p. 62/63) ;</p><p>17.4 Os documentos exigidos na fase de habilita\u00e7\u00e3o foram anexados assim: empresa vencedora (Pe\u00e7a 20, p. 18/26) ; empresa 2 (p. 27/37) ; e empresa 3 (p. 38/53) ;</p><p>17.5 As propostas das empresas, resumidas no mapa de apura\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 20, p. 60) , arrumaram-se nos autos dessa forma: empresa vencedora (p. 57/58) ; empresa 2 (p. 61) ; e empresa 3 (p. 59) ;</p><p>17.6 O Prefeito, diante do termo (Pe\u00e7a 20, p. 72) , publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio em 19/6/2009 (p. 73) ; e da ren\u00fancia dos participantes ao direito de recurso e ao respectivo prazo (p. 64) , homologou e adjudicou o Convite 00025/2009 em favor da empresa Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos, para os itens 01 a 04;</p><p>17.7 A empresa vencedora assinou, em 19/6/2009, o Contrato 00067/2009 (Pe\u00e7a 20, p. 74/78) ;</p><p>17.8 Na Nota Fiscal 000078, no valor de R$ 29.366,00, de 22/10/2009, sendo R$ 1.468,30 de ISS (Pe\u00e7a 17, p. 37) , inserem-se os seguintes servi\u00e7os: Palco em estrutura met\u00e1lica R$ 10.000,00; Som e ilumina\u00e7\u00e3o R$ 10.000,00; Banheiros qu\u00edmicos R$ 3.216,00; e Gerador 110 KVA R$ 6.150,00;</p><p>17.9 Consta da documenta\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio o recibo (Pe\u00e7a 17, p. 38) com os mesmos valores da referida nota.</p><p>17.10 Os pagamentos foram efetivados pelos cheques do BB, Ag 293-3, Conta 12.605-5, 850003, (Pe\u00e7a 16, p. 43 e 63) , no valor de R$ 27.897,70, nominal \u00e0 Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos; e 850007 (p. 44 e 64) , no valor de R$ 1.468,30, nominal \u00e0 Carlos Ara\u00fajo Lima.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">18 Verifica-se que o pagamento do imposto sobre servi\u00e7os foi feito ao propriet\u00e1rio da empresa Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos, quando o correto seria o recolhimento via documento de arrecada\u00e7\u00e3o municipal.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">19 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 loca\u00e7\u00e3o de palco, ilumina\u00e7\u00e3o, sonoriza\u00e7\u00e3o, gerador e banheiros qu\u00edmicos, entendemos que se tratam de servi\u00e7os comuns, pass\u00edveis de serem contratados por meio de preg\u00e3o eletr\u00f4nico ou presencial, conforme estabelecido na Lei 10.520, de 1/7/2002; no Decreto 5.450, de 31/52005; e no item II, al\u00ednea 'h', da cl\u00e1usula terceira c/c o seu par\u00e1grafo \u00fanico do Termo do Conv\u00eanio (Pe\u00e7a 15, p 14/23) . </p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">20 Diante da escolha do Convite 25/2009 e dos procedimentos resultantes desse, observamos que houve a inobserv\u00e2ncia dos dispositivos mencionados, pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o eletr\u00f4nico ou presencial. Todavia, como tal fato n\u00e3o foi objeto de questionamento ao respons\u00e1vel na cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podemos neste momento processual propor o julgamento pela irregularidade das contas e de aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha em decorr\u00eancia do fato, observando, ainda, que tal irregularidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel.</p><p>21 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o das Bandas Gata Bronzeada, Lero Love, Luciene Melo, Xero Neu, Beleza Pura e Doce Xote, registre-se que adveio da Licita\u00e7\u00e3o 002/2009 por inexigibilidade (Pe\u00e7a 18, p. 38/94) .</p><p>22 Apesar de o munic\u00edpio n\u00e3o ter disponibilizado a pesquisa realizada para definir os pre\u00e7os estimados do plano de trabalho (Pe\u00e7a 18, p. 58/59) e da falta de elementos para verificar, nessa fase de exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa, se os valores pagos se harmonizaram com cobrados no mercado, registre-se que:</p><p>22.1 A Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio concluiu por ser inexig\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do certame e sugeriu um Parecer Jur\u00eddico (Pe\u00e7a 18, p. 46) ;</p><p>22.2 O Procurador Jur\u00eddico da Prefeitura Municipal de Pil\u00f5es/PB, emite, em 9/6/2009, parecer no sentido de que 'a exclusividade contratual de um representante na regi\u00e3o para as atra\u00e7\u00f5es mencionadas, enquadra-se na modalidade inexigibilidade, ...' (Pe\u00e7a 18, p. 67) ;</p><p>22.3 A comiss\u00e3o solicitou, em 10/6/2009, do respons\u00e1vel pela empresa Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos a apresenta\u00e7\u00e3o, no dia 18/6/2009, dos documentos para habilita\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 18, p. 68/69) . Essa, por sua vez, declarou o recebimento (p. 70) do referido documento;</p><p>22.4 Os servidores designados para a realiza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o reuniram-se, em 18/6/2009, para recebimento, abertura, julgamento da documenta\u00e7\u00e3o, habilita\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o pela contrata\u00e7\u00e3o da empresa convidada (Pe\u00e7a 18, p. 71) ;</p><p>22.5 Os documentos exigidos na fase de habilita\u00e7\u00e3o foram anexados (Pe\u00e7a 18, p. 72/86) . Destacam-se desses, a propostas de pre\u00e7os (p. 80) , os Contratos de Cess\u00e3o de Direitos e Obriga\u00e7\u00f5es dos artistas com a empresa convidada (p. 81/86) ;</p><p>22.6 Assim, o Prefeito ratificou, em termo publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio em 19/6/2009, a Inexigibilidade 002/2009, em favor da empresa Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos (Pe\u00e7a 18, p. 89) ;</p><p>22.7 A Signus assinou, em 18/6/2009, o Contrato 00068/2009 (Pe\u00e7a 18, p. 90/92) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">23 A condi\u00e7\u00e3o para a inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de que a contrata\u00e7\u00e3o de um artista s\u00f3 pode ser realizada por um \u00fanico empres\u00e1rio/empresa. Somente, nessa hip\u00f3tese, n\u00e3o h\u00e1 concorr\u00eancia.</p><p>24 Em rela\u00e7\u00e3o ao conv\u00eanio examinado, registre-se que Contratos de Cess\u00e3o de Direitos e Obriga\u00e7\u00f5es dos artistas com a empresa convidada (Pe\u00e7a 18, p. 81/86) limitaram-se ao per\u00edodo de 30 dias a contar da data de assinatura (1\u00ba/6/2009) , al\u00e9m disso, que os referidos documentos n\u00e3o foram registrados em cart\u00f3rio e que n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o no DOU, em desrespeito aos subitens 'll' e 'nn' do item II da Cl\u00e1usula Terceira daquele conv\u00eanio e aos subitens 9.5.1 e 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Tal irregularidade, por si s\u00f3, isoladamente, n\u00e3o \u00e9 suficiente para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, dado que a realiza\u00e7\u00e3o do evento e o liame financeiro restam demonstrados, mas implica a imposi\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, I, da LOTCU. Nesse linha de entendimento, pode-se mencionar os seguintes julgados: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13598/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13598/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) ; 12.770/2016-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Vital do R\u00eago) , 7.583/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Augusto Sherman) ; 5156/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) ; 5.871/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) ; 4.639/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) ; 1801/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Benjamin Zymler) , 2.660/2015-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Ana Arraes) e 1.590/2015-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Marcos Bemquerer) .</p><p>25 Assinale-se, para ajudar no entendimento de efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento, que consta dos autos declara\u00e7\u00f5es, com firmas reconhecidas dos representantes legais, de realiza\u00e7\u00e3o, nas festividades Juninas na Cidade de Pil\u00f5es/PB, em 2009, dos <b>shows</b> art\u00edsticos das bandas (Pe\u00e7a 17, p. 40, 42, 45, 48, 51 e 54) . </p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">26 Para amparar nossa proposta de julgamento pela irregularidade das contas e de aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha, mas sem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, transcreveremos o seguinte trecho do Voto do Exmo Sr. Ministro Relator Bruno Dantas, que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1741/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1741/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> do TCU:</p><p>21. A seu turno, em rela\u00e7\u00e3o aos contratos de exclusividade dos artistas, \u00e9 cedi\u00e7o que a falta deles representa grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal e regulamentar, e n\u00e3o mera impropriedade de natureza formal, conforme assentado por esta Corte pelo menos desde o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>. \u00c9 ineg\u00e1vel que a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o do contrato de exclusividade em quest\u00e3o torna irregular a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, pois tal documento \u00e9 imprescind\u00edvel para caracterizar a inviabilidade de competi\u00e7\u00e3o de que trata o art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993.</p><p>22. \u00c9 importante ressaltar que, al\u00e9m de ter restado clara a necessidade de sua apresenta\u00e7\u00e3o, o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o (tamb\u00e9m chamada de carta de exclusividade)  que confere tal prerrogativa apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, conforme explicado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>23. J\u00e1 me posicionei em outros processos de semelhante objeto, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 4.935, 5.543, 5.871 e 6.533/2016, todos da Primeira C\u00e2mara, afirmando que, via de regra, essa anomalia justifica o julgamento pela irregularidade das contas e a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel. A imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e9 cab\u00edvel quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar o pagamento para a empresa contratada pelo convenente ou quando h\u00e1 ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio, o que, a meu ver, n\u00e3o parece ser o caso.</p><p>24. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel considerar que as cartas de exclusividade est\u00e3o imbu\u00eddas do pressuposto de que os valores recebidos constituem a contrapresta\u00e7\u00e3o financeira pela presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, de todo modo mantendo-se a irregularidade das contas, sem d\u00e9bito e com multa do art. 58 da Lei 8.443/1992, relacionada \u00e0 falta de apresenta\u00e7\u00e3o dos contratos de exclusividade, tornando irregular a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o.</p><p>25. No que concerne \u00e0 aus\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o, no DOU, desses contratos de exclusividade entre os artistas e seus empres\u00e1rios, firmei entendimento em outras oportunidades, a exemplo do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5662/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5662/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no sentido de ser prescind\u00edvel tal procedimento.</p><p>26. Por outro lado, no mesmo voto afirmei que o contrato com o empres\u00e1rio, firmado por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, deve ser publicado na imprensa oficial, e \u00e9 para o descumprimento desse requisito que seria prevista a glosa dos valores, a qual nada tem a ver com os contatos de exclusividade com os artistas.</p><p>27. Importante dizer que n\u00e3o olvido o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4155/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4155/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p>28. Na referida pe\u00e7a recursal, o Procurador assevera que 'h\u00e1 fortes ind\u00edcios de esquema fraudulento nos conv\u00eanios assinados com o Minist\u00e9rio do Turismo para realiza\u00e7\u00e3o de festas em que o plano de trabalho \u00e9 encaminhado em data muito pr\u00f3xima \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento, j\u00e1 com a indica\u00e7\u00e3o dos artistas que ser\u00e3o contratados e que, na presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o h\u00e1 recibo de pagamento a estes artistas, raz\u00e3o pela qual merecem especial aten\u00e7\u00e3o e exemplar atua\u00e7\u00e3o por parte deste Tribunal', al\u00e9m de citar artigo que detalha diversos modelos de golpes e fraudes que ocorrem nestas contrata\u00e7\u00f5es. Ao fim, depois de apontar a exist\u00eancia de diverg\u00eancia jurisprudencial sobre o assunto, o Procurador defende a necessidade de que sejam apresentados os recibos de pagamentos aos artistas.</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">29. Tangenciando o assunto, ao julgar um processo em julho do ano passado, refleti sobre a m\u00e1 atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que executam pol\u00edticas p\u00fablicas com recursos descentralizados em aspectos como a oferta de programas, a aprova\u00e7\u00e3o dos planos de trabalho e a an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4935/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4935/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">30. Pouco depois, em outro processo, o Min. Weder de Oliveira apresentou Voto enfatizando que 'o rol de irregularidades que tem sido examinado nesta Corte sugere questionamentos sobre a legitimidade da destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos', ponderando 'se n\u00e3o haveria aloca\u00e7\u00e3o mais \u00fatil \u00e0 sociedade' e concluindo que 'a fiscaliza\u00e7\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o desses conv\u00eanios deve ser mais rigorosa e inteligente do que a forma como at\u00e9 o momento tem sido feita' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5069/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5069/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) .</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">31. Com isso quero dizer que, no presente momento, concordo que falhas na atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o concedente, primeiro respons\u00e1vel pela escorreita sele\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios, <b>n\u00e3o podem ser comodamente supridas pela imputa\u00e7\u00e3o de dano</b>. Tudo isso sem preju\u00edzo de que, por ocasi\u00e3o do debate que certamente haver\u00e1 quanto o Tribunal apreciar o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4155/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4155/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, eu possa eventualmente alterar o entendimento que ora perfilho.</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">32. Destarte, <b>corroboro a conclus\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Corte</b> no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas acerca do cumprimento da execu\u00e7\u00e3o do evento previsto no conv\u00eanio, bem como do nexo causal entre os valores do conv\u00eanio e os documentos de despesa apresentados pelas empresas contratadas para realiza\u00e7\u00e3o do evento.</p><p>33. N\u00e3o obstante, a falta dos contratos de exclusividade, registrados em cart\u00f3rio, firmados entre as duplas sertanejas e a empresa contratada, \u00e9 uma falha que, a despeito de n\u00e3o resultar em imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, enseja a irregularidade das presentes contas, com consequente aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa </b></p><p>27 No item 4 (RT) , a defesa apresenta o mapa de veicula\u00e7\u00e3o atinente a inser\u00e7\u00e3o de duas chamadas di\u00e1rias durante 5 (cinco) dias em <b>spots</b> de 30 segundos na TV Tamba\u00fa, afiliada do SBT no estado da Para\u00edba.</p><p>28 No item 5 (RT) , a defesa apresentou a documenta\u00e7\u00e3o referente ao servi\u00e7o de 40 horas de carro de som por dia durante 5 dias nas cidades circunvizinhas e o processo completo de contrata\u00e7\u00e3o da empresa de Cl\u00e1udio de Lima Souza.</p><p>29 Nos itens 6, 7, 8 e 9 (RT) , a defesa apresenta o mapa de veicula\u00e7\u00e3o das r\u00e1dios e os comprovantes de pagamento.</p><p>30 Em rela\u00e7\u00e3o ao item 1 (RF) , informa que as Notas Fiscais 000457, 003101, 10895 e 008576, ao contr\u00e1rio do alegado pelo MTur, 'n\u00e3o geraram qualquer despesa', e, por isso, n\u00e3o deveriam estar presentes no Relat\u00f3rio de Pagamento, mas, sim, a Nota Fiscal 5608, no valor do total de R$ 11.000,00, emitida pela empresa Real Publicidade Ltda., vencedora do certame referente aos servi\u00e7os mencionados pela defesa nestes termos: 'VEICULA\u00c7\u00c3O DE M\u00cdDIA DE TV (R$ 2.600,00) , AGENCIAMENTO SOBRE FORNECEDOR (R$ 1.480,00) E VEICULA\u00c7\u00c3O DE M\u00cdDIA DE R\u00c1DIO E CARRO DE SOM (R$ 6.920,00) .'. E ainda que as 'Notas ora questionadas foram preenchidas de maneira correta e esclarecedora, sendo juntado a elas o mapa de divulga\u00e7\u00e3o realizado no per\u00edodo de 19 a 23 de junho de 2009, conforme fora requerido pelo Minist\u00e9rio do Turismo'.</p><p>31 No item 2 (RF) , menciona que a Nota Fiscal 008576, de R$ 720,00, atendeu a exig\u00eancia do MTur, porquanto cont\u00e9m carimbo de atesto. Entretanto, alega n\u00e3o ser irregularidade a aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o do n\u00famero do conv\u00eanio, porque a empresa Real Publicidade Ltda., vencedora do certame licitat\u00f3rio 24/2009, emitiu a Nota Fiscal 005608, no valor total dos servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o e publicidade do S\u00e3o Jo\u00e3o 2009; o recibo de pagamento com o n\u00ba do conv\u00eanio 703774/2009; e o carimbo de ATESTADO de que os servi\u00e7os foram executados. </p><p>32 No item 3 (RF) , a defesa informa que a c\u00f3pia do Recibo 021521, com data de expedi\u00e7\u00e3o corretamente inserida, anexou-se ao processo instaurado pelo MTur.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>33 A contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o dos Festejos do S\u00e3o Jo\u00e3o/2009 foi realizada pela Licita\u00e7\u00e3o 24/2009 - convite (Pe\u00e7a 18, p. 96/110 e Pe\u00e7a 19, p. 1/86) .</p><p>34 Apesar de o munic\u00edpio n\u00e3o ter disponibilizado a pesquisa realizada para definir os pre\u00e7os constantes do or\u00e7amento estimado (Pe\u00e7a 18, p. 98) e da falta de elementos para verificar, nessa fase de exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa, se os valores pagos harmonizaram-se com cobrados no mercado, registre-se que:</p><p>34.1 Os \u00f3rg\u00e3os da Prefeitura, em documentos de 10/6/2009 (Pe\u00e7a 19, p. 10/11) , declararam que, em conformidade com o art. 22, \u00a73\u00ba, da Lei 8.666/93, afixou no quadro de divulga\u00e7\u00e3o, nessa mesma data, o Aviso do Convite 00024/2009, que foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio em 11/6/2009 (Pe\u00e7a 19, p. 9) e seus elementos constitutivos (Pe\u00e7a 18, p. 104/110 e Pe\u00e7a 19, p. 1/6) ;</p><p>34.2 Os 3 convidados declararam o recebimento de c\u00f3pia do Convite 00024/2009 (Pe\u00e7a 19, p. 12/14) ;</p><p>34.3 A Comiss\u00e3o Permanente reuniu-se, em 18/6/2009, registradas em atas, para recebimento, abertura, compara\u00e7\u00e3o e julgamento de documenta\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 19, p. 15/16) ; para habilita\u00e7\u00e3o das 3 empresas (p. 67) ; e para julgamento das propostas (p. 73) ;</p><p>34.4 Os documentos exigidos na fase de habilita\u00e7\u00e3o foram anexados assim: empresa vencedora (Pe\u00e7a 19, p. 27/45) ; empresa 2 (p. 17/26) ; e empresa 3 (p. 46/64) ;</p><p>34.5 As propostas das empresas, resumidas no mapa de apura\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 19, p. 71) , arrumaram-se nos autos dessa forma: empresa vencedora (p. 69) ; empresa 2 (p. 70) ; e empresa 3 (p. 68) ;</p><p>34.6 O Prefeito emitiu o termo (Pe\u00e7a 19, p. 80) , publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio em 18/6/2009 (p. 81) , ap\u00f3s a ren\u00fancia dos participantes ao direito de recurso e ao respectivo prazo (p. 74) , que homologou e adjudicou o Convite 00025/2009 em favor da empresa Real Publicidade Ltda., para os itens 01 a 06;</p><p>34.7 A empresa vencedora assinou, em 18/6/2009, o Contrato 00066/2009 (Pe\u00e7a 19, p. 82/85) .</p><p>34.8 Na Nota Fiscal 005608, no valor de R$ 11.000,00, da empresa Real Publicidade Ltda. (Pe\u00e7a 17, p. 112) , constam os seguintes servi\u00e7os: Veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia de TV R$ 2.600,00; Agenciamento sobre fornecedor R$ 1.480,00; Servi\u00e7os de terceiros: Veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia de r\u00e1dio e carro de som 6.920,00.</p><p>34.9 Consta da documenta\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio o recibo (Pe\u00e7a 17, p. 113) com o mesmo valor da referida nota.</p><p>34.10 O pagamento foi efetivado pelo Cheque do BB 850006, Ag 293-3, Conta 12.605-5 (Pe\u00e7a 17, p. 118) .</p><p>34.11 Quanto aos servi\u00e7os prestados por terceiros que n\u00e3o se inseriram no Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e Despesa do conv\u00eanio, pois a contratada pela Prefeitura foi a empresa Real Publicidade Ltda., temos o seguinte:</p><p>34.11.1 duas chamadas di\u00e1rias durante 5 dias em <b>spots</b> de 30 segundos na TV Tamba\u00fa, afiliada do SBT no estado da Para\u00edba - 10 X 260,00 = 2.600,00 - Mapa de Veicula\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 17, p. 57) ; </p><p>34.11.2 40 horas de carro de som, tipo Veraneio, durante 5 dias, com 2 horas di\u00e1rias, nas cidades de Serraria, Areia, Cuitegi e Pil\u00f5ezinhos - Nota Fiscal de Servi\u00e7o Avulsa 457, de 3/11/2009 (Pe\u00e7a 17, p. 60) e Recibo no valor de 3.400,00, de 3/11/2009, sendo R$ 170,00 de ISS Cl\u00e1udio de Lima Souza (p. 114) ;</p><p>34.11.3 R\u00e1dio Constela\u00e7\u00e3o FM - 10 chamadas di\u00e1rias, durante 5 dias em <b>spots</b> de 30 - Nota Fiscal 10895, de 6/11/2009 (Pe\u00e7a 17, p. 119) , no valor de R$ 1.200,00, Recibo (p. 120) e Mapa de Veicula\u00e7\u00e3o (p. 62) ;</p><p>34.11.4 R\u00e1dio Cultura AM - 10 chamadas di\u00e1rias durante 5 dias em <b>spots</b> de 30 segundos - Nota Fiscal 8576, de 6/11/2009 (Pe\u00e7a 17, p. 115) , de 30/10/2009, no valor de R$ 720,00, Recibo (p. 117) , Declara\u00e7\u00e3o (p. 64) e Mapa de Veicula\u00e7\u00e3o (p. 65) ;</p><p>34.11.5 R\u00e1dio Guarabira FM - 10 chamadas di\u00e1rias durante 5 dias em <b>spots</b> de 30 segundos - Nota Fiscal 003101, de 5/11/2009 (Pe\u00e7a 17, p. 121) , no valor de R$ 800,00, Recibo (p. 116) e Mapa de Veicula\u00e7\u00e3o (p. 67) ; e</p><p>34.11.6 R\u00e1dio Rural AM - 10 chamadas di\u00e1rias durante 5 dias em <b>spots</b> de 30 segundos - Mapa de Veicula\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 17, p. 69/70) .</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">34.12 Por fim, quanto ao recibo 021521, o mesmo pode ser verificado \u00e0 Pe\u00e7a 17, p. 88.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">35 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o dos Festejos do S\u00e3o Jo\u00e3o/2009, entendemos, \u00e0 semelhan\u00e7a do esbo\u00e7ado sobre o Convite 25/2009, que se tratam de servi\u00e7os comuns, pass\u00edveis de serem contratados por meio de preg\u00e3o eletr\u00f4nico ou presencial, conforme estabelecido na Lei 10.520, de 1/7/2002; no Decreto 5.450, de 31/52005; e no item II, al\u00ednea 'h', da cl\u00e1usula terceira c/c o seu par\u00e1grafo \u00fanico do Termo do Conv\u00eanio (Pe\u00e7a 15, p 14/32) . </p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">36 Diante da escolha do Convite 24/2009 e dos procedimentos resultantes deste, observamos que houve a inobserv\u00e2ncia dos dispositivos mencionados, pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de preg\u00e3o eletr\u00f4nico ou presencial. Todavia, como tal fato n\u00e3o foi objeto de questionamento ao respons\u00e1vel, n\u00e3o podemos neste momento processual propor o julgamento pela irregularidade das contas e de aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha em decorr\u00eancia do fato, observando, ainda, que tal irregularidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>37 No item 10 (RT) , a defesa informa que apresentou as declara\u00e7\u00f5es consideradas pendentes pelo MTur e outras consideradas necess\u00e1rias para comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do evento, a saber: do convenente atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento; da autoridade local atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento; do convenente de que o S\u00c3O JO\u00c3O de 2009 no Munic\u00edpio foi gratuito; bem como de que o evento foi gratuito para todo e qualquer cidad\u00e3o que ali quisesse estar presente no local da realiza\u00e7\u00e3o do S\u00c3O JO\u00c3O 2009; e de que durante o evento foi exibido o v\u00eddeo institucional de promo\u00e7\u00e3o do turismo brasileiro. </p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>38 Entendemos que as pend\u00eancias podem ser consideradas sanadas, tendo em vista os seguintes documentos juntados aos autos:</p><p>a) Declara\u00e7\u00e3o do convenente atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento (Pe\u00e7a 17, p. 72) ; </p><p>b) Declara\u00e7\u00f5es de autoridade local (pol\u00edcias civil e militar) atestando a realiza\u00e7\u00e3o do evento (Pe\u00e7a 17, p. 73/74) ;</p><p>c) Declara\u00e7\u00e3o de que o evento foi gratuito (Pe\u00e7a 17, p. 78) ; e</p><p>d) Declara\u00e7\u00e3o de que durante o evento foi exibido o v\u00eddeo institucional de promo\u00e7\u00e3o do turismo brasileiro (Pe\u00e7a 17, p. 79) . </p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>39 No que se refere ao item 4 (RF) , a defesa informa que o Munic\u00edpio de Pil\u00f5es restituiu os valores relativos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o financeira conforme a GRU no valor de R$ 125,59.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>40 Assiste raz\u00e3o \u00e0 defesa, uma vez que o valor de R$ 125,59 foi restitu\u00eddo, conforme GRU (Pe\u00e7a 18, p. 37) .</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>41 Em rela\u00e7\u00e3o ao item 5 (RF) , a defesa cita que o Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e Despesa foi devidamente preenchido, pois, constou nesse documento a Nota Fiscal 5608, no valor de R$ 11.000,00, emitida pela empresa Real Publicidade Ltda., vencedora da licita\u00e7\u00e3o 24/2009. Al\u00e9m disso, informa que a referida empresa apresentou demonstrativo de acordo com o plano de trabalho, que englobava os servi\u00e7os constantes das Notas Ficais 000457, 003101, 10895 e 008576, todas corretamente preenchidas.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>42 N\u00e3o localizamos nos autos o Demonstrativo da Execu\u00e7\u00e3o da Receita e Despesa, entretanto, entendemos diferentemente do MTur, porquanto nesse documento deve constar somente a despesa da empresa Real Publicidade Ltda. (Nota Fiscal 5608) , vencedora do Convite 24/2009, e n\u00e3o das empresas subcontratadas da referida empresa que emitiram as Notas Fiscais 000457, 003101, 10895 e 008576, subcontrata\u00e7\u00e3o esta constatada pelo pr\u00f3prio MTur e objeto de sua ressalva (Pe\u00e7a 2, p. 137) .</p><p>42.1 Sobre isso, a prop\u00f3sito, no tocante \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, o que caracterizaria, no entendimento do MTur, uma cobran\u00e7a de taxa de administra\u00e7\u00e3o/ger\u00eancia, em desacordo com o disposto no artigo 39, inciso I, da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008, entendemos que o simples fato de servi\u00e7os terem sido executados mediante terceiros, subcontratados por empresa contratada pela convenente, n\u00e3o \u00e9 suficiente para materializar a pr\u00e1tica do suposto il\u00edcito.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>43 No que se refere ao item 6 (RF) , a defesa acostou ao processo instaurado pelo MTur os documentos questionados atinentes ao Termo de Adjudica\u00e7\u00e3o e Homologa\u00e7\u00e3o das empresas vencedoras, \u00e0 justificativa com embasamento legal para inexigibilidade, \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do edital e ao resultado da licita\u00e7\u00e3o em jornal oficial e/ou de circula\u00e7\u00e3o local/regional, ao mapa comparativo de pre\u00e7os entre as empresas participantes e aos contratos.</p><p>44 Sobre o item 11 (RF) , a defesa relata que est\u00e3o sendo sanados os registros da presta\u00e7\u00e3o de contas e da formaliza\u00e7\u00e3o no SICONV.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>45 Entendemos n\u00e3o ser grave para propor a irregularidade das contas a falha de n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o no SICONV dos referidos documentos e outros que devem ser integrados ao referido sistema, embora j\u00e1 discutimos sobre esses, inclusive, identificando a localiza\u00e7\u00e3o nestes autos, quando relatamos o ocorrido nos Convites 24/2009 e 25/2009 e na Licita\u00e7\u00e3o 002/2009 por inexigibilidade. Ainda assim, propomos cientificar \u00e0 Prefeitura Municipal de Pil\u00f5es/PB que regularize tempestivamente a documenta\u00e7\u00e3o no SICONV referente aos recursos federais oriundos de futuras transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, de modo a evitar o verificado no Conv\u00eanio 513/2009 - (Siafi 703774) , firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>46 A respeito do item 7, 8, 9 e 10 (RF) , a defesa relata que anexou ao processo instaurado pelo MTur os documentos das empresas contratadas atinentes \u00e0 Certid\u00e3o de Regularidades do INSS, da PGFN e do FGTS; a declara\u00e7\u00e3o de que notificou os Partidos Pol\u00edticos, os Sindicatos de Trabalhadores e as Entidades Empresariais, com sede no munic\u00edpio; a declara\u00e7\u00e3o de que os documentos atinentes ao conv\u00eanio de n\u00ba 0513/2009 ser\u00e3o guardados e conservados pelo prazo de 10 (dez) ; e a declara\u00e7\u00e3o de gratuidade do evento S\u00c3O JO\u00c3O 2009 do Munic\u00edpio de Pil\u00f5es.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>47 Quanto \u00e0s Certid\u00f5es de Regularidades do INSS, da PGFN e do FGTS das empresas contratadas, j\u00e1 discutimos sobre essas, inclusive, identificando a localiza\u00e7\u00e3o nestes autos, quando relatamos o ocorrido nos Convites 24/2009 e 25/2009 e na Licita\u00e7\u00e3o 002/2009 por inexigibilidade.</p><p>48 Sobre as referidas declara\u00e7\u00f5es, entendemos que as pend\u00eancias podem ser consideradas sanadas, tendo em vista a juntada aos autos, a saber:</p><p>48.1 declara\u00e7\u00e3o de que notificou os Partidos Pol\u00edticos (Pe\u00e7a 18, p. 28) , os Sindicatos de Trabalhadores e as Entidades Empresariais, com sede no munic\u00edpio; </p><p>49.2 declara\u00e7\u00e3o de que os documentos atinentes ao conv\u00eanio de n\u00ba 0513/2009 ser\u00e3o guardados e conservados pelo prazo de 10 (dez) (Pe\u00e7a 17, p. 30) ; e </p><p>49.3 declara\u00e7\u00e3o de gratuidade do evento S\u00c3O JO\u00c3O 2009 do Munic\u00edpio de Pil\u00f5es (Pe\u00e7a 17, p. 78) .</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa</b></p><p>50 Relativamente ao item 12 (RF) , a defesa afirma que fez a restitui\u00e7\u00e3o da quantia que n\u00e3o utilizou atrav\u00e9s da GRU, no importe de R$ 125,59, portanto, n\u00e3o sendo devido nenhum valor remanescente. O MTur entendeu que a restitui\u00e7\u00e3o deveria ser de R$ 92.366,00. </p><p><b>An\u00e1lise </b></p><p>51 Ap\u00f3s a an\u00e1lise desta TCE, chegamos ao entendimento de que n\u00e3o h\u00e1 d\u00e9bito a ser ressarcido ao MTur. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>52 Tendo em vista a exame t\u00e9cnico desenvolvido acima, propomos rejeitar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear a indevida contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o da Empresa Carlos Ara\u00fajo Lima J\u00fanior (Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos) , em face de os Contratos de Cess\u00e3o de Direitos e Obriga\u00e7\u00f5es dos artistas com a empresa convidada (Pe\u00e7a 4, p. 81/85) : limitaram-se ao per\u00edodo de vig\u00eancia de 30 dias a contar da data de assinatura (1\u00ba/6/2009) ; n\u00e3o foram registrados em cart\u00f3rio e publicados no DOU, em desaten\u00e7\u00e3o ao estabelecido no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993.</p><p>53 Entretanto, entendemos que tais irregularidades n\u00e3o s\u00e3o suficientes para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, sujeitando-o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa t\u00e3o-somente.</p><p>54 Saliente-se que inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de sua culpabilidade. </p><p>55 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, este Tribunal aprovou, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia em que firma o entendimento de que a mat\u00e9ria se subordina ao prazo prescricional de dez anos indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, contado a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade a ser sancionada.</p><p class=\"normal_ (web) \">56 No presente caso, consideramos que a data do ato irregular corresponde a data mais antiga de assinatura dos contratos mencionados acima (18/6/2009) .</p><p class=\"normal_ (web) \">57 O ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ocorreu em 12/8/2016 (Pe\u00e7a 11) , antes portanto do transcurso de 10 anos entre esse ato e o referido contrato.</p><p class=\"normal_ (web) \">58 Reconhecida a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil, inexiste no presente processo \u00f3bice ao exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva por parte deste Tribunal.</p><p>59 Em face da resposta \u00e0 dilig\u00eancia junto ao MTur, consideramos atendido o Of\u00edcio 633/2016-TCU/SECEX-ES, de 15/8/2016.</p><p>60 Tendo em vista o inserido na Instru\u00e7\u00e3o anterior (Pe\u00e7a 9) , ir\u00edamos propor cientificar o MTur de que todos os documentos obrigat\u00f3rios que s\u00e3o utilizados na an\u00e1lise interna de TCE, mencionados no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, devam constar do processo a ser encaminhado ao TCU, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 al\u00ednea 'a' do \u00a7 1\u00ba do art. 10 da IN/TCU n\u00ba 71/2012. Entretanto, tal orienta\u00e7\u00e3o tornou-se desnecess\u00e1ria, pois o recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5116/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5116/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> assim deliberou:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8.1. Cientificar a Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio do Turismo que, quando da forma\u00e7\u00e3o e remessa de processos de tomadas de contas especiais ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, derivados de conv\u00eanios, devem ser agregados todos os elementos documentais constantes dos processos administrativos correspondentes, abstendo-se de excluir trechos selecionados que porventura considere, ao seu talante, sem relev\u00e2ncia para esse desiderato;</p><p>61 Deve-se mencionar tamb\u00e9m a proposta de cientificar a Prefeitura Municipal de Pil\u00f5es/PB que regularize tempestivamente a documenta\u00e7\u00e3o no SICONV referente aos recursos federais oriundos de futuras transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, de modo a evitar o verificado no Conv\u00eanio 513/2009 - (Siafi 703774) , firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tCom base nessa an\u00e1lise, o auditor federal de controle externo encarregado de instruir o presente feito prop\u00f5e ao Tribunal, em ess\u00eancia, que rejeite parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha e julgue irregulares as contas desse ex-prefeito, aplicando-lhe a multa prevista no art. 58, incisos I e II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tEssa proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do corpo dirigente da SEC-ES (pe\u00e7as 28 e 29) e com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU, representado nestes autos pelo Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9, cujo parecer (pe\u00e7a 30) segue parcialmente colacionado abaixo:</p><p>\"7. Entendo, como fez a unidade t\u00e9cnica, que os elementos constantes dos autos formam um conjunto probat\u00f3rio que indica a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento objeto do Conv\u00eanio 513/2009-MTur.</p><p>8. No que tange \u00e0 <b>execu\u00e7\u00e3o financeira</b>, os documentos acostados ao processo s\u00e3o compat\u00edveis com o plano de trabalho aprovado e com o extrato da conta vinculada (pe\u00e7as 2, p. 7-21 e 15, p. 50-61) . Entre eles, destaco as notas fiscais de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, com carimbo de atesto, c\u00f3pias de cheques nominais aos prestadores e respectivos recibos, al\u00e9m de contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e documentos relativos aos procedimentos de contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 15, p. 70-90; 16, p. 88-93; 17, p. 57, 62, 64-65, 67, 69-70, 85; 18-20) .</p><p>9. O plano de trabalho previa a aplica\u00e7\u00e3o de recursos na divulga\u00e7\u00e3o do evento (publicidade em televis\u00e3o, r\u00e1dios e por meio de carro de som) , na contrata\u00e7\u00e3o de palco, som, gerador de energia e banheiros qu\u00edmicos, al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o de seis bandas. Foram contratados dois fornecedores: a Real Publicidade Ltda., para os servi\u00e7os de divulga\u00e7\u00e3o, e a empresa Carlos Ara\u00fajo Lima J\u00fanior (Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos) , para loca\u00e7\u00e3o de palco, som, ilumina\u00e7\u00e3o, gerador e banheiros qu\u00edmicos, e para contrata\u00e7\u00e3o das bandas (pe\u00e7a 18, p. 90-92; pe\u00e7a 19, p. 82-85) .</p><p>10. Especificamente quanto \u00e0 publicidade do evento, foram apresentados mapas de veicula\u00e7\u00e3o e algumas notas fiscais emitidas pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, sendo que uma cita expressamente a Real Publicidade Ltda. como intermedi\u00e1ria (pe\u00e7a 17, p. 57, 59, 62-70) .</p><p>11. No que se refere aos <b>shows</b>, apesar de n\u00e3o constar documento que demonstre o efetivo pagamento do cach\u00ea diretamente aos artistas, verifica-se que, al\u00e9m dos recibos emitidos pela empresa contratada, h\u00e1 declara\u00e7\u00f5es emitidas pelos representantes das bandas dando \u00e0 contratada exclusividade para a data do evento, bem como confirmando a realiza\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 17, p. 40-55) .</p><p>12. Tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 relatos de fraudes na execu\u00e7\u00e3o do ajuste, entendo que os documentos apresentados podem ser considerados indicativos da regularidade da execu\u00e7\u00e3o financeira.</p><p>13. Quanto \u00e0 <b>execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica</b>, \u00e9 importante lembrar que n\u00e3o houve fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco </i>por parte do concedente, conforme relatado na Nota T\u00e9cnica 1147/2010 (pe\u00e7a 2, p. 67-74) , devendo a regularidade da execu\u00e7\u00e3o ser demonstrada por meio de provas documentais.</p><p>14. Em que pese as fotografias apresentadas pelo ex-prefeito na presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o permitirem a identifica\u00e7\u00e3o das bandas e do evento, verifico que o gestor juntou outros elementos para demonstrar a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do objeto:</p><p>a) conjunto de declara\u00e7\u00f5es assinadas por moradores, pela presidente da C\u00e2mara Municipal de Pil\u00f5es, por representantes da Secretaria de Estado da Seguran\u00e7a e Defesa Social e por um p\u00e1roco do munic\u00edpio, atestando a realiza\u00e7\u00e3o da festa (pe\u00e7a 17, p. 32-35, 72-74 e 76-77) ;</p><p>b) of\u00edcio em que solicitou atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia na seguran\u00e7a do evento, datado de 14/6/2009 (pe\u00e7a 17, p. 75) ;</p><p>c) declara\u00e7\u00f5es assinadas pelos representantes das bandas contratadas, confirmando a realiza\u00e7\u00e3o dos <b>shows</b> (pe\u00e7a 17, p. 40, 42, 45, 48, 51 e 54) ;</p><p>d) cartaz de divulga\u00e7\u00e3o do evento, contendo datas e programa\u00e7\u00e3o compat\u00edveis como plano de trabalho (pe\u00e7a 16, p. 86-87) .</p><p>15. A meu ver, esses elementos, <b>em seu conjunto</b>, <b>associados aos documentos apresentados a t\u00edtulo de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira</b>, em especial os mapas de veicula\u00e7\u00e3o fazendo refer\u00eancia \u00e0 festa, permitem concluir pela realiza\u00e7\u00e3o do evento, ensejando o afastamento do d\u00e9bito.</p><p>16. Remanesce, no entanto, a irregularidade relativa \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o, por inexigibilidade, da empresa respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o dos <b>shows</b>, considerada pela unidade t\u00e9cnica como grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal, conforme jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 1741/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) , justificando o julgamento pela irregularidade das contas e a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 27, p. 9-10) .</p><p>17. De fato, a regularidade da contrata\u00e7\u00e3o da empresa Carlos Ara\u00fajo Lima J\u00fanior por inexigibilidade n\u00e3o restou devidamente demonstrada, j\u00e1 que as declara\u00e7\u00f5es de exclusividade (pe\u00e7a 17, p. 43, 46, 49, 52 e 55) referem-se apenas \u00e0 data do evento, contrariando a jurisprud\u00eancia deste Tribunal. Segundo diversos julgados desta Corte, na contrata\u00e7\u00e3o direta de artistas consagrados, com base na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no art. 25, inciso III, da Lei n. 8.666/93, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes, deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio, documento que difere da autoriza\u00e7\u00e3o que assegura exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, a qual n\u00e3o se presta a fundamentar a inexigibilidade (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/351/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 351/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . </p><p>18. Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 27-29) .\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Matheus Antonius Costa Leite Caldas (OAB/PB 19.319), representando F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha (procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 22).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL INSTAURADA PELO MINIST\u00c9RIO DO TURISMO EM RAZ\u00c3O DA N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS FEDERAIS TRANSFERIDOS AO MUNIC\u00cdPIO DE PIL\u00d5ES-PB NO \u00c2MBITO DO CONV\u00caNIO 513/2009. CITA\u00c7\u00c3O DO ENT\u00c3O PREFEITO MUNICIPAL. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA ACOLHIDAS EM PARTE. AFASTAMENTO DO D\u00c9BITO. AFRONTA \u00c0 LEI 8.666/1993 NO \u00c2MBITO DE CONTRATA\u00c7\u00c3O POR INEXIGIBILIDADE DE LICITA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. MULTA AO RESPONS\u00c1VEL. CI\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado do Esp\u00edrito Santo (SEC-ES).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tConforme se extrai do Relat\u00f3rio precedente, trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do Conv\u00eanio 513/2009 (pe\u00e7a 2, p. 39-57) , registrado no Sistema de Gest\u00e3o de Conv\u00eanios e Contratos de Repasse (Siconv) sob o n\u00famero 703774 e firmado entre aquela pasta ministerial e o Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB, tendo por objeto o \"apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado 'S\u00e3o Jo\u00e3o', conforme Plano de Trabalho aprovado\" (pe\u00e7a 2, p. 39) . O conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 104.366,00, sendo R$ 100.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 4.366,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tNo \u00e2mbito desta Casa, a instru\u00e7\u00e3o do feito est\u00e1 a cargo da Secretaria do TCU no Estado do Esp\u00edrito Santo (SEC-ES) , que, em exame preliminar (pe\u00e7as 9 a 11) , acolhendo o exame empreendido pelo Tomador de Contas na fase interna desta TCE, concluiu pela exist\u00eancia de ind\u00edcios de m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao convenente, mais precisamente da quantia de R$ 99.994,75, para a qual foi considerado o montante transferido pelo MTur em 13/10/2009 ao Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB (R$ 100.000,00) , acrescido dos rendimentos completos da aplica\u00e7\u00e3o financeira (R$ 125,59) , abatendo-se desses rendimentos a parte proporcional \u00e0 contrapartida (R$ 5,25) e a import\u00e2ncia restitu\u00edda pelo convenente em 19/1/2010 (R$ 125,59) , segundo informa\u00e7\u00e3o contida na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 272/2012 do MTur (pe\u00e7a 2, p. 138) , informa\u00e7\u00e3o esta que veio a se confirmar em sede de dilig\u00eancia (pe\u00e7a 18, p. 37) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tCom base nessa an\u00e1lise inicial, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha, prefeito municipal \u00e0 \u00e9poca dos fatos, pelos motivos e fundamentos lan\u00e7ados no of\u00edcio autuado como pe\u00e7a 12, quais sejam:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"O d\u00e9bito \u00e9 decorrente de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do objeto atinente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da festa intitulada \"S\u00e3o Jo\u00e3o\", considerando o exame da execu\u00e7\u00e3o financeira inserido na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 272/2012 da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio do Turismo - CGCV/DGI/SE/MTur, que reprovou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da totalidade dos itens, tendo em vista as ressalvas n\u00e3o saneadas acerca da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos objetos contratados, em desacordo com o exigido no par\u00e1grafo segundo da Cl\u00e1usula 12\u00aa do conv\u00eanio, apontadas na Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 395/2012 da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Monitoramento, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Conv\u00eanios - CGMC/SNPTur/MTur, a subcontrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com cobran\u00e7a de taxa de administra\u00e7\u00e3o/ger\u00eancia, em desacordo com o disposto no artigo 39, inciso I, da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008; bem como a contrata\u00e7\u00e3o art\u00edstica por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, em desrespeito aos subitens 'll' e 'nn' do item II da Cl\u00e1usula Terceira daquele conv\u00eanio e aos seguintes termos dos subitens 9.5.1 e 9.5.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>: '9.5.1. Quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei n\u00ba 8.666/1992, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes: 9.5.1.1. Deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio. Deve ser ressaltado que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento;'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) \"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tRegularmente chamado aos autos para se defender ou para comprovar o ressarcimento do dano suscitado nesta TCE, o Sr. F\u00e9lix da Cunha optou por apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 23) , as quais foram analisadas pela SEC-ES na instru\u00e7\u00e3o autuada como pe\u00e7a 27, tendo a unidade instrutiva, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 28 e 29) , conclu\u00eddo que os argumentos apresentados pelo respons\u00e1vel mereceriam acolhimento apenas para descaracterizar o dano ao Er\u00e1rio inicialmente suscitado nos autos, mantendo-se injustificada a contrata\u00e7\u00e3o da Empresa Carlos Ara\u00fajo Lima J\u00fanior (Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos) por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o sem a devida observ\u00e2ncia de determinados preceitos da Lei 8.666, de 21/6/1993.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tEm face disso, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e ao Tribunal de Contas que julgue irregulares as contas do Sr. F\u00e9lix da Cunha e lhe aplique a multa prevista no art. 58, incisos I e II, da Lei 8.443, de 16/7/1992, proposi\u00e7\u00e3o esta com a qual concordou o <b>Parquet</b> especializado \u00e0 pe\u00e7a 30.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tFeito esse breve introito, passo a me debru\u00e7ar sobre a mat\u00e9ria, registrando, desde j\u00e1, que acolho em ess\u00eancia os pareceres precedentes, o que fa\u00e7o levando em considera\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise promovida \u00e0 pe\u00e7a 27 pela SEC-ES, que cuidou de abordar com abrang\u00eancia e profundidade suficientes as quest\u00f5es postas em discuss\u00e3o nestes autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tCom efeito, os argumentos apresentados pelo Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha a t\u00edtulo de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 23) , somados \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o juntada aos autos pelo MTur em resposta \u00e0 dilig\u00eancia que lhe foi dirigida (pe\u00e7as 15 a 21) , permitem concluir pela exist\u00eancia de nexo causal entre os recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Pil\u00f5es-PB por meio do Conv\u00eanio 513/2009 e os pagamentos efetuados pela edilidade para realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"S\u00e3o Jo\u00e3o\", n\u00e3o havendo que se falar em preju\u00edzo ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tAntecipando-me a eventuais argumentos contr\u00e1rios ao afastamento do d\u00e9bito, permito-me esclarecer que a \"comprova\u00e7\u00e3o, por meio de fotografia, jornal, v\u00eddeo <b>etc</b>.\" prevista na al\u00ednea \"e\" do Par\u00e1grafo Segundo da Cl\u00e1usula D\u00e9cima Segunda do Termo de Conv\u00eanio 513/2009 (pe\u00e7a 2, p. 53) se refere exclusivamente \u00e0 \"fixa\u00e7\u00e3o da logomarca do Minist\u00e9rio do Turismo no material promocional\", n\u00e3o podendo tal meio de prova, destarte, ser exigido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es das bandas e \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da infraestrutura prevista no objeto conveniado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEm face disso, entendo que qualquer encaminhamento distinto desse que ora se prop\u00f5e precisa necessariamente partir, ao que me parece, da premissa de que o ent\u00e3o prefeito municipal teria agido com a inten\u00e7\u00e3o de desviar recursos do Conv\u00eanio 513/2009, o que me soa desarrazoado, inobstante se tenha conhecimento de que ilicitudes foram praticadas em diversas edilidades da Para\u00edba na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios firmados com o Minist\u00e9rio do Turismo. Em respaldo \u00e0 tese de que a referida premissa n\u00e3o seria razo\u00e1vel, permito-me colacionar abaixo pequeno excerto de parecer lan\u00e7ado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, na pessoa do douto Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/329720152\" target=\"_blank\">Processo 003.297/2015-2</a>:</p><p>\"Em que pese n\u00e3o haver prova da fraude, o <b>modus operandi</b>  verificado no presente caso em muito se assemelha ao esquema fraudulento envolvendo eventos art\u00edsticos custeados com recursos p\u00fablicos, informado na not\u00edcia veiculada na Internet em 23.6.2016 (http://tvefamosos.uol.com.br/noticias/ooops/2016/06/23/pf-investiga-mafia-dos-shows-publicos-desvios-podem-passar-de-r-100-mi.htm#fotoNav=7, acesso em 8.8.2016) , que assim detalha os modelos de fraude na contrata\u00e7\u00e3o de <b>shows</b> p\u00fablicos no Brasil:</p><p><b>Golpe 1 - </b></p><p>1) uma cidade decide fazer uma festa numa determinada data e quer contratar um grande nome sertanejo;</p><p><b>2) um funcion\u00e1rio da prefeitura sabe da festa e da data prevista, ent\u00e3o avisa um comparsa atravessador;</b></p><p><b>3) o atravessador liga para o empres\u00e1rio do artista e compra a exclusividade da data em quest\u00e3o. Ao comprar antecipadamente, consegue pre\u00e7os inferiores ao cach\u00ea do artista;</b></p><p><b>4) a prefeitura entra em contato com o empres\u00e1rio do artista. Ele avisa que, infelizmente, a data interessada j\u00e1 est\u00e1 vendida e orienta a prefeitura a procurar o 'propriet\u00e1rio' da data;</b></p><p><b>5) a prefeitura entra em contato e, se quiser a data, ter\u00e1 de pagar um valor de cach\u00ea muito superior ao que o pr\u00f3prio artista cobraria;</b></p><p>6) o propriet\u00e1rio da data vende o <b>show</b>, emite a nota fiscal e depois divide os lucros com seu informante na prefeitura (que pode ser um secret\u00e1rio de Cultura ou de Eventos) .</p><p><b>Golpe 2 - </b></p><p>1) o funcion\u00e1rio de uma prefeitura procura o empres\u00e1rio de um grande artista. Convida-o para se apresentar e avisa que, se aceitar, haver\u00e1 um 'esquema';</p><p>2) o esquema: o cach\u00ea do artista \u00e9, digamos, R$ 100 mil, mas o funcion\u00e1rio diz que contratar\u00e1 o artista desde que ele passe uma nota fiscal de que recebeu R$ 200 mil pelo <b>show</b>. No entanto, receber\u00e1 metade disso;</p><p>3) se o empres\u00e1rio do artista aceitar, o funcion\u00e1rio promete passar em <b>cash</b>, por fora, o valor do imposto que o artista ter\u00e1 de pagar por esses R$ 100 mil extras declarados na nota (de R$ 200 mil) , mas n\u00e3o recebidos;</p><p>4) os R$ 100 mil desviados, descontado o imposto que ser\u00e1 repassado ao artista pago por fora, ficar\u00e3o em sua maioria com o funcion\u00e1rio corrupto.</p><p><b>Golpe 3 - </b></p><p>1) funcion\u00e1rio da prefeitura (ou secret\u00e1rio) monta uma empresa de log\u00edstica, som e ilumina\u00e7\u00e3o de eventos p\u00fablicos;</p><p>2) essa empresa sabe que a prefeitura ter\u00e1 um anivers\u00e1rio ou evento em que precisar\u00e1 de um grande nome da m\u00fasica, som e ilumina\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de banheiros qu\u00edmicos, barraquinhas de comida, bebida <b>etc</b>.;</p><p>3) a empresa do funcion\u00e1rio da prefeitura se prop\u00f5e a cuidar de tudo, exceto do cach\u00ea do artista (que pode estar enrolado no golpe anterior) ;</p><p>4) a prefeitura 'vende' o evento para essa empresa, que vai faturar n\u00e3o s\u00f3 com som e ilumina\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m com toda a arrecada\u00e7\u00e3o que conseguir por meio de patrocinadores ou mesmo de outros prestadores de servi\u00e7os, como o aluguel pelas barracas.</p><p>Na referida not\u00edcia, \u00e9 afirmado que a Pol\u00edcia Federal, a Receita Federal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal est\u00e3o investigando uma m\u00e1fia dedicada a fraudar a compra e a venda de <b>shows</b><i> </i>p\u00fablicos de grandes artistas e que o volume de dinheiro obtido por meio das fraudes pode passar de R$ 100 milh\u00f5es s\u00f3 nos \u00faltimos tr\u00eas anos. Tamb\u00e9m \u00e9 afirmado que <b>a fraude mais comum, segundo o Procurador da Rep\u00fablica que investiga o caso (sr. Thiago Lacerda Nobre, Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo) , \u00e9 a referente ao Golpe 1, acima</b>.\" (pe\u00e7a 50, p. 4-5, do mencionado TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/329720152\" target=\"_blank\">Processo 003.297/2015-2</a>; negritos n\u00e3o constam no original) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tDestaque-se que na fraude apontada como mais comum por representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal n\u00e3o h\u00e1 envolvimento dos prefeitos municipais, o que s\u00f3 refor\u00e7a o racioc\u00ednio desenvolvido neste voto no sentido de que n\u00e3o seria razo\u00e1vel partir da premissa de que o Sr. F\u00e9lix da Cunha teria agido com a inten\u00e7\u00e3o de desviar recursos do Conv\u00eanio 513/2009.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tAdemais, considerando que o <b>Parquet</b> federal tamb\u00e9m aponta poss\u00edvel preju\u00edzo ao Er\u00e1rio na fraude por ele tida como mais usual, cabe lembrar que, segundo pac\u00edfico entendimento jurisprudencial desta Corte de Contas, a ocorr\u00eancia de superfaturamento n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser devidamente comprovada, n\u00e3o pelo gestor, mas pelo pr\u00f3prio Tribunal. \u00c9 o que se depreende, por exemplo, do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.699/2013, rel. Ministro Augusto Sherman Cavalcanti, do Ac\u00f3rd\u00e3o 3.104/2010, rel. Ministro Weder de Oliveira, e do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.777/2009, rel. Ministro Augusto Nardes, s\u00f3 para citar alguns precedentes de Plen\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tA devida quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito imputado a prefeitos e a empresas contratadas em processos de TCE relacionados a conv\u00eanios similares ao objeto deste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2390720150\" target=\"_blank\">Processo 023.907/2015-0</a> foi promovida, por exemplo, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2856620149\" target=\"_blank\">Processo 028.566/2014-9</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1179/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1179/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministra Ana Arraes) e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3342920154\" target=\"_blank\">Processo 033.429-2015-4</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2351/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2351/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria) . Nesses dois precedentes, os preju\u00edzos apurados corresponderam aos valores <b>comprovadamente</b> apropriados pelos ileg\u00edtimos intermediadores das contrata\u00e7\u00f5es havidas em cada caso. Digo ileg\u00edtimos tendo em vista o fato de terem sido contratados mediante inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o sem a devida observ\u00e2ncia de determinados preceitos da Lei 8.666/1993.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tReafirmo, portanto, minha convic\u00e7\u00e3o de que o melhor desfecho processual para os presentes autos contempla a n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao Sr. F\u00e9lix Ant\u00f4nio Menezes da Cunha.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tIsso n\u00e3o significa, por outro lado, que as contas desse respons\u00e1vel possam ser julgadas regulares ou regulares com ressalva, pois, conforme ressaltou a SEC-ES, remanesce a irregularidade consubstanciada na contrata\u00e7\u00e3o da empresa de eventos Signus Promo\u00e7\u00f5es e Eventos (CNPJ 09.526.506/0001-03) mediante inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o sem a devida observ\u00e2ncia \u00e0 Lei Licitat\u00f3ria, o que justifica, em conson\u00e2ncia com diversos precedentes desta Corte (<b>v.g.</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1638/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1638/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 4.639/2016-1\u00aa C\u00e2mara e 1.590/2015-2\u00aa C\u00e2mara, relatados, respectivamente, por mim e pelos Ministros Walton Alencar Rodrigues e Marcos Bemquerer Costa) , o julgamento pela irregularidade das contas em exame e a aplica\u00e7\u00e3o de multa ao ex-prefeito com fundamento no art. 58, inciso I, da Lei Org\u00e2nica do TCU, nos termos sugeridos pela SEC-ES.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tComo \u00fanico ajuste na sugest\u00e3o de encaminhamento formulada pela unidade instrutiva, permito-me acolher sob a forma de determina\u00e7\u00e3o a proposta voltada a cientificar a Prefeitura Municipal de Pil\u00f5es-PB sobre a necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o tempestiva da documenta\u00e7\u00e3o no Siconv referente aos recursos federais oriundos de futuras transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, de modo a evitar o verificado no Conv\u00eanio 513/2009.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tPor fim, gostaria de deixar consignado que a descaracteriza\u00e7\u00e3o do dano inicialmente suscitado na presente TCE n\u00e3o afasta a possibilidade de que o Poder P\u00fablico, valendo-se de ferramentas de investiga\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5em, por exemplo, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e a Pol\u00edcia Federal, detecte ilicitudes eventualmente praticadas em diversas edilidades na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios firmados com o Minist\u00e9rio do Turismo, conforme suscitado neste voto e aventado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2261920127\" target=\"_blank\">Processo 022.619/2012-7</a>, em que \u00e9 citada, inclusive, uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal denominada P\u00e3o e Circo, realizada com foco em organiza\u00e7\u00e3o criminosa especializada em desviar recursos p\u00fablicos repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo a entes federativos diversos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tRegistre-se, ainda, que os fundamentos da presente delibera\u00e7\u00e3o n\u00e3o trazem qualquer conclus\u00e3o no sentido de que inexistiria superfaturamento e desvio de recursos p\u00fablicos nas contrata\u00e7\u00f5es levadas a termo para execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 513/2009. Na verdade, o desfecho processual ora adotado decorre exclusivamente da inexist\u00eancia, nos autos, de elementos probat\u00f3rios capazes de indicar que os referidos contratos contemplariam gastos n\u00e3o condizentes com os pre\u00e7os de mercado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, acolhendo em ess\u00eancia os pareceres precedentes, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de dezembro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=691697", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=691697", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "53507689"}