{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2385739", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13255/2019 ATA 44/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13255", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "44/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13255/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13255/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>Trata-se de processo de contas anuais da Universidade Federal Rural da Amaz\u00f4nia - UFRA relativo ao exerc\u00edcio financeiro de 2016. O processo de contas foi organizado de forma individual, conforme art. 5\u00b0 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 63/2010.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">2.\tA Universidade Federal Rural da Amaz\u00f4nia \u00e9 uma Institui\u00e7\u00e3o Federal de Ensino Superior (IFES) , criada pela Lei 10.611/2002, com sede na cidade de Bel\u00e9m/PA, e constitu\u00edda na forma de autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, em seu Certificado de Auditoria, opinou pela regularidade com ressalvas das contas do Sr. Sueo Numazawa, Reitor da Universidade, e da Sra. Simone Andrea Lima do Nascimento Baia, Pr\u00f3-Reitora de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as, e pela regularidade das contas dos demais respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que, dentre as irregularidades encontradas, a CGU apontou: a contrata\u00e7\u00e3o irregular de funda\u00e7\u00e3o de apoio e a presta\u00e7\u00e3o de contas do contrato n\u00b0 08/2016 sem documentos comprobat\u00f3rios da realiza\u00e7\u00e3o de gastos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que, ap\u00f3s dilig\u00eancia \u00e0 universidade, a unidade t\u00e9cnica concluiu pela insubsist\u00eancia dessas supostas irregularidades;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que, no tocante \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da funda\u00e7\u00e3o de apoio, n\u00e3o restou comprovada a exist\u00eancia de projeto espec\u00edfico e a aprova\u00e7\u00e3o do referido projeto pelos \u00f3rg\u00e3os acad\u00eamicos competentes da universidade, contrariando o art. 6\u00b0, \u00a72\u00b0, do Decreto 7.423/2010, que regulamenta a Lei 8.985/1994;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que esse fato constitui motivo de ressalva nas contas do Reitor e da Pr\u00f3-Reitora de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que as irregularidades apontadas pela CGU s\u00e3o de baixa gravidade, n\u00e3o tendo sido constatada a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, sendo, portanto, suficientes as recomenda\u00e7\u00f5es exaradas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o Tribunal expediu determina\u00e7\u00f5es \u00e0 UFRA e \u00e0 CGU conforme itens 9.2. e 9.3. do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1867/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1867/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Benjamin Zymler) , respectivamente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que a CGU informou que a entidade atendeu \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.2.3 e que os subitens 9.2.1. e 9.2.2. do ac\u00f3rd\u00e3o restaram prejudicados;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando os pareceres uniformes constantes dos autos, </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tos ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento no art. 143, I, \"a\" do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) julgar, com fundamento no art. 16, inciso I, da Lei 8.443/1992, regulares as contas de Antonio Cordeiro de Santana; Djacy Barbosa Ribeiro; Hugo Alves Pinheiro; Iris Lettiere do Socorro Santos da Silva; Izildinha de Souza Miranda; Manoel Sebastiao Pereira de Carvalho; Marcel do Nascimento Botelho; Marcos Andr\u00e9 Piedade Gama; Marcos Antonio Souza dos Santos; Maria Rosangila Xavier Serique; Paulo Cezar de Morais Alves; Paulo de Jesus Santos; Rodrigo Silva do Vale; Ruth Helena Falesi Palha de Moraes Bittencourt; Saulo Lu\u00eds Pereira Wanzeler; e Silvana Rossy de Brito; dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) julgar, com fundamento no art. 16, inciso II, da Lei 8.443/1992, regulares com ressalva as contas de Sueo Numazawa e Simone Andrea Lima do Nascimento Baia, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) encaminhar c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Universidade Federal Rural da Amaz\u00f4nia - UFRA, dando ci\u00eancia sobre a seguinte impropriedade: a inexist\u00eancia de projeto espec\u00edfico e a aus\u00eancia de aprova\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os acad\u00eamicos competentes da UFRA da execu\u00e7\u00e3o do PARFOR, segundo as mesmas regras e crit\u00e9rios aplic\u00e1veis aos projetos institucionais da institui\u00e7\u00e3o, afronta o art. 6\u00ba, caput, e \u00a72\u00ba, do art. 6\u00ba, do Decreto 7423/2010; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">d) considerar cumpridos os itens 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1867/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1867/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">e) arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2820820170\" target=\"_blank\">Processo 028.208/2017-0</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2016) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">       1.1. Classe de Assunto: II</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Respons\u00e1veis: Antonio Cordeiro de Santana (CPF XXX.042.113-XX) ; Djacy Barbosa Ribeiro (CPF XXX.616.183-XX) ; Hugo Alves Pinheiro (CPF XXX.929.202-XX) ; Iris Lettiere do Socorro Santos da Silva (CPF XXX.347.322-XX) ; Izildinha de Souza Miranda (CPF XXX.391.551-XX) ; Manoel Sebasti\u00e3o Pereira de Carvalho (CPF XXX.080.242-XX) ; Marcel do Nascimento Botelho (CPF XXX.172.662-XX) ; Marcos Andr\u00e9 Piedade Gama (CPF XXX.622.752-XX) ; Marcos Antonio Souza dos Santos (CPF XXX.607.352-XX) ; Maria Rosangila Xavier Serique (XXX.505.072-XX) ; Paulo Cezar de Morais Alves (CPF XXX.882.862-XX) ; Paulo de Jesus Santos (XXX.080.452-XX) ; Rodrigo Silva do Vale (CPF XXX.341.966-XX) ; Ruth Helena Falesi Palha de Moraes Bittencourt (CPF XXX.200.772-XX) ; Saulo Lu\u00eds Pereira Wanzeler (CPF XXX.094.982-XX) ; Silvana Rossy de Brito (XXX.886.472-XX) ; Simone Andrea Lima do Nascimento Baia (CPF XXX.065.172-XX) e Sueo Numazawa (CPF XXX.002.862-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Universidade Federal Rural da Amaz\u00f4nia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/12/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal Rural da Amaz\u00f4nia.", "INTERESSADOS": " Antonio Cordeiro de Santana (CPF XXX.042.113-XX); Djacy Barbosa Ribeiro (CPF XXX.616.183-XX); Hugo Alves Pinheiro (CPF XXX.929.202-XX); Iris Lettiere do Socorro Santos da Silva (CPF XXX.347.322-XX); Izildinha de Souza Miranda (CPF XXX.391.551-XX); Manoel Sebasti\u00e3o Pereira de Carvalho (CPF XXX.080.242-XX); Marcel do Nascimento Botelho (CPF XXX.172.662-XX); Marcos Andr\u00e9 Piedade Gama (CPF XXX.622.752-XX); Marcos Antonio Souza dos Santos (CPF XXX.607.352-XX); Maria Rosangila Xavier Serique (XXX.505.072-XX); Paulo Cezar de Morais Alves (CPF XXX.882.862-XX); Paulo de Jesus Santos (XXX.080.452-XX); Rodrigo Silva do Vale (CPF XXX.341.966-XX); Ruth Helena Falesi Palha de Moraes Bittencourt (CPF XXX.200.772-XX); Saulo Lu\u00eds Pereira Wanzeler (CPF XXX.094.982-XX); Silvana Rossy de Brito (XXX.886.472-XX); Simone Andrea Lima do Nascimento Baia (CPF XXX.065.172-XX) e Sueo Numazawa (CPF XXX.002.862-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02820820170\" target=\"_blank\">028.208/2017-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18493906", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18493906", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58195717"}