{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2387943", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13258/2019 ATA 44/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13258", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "44/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13258/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13258/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tVistos estes autos de representa\u00e7\u00e3o a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas na Vice-Presid\u00eancia de Neg\u00f3cios P\u00fablicos (VINEP) da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) , desde o exerc\u00edcio de 2011 at\u00e9 a data de autua\u00e7\u00e3o dos autos, praticadas pelo ent\u00e3o vice-presidente, que anteriormente ocupava a Vice-Presid\u00eancia de Log\u00edstica - VILOG, por ter admitido, supostamente de forma irregular, assessor especial que era s\u00f3cio de empresas de log\u00edstica, para, segundo o denunciante, facilitar superfaturamentos em rela\u00e7\u00f5es contratuais com \u00f3rg\u00e3os governamentais. Ambas as pessoas citadas ainda teriam tido a colabora\u00e7\u00e3o de outros dois assessores. A representa\u00e7\u00e3o requer que se investigue o contrato de consultoria firmado com a consultora Accenture, de n\u00famero 386/2013, no valor de R$ 4.992.000,00, porque teriam sido dados aceites de servi\u00e7os sem as devidas comprova\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o preenche todos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 235 do Regimento Interno do TCU, porque, apesar de a mat\u00e9ria ser de compet\u00eancia do Tribunal, referir-se a respons\u00e1vel sujeito a sua jurisdi\u00e7\u00e3o, estar redigida em linguagem clara e objetiva, <b>n\u00e3o cont\u00e9m o nome, qualifica\u00e7\u00e3o e endere\u00e7o do representante, bem como carece de ind\u00edcio concernente \u00e0 irregularidade ou ilegalidade apontada</b>,</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tconsiderando que a aus\u00eancia de legitimidade para representar ao Tribunal inviabiliza at\u00e9 mesmo autua\u00e7\u00e3o alternativa da pe\u00e7a de representa\u00e7\u00e3o como processo de den\u00fancia;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tconsiderando os pareceres uniformes da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o - SeinfraCOM;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tconsiderando, finalmente, o disposto no inciso III, do art. 143, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tos ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 103, \u00a71\u00ba e 105, par\u00e1grafo \u00fanico da Resolu\u00e7\u00e3o 259/2014 e 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU; em n\u00e3o conhecer desta representa\u00e7\u00e3o; dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 4 \u00e0 Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos e arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1.Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3429420180\" target=\"_blank\">Processo 034.294/2018-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: VI</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Unidade: Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Marlon Aur\u00e9lio Kuntz Petry (OAB/GO 19.139) e outros, representando Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/12/2019", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03429420180\" target=\"_blank\">034.294/2018-0</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " Marlon Aur\u00e9lio Kuntz Petry (OAB/GO 19.139) e outros, representando Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Infraestrutura H\u00eddrica, de Comunica\u00e7\u00f5es e de Minera\u00e7\u00e3o (SeinfraCOM).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=18491181", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=18491181", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60236352"}