{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2347316", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2193/2019 ATA 8/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2193", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "8/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2193/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2193/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4183020180\" target=\"_blank\">Processo 041.830/2018-0</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Maria Fernades Dielle (XXX.245.326-XX) ; Ana Maria Matos Araujo (XXX.099.803-XX) ; Andrea Botelho de Abreu (XXX.811.146-XX) ; Camila Marcelina Fernandes Dielle (XXX.948.476-XX) ; Cristina Celia Queiroz Soares (XXX.747.237-XX) ; Eliane Cristina B. de Abreu (XXX.325.546-XX) ; Fabiana Andreia Fernandes D. Barros de Oliveira (XXX.160.096-XX) ; Iria Amaral de Carvalho (XXX.403.417-XX) ; Isabel Cristina Fernandes Dielle (XXX.953.996-XX) ; Laura Gomes de Oliveira Silva (XXX.029.457-XX) ; Leda Cl\u00e1udia Botelho de Abreu (XXX.499.466-XX) ; Lucia Regina Soares Torquato (XXX.193.217-XX) ; Marcia Cristina M. T. Coelho (XXX.105.927-XX) ; Maria Ligia do Amaral Cl\u00e1udio (XXX.717.587-XX) ; Maria Manoel dos Santos (XXX.760.507-XX) ; Maria Regina Lopes Fraga (XXX.249.390-XX) ; Marilene Murcia T. Rezende (XXX.918.297-XX) ; Marucia Daniel dos Santos (XXX.464.007-XX) ; Marucia dos Santos Lins (XXX.788.546-XX) ; Maurizia dos Santos Soares (XXX.253.477-XX) ; Mauro dos Santos Mattos (XXX.800.437-XX) ; Maury dos Santos Aranda (XXX.555.561-XX) ; Mercia Manoel dos S. Valadares Teixeira (XXX.725.937-XX) ; Nubia Moreira Matos (XXX.211.603-XX) ; Regina Helena M. T. Amato (XXX.189.257-XX) ; Ruth Matos Araujo (XXX.570.213-XX) ; Sonia Cristina M. T. C. Leal (XXX.658.977-XX) ; Sonia do Amaral (XXX.210.247-XX) ; Sylvia Freire Mendonca (XXX.392.887-XX) ; Vera L\u00facia Botelho de Abreu (XXX.396.726-XX) ; Virginia Lucia Fernandes Dielle (XXX.067.986-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Subdiretoria de Inativos e Pensionistas \u2013 MD/CA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/03/2019", "ENTIDADE": " Subdiretoria de Inativos e Pensionistas - MD/CA.", "INTERESSADOS": " Ana Maria Fernades Dielle (XXX.245.326-XX); Ana Maria Matos Araujo (XXX.099.803-XX); Andrea Botelho de Abreu (XXX.811.146-XX); Camila Marcelina Fernandes Dielle (XXX.948.476-XX); Cristina Celia Queiroz Soares (XXX.747.237-XX); Eliane Cristina B. de Abreu (XXX.325.546-XX); Fabiana Andreia Fernandes D. Barros de Oliveira (XXX.160.096-XX); Iria Amaral de Carvalho (XXX.403.417-XX); Isabel Cristina Fernandes Dielle (XXX.953.996-XX); Laura Gomes de Oliveira Silva (XXX.029.457-XX); Leda Cl\u00e1udia Botelho de Abreu (XXX.499.466-XX); Lucia Regina Soares Torquato (XXX.193.217-XX); Marcia Cristina M. T. Coelho (XXX.105.927-XX); Maria Ligia do Amaral Cl\u00e1udio (XXX.717.587-XX); Maria Manoel dos Santos (XXX.760.507-XX); Maria Regina Lopes Fraga (XXX.249.390-XX); Marilene Murcia T. Rezende (XXX.918.297-XX); Marucia Daniel dos Santos (XXX.464.007-XX); Marucia dos Santos Lins (XXX.788.546-XX); Maurizia dos Santos Soares (XXX.253.477-XX); Mauro dos Santos Mattos (XXX.800.437-XX); Maury dos Santos Aranda (XXX.555.561-XX); Mercia Manoel dos S. Valadares Teixeira (XXX.725.937-XX); Nubia Moreira Matos (XXX.211.603-XX); Regina Helena M. T. Amato (XXX.189.257-XX); Ruth Matos Araujo (XXX.570.213-XX); Sonia Cristina M. T. C. Leal (XXX.658.977-XX); Sonia do Amaral (XXX.210.247-XX); Sylvia Freire Mendonca (XXX.392.887-XX); Vera L\u00facia Botelho de Abreu (XXX.396.726-XX); Virginia Lucia Fernandes Dielle (XXX.067.986-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04183020180\" target=\"_blank\">041.830/2018-0</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16403094", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16403094", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60678607"}