{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2350258", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2319/2019 ATA 9/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2319", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "9/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2319/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2319/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  concess\u00e3o a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos  pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/238120192\" target=\"_blank\">Processo 002.381/2019-2</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adelcio Avelino Arca (XXX.041.044-XX) ; Antonio Evangelista de Lima (XXX.062.967-XX) ; Benedicto Rosa de Farias (XXX.284.327-XX) ; Francisco de Assis da Silva (XXX.997.347-XX) ; Jaci Leitao da Costa (XXX.748.384-XX) ; Jurandir Ferreira de Matos (XXX.947.107-XX) ; Mauricio de Paula Paiva (XXX.468.767-XX) ; Olimpio Rodrigues de Souza (XXX.003.107-XX) ; Telmo Fernandes de Souza (XXX.329.497-XX) ; Ulimar Sena de Morais (XXX.606.297-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa/comando da Marinha (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/04/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa/comando da Marinha (vinculador)", "INTERESSADOS": " Adelcio Avelino Arca (XXX.041.044-XX); Antonio Evangelista de Lima (XXX.062.967-XX); Benedicto Rosa de Farias (XXX.284.327-XX); Francisco de Assis da Silva (XXX.997.347-XX); Jaci Leitao da Costa (XXX.748.384-XX); Jurandir Ferreira de Matos (XXX.947.107-XX); Mauricio de Paula Paiva (XXX.468.767-XX); Olimpio Rodrigues de Souza (XXX.003.107-XX); Telmo Fernandes de Souza (XXX.329.497-XX); Ulimar Sena de Morais (XXX.606.297-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00238120192\" target=\"_blank\">002.381/2019-2</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16563927", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16563927", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60967471"}