{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2350265", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2320/2019 ATA 9/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2320", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "9/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2320/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2320/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, inciso I; 17 e 23, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I; 17, inciso I; 143, inciso I; e 207 do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em julgar as contas a seguir relacionadas regulares e dar quita\u00e7\u00e3o plena aos respons\u00e1veis e mandar  fazer a (s) seguinte (s) determina\u00e7\u00e3o (\u00f5es) sugerida (s) nos pareceres emitidos nos autos pela Secretaria e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal. </p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2702020142\" target=\"_blank\">Processo 027.020/2014-2</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2013) </b></p><p>1.1. Respons\u00e1veis: Ana Paula Lima Vieira Bittencourt (XXX.371.471-XX) ; Antonio Luiz Bronzeado (XXX.329.421-XX) ; Eduardo Pereira (XXX.763.388-XX) ; Euclides Renato Deponti (XXX.265.780-XX) ; Eugen Smarandescu Filho (XXX.244.785-XX) ; Josemir Mangueira Assis (XXX.039.851-XX) ; Maricy Valletta (XXX.039.798-XX) ; Rita de Cassia Vandanezi Munck (XXX.613.206-XX) ; Sergio Eugenio de Risios Bath (XXX.176.971-XX) </p><p>1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Empresa Gestora de Ativos</p><p>1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p>1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Fazenda Nacional (SecexFazen) .</p><p>1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.7.  Julgar regulares as contas dos Srs. Josemir Mangueira Assis, CPF: XXX.039.851-XX; Ant\u00f4nio Luiz Bronzeado, CPF XXX.329.421-XX; Eugen Smarandescu Filho, CPF XXX.244.785-XX; Eduardo Pereira, CPF XXX.763.388-XX; Euclides Renato Deponti, CPF XXX.265.780-XX; S\u00e9rgio Eug\u00eanio de R\u00edsios Bath, CPF  XXX.176.971-XX; Ana Paula Lima Vieira Bittencourt, CPF XXX.371.471-XX; Maricy Valletta, CPF XXX.039.798-XX; e Rita de C\u00e1ssia Vandenezi Munick, CPF XXX.613.206-XX, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno.</p><p>1.8. Dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, \u00e0 Emgea e aos respons\u00e1veis, destacando a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos para V. Sas.; e  </p><p>1.9. Arquivar o processo na forma do art. 169, inciso V, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/04/2019", "ENTIDADE": " Empresa Gestora de Ativos", "INTERESSADOS": " Ana Paula Lima Vieira Bittencourt (XXX.371.471-XX); Antonio Luiz Bronzeado (XXX.329.421-XX); Eduardo Pereira (XXX.763.388-XX); Euclides Renato Deponti (XXX.265.780-XX); Eugen Smarandescu Filho (XXX.244.785-XX); Josemir Mangueira Assis (XXX.039.851-XX); Maricy Valletta (XXX.039.798-XX); Rita de Cassia Vandanezi Munck (XXX.613.206-XX); Sergio Eugenio de Risios Bath (XXX.176.971-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02702020142\" target=\"_blank\">027.020/2014-2</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Fazenda Nacional (SecexFazen).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16563247", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16563247", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "52018463"}