{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2347326", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2579/2019 ATA 11/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2579", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "11/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2579/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2579/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Trata-se de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10662/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10662/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho, em raz\u00e3o do pagamento de parcela decorrente da vantagem de 3,17%, concedida em decorr\u00eancia de decis\u00e3o judicial.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Roraima, extra\u00eddas dos sistemas Siape e e-Pessoal e dos s\u00edtios da Justi\u00e7a Federal, demonstram que as determina\u00e7\u00f5es constantes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10662/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10662/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> n\u00e3o puderam ser cumpridas, ante decis\u00e3o judicial que ampara o pagamento da parcela decorrente da vantagem de 3,17% nos proventos da interessada;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal para que, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem 4/2011, aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU, em Sess\u00e3o de 8/6/2011, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) encaminhe ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento da A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 000651-18.2016.4.01.4200, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Federal de Roraima, em favor de Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b) d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Conjur/TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) arquive estes autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2575520153\" target=\"_blank\">Processo 025.755/2015-3</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: V.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessada: Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho (CPF XXX.314.653-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Roraima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2019", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Roraima.", "INTERESSADOS": " Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho (CPF XXX.314.653-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02575520153\" target=\"_blank\">025.755/2015-3</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0000651-18.2016.4.01.4200", "siglaOrgao": "JFRR", "linkProcessoJudicial": "https://pje1g.trf1.jus.br/consultapublica/ConsultaPublica/DetalheProcessoConsultaPublica/listView.seam?ca=2b71f6f5263347bf28efd1e87f0f271689385aec9e9e973c", "nomeAutor": "Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho"}, {"numProcessoJudicial": "0000651-18.2016.4.01.4200", "siglaOrgao": "JFRR", "linkProcessoJudicial": "https://pje1g.trf1.jus.br/consultapublica/ConsultaPublica/DetalheProcessoConsultaPublica/listView.seam?ca=2b71f6f5263347bf28efd1e87f0f271689385aec9e9e973c", "nomeAutor": "Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho"}, {"numProcessoJudicial": "0000651-18.2016.4.01.4200", "siglaOrgao": "JFRR", "linkProcessoJudicial": "https://pje1g.trf1.jus.br/consultapublica/ConsultaPublica/DetalheProcessoConsultaPublica/listView.seam?ca=2b71f6f5263347bf28efd1e87f0f271689385aec9e9e973c", "nomeAutor": "Maria Aroliza Furtado Costa Carvalho"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16517484", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16517484", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}