{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2350090", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2623/2019 ATA 11/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2623", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "11/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2623/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2623/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o com pedido de cautelar formulada pelo Cons\u00f3rcio Honcose (CNPJ 27.187.290/0001-80) contra decis\u00e3o proferida pela Secretaria de Estado da Sa\u00fade de Sergipe - SES, que, supostamente, teria rescindido de forma unilateral o Contrato 034/2016 (Constru\u00e7\u00e3o do Hospital do C\u00e2ncer em Aracaju/SE) , nos termos do art. 78, incisos II e III, da Lei 8.666/1993, celebrado com o representante, sem ofertar a oportunidade do exerc\u00edcio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio ao contratado. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tNo pedido, o representante requer que seja concedida medida liminar <i>inaudita altera parte</i>, nos termos do art. 276 do Regimento Interno, para suspender a decis\u00e3o de rescis\u00e3o no bojo do contrato, bem como, suspender qualquer novo procedimento licitat\u00f3rio que verse sobre o objeto do contrato em apre\u00e7o. No m\u00e9rito, requer a anula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o administrativa que encerrou o Contrato 034/2016. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tRequer, ainda, que as intima\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es sejam efetuadas em nome do advogado Rodrigo Mendon\u00e7a Alvares da Silva (OAB/SE 3.545) , inclusive para fins de eventual exerc\u00edcio da sustenta\u00e7\u00e3o oral. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o representante n\u00e3o se habilitou como interessado nos autos nos termos do art. 146 do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que a faculdade de produzir sustenta\u00e7\u00e3o oral nos processos do TCU cabe somente \u00e0s partes nos termos do art. 168 do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o representante se manifestou sobre a possibilidade de rescis\u00e3o amig\u00e1vel do contrato, desde que fossem observadas algumas condicionantes, tais como, o pagamento de faturas, servi\u00e7os realizados, materiais entregues na obra e desmobiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 6) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que, neste contexto, o objeto da representa\u00e7\u00e3o visa, precipuamente, o atendimento ao interesse privado do representante;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que os processos de controle externo, em especial as representa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o direcionados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico e n\u00e3o \u00e0 tutela de direitos subjetivos de terceiros ou do representante, conforme entendimento fixado em diversos precedentes desta Corte, a saber, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8203/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8203/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 3.273/2013 - Plen\u00e1rio, 8.071/2010 - 1\u00aa C\u00e2mara, 4.779/2011 - 1\u00aa C\u00e2mara, 10.060/2011 - 1\u00aa C\u00e2mara, 554/2018 - 1\u00aa C\u00e2mara e 2.426/2015 - Plen\u00e1rio;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tconsiderando que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o deve servir como inst\u00e2ncia revisora de san\u00e7\u00f5es administrativas impostas contra empresas em mat\u00e9ria de licita\u00e7\u00f5es e contratos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em n\u00e3o conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, pela aus\u00eancia do requisito de admissibilidade previsto no art. 103, \u00a71\u00b0, da Resolu\u00e7\u00e3o 259/2014; em arquivar o presente processo; e em dar ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao representante.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/210520195\" target=\"_blank\">Processo 002.105/2019-5</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: VI.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Representante: Cons\u00f3rcio Honcose (CNPJ 27.187.290/0001-80) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Governo do Estado de Sergipe.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria do TCU no Estado de Sergipe (Sec-SE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Rodrigo Mendon\u00e7a Alvares da Silva (OAB/SE 3.545) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2019", "ENTIDADE": " Governo do Estado de Sergipe.", "INTERESSADOS": " Cons\u00f3rcio Honcose (CNPJ 27.187.290/0001-80).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00210520195\" target=\"_blank\">002.105/2019-5</a>", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2357168", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4008/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "4008", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2357168", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4008/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "4008", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " Rodrigo Mendon\u00e7a Alvares da Silva (OAB/SE 3.545).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado de Sergipe (Sec-SE).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16541233", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16541233", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}