{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2274850", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2717/2019 ATA 11/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2717", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "11/2019", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio 12/2003, firmado com a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec) , vinculada \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM-RS) , no valor de R$ 3.201.200,00, sendo R$ 2.650.200,00 repassados pelo concedente e R$ 551.000,00 de compet\u00eancia do convenente, o qual tinha por objeto a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas, conforme Plano de Trabalho aprovado;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 12, inciso I, \u00a7 3\u00ba; 16, incisos I e III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c,</b> e \u00a7 2; 19; e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, em:</p><p>9.1. excluir da rela\u00e7\u00e3o processual o Sr. Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s;</p><p>9.2. julgar irregulares as contas dos Srs. Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida e Mario Franco Gaiger e da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento das quantias a seguir indicadas, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) , acrescida da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e dos juros de mora calculados a partir da data indicada at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>9.2.1. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) , Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales e Tadeu Carlos da Silveira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr></tbody></table><p>9.2.2. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) , Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">9.2.3. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) , Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida e Mario Franco Gaiger:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico</b></p></td>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>RS 1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td></tr></tbody></table><p>9.3. autorizar, antecipadamente, caso seja requerido, o pagamento das d\u00edvidas decorrentes em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma os encargos devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>9.4. determinar o desconto integral ou parcelado das d\u00edvidas nos vencimentos, subs\u00eddio, sal\u00e1rio ou proventos dos respons\u00e1veis, observados os limites previstos na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, caso expire o prazo para recolhimento sem suas manifesta\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c o art. 219, inciso I, do RI/TCU;</p><p>9.5. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.6. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio Grande do Sul, para conhecimento e provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial (TCE) foi instaurada pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio 12/2003 firmado com a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec), vinculada \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM/RS), o qual tinha por objeto a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas, conforme Plano de Trabalho aprovado.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/04/2019", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (CNPJ 03.112.386/0001-11).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (CNPJ 89.252.431/0001-59), Jornandes Oliveira Almeida (CPF XXX.463.600-XX), Jo\u00e3o Manoel Espina Rosses (CPF XXX.151.890-XX), M\u00e1rio Franco Gaiger (CPF XXX.144.880-XX), Nilza Luiza Venturini Zampieri (CPF XXX.772.070-XX), Ronaldo Etchechury Morales (CPF XXX.994.500-XX), Tadeu Carlos da Silveira (CPF XXX.272.750-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Augusto Nardes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02870020155\" target=\"_blank\">028.700/2015-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Augusto Nardes.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2415353", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8488/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "8488", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2534612", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2326/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2326", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2415353", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 8488/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "8488", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tA presente Tomada de Contas Especial (TCE) foi instaurada pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio 12/2003 firmado com a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec) , vinculada \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM-RS) , o qual tinha por objeto a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas, conforme Plano de Trabalho aprovado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tIncluo neste relato a instru\u00e7\u00e3o de Pe\u00e7a 65, p. 1-36, que contou com a anu\u00eancia do dirigente da Secex-RS (Pe\u00e7a 66) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"[...] <b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do Conv\u00eanio n. 12/2003 (Siafi n. 487.127) firmado com a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec) , vinculada \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM/RS) , o qual tinha por objeto a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas. As atividades a serem desenvolvidas est\u00e3o detalhadas no projeto de pesquisa juntado \u00e0 pe\u00e7a 1, p.8-18 e no respectivo Plano de Trabalho juntado \u00e0 pe\u00e7a 1, p.24-30.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tO projeto elaborado pela FATEC foi aprovado por meio do Parecer T\u00e9cnico n. 060/03 - GGLAS/ANVISA (pe\u00e7a 1, p.32-36) e do Parecer n. 228/2003 (pe\u00e7a 1, p.38-40) , sendo, em seguida, firmado o Conv\u00eanio n. 12/2003, de 17/12/2003 (pe\u00e7a 1, p.42-58) .</p><p>3.\tO prazo inicial de vig\u00eancia foi fixado em 18 meses, a partir da data de sua assinatura. A presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ser apresentada de forma parcial, de acordo com o n\u00famero de parcelas transferidas, devendo ser apresentada presta\u00e7\u00e3o de contas final ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da \u00faltima parcela, ou at\u00e9 28 de fevereiro do ano subsequente, caso a vig\u00eancia ultrapassasse o exerc\u00edcio financeiro.</p><p>4.\tO valor do conv\u00eanio foi estabelecido em R$ 3.201.200,00, sendo R$ 2.650.200,00 de compet\u00eancia do concedente e R$ 551.000,00 de compet\u00eancia do convenente, a t\u00edtulo de contrapartida.</p><p>5.\tAs duas primeiras parcelas de compet\u00eancia do concedente foram repassadas por meio das ordens banc\u00e1rias 2003OB015457, de 19/12/2003, no valor de R$ 400.000,00 (pe\u00e7a 1, p.62) e 2004OB900632, de 15/4/2004, no valor de R$ 1.218.700,00 (pe\u00e7a 1, p.64) . O repasse dos demais valores estava condicionado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial. N\u00e3o foram localizados comprovantes de transfer\u00eancia dos valores remanescentes, no entanto, h\u00e1 registro nos autos de que as demais parcelas foram repassadas por meio das ordens banc\u00e1rias 2004OB908461, de 14/10/2004, no valor de R$ 686.100,00 e 2005OB901621, de 9/3/2005, no valor de R$ 345.400,00 (pe\u00e7a 1, p.235) .</p><p>6.\tO registro seguinte nos autos foi o encaminhamento do Relat\u00f3rio de Atividades pela FATEC, em 9/8/2005, conforme documenta\u00e7\u00e3o juntada \u00e0 pe\u00e7a 1, p.66-72. Ao que tudo indica, este relat\u00f3rio estava acompanhado da presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio, que n\u00e3o foi carreada aos autos.</p><p>7.\tA an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada pela FATEC foi realizada no \u00e2mbito da ANVISA, e os resultados est\u00e3o consignados no Parecer T\u00e9cnico n. 03/08 - GGLAS/ANVISA, datado de 9/5/2008 (pe\u00e7a 1, p.74-136) . Este parecer se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e respectivo posicionamento t\u00e9cnico da supervis\u00e3o t\u00e9cnica realizada, em conjunto com t\u00e9cnicos da CCONV/GGAF/Anvisa, na sede da FATEC/UFSM/RS, no per\u00edodo de 04 a 14 de abril de 2008, sobre a presta\u00e7\u00e3o de contas final da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio n. 012/2003. </p><p>8.\tAmparada no parecer mencionado acima, a ANVISA emitiu a Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF, datada de 18/11/2008 (pe\u00e7a 1, p.138-202) , que concluiu pela fixa\u00e7\u00e3o de prazo \u00e0 FATEC para apresentar as devidas justificativas e provid\u00eancias adotadas quanto \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es ali inseridas, sob pena de n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas e consequente instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial.</p><p>9.\tA manifesta\u00e7\u00e3o da FATEC acerca da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF, foi juntada \u00e0 pe\u00e7a 1, p.242-308. Os esclarecimentos e justificativas apresentados foram devidamente analisados no \u00e2mbito da ANVISA, conforme consignado na Nota T\u00e9cnica n.42/2010-CCONV/GGGAF, datada de 17/11/2010 (pe\u00e7a 1, p.204-219) , ocasi\u00e3o em foi deliberado pela fixa\u00e7\u00e3o de prazo \u00e0 FATEC para apresenta\u00e7\u00e3o das justificativas e provid\u00eancias adotadas quanto \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es sugeridas, sob pena de n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas e consequente instaura\u00e7\u00e3o de Tomadas de Contas Especial (a numera\u00e7\u00e3o de itens adotada pela ANVISA corresponde \u00e0quela utilizada na Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF, datada de 18/11/2008 - pe\u00e7a 1, p.138-202) .</p><p>10.\tPosteriormente, foi elaborado o Parecer CCONV n.16/2011, de 28/3/2001 (pe\u00e7a 1, p.232-236) , apresentando as conclus\u00f5es acerca da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas. Segundo consta nesse parecer, foi disponibilizada, atrav\u00e9s do Of\u00edcio s/n de 22/12/2010 (pe\u00e7a 2, p.4-40) , resposta da FATEC aos questionamentos reiterados (Nota T\u00e9cnica n.42/2010-CCONV/GGGAF, datada de 17/11/2010) , \"n\u00e3o tendo havido, no entanto, pagamento dos valores glosados, apresenta\u00e7\u00e3o de novos elementos, de legisla\u00e7\u00e3o que saneasse a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de legalidade das impropriedades apontadas\". O parecer registra, tamb\u00e9m, que foi apresentada manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, atrav\u00e9s do Memorando 066/2011-GGLAS/DIMCB/ANVISA (pe\u00e7a 1, p.310-360) , declarando que todos os produtos pactuados foram obtidos sendo que consideraram aceite quanto ao atendimento das metas pactuadas conforme descrito nos memorandos destacados, al\u00e9m do Memorando 351/2010-GGLAS/DIASQ/ANVISA atestando que \"a meta foi totalmente cumprida sem ressalvas\".</p><p>11.\tA conclus\u00e3o do Parecer CCONV n.16/2011 foi pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, apesar de cumpridas as metas estabelecidas, em raz\u00e3o do \"volume e a quantidade de despesas impugnadas por envolverem irregularidades diversas; considerando que execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio esteve em desconformidade com os ditames da Lei 8.666/93 e legisla\u00e7\u00f5es pertinentes; considerando as Notas T\u00e9cnicas expedidas sem a apresenta\u00e7\u00e3o de elementos materiais aptos \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da legalidade das despesas questionadas\".</p><p>12.\tA FATEC foi notificada das conclus\u00f5es da ANVISA por meio do Of\u00edcio 447/2011/GADIP/ANVISA de 11/4/2011 (pe\u00e7a 1, p.226-230) , ocasi\u00e3o em foi fixado prazo para recolhimento do d\u00e9bito imputado, sob pena de instaura\u00e7\u00e3o de TCE.</p><p>13.\tO passo seguinte foi a elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, datada de 1/8/2012, que se encontra juntado \u00e0 pe\u00e7a 2, p.42-128. Neste Relat\u00f3rio foi promovida detida an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es apresentadas pela FATEC, culminando com a conclus\u00e3o de que o valor a ser restitu\u00eddo pela FATEC totalizava R$ 406.100,22, assim constitu\u00eddo (datas de ocorr\u00eancia informadas \u00e0 pe\u00e7a 2, p.146) :</p><p>Item 2.3 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador. Valor do d\u00e9bito: R$ 70.471,21;</p><p>Item 2.4 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho. Valor do d\u00e9bito: R$ 13.913,98;</p><p>Item 2.8 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/CCCAF - Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o. Valor do d\u00e9bito: R$ 5.987,61;</p><p>Item 2.9 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/CCCAF - Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. Valor do d\u00e9bito: R$ 242.000,85;</p><p>Item 2.11 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia. Valor do d\u00e9bito: R$ 1.640,12;</p><p>Item 2.12 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. Valor do d\u00e9bito: R$ 51.603,92;</p><p>Item 2.15 da Nota T\u00e9cnica n.011/2008/CCONV/GGGAF - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. Valor do d\u00e9bito: R$ 2.687,05;</p><p>Item 3.3 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. Valor do d\u00e9bito: R$ 2.024,00.</p><p>Item 3.4 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a72\u00b0, IN STN n.001/1997) . Valor do D\u00e9bito: R$ 470,00;</p><p>Item 3.6 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. Valor do d\u00e9bito: R$ 2.745,94;</p><p>Item 4.1 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. Valor d\u00e9bito: R$ 101,16;</p><p>Item 4.2 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. Valor do d\u00e9bito: R$ 11.042,50;</p><p>Item 4.3 da Nota T\u00e9cnica n.11/2008/CCONV/GGGAF - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo. Valor do d\u00e9bito: R$1.411,88.</p><p>14.\tNo curso da TCE, foi emitida NOTA CAJUD N. 448/2013 - PROCR/ANVISA (pe\u00e7a 2, p.71-74) , tratando da tramita\u00e7\u00e3o do processo em fun\u00e7\u00e3o da interposi\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Judicial pela FATEC (processo 4003407-28.2011.404.7102-JFRS, pe\u00e7a 3, p.75-138) . O parecer jur\u00eddico opinou pelo prosseguimento da TCE no \u00e2mbito interno, ficando condicionada a remessa \u00e0 CGU ao desfecho da referida a\u00e7\u00e3o. Consta nos autos que a liminar anteriormente concedida \u00e0 FATEC foi revogada n\u00e3o havendo \u00f3bice para continuidade da TCE (pe\u00e7a 4, p.5) .</p><p>15.\tA TCE teve seguimento com a emiss\u00e3o da Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 4, p.34-37) , Matriz de Atualiza\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria contendo as irregularidades, d\u00e9bitos e respectivas datas (pe\u00e7a 4, p.38-40) , e inscri\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos e respons\u00e1veis no SIAFI (pe\u00e7a 4, p.46-52) , assim como a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para recolhimento do d\u00e9bito (pe\u00e7a 4, p.158-206) .</p><p>16.\tAp\u00f3s as notifica\u00e7\u00f5es pertinentes, a Universidade Federal de Santa Maria-UFSM e a FATEC apresentaram representa\u00e7\u00e3o \u00e0 ANVISA (pe\u00e7a 4, p.208-216, com anexos p.217-316) questionando, entre outras coisas, a demora da remessa da TCE a este Tribunal, bem como o valor do d\u00e9bito, que deveria corresponder, conforme per\u00edcia cont\u00e1bil juntada na a\u00e7\u00e3o judicial mencionada no item 14 desta instru\u00e7\u00e3o, ao valor de R$ 48.767,43.</p><p>17.\tO respons\u00e1vel Ronaldo Etchetchury Morales, por sua vez, apresentou defesa ponderando pela aplica\u00e7\u00e3o do mesmo entendimento firmado por esta Corte em outra TCE em que figurou como respons\u00e1vel, ocasi\u00e3o em o d\u00e9bito foi descaracterizado e aplicada apenas multa aos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 4, p.318 e pe\u00e7a 5, p.1-2) . O precedente mencionado foi juntado por c\u00f3pia \u00e0 pe\u00e7a 5, p.6-72 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . Igualmente apresentaram defesa os respons\u00e1veis Paulo Jorge Sarkis (pe\u00e7a 6, p.4-14, com anexos p.15-61) , assim como os demais respons\u00e1veis notificados, nestes casos, com defesa de id\u00eantico teor e acompanhados de laudo pericial acerca do d\u00e9bito (pe\u00e7a 6, p.62-205, pe\u00e7a 7, p.6-40) . Consta informa\u00e7\u00e3o de que que a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s foi infrut\u00edfera em raz\u00e3o do seu falecimento (pe\u00e7a 7, p.42, 60-62) .</p><p>18.\tAp\u00f3s analisar as defesas apresentadas pelos respons\u00e1veis, a ANVISA expediu novas comunica\u00e7\u00f5es informando a manuten\u00e7\u00e3o do seu posicionamento, conforme documenta\u00e7\u00e3o juntada \u00e0 pe\u00e7a 7, p.72-105.</p><p>19.\tEm seguida foi emitido o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 7, p.108-129) , opinando pela manuten\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos arrolados no item 13 desta instru\u00e7\u00e3o, no montante de R$ 406.100,22.</p><p>20.\tFoi emitido, ainda, no \u00e2mbito da ANVISA, o Parecer T\u00e9cnico da Auditoria n. 06/2014 (pe\u00e7a 8, p.4-9) , sugerindo restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Comiss\u00e3o de TCE para realiza\u00e7\u00e3o de ajustes no Relat\u00f3rio de TCE.</p><p>21.\tAmparada nas conclus\u00f5es registradas no Despacho n. 01/2014 -CTCE (pe\u00e7a 8, p.14-15) , a Comiss\u00e3o de TCE elaborou novo Relat\u00f3rio do Tomador de Contas, contemplando as recomenda\u00e7\u00f5es da auditoria (pe\u00e7a 8, p.150-171) , ratificando o d\u00e9bito atribu\u00eddo aos seguintes respons\u00e1veis: Nilza Luiza Venturini Zampiere, CPF XXX.772.070-XX; Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, CPF XXX.994.500-XX; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX;  Joao Manuel Espina Ross\u00e9s, CPF XXX.151.890-XX (esp\u00f3lio) ; Jornandes Oliveira Almeida, CPF XXX.463.600-XX e  Mario Franco Gaiger, CPF XXX.144.880-XX (pe\u00e7a 8, p.180-181) .</p><p>22.\tJ\u00e1 no \u00e2mbito da CGU, foi emitido Despacho DPPCE/DP/SFC/CGU/PR N\u00b0 1.147/2015 (pe\u00e7a 8, p.196-199) , propugnando pela restitui\u00e7\u00e3o da TCE \u00e0 ANVISA com vista a serem adotadas as seguintes medidas: a) rever a atribui\u00e7\u00e3o das responsabilidades de acordo com as respectivas condutas, b) expedir novas notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis, e c) emitir Relat\u00f3rio Complementar de TCE.</p><p>23.\tNeste \u00ednterim, foi juntada aos autos documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 a\u00e7\u00e3o judicial impetrada pela FATEC, visando a exclus\u00e3o da sua responsabilidade (pe\u00e7a 8, p.210-230) , bem como juntados Memorandos da ANVISA contendo subs\u00eddios para defesa a ser apresentada pela AGU (pe\u00e7a 8, p.232-240 e p.244-245) .</p><p>24.\tNa sequ\u00eancia, foi emitido Relat\u00f3rio Final do Tomador de Contas (pe\u00e7a 8, p.254-276) , acompanhado de Nota de Esclarecimento \u00e0 CGU (pe\u00e7a 8, p.252) , al\u00e9m da Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o atualizada (pe\u00e7a 8, p.280-285 e pe\u00e7a 9, p.1) ratificando valores e definindo as responsabilidades, e incluindo a FATEC no rol de respons\u00e1veis por todo d\u00e9bito identificado. O Relat\u00f3rio foi aprovado pela auditoria da ANVISA, conforme Parecer n. 02/2015 (pe\u00e7a 10, p.87-89) .</p><p>25.\tA FATEC foi notificada da delibera\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o por meio do Of\u00edcio n.01/2015, de 24/3/2015 (pe\u00e7a 10, p.7) , apresentando, em atendimento, a defesa juntada \u00e0 pe\u00e7a 10, p.19-21, manifestando a sua inconformidade com a responsabilidade imputada. O posicionamento da ANVISA acerca da defesa foi comunicado \u00e0 FATEC por meio do Of\u00edcio 02/2015, de 22/4/2015 (pe\u00e7a 10, p.95) . Na oportunidade, a ANVISA esclareceu que em momento algum a FATEC, como institui\u00e7\u00e3o, foi isentada de responsabilidade, e que a sua inclus\u00e3o clara e explicita no rol de respons\u00e1veis foi decorrente de esclarecimento demandado pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o.</p><p>26.\tNo \u00e2mbito do Controle Interno foi emitido Relat\u00f3rio de Auditoria e respectivo Certificado (pe\u00e7a 10, p.111-119) , sendo juntados, posteriormente, as manifesta\u00e7\u00f5es do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno (pe\u00e7a 10, p.120) e do Ministro de Estado da Sa\u00fade (pe\u00e7a 10, p.121) .</p><p>27.\tNa an\u00e1lise inicial dos autos, realizada no \u00e2mbito desta Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 11) , foi apresentado detalhamento do d\u00e9bito apurado, amparado no Relat\u00f3rio Final do Tomador de Contas (pe\u00e7a 8, p.254-276) , e respectiva Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 8, p.280-285, e pe\u00e7a 9, p.1) , a seguir reproduzido:</p><table><tbody><tr>\t<td><p> Origem do d\u00e9bito </p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td>\t<td><p>Respons\u00e1veis</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.3 - Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador.</p></td>\t<td><p>70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira, e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.4 - Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho.</p></td>\t<td><p>13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.8 - Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o. </p></td>\t<td><p>5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira, Joao Manuel Espina Ross\u00e9s (esp\u00f3lio) e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.9 - Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. </p></td>\t<td><p>242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.11 - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia. </p></td>\t<td><p>1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.12 - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. </p></td>\t<td><p>51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.15 - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. </p></td>\t<td><p>2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.3 - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. </p></td>\t<td><p>2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.4 - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a72\u00b0, IN STN n.001/1997) . </p></td>\t<td><p>470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.6 - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. </p></td>\t<td><p>2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.1 - Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. </p></td>\t<td><p>101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.2 - Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. </p></td>\t<td><p>11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.3 - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo. </p></td>\t<td><p>1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr></tbody></table><p>28.\tNa mesma oportunidade, foi abordada a quest\u00e3o levantada pelo respons\u00e1vel Ronaldo Etchetchury Morales e registrada no item 17 desta instru\u00e7\u00e3o, acerca de delibera\u00e7\u00e3o anterior em outra TCE em que figurou como respons\u00e1vel, quando o d\u00e9bito foi descaracterizado e aplicada apenas multa aos respons\u00e1veis (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, pe\u00e7a 5, p.6-72) , sendo esclarecido que o precedente mencionado n\u00e3o guarda correla\u00e7\u00e3o com caso ora em an\u00e1lise, haja vista que tratou de conv\u00eanio firmado entre a ANVISA e a UFSM, tendo a FATEC atuado apenas na qualidade de contratada pela UFSM para execu\u00e7\u00e3o do objeto. Naquela ocasi\u00e3o, este Tribunal entendeu que se tratava de rela\u00e7\u00e3o contratual \u00e0 qual n\u00e3o se aplicava a regulamenta\u00e7\u00e3o atinente aos conv\u00eanios, ou seja, a FATEC foi contratada para execu\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o, a pre\u00e7o fixo, que foi executado, n\u00e3o cabendo questionamentos acerca das despesas por ela realizadas. </p><p>29.\tFicou consignado, ainda, na instru\u00e7\u00e3o anterior, o falecimento do respons\u00e1vel Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s, situa\u00e7\u00e3o que ensejaria a cita\u00e7\u00e3o do seu esp\u00f3lio. No entanto, em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de que este respons\u00e1vel respondia unicamente pelo d\u00e9bito original no valor de R$ 5.987,61, data base 30/3/2004, que atualizado totalizava import\u00e2ncia inferior ao limite estabelecido na IN/TCU n.71/2012 para prosseguimento da cobran\u00e7a no processo de TCE, aliada ao fato de que haviam decorridos mais de 10 anos dos fatos, a instru\u00e7\u00e3o entendeu que n\u00e3o poderia ser exigido do esp\u00f3lio a obten\u00e7\u00e3o de elementos para prestar os esclarecimentos necess\u00e1rios, ficando prejudicado o exerc\u00edcio da ampla defesa. Assim, foi sugerido que a cita\u00e7\u00e3o quanto esse valor deveria se restringir aos demais respons\u00e1veis solid\u00e1rios, que respondiam por d\u00e9bitos que, somados, superavam o limite para prosseguimento da TCE.</p><p>30.\tQuanto \u00e0s despesas impugnadas no \u00e2mbito da TCE, a instru\u00e7\u00e3o concluiu que assistia raz\u00e3o \u00e0 ANVISA, haja vista que restou demonstrado que as mesmas n\u00e3o guardavam correla\u00e7\u00e3o com o objeto do conv\u00eanio ou n\u00e3o estavam devidamente comprovadas, conforme exaustivamente registrado nos autos.</p><p>31.\tAssim, a proposta de encaminhamento consignou a promo\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis identificados arrolados nos autos, nos seguintes termos:</p><p>que seja promovida, nos termos dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis  abaixo arrolados, observadas as respectivas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham aos cofres da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - ANVISA as quantias informadas, atualizadas monetariamente, a partir das datas indicadas, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em raz\u00e3o  da impugna\u00e7\u00e3o de despesas relativas ao Conv\u00eanio n. 12/2003 (Siafi n. 487.127) firmado entre a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - ANVISA e a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec) , o qual tinha por objeto a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas: </p><p>\ta) <b>Respons\u00e1veis:</b> Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FATEC, CNPJ 89.252.431/0001-59; Nilza Luiza Venturini Zampiere, CPF XXX.772.070-XX; Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, CPF XXX.994.500-XX; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX;  </p><p>\t<b>Despesas impugnadas, valor do d\u00e9bito e respectivas datas:</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito  - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.3 - Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador.</p></td>\t<td><p>70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.9 - Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. </p></td>\t<td><p>242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.1 - Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. </p></td>\t<td><p>101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr></tbody></table><p><b>\t</b>b) <b> Respons\u00e1veis:</b> Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FATEC, CNPJ 89.252.431/0001-59; Nilza Luiza Venturini Zampiere, CPF XXX.772.070-XX; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX;  </p><p><b>\tDespesas impugnadas, valor do d\u00e9bito e respectivas datas:</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.4 - Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho.</p></td>\t<td><p>13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.8 - Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.2 - Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. </p></td>\t<td><p>11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td></tr></tbody></table><p><b>\t\t</b>c) <b> Respons\u00e1veis:</b> Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FATEC, CNPJ 89.252.431/0001-59; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX;  Jornandes Oliveira Almeida, CPF XXX.463.600-XX e  Mario Franco Gaiger, CPF XXX.144.880-XX;</p><p><b>\tDespesas impugnadas, valor do d\u00e9bito e respectivas datas:</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.11 - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia. </p></td>\t<td><p>1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.12 - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. </p></td>\t<td><p>51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.15 - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. </p></td>\t<td><p>2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.3 - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. </p></td>\t<td><p>2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.4 - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a72\u00b0, IN STN n.001/1997) . </p></td>\t<td><p>470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.6 - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. </p></td>\t<td><p>2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.3 - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo. </p></td>\t<td><p>1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td></tr></tbody></table><p>OBS.: o Relat\u00f3rio Final do Tomador de Contas (pe\u00e7a 8, p.254-276) deve ser encaminhado aos respons\u00e1veis juntamente com os respectivos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o. </p><p>32.\tA proposta de encaminhamento foi acolhida pelo escal\u00e3o dirigente da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7as 12-13) e a cita\u00e7\u00e3o foi promovida por meio dos of\u00edcios inseridos \u00e0s pe\u00e7as 20-25. Ap\u00f3s devidamente notificados, conforme comprovam os avisos de recebimento da ECT (pe\u00e7as 26-31) , os respons\u00e1veis apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 34. 36. 38, 39, 44) .</p><p>33.\tPosteriormente, ap\u00f3s provoca\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, a Unidade T\u00e9cnica verificou que n\u00e3o havia sido remetida aos respons\u00e1veis c\u00f3pia do Relat\u00f3rio do Tomador de contas, conforme havia sido sugerido na proposta de encaminhamento acima reproduzida. Foi determinado, ent\u00e3o, que fosse suprida a omiss\u00e3o, mediante a remessa de c\u00f3pia do Relat\u00f3rio aos respons\u00e1veis, bem como que fosse aberto novo prazo para que, se assim desejassem, complementassem seus esclarecimentos (pe\u00e7as 45-46) .</p><p>34.\tAssim, foram expedidas novas notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis (pe\u00e7as 48-53) , sendo apresentadas, em atendimento, alega\u00e7\u00f5es complementares que comp\u00f5em as pe\u00e7as 60-64.</p><p>35.\tAs notifica\u00e7\u00f5es de cada um dos respons\u00e1veis e as respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa, est\u00e3o detalhadas a seguir:</p><p>\ta) respons\u00e1vel Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FATEC: Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n. 1545/2015-TCU/Secex-RS, de 9/12/2015 (pe\u00e7a 23) , alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 36, notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 pe\u00e7a 48. Embora tenha recebido a notifica\u00e7\u00e3o complementar, conforme comprova o aviso de recebimento da ECT juntado \u00e0 pe\u00e7a 54, a entidade optou por n\u00e3o apresentar alega\u00e7\u00f5es adicionais;</p><p>\tb) respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere: Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n. 1548/2015-TCU/Secex-RS, de 9/12/2015 (pe\u00e7a 20) , alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 39, notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 pe\u00e7a 51 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pe\u00e7a 64;</p><p>\tc) respons\u00e1vel Ronaldo Etchech\u00fcry Morales: Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n. 1549/2015-TCU/Secex-RS, de 9/12/2015 (pe\u00e7a 25) , alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 32, notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 pe\u00e7a 52 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pe\u00e7a 60;</p><p>\td) respons\u00e1vel Tadeu Carlos da Silveira: Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n. 1550/2015-TCU/Secex-RS, de 9/12/2015 (pe\u00e7a 24) , alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 34, notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 pe\u00e7a 53 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pe\u00e7a 61;</p><p>  \te) respons\u00e1vel Jornandes Oliveira Almeida: Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n. 1546/2015-TCU/Secex-RS, de 9/12/2015 (pe\u00e7a 22) , alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 38, notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 pe\u00e7a 49 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pe\u00e7a 63;</p><p>\tf) respons\u00e1vel Mario Franco Gaiger: Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o n. 1547/2015-TCU/Secex-RS, de 9/12/2015 (pe\u00e7a 21) , alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 44, notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 pe\u00e7a 50 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pe\u00e7a 62.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>36.\tAnalisamos, nesta oportunidade, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis em confronto as irregularidades a eles imputadas.\t</p><p>37.\tObservamos, por oportuno, que as irregularidades s\u00e3o comuns a todos respons\u00e1veis, ou seja, impugna\u00e7\u00e3o de despesas relativas ao Conv\u00eanio n. 12/2003 (Siafi n. 487.127) firmado entre a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - ANVISA e a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec) , o qual tinha por objeto a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas, havendo diferen\u00e7a apenas em rela\u00e7\u00e3o ao valor do d\u00e9bito atribu\u00eddo a cada um dos respons\u00e1veis.</p><p>38.\tObservamos, tamb\u00e9m, que os respons\u00e1veis Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida e Mario Franco Gaiger s\u00e3o representados pelo mesmo escrit\u00f3rio de advocacia, havendo coincid\u00eancia na maior parte dos argumentos de defesa apresentados, conforme ser\u00e1 demonstrado na an\u00e1lise a seguir apresentada.</p><p><b><i>\tRespons\u00e1vel:  Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FATEC (Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 23 e alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 36) ;</i></b></p><p><b><i>\tAlega\u00e7\u00f5es de defesa</i></b></p><p>39.\tA Fatec inicia seu arrazoado afirmando que todos os apontamentos s\u00e3o de ordem formal e que em nenhum momento a Anvisa alegou que o objeto do conv\u00eanio n\u00e3o tenha sido cumprido. Afirma, ainda, que as supostas irregularidades n\u00e3o ocorreram, como demonstrar\u00e1 na sua defesa. </p><p>40.\tAntes de apresentar os argumentos de defesa quanto ao m\u00e9rito, a Fatec requer, em preliminar, que n\u00e3o seja inscrita no SIAFI enquanto tramitar a presente tomada de contas especial, haja vista que tal medida traria grande preju\u00edzo a outros projetos desenvolvidos com recursos federais pela entidade. Tal requerimento encontraria amparo no fato de a entidade estar sob nova administra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o a faltosa, conforme previsto na IN/STN 01/1997, art.5\u00ba, \u00a7 2\u00ba, e Portaria Interministerial 507, art.72, \u00a7 8\u00ba.</p><p>41.\tQuanto ao m\u00e9rito, a Fatec alega, inicialmente, que em momento algum o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas registra a ocorr\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 por parte de qualquer dos respons\u00e1veis em face da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio ou do contrato. Ao contr\u00e1rio, entende que ficou perfeitamente claro que, embora ocorrendo irregularidades formais, houve pleno atendimento da obriga\u00e7\u00e3o material final\u00edstica. Dessa forma, invoca a seu favor a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, consagrada na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e, mais recentemente, no Decreto 6.932/07.</p><p>42.\tA afirma\u00e7\u00e3o de que o objeto do conv\u00eanio foi executado na \u00edntegra est\u00e1 amparada no fato de que a Anvisa n\u00e3o fez qualquer apontamento em contr\u00e1rio, e nas conclus\u00f5es apresentadas em Laudo Pericial produzido no \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas judicial interposta pela Fatec, visando o recebimento das contas relativas a este conv\u00eanio. Tal laudo, segundo a entidade, merece f\u00e9 por ter sido produzido dentro de um processo judicial.</p><p>43.\tEm s\u00edntese, as conclus\u00f5es do referido laudo, apresentadas em atendimento aos questionamentos do ju\u00edzo competente, podem ser assim resumidas:</p><p>\ta) conforme Memorando 351/2010 - GGLASIDIASSQ/ANVISA, o objeto do Conv\u00eanio 012/2003 foi totalmente cumprido;</p><p>\tb) as irregularidades identificadas pela Anvisa n\u00e3o interferiram no objeto do conv\u00eanio, pois o trabalho foi entregue e avaliado de forma positiva;</p><p>\tc) as irregularidades constatadas, n\u00e3o conduzem ao desvio de recursos, pois as despesas est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o objeto, o que ficou evidenciado foram gastos feitos que n\u00e3o estavam em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o vigente. Estes n\u00e3o eram permitidos pelo conv\u00eanio estabelecido entre as partes.</p><p>44.\tAmparado nas conclus\u00f5es do laudo, a entidade afirma que: o conv\u00eanio foi totalmente executado, todos os recursos disponibilizados foram aplicados na execu\u00e7\u00e3o do objeto contratado, n\u00e3o houve desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do pacto, e todas as despesas est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o objeto contratado. </p><p>45.\tAssim, entende que devolver os recursos \u00e0 Anvisa significa preju\u00edzo \u00e0 Fatec e enriquecimento il\u00edcito da Anvisa. Para fundamentar seu entendimento, menciona o art.59 da Lei n.8.666/1993, ensinamentos de Mar\u00e7al Justen Filho e Toshio Mukai, al\u00e9m do Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 0865-06/14-1.</p><p>46.\tA entidade sustenta, tamb\u00e9m, que o preju\u00edzo n\u00e3o deveria ser imputado a ela ou a seus Diretores, mas sim \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria e ao Coordenador do Projeto, professor Celso Bittencourt. Isto porque a cl\u00e1usula 3.2 do Conv\u00eanio, consignava que era de responsabilidade da UFSM disponibilizar o pessoal t\u00e9cnico para a execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que a equipe t\u00e9cnica foi formada por profissionais vinculados \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria. Al\u00e9m disso, a Cl\u00e1usula Quinta do Conv\u00eanio afirmava que \"a coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ficar\u00e1 sob a responsabilidade da Universidade Federal de Santa Maria - UFSM\".</p><p>47.\tNeste contexto, cabiam \u00e0 Fatec apenas as tarefas ditas \"de escrit\u00f3rio\", tais como pagamento de bolsas, pagamento das novas fiscais encaminhadas, gerenciamento dos recursos em contas correntes e etc. Todas as decis\u00f5es, todos os encaminhamentos referentes ao que deveria ser adquirido, o que deveria ser comprado e quais servi\u00e7os deveriam ser tomados, era de responsabilidade UFSM, na pessoa do Coordenador do Projeto. No caso, o Coordenador do Projeto era o Prof. Celso Bittencourt, conforme se extrai dos documentos em anexo \u00e0 presente, em que ele assina as ordens de di\u00e1rias, as notas ficais e adiantamentos, al\u00e9m do j\u00e1 presente nos autos desta TCE. Segundo a entidade, esse \u00e9 o entendimento desta corte em caso similar, envolvendo um conv\u00eanio entre FATEC, UFSM e INEP (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/386520061\" target=\"_blank\">Processo 003.865/2006-1</a>) .</p><p>48.\tAinda na tentativa de eximir-se da responsabilidade, a entidade pondera que o Coordenador do referido projeto, o prof. Celso Bittencourt, estava cedido \u00e0 Anvisa na \u00e9poca de execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, usufruindo na autarquia de cargo comissionado, conforme Portaria em anexo. Observa, tamb\u00e9m, que o Coordenador, quando encaminhava ordens de pagamento ou recebia notas fiscais (fun\u00e7\u00f5es do Coordenador) , assinava o documento como \"Presidente da CPRFB/ANVISA/MS\", utilizando, inclusive, o timbre da Anvisa em seus documentos oficiais. Este fato, segundo a entidade, deixou de ser mencionado pela Anvisa, e afronta o disposto no artigo 9\u00b0, III, da Lei 8.666/93, aplic\u00e1vel aos conv\u00eanios por for\u00e7a do art.116 da mesma lei, que veda a participa\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o do objeto de servidor da entidade contratante.</p><p>49.\tNeste contexto, a entidade entende que a Anvisa era, ao mesmo tempo, concedente e executora neste projeto, posto que o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o estava no seu quadro de funcion\u00e1rios. Assim, pondera que deveria ser aplicado a este caso o mesmo entendimento firmado no precedente acima mencionado, onde este Tribunal entendeu que seria de responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o ao qual o Coordenador est\u00e1 vinculado a fiscaliza\u00e7\u00e3o de seus atos dentro do projeto. Foi por essa raz\u00e3o que, naquele julgado, imputou responsabilidade ao ent\u00e3o reitor da UFSM. No presente caso, se o \u00f3rg\u00e3o a qual o Coordenador est\u00e1 vinculado responde juntamente com ele pelo ocorrido no Conv\u00eanio, tem-se a curiosa conclus\u00e3o de que a Anvisa \u00e9 a respons\u00e1vel pelas imputa\u00e7\u00f5es que hoje faz \u00e0 Fatec e aos seus ex-diretores.</p><p>50.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o aos apontamentos da Anvisa, a Fatec reitera, inicialmente, os argumentos j\u00e1 apresentados na fase interna da TCE. Em seguida aborda um a um os mesmos apontamentos, conforme a seguir resumido:</p><p>\ta) contrata\u00e7\u00e3o de pessoas f\u00edsicas via R.P.A:  s\u00e3o servi\u00e7os espor\u00e1dicos e especializados nas atividades correspondentes ao projeto (ou seja, pass\u00edveis de enquadramento no artigo 25 da Lei 8.666/93) . A Fatec j\u00e1 encaminhou c\u00f3pia desses pagamentos para a Anvisa, o que atesta que apenas foram contratadas pessoas com alto gabarito e especializa\u00e7\u00e3o para atua\u00e7\u00e3o nesse projeto. Ademais, IN 01/97 n\u00e3o impunha, \u00e0 \u00e9poca, a necessidade de contrata\u00e7\u00e3o via licita\u00e7\u00e3o, apenas que seus princ\u00edpios fossem atendidos, o que se deu no caso em tela. Quanto aos recibos, tais foram encaminhados \u00e0 Anvisa, devendo esta Corte requer\u00ea-los junto \u00e0quela ag\u00eancia;</p><p>\tb) despesas com telefonia: a Funda\u00e7\u00e3o, em momento algum, se obrigou a suportar despesas quaisquer que viessem em proveito da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Se por um lado n\u00e3o pode cobrar taxa de administra\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o pertinente sempre permitiu o d\u00e9bito de despesas administrativas comprovadas. A par disso, n\u00e3o existe ordenamento jur\u00eddico no mundo que justifique o enriquecimento sem causa de uma parte contratante \u00e0s custas de outra; e esse seria o caso. Exigir que a Fatec arcasse com esses custos, al\u00e9m de j\u00e1 estar arcando com os custos do seu pessoal que faz a ger\u00eancia financeira, \u00e9 o mesmo que exigir que pagasse para atuar no conv\u00eanio, que assumisse um preju\u00edzo que n\u00e3o \u00e9 seu, mas de quem o executou, no caso, a UFSM e a Anvisa;</p><p>\tc) adiantamentos a t\u00edtulo de suprimento de fundos feitos para pagamento de despesas como loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos: a convenente n\u00e3o est\u00e1 obrigada a seguir \u00e0 risca os procedimentos licitat\u00f3rios t\u00edpicos, mas apenas os princ\u00edpios pertinentes; logo, tudo quanto tocar \u00e0 formalidade passa ao segundo plano. Mesmo assim, o regime de suprimento de fundos \u00e9 legal e pertinente \u00e0s pequenas despesas, como caracterizadas pela Lei 8.666/93. Vale lembrar que, inclusive, atualmente, pelo Decreto 6.170, as despesas abaixo de R$ 8.000,00 n\u00e3o exigem sequer cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Ademais, o eventual uso de modalidade inadequada para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma despesa n\u00e3o a faz indevida, e nem est\u00e1 entre as causas de restitui\u00e7\u00e3o de valores estabelecidas no item 2.10 do conv\u00eanio;</p><p>\td) despesas com reprografia: tais foram feitas em prol do conv\u00eanio. A Fatec lan\u00e7ou m\u00e3o de sua infraestrutura em benef\u00edcio do projeto, posto que o custo dessas impress\u00f5es dentro da Funda\u00e7\u00e3o \u00e9 muito inferior ao feito no mercado, posto que este incluiu taxas e lucros pr\u00f3prios de uma atividade comercial, ao passo que a Funda\u00e7\u00e3o pede apenas um ressarcimento pelos seus custos. Trata-se de despesa administrativa que pode ser ressarcida pelo conv\u00eanio, reconhecida na IN 01/97 e, mais recentemente, na Portaria Interministerial n.507/11, no par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 52;</p><p>\te) di\u00e1rias retiradas pelo Coordenador do Projeto: estas s\u00e3o de responsabilidade \u00fanica dele. A uma porque ele era o Coordenador do Projeto e, portanto, o ordenador dessas despesas. A duas porque, ele foi o favorecido e, como \u00e9 sabido, di\u00e1rias devem ser cobradas de quem as tomou. De qualquer forma, o pagamento de di\u00e1rias de viagem deu-se de forma justificada e no interesse da Anvisa (n\u00e3o poderia ser diferente, o prof. Celso era seu funcion\u00e1rio) ;</p><p>\tf) materiais de consumo e permanente adquiridos (itens 2.12 e 3 3.3) : a motiva\u00e7\u00e3o pelas quais tais foram feitas deve ser exigida de quem as ordenou, ou seja, do Coordenador do Projeto. A Fatec presume que tenham sido em favor do projeto e da devida execu\u00e7\u00e3o desse, uma vez que em favor do Coordenador mitiga a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9;</p><p>\tg) reparo de impressora: a impressora apresentou problemas necessitando assim ser consertada a fim de que possa funcionar adequadamente para desenvolver os trabalhos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto;</p><p>\th) tarifas banc\u00e1rias: tais valores j\u00e1 foram devolvidos \u00e0 Anvisa dentro do pr\u00f3prio projeto. Os valores n\u00e3o foram lan\u00e7ados na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, mas sim foram devolvidos na conta do conv\u00eanio conforme descrito a seguir: a) 05/01/2004 - R$ 10,00; b) 27/04/2004 - R$ 6,60; c) foram depositados no dia 21/05/2004 no total de R$ 16,60; d) os demais valores, referente aos anos de 2004 e 2005, foram devolvidos na totalidade no dia 29/07/2005 no valor de R$ 5.000,00. Tais fatos podem ser comprovados pela an\u00e1lise do extrato do projeto, presente na presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pela Fatec e parte dos autos da fase interna da TCE;\t</p><p>\ti) pagamentos n\u00e3o identificados: a Fatec j\u00e1 esclareceu em outra oportunidade que se tratam de adiantamentos feitos ao Coordenador do Projeto, mediante sua ordem. Sobre essas despesas aplica-se o aqui j\u00e1 exposto;</p><p>\tj) valores restantes na conta do conv\u00eanio (item 4.3) : n\u00e3o houve valor restante no conv\u00eanio, de fato. O que havia na conta do conv\u00eanio era um dep\u00f3sito de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , que pertencia \u00e0 Fatec mas que fora depositada de forma err\u00f4nea nessa conta. De fato, a conta do conv\u00eanio encerrou negativa em R$ 3.103,29, ou seja, a Fatec arcou com despesas do conv\u00eanio \u00e0s suas pr\u00f3prias expensas. Tais fatos podem ser comprovados pela an\u00e1lise do extrato do projeto, presente nesta TCE.</p><p>51.\tPor fim, a entidade pondera que, caso persista o entendimento de que existem irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o das verbas do conv\u00eanio, que se considere o fato j\u00e1 comprovado de que o conv\u00eanio foi plenamente executado e que n\u00e3o houve, de modo algum, desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dessas verbas, al\u00e9m da evidente boa-f\u00e9 dos ex-diretores e quaisquer representantes da Fatec, aplicando, dessa forma, a pena alternativa de multa, possibilidade reconhecida em caso similar julgado por este Tribunal (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/158620116\" target=\"_blank\">Processo 001.586/2011-6</a>) , tamb\u00e9m envolvendo Fatec, Anvisa e UFSM.</p><p>52.\tEm raz\u00e3o dos fundamentos apresentados, a Fatec requer que seja determinada a suspens\u00e3o da sua inscri\u00e7\u00e3o no SIAFI e CADIN, que sejam considerados improcedentes os apontamentos da Anvisa, que sejam possibilitada a produ\u00e7\u00e3o de todas as provas em direito admitidas, e que seja oportunizada a sustenta\u00e7\u00e3o oral perante este Tribunal.</p><p><b><i>\tAn\u00e1lise</i></b></p><p>53.\tA afirma\u00e7\u00e3o inicial de que os apontamentos s\u00e3o de natureza formal n\u00e3o procedem, mesmo sendo considerado que o objeto do conv\u00eanio foi cumprido, haja vista que tratam de despesas n\u00e3o reconhecidas e glosadas pela Anvisa, caracterizando, isso sim, falta grave que sujeita os respons\u00e1veis \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores aos cofres do concedente. </p><p>54.\tA solicita\u00e7\u00e3o para que a entidade n\u00e3o seja inscrita no Siafi, n\u00e3o deve ser dirigida a esta Corte, mas sim ao \u00f3rg\u00e3o concedente, a quem cabe a ado\u00e7\u00e3o da medida. </p><p>55.\tQuanto \u00e0 ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, observamos que a an\u00e1lise ser\u00e1 efetuada caso a caso, cabendo observar, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Fatec, que este Tribunal reconhece a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 da pessoa jur\u00eddica, manifestando-se, em regra, pela concess\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito, caso rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.  </p><p>56.\tO fato de que o objeto do conv\u00eanio foi conclu\u00eddo n\u00e3o foi questionado, haja vista que a pr\u00f3pria Anvisa reconheceu isso. No entanto, a execu\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o descaracteriza as irregularidades e as glosas efetuadas, uma vez que a convenente assumiu o compromisso de somente efetuar despesas vinculadas ao referido objeto. A exist\u00eancia de laudo pericial emitido no \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas judicial interposta pela Fatec, visando o recebimento das contas relativas a este conv\u00eanio, n\u00e3o invalida os apontamentos da Anvisa. Ademais, conforme consta na pr\u00f3pria defesa da Fatec, o laudo afirma que n\u00e3o apenas que n\u00e3o houve desvio de recursos, mas reconhece que os gastos feitos que n\u00e3o estavam em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o vigente e n\u00e3o eram permitidos pelo conv\u00eanio estabelecido entre as partes. </p><p>57.\tTamb\u00e9m n\u00e3o procedem as alega\u00e7\u00f5es de que todos os recursos foram aplicados na execu\u00e7\u00e3o do objeto e que n\u00e3o houve desvio de finalidade. De fato, \u00e9 preciso reconhecer que em nenhum momento a Anvisa registrou a ocorr\u00eancia de desvio de recursos ou locupletamento dos gestores da entidade, mas sim o pagamento de despesa de interesse particular da Fatec e n\u00e3o do conv\u00eanio, estando configurado o desvio de finalidade em proveito da entidade.  </p><p>58.\tUma vez constatado o favorecimento da Fatec, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em enriquecimento il\u00edcito da Anvisa no caso de recolhimento do d\u00e9bito. O fato de que o objeto foi cumprido, mesmo com desvio parcial de finalidade, significa que a Fatec conseguiu executar as metas com menos recursos financeiros do que o planejado, mas n\u00e3o autoriza a Fatec a utilizar eventual super\u00e1vit em atividades do seu interesse particular, ou mesmo da UFSM. </p><p>59.\tImportante destacar os coment\u00e1rios apresentados no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2776/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2776/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mencionado pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel, acerca do relacionamento das funda\u00e7\u00f5es do apoio e as Universidades \u00e0 \u00e9poca, que demonstram bem a promiscuidade existente: </p><p>9. Cabe ressaltar, por oportuno, que os fatos aqui apontados reportam-se aos anos de 2002 e 2003, per\u00edodo em que as funda\u00e7\u00f5es de apoio atuavam, com total independ\u00eancia, como bra\u00e7o administrativo das universidades. N\u00e3o havia delimita\u00e7\u00f5es claras das atribui\u00e7\u00f5es de cada ente. In\u00fameras decis\u00f5es desta Corte, orientando quais procedimentos deveriam ser levados a efeito, assim como altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o pertinente, t\u00eam mudado esse quadro.</p><p>60.\tA tentativa de atribuir a responsabilidade \u00e0 UFSM e ao Coordenador do Projeto, professor Celso Bittencourt, n\u00e3o merece prosperar, haja vista que a atribui\u00e7\u00e3o prevista na cl\u00e1usula 3.2 do Conv\u00eanio, mencionada pela entidade, trata apenas da responsabilidade da Universidade como interveniente no conv\u00eanio, caso em que, obviamente, se compromete a disponibilizar seu pessoal e instala\u00e7\u00f5es. A responsabilidade de gest\u00e3o do conv\u00eanio e dos recursos financeiros estava sob a responsabilidade da Fatec e seus administradores, conforme estabelecido nas Cl\u00e1usulas 2.1 e 2.2, abaixo transcritas:</p><p>2.2. Executar direta e indiretamente, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, os trabalhos necess\u00e1rios a consecu\u00e7\u00e3o do objeto de que trata este Conv\u00eanio, observando sempre crit\u00e9rios de qualidade t\u00e9cnica, os custos e prazos previstos; </p><p>2.2. Aplicar os recursos recebidos da ag\u00eancia<b>, </b>rendimentos auferidos das aplica\u00e7\u00f5es financeiras, exclusivamente na consecu\u00e7\u00e3o do objeto previsto pactuado.</p><p>61.\tQuanto aos precedentes arrolados pelo respons\u00e1vel, objetivando ser isentado ou ter atenuada sua responsabilidade (pe\u00e7a 36, p.111-155) , observamos que n\u00e3o tratam de ajuste da mesma natureza, uma vez que no caso em an\u00e1lise nestes autos o conv\u00eanio foi firmado entre a Anvisa e a Fatec, tendo a UFSM como interveniente, enquanto que os casos mencionados na defesa tratam de conv\u00eanios firmados com a UFSM, tendo a Fatec como interveniente/contratada pela UFSM.</p><p>62.\tEspecificamente sobre a alega\u00e7\u00e3o de que as decis\u00f5es relativas \u00e0s despesas a serem efetuadas eram do Coordenador do Projeto, Prof. Celso Bittencourt, n\u00e3o exime a Fatec das suas responsabilidades assumidas perante a Anvisa. Caberia a ela, na condi\u00e7\u00e3o de gestora dos recursos financeiros, verificar a adequa\u00e7\u00e3o das despesas ao Plano de Trabalho, bem como providenciar a sua regular comprova\u00e7\u00e3o. </p><p>63.\tOutro aspecto que deve ser considerado, \u00e9 que a Fatec, como pessoa jur\u00eddica, assim como as demais funda\u00e7\u00f5es de apoio institu\u00eddas no \u00e2mbito das universidades federais, foi constitu\u00edda pelos pr\u00f3prios professores da UFSM, com o objetivo de \"conferir mais agilidade e menos burocracia na execu\u00e7\u00e3o das despesas\", ou seja, os professores se confundem com a pr\u00f3pria funda\u00e7\u00e3o, numa rela\u00e7\u00e3o que \u00e0 \u00e9poca poderia ser considerada como promiscua, conforme j\u00e1 registrado acima. Assim, entendemos que n\u00e3o \u00e9 conceb\u00edvel a tentativa de desvincular a funda\u00e7\u00e3o dos seus fundadores e colaboradores. </p><p>64.\tEm resumo, a Fatec n\u00e3o tinha obriga\u00e7\u00e3o de efetuar despesas n\u00e3o vinculadas ao Plano de Trabalho, mesmo que eventualmente solicitadas pelo Coordenador do Projeto. No caso, assumiu a responsabilidade pelo pagamento no exerc\u00edcio do seu poder discricion\u00e1rio. Acrescentamos que a entidade demonstra apenas dois casos em que houve solicita\u00e7\u00e3o formal em nome do Coordenador, sendo que uma delas \u00e9 assinada por um terceiro, constando apenas o carimbo em nome do Coordenador (pe\u00e7a 36, p.102-108) .</p><p>65.\tJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do Coordenador do Projeto, prof. Celso Bittencourt, que \u00e0 \u00e9poca estava cedido \u00e0 Anvisa, ocupando cargo comissionado, e que assinava os documentos como  \"Presidente da CPRFB/ANVISA/MS\", utilizando, inclusive, o timbre da Anvisa em seus documentos oficiais, observamos que os fatos evidenciam a ocorr\u00eancia de irregularidade no cumprimento das suas obriga\u00e7\u00f5es perante a Anvisa, uma vez que todos os elementos presentes nos autos demonstram que o referido professor atuou, naquele per\u00edodo, junto \u00e0 UFSM e Fatec, na Coordena\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. Este fato \u00e9 comprovado pelas informa\u00e7\u00f5es contidas do documento juntado \u00e0 pe\u00e7a 1, p.180, onde consta o seguinte:</p><p> (...) o professor apresentou uma carta com justificativas dessas despesas alegando fatos que impossibilitaram os exerc\u00edcios de suas atividades em S\u00e3o Paulo/SP. Informa que haveria um acordo com o Diretor Presidente da Anvisa \u00e0 \u00e9poca para que ficasse em Santa Maria/RS e solicitou o reconhecimento da improced\u00eancia das glosas das despesas com Di\u00e1rias e Passagens concedidas a ele.</p><p>Diante desse fato, a CCONV solicitou novas informa\u00e7\u00f5es \u00e0 GGRHU, sobre a lota\u00e7\u00e3o do professor e se haveria autoriza\u00e7\u00e3o para que o servidor exercesse suas fun\u00e7\u00f5es em Santa Maria - RS. A Ger\u00eancia Geral de Recursos Humanos da Anvisa respondeu, por meio do Memorando n. 297/2008 GGRHU/ANVISA, de 07/02/2008 que o Servidor Celso Figueiredo Bittencourt era ocupante do cargo em comiss\u00e3o CCT - V, lotado no N\u00facleo de Assessoramento \u00e0 Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica - NAEST - por\u00e9m com exerc\u00edcio em S\u00e3o Paulo/SP, n\u00e3o havendo nenhum outro documento arquivado naquela Ger\u00eancia Geral informando a mudan\u00e7a de exerc\u00edcio para outra localidade. Entende, a GGRHU, que o pagamento de Di\u00e1rias e Passagens dever\u00e1 ser caracterizado como incorreto. Cabe ressaltar que a GGRHU/ANVISA \u00e9 a inst\u00e2ncia competente da Ag\u00eancia em mat\u00e9ria de Recursos Humanos.</p><p>66.\tDiante dos fatos registrados acima, entendemos pertinente que seja expedida determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Anvisa para que instaure procedimento administrativo visando a apura\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do professor Celso Figueiredo Bittencourt, especialmente no que diz respeito ao efetivo exerc\u00edcio na Anvisa no per\u00edodo em esteve cedido para ocupar o Cargo Comissionado T\u00e9cnico - CCT-V, conforme Portaria UFSM n. 43.996, de 23/9/2002, e o eventual pagamento indevido das vantagens referentes ao cargo ocupado. </p><p>67.\tA irregularidade identificada em rela\u00e7\u00e3o ao Coordenador do Projeto n\u00e3o serve para dar guarida \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da Fatec de que a Anvisa era ao mesmo tempo concedente e executora neste projeto, sob o fundamento de que o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o estava no seu quadro de funcion\u00e1rios. Isto porque os elementos constantes nos autos, conforme j\u00e1 consignado acima, demonstram que, de fato, o referido Coordenador estava, \u00e0 \u00e9poca, atuando junto \u00e0 UFSM e Fatec na Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto. Nestas circunst\u00e2ncias, a sua situa\u00e7\u00e3o era irregular perante a Anvisa, onde, tudo indica, recebia sem trabalhar. </p><p>68.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o aos apontamentos da Anvisa, consignamos o seguinte:</p><p>\ta) contrata\u00e7\u00e3o de pessoas f\u00edsicas via R.P.A: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o trazem novidades em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 foi alegado junto \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido, conforme consta no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 2, p.80-86) . Neste sentido, observamos que o apontamento indicava que n\u00e3o havia sido demonstrada a justificativa de ocorr\u00eancia ou objeto e sem a emiss\u00e3o de qualquer recibo pelo benefici\u00e1rio. \u00c0 \u00e9poca, a Fatec apresentou sete processos de pagamento, que foram acolhidos pela Anvisa, de um total de quarenta e nove arrolados. A quest\u00e3o da aus\u00eancia de licita\u00e7\u00e3o ou processo de sele\u00e7\u00e3o, \u00e9 apenas mais um apontamento, que poderia at\u00e9 ser relevado, caso devidamente apresentados os respectivos processos de pagamento. O conjunto de irregularidade, no entanto, imp\u00f5e a manuten\u00e7\u00e3o do apontamento; </p><p>\tb) despesas com telefonia: ao contr\u00e1rio do que afirma a funda\u00e7\u00e3o, somente s\u00e3o admitidas no conv\u00eanio, despesas expressamente nele previstas e a ele vinculadas. No caso das despesas com telefonia, observamos que se tratam de despesas administrativas inerentes \u00e0 estrutura e atua\u00e7\u00e3o da Fatec. A estrutura do convenente \u00e9 justamente um dos quesitos levado em considera\u00e7\u00e3o para demonstrar sua capacidade para execu\u00e7\u00e3o do objeto. Assim, as despesas administrativas necess\u00e1rias ao seu funcionamento devem ser suportadas pela convenente. Acrescentamos que as alega\u00e7\u00f5es apresentadas apenas repetem o que j\u00e1 foi alegado \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido pelo Relat\u00f3rio da TCE (pe\u00e7a 2, p.86-90) ;</p><p>\tc) adiantamentos a t\u00edtulo de suprimento de fundos feitos para pagamento de despesas como loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o: Assiste raz\u00e3o ao respons\u00e1vel quanto \u00e0 aus\u00eancia de necessidade de licita\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o dos valores envolvidos (R$ 5.987,61) . No entanto, persiste o apontamento no que diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de previs\u00e3o dessas despesas no Plano de Trabalho, aplicando-se o mesmo posicionamento j\u00e1 registrado no item anterior. Al\u00e9m disso, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas apenas repetem o que j\u00e1 foi alegado \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido pelo Relat\u00f3rio da TCE (pe\u00e7a 2, p.94-100) ;</p><p>\td) despesas com reprografia: conforme consignado do Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.1012-104) , a pr\u00f3pria Fatec concordou com a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, questionando apenas, na \u00e9poca, a incid\u00eancia de juros. Assim, deve ser mantido o apontamento, aplicando-se ao caso o mesmo posicionamento adotado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas mencionadas na al\u00ednea \"b\" anterior, com o agravante de se tratar de reembolso \u00e0 pr\u00f3pria Fatec;</p><p>\te) di\u00e1rias retiradas pelo Coordenador do Projeto: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o trazem novidades em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 foi alegado junto \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido, conforme consta no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 2, p.110-112) , raz\u00e3o pela qual concordamos com o posicionamento da Anvisa, mantendo a impugna\u00e7\u00e3o das despesas, pelos fundamentos indicados;</p><p>\tf) materiais de consumo e permanente adquiridos (itens 2.12 e 3.3) : a tentativa de atribuir a responsabilidade ao Coordenador do Projeto, n\u00e3o procede pelos fundamentos j\u00e1 registrados nos itens 62-64 desta instru\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, torna-se oportuno ratificar o posicionamento da Anvisa ao analisar as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pela Fatec, conforme consignado no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.104-106 e 112) . Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas de capital, a pr\u00f3pria Fatec concordou \u00e0 \u00e9poca com a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, desde que fossem exclu\u00eddos os juros;</p><p>\tg) reparo de impressora: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o trazem novidades em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 foi alegado junto \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido, conforme consta no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.114) , raz\u00e3o pela qual concordamos com o posicionamento da Anvisa, mantendo a impugna\u00e7\u00e3o das despesas, pelos fundamentos indicados;</p><p>\th) tarifas banc\u00e1rias: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas j\u00e1 apresentadas \u00e0 Anvisa e devidamente rebatidas no corpo do Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.116-120) , raz\u00e3o pela qual concordamos com o posicionamento da Anvisa, mantendo a impugna\u00e7\u00e3o das despesas, pelos fundamentos indicados;\t</p><p>\ti) pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final: a Fatec reitera as alega\u00e7\u00f5es j\u00e1 apresentadas anteriormente \u00e0 Anvisa e devidamente rebatidas, conforme consta no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.120-122) , raz\u00e3o pela qual ratificamos e concordamos com o posicionamento da Anvisa, mantendo a impugna\u00e7\u00e3o das despesas, pelos fundamentos indicados;</p><p>\tj) valores restantes na conta do conv\u00eanio (item 4.3) : as alega\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas j\u00e1 apresentadas \u00e0 Anvisa e devidamente rebatidas no corpo do Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.122-124) , raz\u00e3o pela qual concordamos com o posicionamento da Anvisa, mantendo a impugna\u00e7\u00e3o das despesas, pelos fundamentos indicados;</p><p>69.\tObservamos, por oportuno, que a entidade n\u00e3o se manifestou acerca do apontamento relativo \u00e0s despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos e \u00e0s despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto.</p><p>70.\tPor fim, quanto \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de que seja aplicada pena alternativa de multa, em raz\u00e3o da conclus\u00e3o do objeto, aus\u00eancia de desvio de finalidade e boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, observamos que restou evidenciado na an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa que houve desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. A exist\u00eancia de boa-f\u00e9 j\u00e1 foi analisada no item 55 desta instru\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o precedente indicado, em que teria sido reconhecida a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa, observamos, conforme j\u00e1 consignado no item 61 desta instru\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o trata de ajuste da mesma natureza, uma vez que no caso em an\u00e1lise nestes autos o conv\u00eanio foi firmado entre a Anvisa e a Fatec, tendo a UFSM como interveniente, enquanto que o caso mencionado na defesa trata de conv\u00eanio firmado entre a Anvisa e a UFSM, tendo a Fatec como contratada pela UFSM.</p><p>71.\tEm raz\u00e3o dos fundamentos apresentados acima, n\u00e3o merecem acolhida os requerimentos para que seja determinada a suspens\u00e3o da sua inscri\u00e7\u00e3o no SIAFI e CADIN, e que sejam considerados improcedentes os apontamentos da Anvisa. Com rela\u00e7\u00e3o ao requerimento para seja possibilitada a produ\u00e7\u00e3o de todas as provas em direito admitidas, observamos que j\u00e1 foi conferida a oportunidade para apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa e documentos considerados pertinentes pelo respons\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o RI/TCU estabelece, em seu art. 160, que \u00e9 facultada \u00e0 parte a juntada de documentos novos desde a constitui\u00e7\u00e3o do processo at\u00e9 o t\u00e9rmino da etapa de instru\u00e7\u00e3o, assim como a distribui\u00e7\u00e3o posterior de memorial aos ministros, ministros-substitutos e ao representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico.</p><p><b><i>\tRespons\u00e1vel: Ronaldo Etchech\u00fcry Morales (Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 25 e alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 32 e 60) ;</i></b></p><p><b><i>\tAlega\u00e7\u00f5es de defesa</i></b></p><p>72.\tO respons\u00e1vel observa, inicialmente, que est\u00e1 sendo responsabilizado por d\u00e9bitos de tr\u00eas origens: pagamento a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os contratados e prestados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador, despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, e pagamento de tarifas banc\u00e1ria.</p><p>73.\tEm seguida, alega, em preliminar, que ocorreu a decad\u00eancia, conforme jurisprud\u00eancia assentada em todos os Tribunais, posto que as d\u00edvidas ativas n\u00e3o tribut\u00e1rias da Fazenda P\u00fablica est\u00e3o sujeitas ao prazo decadencial de 5 anos, contados a partir do fato gerador, que, no caso, ocorreu nos exerc\u00edcios de 2003 e 2004, sem inscri\u00e7\u00e3o em d\u00edvida ativa, como comanda o art. 22 \u00a7 32 da lei 6.830/80, combinado com o art. 39 da lei 4.320. Embora o processo de tomada de contas tenha tido prosseguimento mais ou menos cont\u00ednuo, sustenta que a somente foi apontado como respons\u00e1vel e teve oportunizada a defesa muito tempo depois de ter se consumado a decad\u00eancia.</p><p>74.\tQuanto ao m\u00e9rito, o respons\u00e1vel alega que, em processo semelhante a este Tribunal examinou a tomada de contas da Anvisa/UFSM/Fatec, no valor de R$ 3.415,500,00 e vig\u00eancia a partir de 03 de maio de 2002. Na fundamenta\u00e7\u00e3o daquela delibera\u00e7\u00e3o, que teria sido juntada nestes autos por ocasi\u00e3o da sua manifesta\u00e7\u00e3o, \u00e0 p\u00e1gina 12: </p><p>5.9. Por decis\u00e3o da Anvisa, tarefas de natureza correta foram fracionadas em diversos conv\u00eanios, o que causou dificuldades de planejamento e execu\u00e7\u00e3o da despesa. Foi o caso dos conv\u00eanios n\u00b0s 04/2002, 006/2003, <b>12/2003 </b>e 13/2003, os quais, se somados os prazos de vig\u00eancia, permitiriam um exerc\u00edcio mais racional da administra\u00e7\u00e3o...\"</p><p>75.\tSegundo o respons\u00e1vel, o conv\u00eanio em quest\u00e3o (n.12/2003) estaria inclu\u00eddo entre os demais mencionados na delibera\u00e7\u00e3o e o exame quanto a ele j\u00e1 teria se exaurido.</p><p>76.\tOutro aspecto abordado pelo respons\u00e1vel, \u00e9 que no precedente mencionado era pretendida a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 2.347.498,53 e a decis\u00e3o final do TCU deu quita\u00e7\u00e3o \u00e0 Fatec e a UFSM, impondo uma multa a Ronaldo Morales de R$ 5.000,00, j\u00e1 satisfeita, inclusive. Ainda naquele precedente, a ele pr\u00f3prio era responsabilizado pela import\u00e2ncia atualizada de R$ 830.199,59, soma total dos treze itens da matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o. Entretanto, constava como sua responsabilidade apenas 3 (tr\u00eas) itens: 1, 4 e 11 que somados os valores, pela coluna \"valor atualizado\" alcan\u00e7ava R$ 439.847,90. As demais colunas sequer coincidem com o per\u00edodo em que ele foi Presidente da FATEC. Agora, sem nenhuma explica\u00e7\u00e3o, ou refer\u00eancia \u00e0 defesa, reduziu-se a responsabiliza\u00e7\u00e3o para apenas os tr\u00eas itens mencionados.</p><p>77.\tAcrescenta, ainda, que o conv\u00eanio 12/2003 determinava a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o, em que havia membros da pr\u00f3pria Anvisa, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. Ele, como Presidente da Fatec, n\u00e3o era o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio/contrato; nunca determinou, porque n\u00e3o era sua essa atribui\u00e7\u00e3o, qualquer contrata\u00e7\u00e3o/compra de qualquer produto ou pessoa, n\u00e3o definiu a forma de compra e jamais assinou qualquer recibo ou ordem de pagamento, e n\u00e3o era respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas. Neste contexto, sustenta que n\u00e3o pode ser responsabilizado por qualquer pagamento por inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o defeituosa do conv\u00eanio. </p><p>78.\tEm conclus\u00e3o, o respons\u00e1vel requer o reconhecimento da preliminar de decad\u00eancia, ou, caso n\u00e3o acolhida a preliminar, que sejam acolhidas suas alega\u00e7\u00f5es e exclu\u00edda a sua responsabilidade. Requer, ainda, que seja oportunizada a sustenta\u00e7\u00e3o oral por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do processo.</p><p>79.\tEm suas alega\u00e7\u00f5es complementares (pe\u00e7a 60) , o respons\u00e1vel acrescenta que o Poder Judici\u00e1rio j\u00e1 se manifestou sobre esse fato quando, por senten\u00e7a transitada em julgado, nos autos n\u00b0 5002815-18.2010.404.7102/RS, em que o respons\u00e1vel era r\u00e9u por conta da sua atua\u00e7\u00e3o no Conv\u00eanio n.03/2002, firmado entre a Anvisa e UFSM, que por sua vez firmou contrato de execu\u00e7\u00e3o com a Fatec (Contrato n.075/2002) .</p><p>80.\tSegundo consta na defesa apresentada, o ju\u00edzo competente decidiu que o r\u00e9u n\u00e3o possu\u00eda responsabilidade pela regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 003/2002, inexistindo nos autos evid\u00eancias de sua direta contribui\u00e7\u00e3o (omissiva ou comissiva) para irregularidades constadas na realiza\u00e7\u00e3o das despesas do conv\u00eanio, motivo pelo qual n\u00e3o deve responder pelos atos de improbidade imputados aos r\u00e9us. N\u00e3o h\u00e1 provas, portanto, de conduta improba por parte do r\u00e9u.</p><p>81.\tEm conclus\u00e3o, o respons\u00e1vel entende que n\u00e3o tem qualquer responsabilidade sobre a execu\u00e7\u00e3o do contrato, sua presta\u00e7\u00e3o de contas, etc., porque n\u00e3o exercia essa fun\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de Presidente da Fatec e porque foi a Anvisa que escolheu os respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o do contrato.</p><p>82.\tPor fim o respons\u00e1vel reitera o pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral, e requer que seja conhecida a preliminar da decad\u00eancia, com a extin\u00e7\u00e3o do processo, sem exame do m\u00e9rito, ou, caso n\u00e3o acolhida a preliminar, que sejam acolhidos seus fundamentos para excluir o notificado da responsabiliza\u00e7\u00e3o pelos atos mencionados.</p><p><b><i>\tAn\u00e1lise</i></b></p><p>83.\tObservamos inicialmente, que este respons\u00e1vel que est\u00e1 sendo responsabilizado por d\u00e9bitos de tr\u00eas origens: pagamento a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os contratados e prestados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador, despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, e pagamento de tarifas banc\u00e1ria.</p><p>84.\tAntes de apresentar sua defesa quanto ao m\u00e9rito dos apontamentos, o respons\u00e1vel alega que ocorreu a decad\u00eancia, uma vez decorrido o prazo de 5 anos, contados a partir do fato gerador, sem inscri\u00e7\u00e3o em d\u00edvida ativa, como comanda o art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba da lei 6.830/80, combinado com o art. 39 da lei 4.320. Sobre essa mat\u00e9ria, observamos que a jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 pac\u00edfica, tendo se manifestado por meio do verbete sumular n\u00famero 282, no sentido de que 'as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis'.</p><p>85.\tAcrescentamos, por oportuno, que relativamente \u00e0s san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva foi objeto do recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual foi proferido nos seguintes termos: </p><p>9.1. deixar assente que:</p><p>9.1 1. a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil;</p><p>9.1.2. a prescri\u00e7\u00e3o a que se refere o subitem anterior \u00e9 contada a partir da data de  ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil;</p><p>9 1.3. o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o de  que trata o subitem 9.1.1, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil;</p><p>9.1.4. a prescri\u00e7\u00e3o interrompida recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil;</p><p>9. 1.5. haver\u00e1 a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno;</p><p>9 1.6. a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992;</p><p>9.1.7. o entendimento consubstanciado nos subitens anteriores ser\u00e1 aplicado, de imediato, aos processos novos (autuados a partir desta data) bem como \u00e0queles pendentes de decis\u00e3o de  m\u00e9rito ou de aprecia\u00e7\u00e3o de recurso por este Tribunal;</p><p> (...) </p><p>86.\tDiante do entendimento desta Corte acerca da mat\u00e9ria, observa-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito apurado nestes autos. J\u00e1 no que diz respeito \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, h\u00e1 que observar que as irregularidades que originaram os d\u00e9bitos ocorreram no per\u00edodo de 26/12/2003 a 16/8/2005, conforme consta nos respectivos of\u00edcios de cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se considerando notifica\u00e7\u00e3o na fase interna como causa de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>87.\tDesta forma, a pretens\u00e3o punitiva estaria prescrita, no m\u00e1ximo, em 16/8/2015. Nesta Corte, os respons\u00e1veis foram citados em 9/12/2015, conforme of\u00edcios juntados \u00e0s pe\u00e7as 20-25, ap\u00f3s determina\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio da Unidade T\u00e9cnica, datada de 7/12/2015, amparado em Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia conferida pelo Ministro-Relator (pe\u00e7a 13) . Assim, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei n.8.443/1992, entre elas a multa, por j\u00e1 se ter operado a prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>88.\tAinda acerca da eventual puni\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis arrolados nestes autos, reportamo-nos ao posicionamento consignado nos itens 57-58 desta instru\u00e7\u00e3o, no sentido de que o d\u00e9bito deve ser imputado \u00e0 Fatec, em raz\u00e3o de ter se beneficiado com os recursos aplicados em desvio de finalidade, ante a aus\u00eancia de locupletamento dos demais respons\u00e1veis. Neste caso, caberia aos gestores da funda\u00e7\u00e3o apenas aplica\u00e7\u00e3o da multa, pretens\u00e3o j\u00e1 prescrita.   </p><p>89.\tO posicionamento defendido acima dispensaria maiores coment\u00e1rios, ou mesmo a an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es dos gestores da Fatec, haja vista que, acolhendo-se ou n\u00e3o suas alega\u00e7\u00f5es, nenhuma medida poderia ser adotada contra eles.  No entanto, ser\u00e1 promovida a an\u00e1lise competente, de forma mais objetiva, especialmente no sentido de avaliar se argumentos de defesa s\u00e3o capazes de, eventualmente, elidir o d\u00e9bito, caso em que a Fatec seria aproveitada. </p><p>90.\tQuanto ao precedente indicado pelo respons\u00e1vel, no sentido de que esta Corte j\u00e1 teria se manifestado sobre o conv\u00eanio n.12/2003, observamos que delibera\u00e7\u00e3o citada apenas menciona o conv\u00eanio n\u00e3o havendo qualquer manifesta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 regularidade da execu\u00e7\u00e3o e das despesas efetuadas. Este mesmo precedente n\u00e3o se presta para amparar a pretens\u00e3o do respons\u00e1vel, que na ocasi\u00e3o isentou a Fatec do d\u00e9bito e aplicou apenas multa aos respons\u00e1veis, haja vista que trata de conv\u00eanio firmado entre a Anvisa e a UFSM, tendo a Fatec atuado como contratada pela UFSM, enquanto que o caso em an\u00e1lise trata de Conv\u00eanio firmado entre a Anvisa e a Fatec, tendo a UFSM apenas como interveniente. (VOTO) </p><p>91.\tTamb\u00e9m n\u00e3o precede a alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o tinha responsabilidade pelo conv\u00eanio, haja vista que, como gestor da Fatec, era o respons\u00e1vel direto pela execu\u00e7\u00e3o das atividades a ela atribu\u00eddas, entre as quais constava a gest\u00e3o do conv\u00eanio e dos recursos financeiros, conforme estabelecido nas Cl\u00e1usulas 2.1 e 2.2, abaixo transcritas:</p><p>2.1. Executar direta e indiretamente, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, os trabalhos necess\u00e1rios a consecu\u00e7\u00e3o do objeto de que trata este Conv\u00eanio, observando sempre crit\u00e9rios de qualidade t\u00e9cnica, os custos e prazos previstos; </p><p>2.2. Aplicar os recursos recebidos da ag\u00eancia<b>, </b>rendimentos auferidos das aplica\u00e7\u00f5es financeiras, exclusivamente na consecu\u00e7\u00e3o do objeto previsto pactuado.</p><p>92.\tAcerca das alega\u00e7\u00f5es complementares (pe\u00e7a 60) , tamb\u00e9m n\u00e3o merece acolhida afirma\u00e7\u00e3o de que o Poder Judici\u00e1rio j\u00e1 se manifestou sobre esse fato quando, por senten\u00e7a transitada em julgado, nos autos n\u00b0 5002815-18.2010.404.7102/RS, em que o respons\u00e1vel era r\u00e9u, o ju\u00edzo competente decidiu que o r\u00e9u n\u00e3o possu\u00eda responsabilidade pela regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio. Isto porque a referida a\u00e7\u00e3o tratava do conv\u00eanio n.03/2002, firmado entre a Anvisa e UFSM, no \u00e2mbito do qual a Fatec foi contratada pela UFSM para execu\u00e7\u00e3o do objeto (Contrato n.075/2002) .</p><p>93.\tO respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou qualquer alega\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito das irregularidades que originaram os d\u00e9bitos identificados nos autos. (VOTO) </p><p><b><i>\tRespons\u00e1vel: Nilza Luiza Venturini Zampiere</i></b> (<b><i>Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 20 e alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 39 e 64) ;</i></b></p><p><b><i>\tAlega\u00e7\u00f5es de defesa</i></b></p><p>94.\tConforme j\u00e1 consignado nos itens 33-34 desta instru\u00e7\u00e3o, esta respons\u00e1vel, assim como os demais arrolados nos autos, questiona, preliminarmente, a omiss\u00e3o da remessa do processo de Tomada de Contas Especial, conforme sugerido na proposta de encaminhamento que determinou sua cita\u00e7\u00e3o. Tal omiss\u00e3o foi devidamente suprida mediante a remessa posterior do referido relat\u00f3rio e apresenta\u00e7\u00e3o da respectiva defesa complementar.</p><p>95.\tNa parte inicial das suas alega\u00e7\u00f5es, a respons\u00e1vel reproduz os fatos, contextualizando a atua\u00e7\u00e3o da Fatec no \u00e2mbito da Universidade Federal de Santa Maria - UFSM, e mais especificamente no \u00e2mbito do conv\u00eanio ora em an\u00e1lise, observando que exerceu o cargo de Diretora Administrativa da FATEC no per\u00edodo de maio de 2002 a maio de 2004.</p><p>96.\tNeste Conv\u00eanio 12/2003, foram definidas expressamente as obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades de cada uma das partes, detalhando o que caberia \u00e0 Anvisa, \u00e0 Fatec, e \u00e0 interveniente UFSM. A Coordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica do Conv\u00eanio, conforme Cl\u00e1usula Quinta, era de responsabilidade da UFSM, sendo indicado, previamente, por ela, para a Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto (que deu origem ao Conv\u00eanio) , o Professor Celso Figueiredo Bittencourt, docente da UFSM, naquela oportunidade cedido \u00e0 ANVISA desde abril/2002, onde exercia o Cargo Comissionado T\u00e9cnico CCT V.</p><p>97.\tPelas regras vigentes na UFSM \u00e0 \u00e9poca do Conv\u00eanio, consolidadas na Resolu\u00e7\u00e3o 14/2003, de 19 de dezembro de 2003, art. 15, doc.5, eram atribui\u00e7\u00f5es do Coordenador do Projeto: I - Supervisionar as atividades do projeto; II- Autorizar gastos; e, III - Certificar Notas. Neste contexto, pondera que o conv\u00eanio teve sua execu\u00e7\u00e3o acompanhada, fiscalizada e orientada pela UFSM e pela Anvisa atrav\u00e9s de representante seu (professor da UFSM cedido \u00e0 Anvisa e l\u00e1 exercendo cargo em comiss\u00e3o) . Isso, segundo a respons\u00e1vel, garante a lisura do procedimento da Funda\u00e7\u00e3o, que executou o Conv\u00eanio em conformidade com as normas que o regulam, e na exata correspond\u00eancia com o Plano de Trabalho e as exig\u00eancias no que diz respeito aos aspectos t\u00e9cnicos e prazos de realiza\u00e7\u00e3o.</p><p>98.\tA respons\u00e1vel menciona, ainda, a exist\u00eancia de documento, entre tantos outros, que comprovam a situa\u00e7\u00e3o de \"de dualidade do Coordenador do Projeto, que se apresenta como Presidente de uma Comiss\u00e3o Permanente da Anvisa, mas no rodap\u00e9 informa o endere\u00e7o, caixa postal, fone/fax da UFSM (Doc. 06) . Este mesmo documento, segundo ela, comprova a efetiva coordena\u00e7\u00e3o do Prof. Celso F. Bittencourt eis que est\u00e1 solicitando \u00e0 FATEC \"... provid\u00eancias para pagamento de di\u00e1rias e emiss\u00e3o de passagens\"<i> </i>para pessoa ligada e em deslocamento no \u00e2mbito do Conv\u00eanio.</p><p>99.\tQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es da Fatec, pondera que executou o Conv\u00eanio 12/2003, cumprindo todas as suas cl\u00e1usulas, corporificadas em Projeto pr\u00e9-existente, observando que a execu\u00e7\u00e3o se refere n\u00e3o s\u00f3 a realiza\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio, como tamb\u00e9m \u00e0s t\u00e9cnicas utilizadas, os prazos e \u00e0s   condi\u00e7\u00f5es. Assim, cada uma das etapas e metas foram atingidas, cumpridas e satisfeitas, sem nenhuma contrariedade da Anvisa. Ainda quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, observa que a Fatec cumpriu suas obriga\u00e7\u00f5es, contratando bolsistas e pessoal de apoio; orientando e oferecendo condi\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o do projeto; efetuando o pagamento dos servi\u00e7os prestados; sendo todos os gastos devidamente autorizados pelo Coordenador do Projeto.</p><p>100.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o do projeto, na condi\u00e7\u00e3o de Diretora Administrativa da Fatec, a respons\u00e1vel afirma que cumpriu sempre rigorosamente suas atividades, com a observ\u00e2ncia da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, das normas estatut\u00e1rias e dos princ\u00edpios que norteiam a gest\u00e3o p\u00fablica e privada, e n\u00e3o participou de nenhum ato que pudesse estar eivado de qualquer irregularidade. Al\u00e9m disso, sustenta que, para assinatura de qualquer instrumento com a UFSM, era exigida a apresenta\u00e7\u00e3o de Projeto completo, com identifica\u00e7\u00e3o de seu Coordenador, a quem compete atestar eu regular andamento e adequa\u00e7\u00e3o ao Plano de Trabalho, bem como autorizar os respectivos pagamentos na execu\u00e7\u00e3o do Projeto/Conv\u00eanio, e a aprova\u00e7\u00e3o e registro desse projeto no \u00e2mbito da Universidade.</p><p>101.\tAcerca da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da regularidade das despesas feitas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 12/2003, alega que n\u00e3o est\u00e3o sob sua guarda, uma vez que est\u00e1 afastada h\u00e1 mais de 10 (dez) anos da Funda\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tem nem mesmo acesso a tais documentos num prazo t\u00e3o curto como o assinado na cita\u00e7\u00e3o. No entanto, indica-se que a comprova\u00e7\u00e3o documental das despesas ora atacadas, poder\u00e1 ser feita, por certo, pelo Coordenador do Projeto, ou pela pr\u00f3pria Fatec. </p><p>102.\tQuanto ao m\u00e9rito, a respons\u00e1vel sustenta que o Conv\u00eanio foi executado em sua integralidade, sem que houvesse qualquer aditivo ou termo complementar que se referisse a repasses financeiros. Esclarece que execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio n. 12/2003 j\u00e1 foi objeto de instru\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria nos autos de A\u00e7\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas movida pela Fatec em face da Anvisa, processo em que a prova pericial concluiu pela ocorr\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o total do conv\u00eanio (processo n.5003407-28.2011.404.7102/RS. </p><p>103.\tEm resumo, afirma que o referido laudo concluiu que: o conv\u00eanio foi totalmente executado; todos os recursos disponibilizados foram aplicados na execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado; n\u00e3o houve desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do pacto; todas as despesas est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o objeto do Conv\u00eanio. Assim conclui que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em glosa de despesas e, muito menos, em devolu\u00e7\u00e3o de valores.</p><p>104.\tPara comprovar a sua argumenta\u00e7\u00e3o, a respons\u00e1vel menciona delibera\u00e7\u00e3o desta Corte em que teria sido firmado o entendimento de que, quando resta comprovado o cumprimento do objeto pactuado, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em glosa de recursos (AC-0865-06/14-1) . </p><p>105.\tMenciona, tamb\u00e9m, o posicionamento da CGU no sentido de que agente respons\u00e1vel \u00e9 qualquer pessoa que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou responda por dinheiros, bens e valores p\u00fablicos da Uni\u00e3o ou que em seu nome assuma obriga\u00e7\u00e3o de natureza pecuni\u00e1ria, bem como o gestor de quaisquer recursos repassados pela Uni\u00e3o, mediante conv\u00eanio, acordo, ajuste ou outros instrumentos cong\u00eaneres, a Estado, ao Distrito Federal, a Munic\u00edpio, a entidades p\u00fablicas e a organiza\u00e7\u00f5es particulares. </p><p>106.\tNo caso em an\u00e1lise, entende que n\u00e3o atuou como agente, n\u00e3o podendo ser responsabilizada pelo ressarcimento dos recursos, posto que a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio era do seu Coordenador, o Prof. Celso Figueiredo Bittencourt, o qual fazia a solicita\u00e7\u00e3o de pagamentos, bem como tomava todas as decis\u00f5es de empenho, a partir da necessidade. Assim, considerando que o \u00f3rg\u00e3o ao qual o coordenador est\u00e1 vinculado responde juntamente com ele pelas irregularidades identificadas, tem-se a curiosa situa\u00e7\u00e3o de que a pr\u00f3pria Anvisa, na qual o   ordenador do projeto ocupava cargo em comiss\u00e3o na ocasi\u00e3o, \u00e9 a respons\u00e1vel pelas imputa\u00e7\u00f5es que hoje faz a outras pessoas.</p><p>107.\tAinda sobre o posicionamento desta Corte, a respons\u00e1vel menciona a delibera\u00e7\u00e3o contida no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/386520061\" target=\"_blank\">Processo 003.865/2006-1</a>, proferida em caso an\u00e1logo, onde ficou consignado que a fiscaliza\u00e7\u00e3o de seus atos dentro do Projeto \u00e9 responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o ao qual o Coordenador est\u00e1 vinculado, raz\u00e3o pela qual excluiu a responsabilidade do dirigente da funda\u00e7\u00e3o de apoio e imputou-a \u00e0 Universidade \u00e0 qual ele estava vinculado. Aplicando-se esse entendimento ao presente caso, pondera que deveriam ser chamados aos autos o Coordenador, Celso Figueiredo Bittencourt, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o administrativa do Projeto/Conv\u00eanio n.12/2003, e o \u00f3rg\u00e3o ao qual est\u00e1 vinculado o Coordenador: Anvisa e/ou UFSM.</p><p>108.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas impugnadas, a respons\u00e1vel, ap\u00f3s argumentar novamente sobre os preju\u00edzos decorrentes da aus\u00eancia de remessa do relat\u00f3rio do Tomador de Contas juntamente com a cita\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 esclarecida anteriormente, esclarece o seguinte com rela\u00e7\u00e3o a cada uma delas:</p><p>\ta)  pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador: a respons\u00e1vel argumenta que o documento que instrui a cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o esclarece a que tipo de pagamentos se refere, mas afirma ser poss\u00edvel inferir que s\u00e3o despesas com servi\u00e7os eventuais e especializados prestados no interesse e no desenvolvimento das atividades do Projeto/Conv\u00eanio, solicitadas e autorizadas pelo Coordenador do Projeto/Conv\u00eanio;</p><p>\tb) utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do Conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho: igualmente afirma que as despesas foram feitas no interesse e no desenvolvimento das atividades do Projeto/Conv\u00eanio e devidamente autorizadas pelo Coordenador, cabendo \u00e0 Fatec (e seus dirigentes) apenas cumprir as solicita\u00e7\u00f5es/autoriza\u00e7\u00f5es. Acrescenta que a Funda\u00e7\u00e3o n\u00e3o cobra taxa de administra\u00e7\u00e3o neste Conv\u00eanio e a legisla\u00e7\u00e3o permite tais despesas comprovadas. Caso arcasse com tais despesas, estaria ocorrendo o enriquecimento sem causa de uma institui\u00e7\u00e3o (a Anvisa) \u00e0s custas de outra (a Fatec) ;</p><p>\tc) despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o:  a respons\u00e1vel alega que as atividades do Projeto/Conv\u00eanio exigiam dos profissionais participantes, seguidamente, deslocamentos dentro do Estado e para fora do Rio Grande do Sul, sendo usados, em uma e outra dessas situa\u00e7\u00f5es, pela urg\u00eancia e import\u00e2ncia da atividade, ve\u00edculos locados.  Tamb\u00e9m essas despesas, segundo ela, eram autorizadas pela Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto/Conv\u00eanio;</p><p>\td) despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item anterior: a respons\u00e1vel afirma que a Fatec adotava este procedimento para facilitar a operacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades dos Projetos/Conv\u00eanios, como permitia a legisla\u00e7\u00e3o. Nessa modalidade, o Coordenador do Projeto/Conv\u00eanio, ou algu\u00e9m por ele indicado, retira, em adiantamento, valor para ocorrer despesas e efetua os gastos correspondentes. Posteriormente, por meio de documentos fiscais h\u00e1beis comprova tais gastos e presta contas do valor adiantado, voltando \u00e0 conta do Projeto eventual saldo remanescente. Acrescenta que a pr\u00f3pria per\u00edcia antes referida, identificou \"...v\u00e1rios dep\u00f3sitos e transfer\u00eancias de recurso para conta do Conv\u00eanio, que s\u00e3o referentes ao procedimento de adiantamento adotado pela Fatec;</p><p>\te) pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria Fatec por servi\u00e7os de reprografia: a respons\u00e1vel alega que as atividades do Projeto/Conv\u00eanio exigiam um n\u00famero muito alto de c\u00f3pias, e a Fatec dispunha, por ocasi\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio, de um servi\u00e7o de reprografia para atendimento p\u00fablico, mediante pagamento, por c\u00f3pia, com pre\u00e7os competitivos com os praticados pelos demais prestadores desse tipo de servi\u00e7o na cidade de Santa Maria. A restitui\u00e7\u00e3o dos valores envolvidos, segundo ela, causaria um enriquecimento indevido \u00e0 Anvisa \u00e0s custas da Fatec;</p><p>\tf) despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor: a respons\u00e1vel alega que a forma como est\u00e1 indicada essa pretensa irregularidade, n\u00e3o se tem elementos para apresentar defesa, pois n\u00e3o se pode sequer, num exerc\u00edcio de mem\u00f3ria, identificar quais os benefici\u00e1rios, quais os valores, quais as datas, etc;</p><p>\tg) pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, \u00e0 \u00e9poca de cargo comissionado na Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo (SP) : a respons\u00e1vel afirma que esses pagamentos foram feitos mediante solicita\u00e7\u00e3o/autoriza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio benefici\u00e1rio, na condi\u00e7\u00e3o de  Coordenador do Projeto, dentro das a\u00e7\u00f5es previstas no Projeto/Conv\u00eanio, que, como j\u00e1 dito, estendia suas atividades em diversos Estados da Federa\u00e7\u00e3o, justificando o volume de viagens e, consequentemente, a emiss\u00e3o de passagens e o pagamento de di\u00e1rias. O fato do Prof. Bittencourt exercer cargo comissionado na Anvisa e estar lotado na cidade de S\u00e3o Paulo era desconhecido pela Funda\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tinha elementos e nem compet\u00eancia ou atribui\u00e7\u00e3o para controlar ou fiscalizar os v\u00ednculos do Prof. Bittencourt, com a UFSM ou com a Anvisa. Acrescenta, ainda, que o respons\u00e1vel \u00e9 o pr\u00f3prio benefici\u00e1rio das di\u00e1rias - Prof. Celso Figueiredo Bittencourt, Coordenador do Projeto/Conv\u00eanio - a quem caberia responder pela irregularidade; </p><p>\th) \tdespesa de capital efetuada sem previs\u00e3o: novamente a respons\u00e1vel alega que, da forma como est\u00e1 indicada essa pretensa irregularidade, n\u00e3o se tem elementos para apresentar defesa, pois n\u00e3o se pode sequer, num exerc\u00edcio de mem\u00f3ria, identificar qual bem de capital teria sido adquirido, bem como fornecedor, valor, data etc.;</p><p>\ti) despesa incab\u00edvel com reparo de impressora: embora n\u00e3o tenha elementos para identificar exatamente a qual impressora se refere o apontamento, a respons\u00e1vel afirma que, pelas caracter\u00edsticas da execu\u00e7\u00e3o do Projeto/Conv\u00eanio, \u00e9 poss\u00edvel inferir que essa despesa deve ter sido autorizada pelo Coordenador, e efetivada no estrito interesse do Conv\u00eanio. Al\u00e9m disso, as normas do Conv\u00eanio 12/2003 previam a disponibiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos em condi\u00e7\u00f5es adequadas de funcionamento, necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o, fato que deve ter ensejado tal despesa;</p><p>\tj) despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do Conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o como seu objeto: igualmente a respons\u00e1vel alega que, na forma como est\u00e1 indicada essa pretensa irregularidade, n\u00e3o se tem elementos para apresentar defesa, pois n\u00e3o se pode sequer, num exerc\u00edcio de mem\u00f3ria, identificar quais despesas teriam sido feitas antes da vig\u00eancia do Conv\u00eanio e levadas a d\u00e9bito desse. No entanto, pela exist\u00eancia de Conv\u00eanio anterior entre os mesmos celebrantes (Anvisa, Fatec e UFSM) , \u00e9 prov\u00e1vel que despesa desse tenha sido levada a d\u00e9bito - equivocadamente - do Conv\u00eanio 12/2003. Tal situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser comprovada e esclarecida pela Fatec, detentora da documenta\u00e7\u00e3o correspondente;</p><p>\tk) pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do Conv\u00eanio: novamente a respons\u00e1vel alega que, na forma como est\u00e1 indicada essa pretensa irregularidade, n\u00e3o se tem elementos para apresentar defesa, pois n\u00e3o se pode sequer, num exerc\u00edcio de mem\u00f3ria, identificar quais tarifas teriam sido pagas, em quais datas, e por quais valores;</p><p>\tl) pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final: novamente a respons\u00e1vel alega que, na forma como est\u00e1 indicado, n\u00e3o se tem elementos para apresentar defesa, pois n\u00e3o se pode identificar a quais pagamentos se referem. No entanto, ad argumentandum, entende que podem ter sido diversos dep\u00f3sitos, transfer\u00eancias e pagamentos feitos ao pr\u00f3prio Coordenador do Projeto/Conv\u00eanio, a t\u00edtulo de adiantamento, vindo, posteriormente, a ser lan\u00e7ado efetivamente pelos valores devidamente comprovados com documenta\u00e7\u00e3o h\u00e1bil; </p><p> \tm) valores restantes na Conta do Conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de Contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo: novamente a respons\u00e1vel alega que, na forma como est\u00e1 indicada essa pretensa irregularidade, n\u00e3o se tem elementos para apresentar defesa, pois n\u00e3o se pode identificar quais valores transferidos, bem como o saldo existente. No entanto, buscando esclarecer essa situa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Fatec, foi informada que, por equ\u00edvoco, em dia muito pr\u00f3ximo ao do encerramento do Projeto/Conv\u00eanio, houve um dep\u00f3sito (indevido) de R$ 5.000,00, que alterou o real saldo daquela conta que, de devedora que era, passou a credora. Na verdade, o saldo final da conta do Conv\u00eanio foi negativo em valor ao redor de R$ 3.000,00. Por isso (por inexistente) , n\u00e3o houve devolu\u00e7\u00e3o de saldo.</p><p>109.\tPor fim, a respons\u00e1vel entende que n\u00e3o pode ser esquecido que agiu sempre de boa-f\u00e9 na pr\u00e1tica dos atos de administra\u00e7\u00e3o da Fatec, atuando na condu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio n. 12/2003 estritamente nos limites de suas atribui\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias, utilizando os recursos em benef\u00edcio da pr\u00f3pria Anvisa e n\u00e3o pessoalmente para ela. Al\u00e9m disso, afirma que n\u00e3o h\u00e1 qualquer not\u00edcia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio, nem de afronta desonestidade, dolo ou m\u00e1-f\u00e9 na pr\u00e1tica dos atos apontados como irregularidades na Tomada de Contas Especial, n\u00e3o podendo ser punida de forma objetiva, visto que o dolo ou a m\u00e1-f\u00e9 n\u00e3o podem ser presumidos.</p><p>110.\tObserva que a pr\u00f3pria Instru\u00e7\u00e3o desta Unidade T\u00e9cnica, citando manifesta\u00e7\u00e3o da CGLAS (respons\u00e1vel pelo acompanhamento t\u00e9cnico das atividades inerentes ao Projeto/Conv\u00eanio, afirmou que: \"...foi apresentada manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica atrav\u00e9s do Memorando 066/2011-GGLAS/DIMCB/ANVISA, declarando que todos os produtos pactuados foram obtidos sendo que consideraram aceite quanto ao atendimento das metas pactuadas\", conforme descrito nos memorandos destacados, al\u00e9m do memorando 351/2010 GGLAS/DIASQ/ANVISA, atestando que a \"meta foi totalmente cumprida sem ressalvas\".</p><p>111.\tEntende, ainda, a respons\u00e1vel, que, se houve alguma incongru\u00eancia nas despesas de loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e di\u00e1rias pagas, por exemplo, pode-se, antes de imputar a responsabilidade ao Dirigente da Funda\u00e7\u00e3o conveniada, diligenciar para esclarec\u00ea-las junto a quem teria recebido os recursos, ou mesmo junto ao Coordenador do projeto, que \u00e9 o efetivo respons\u00e1vel e solicitante dos pagamentos feitos. </p><p>112.\tEm conclus\u00e3o, a respons\u00e1vel afirma que: o Conv\u00eanio 12/2003 foi cumprido na sua totalidade, com todos os seus objetos executados a contento; todos os recursos disponibilizados foram aplicados na execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio; n\u00e3o houve desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do pacto; n\u00e3o houve dolo, nem m\u00e1-f\u00e9 nem enriquecimento i1\u00edcito de Nilza Luiza Venturini Zampieri; n\u00e3o houve nenhum preju\u00edzo ao er\u00e1rio; o d\u00e9bito ora cobrado, se pago, caracterizaria locupletamento da Anvisa, eis que esta recebeu integralmente o objeto do Conv\u00eanio n. 12/2003.</p><p>113.\tEm raz\u00e3o dos fundamentos apresentados, a respons\u00e1vel requer o acolhimento da preliminar arguida, para reconhecer a nulidade e consequente extin\u00e7\u00e3o deste procedimento administrativo, nos termos do art. 169, da Lei n.8.112/90; o acolhimento dessas raz\u00f5es de defesa para o fim de que seja reconhecida a lisura das suas a\u00e7\u00f5es; a exclus\u00e3o do seu nome do rol de respons\u00e1veis; a produ\u00e7\u00e3o de todos os meios de prova em Direito permitidos, especialmente a documental, inclusive com a possibilidade de juntada de novos documentos; a responsabiliza\u00e7\u00e3o e chamamento aos autos  Celso Figueiredo Bittencourt, Anvisa e UFSM; que sejam requisitados \u00e0 Fatec a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das alega\u00e7\u00f5es expendidas em defesa, eis que a Requerente n\u00e3o tem acesso a tais documentos para a sua apresenta\u00e7\u00e3o; e que seja requisitado \u00e0 UFSM a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria do registro do Projeto/Conv\u00eanio junto \u00e0 sua Pr\u00f3-Reitoria de Planejamento. </p><p>114.\tPosteriormente, ap\u00f3s receber c\u00f3pia do Relat\u00f3rio do Tomador de Contas e receber nova oportunidade para manifesta\u00e7\u00e3o, conforme referido nos itens 33-34 desta instru\u00e7\u00e3o, a respons\u00e1vel apresentou alega\u00e7\u00f5es complementares de defesa, as quais passamos a relatar.</p><p>115.\tInicialmente, a respons\u00e1vel alega a preliminar de decad\u00eancia, ponderando que as d\u00edvidas ativas n\u00e3o tribut\u00e1rias da Fazenda P\u00fablica est\u00e3o sujeitas ao prazo decadencial de 5 anos, contados a partir do fato gerador, conforme doutrina e jurisprud\u00eancia dos nossos Tribunais. Segundo ela, o pr\u00f3prio Relat\u00f3rio deixa claro e evidente que os gastos/despesas realizadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio aconteceram entre dezembro de 2003 e julho de 2005, e os valores impugnados n\u00e3o s\u00e3o, ainda, d\u00edvida ativa, que seria o documento h\u00e1bil, como disp\u00f5e o regramento da Lei 6.830/80 em seu Art.2\u00b0, S 3\u00b0, em conson\u00e2ncia com o disposto na Lei 4.320/64. </p><p>116.\tQuanto ao m\u00e9rito, a respons\u00e1vel mant\u00e9m e ratifica as alega\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, ressaltando o fato de que no entendimento da Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, de 23.03.2015, a responsabilidade por eventuais ressarcimentos que advenham deste processo deve ser suportada pela Fatec.</p><p>117.\tAcrescenta, tamb\u00e9m, que o relat\u00f3rio n\u00e3o indica especificamente, nem sequer aponta algum ind\u00edcio quanto a atos irregulares que tenham sido praticados por ela, mas sim o faz de maneira gen\u00e9rica, imputando-lhe responsabilidades pelo s\u00f3 fato de que exerceu, no per\u00edodo, cargo diretivo na Fatec, o que, segundo ela, \u00e9 insuficiente para a classifica\u00e7\u00e3o de ato irregular.</p><p>118.\tSegundo a respons\u00e1vel, uma an\u00e1lise mais detalhada do Conv\u00eanio 12/2003, deixa claro o fato de que a responsabilidade pela sua execu\u00e7\u00e3o era da Anvisa, o que a isenta de responsabilidade. Neste sentido, observa que o item 1.3, da Cl\u00e1usula Segunda, que define as obriga\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia, estabelece que ela se compromete a: 1.2 - Aprovar os procedimentos t\u00e9cnicos e operacionais necess\u00e1rios a implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho; e 1.3 - Acompanhar, supervisionar, coordenar, fiscalizar e prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica na execu\u00e7\u00e3o deste Conv\u00eanio, diretamente ou atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os e entidades.</p><p>119.\tEspecificamente quanto \u00e0s despesas impugnadas, a respons\u00e1vel acrescenta o seguinte:</p><p>\ta) pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador:  a respons\u00e1vel afirma que a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio exigiu participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios atores na busca de um resultado de qualidade. Assim, foram buscadas pessoas com expertises em diferentes \u00e1reas - todas vinculadas ao objeto do Conv\u00eanio. Esses colaboradores exerciam atividades complementares e indispens\u00e1veis ao desempenho do Conv\u00eanio, tais como estudos interlaboratoriais para certifica\u00e7\u00e3o de alguns princ\u00edpios; tradu\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos; doseamentos; desenvolvimento de ensaios, an\u00e1lise estat\u00edstica, etc. Segundo ela, a Fatec apresentou documentos comprobat\u00f3rios e pr\u00f3pria Anvisa consignou que o objeto foi cumprido, sendo il\u00f3gico que se conclua que n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o efetiva de servi\u00e7os que eram indispens\u00e1veis \u00e0 entrega satisfat\u00f3ria dos produtos previstos. Em sendo consideradas irregulares essas despesas, entende que caberia a responsabiliza\u00e7\u00e3o unicamente do seu ordenador, o Coordenador do Conv\u00eanio;<i> </i> </p><p>\tb) utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do Conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho: a respons\u00e1vel alega que as despesas com telefonia foram feitas no exato cumprimento do Conv\u00eanio, pois as rela\u00e7\u00f5es da Coordena\u00e7\u00e3o com diversos professores pesquisadores de outras Institui\u00e7\u00f5es, se dava, muitas vezes, pela sua caracter\u00edstica, via telefone. A Fatec j\u00e1 se manifestou nestes autos sobre o assunto, entendendo que tais gastos, por serem despesas administrativas vinculadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio, n\u00e3o poderiam ser suportadas exclusivamente pela Funda\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, observa que n\u00e3o tinha inger\u00eancia na gest\u00e3o do Conv\u00eanio, atribui\u00e7\u00e3o essa de responsabilidade do seu Coordenador (Prof. Celso Figueiredo Bitencourt) ;</p><p>\tc) despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o: a respons\u00e1vel alega que a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio exigia o deslocamento permanente de equipes para reuni\u00f5es de trabalho e de atividades laboratoriais. Como Santa Maria n\u00e3o era atendida por linha a\u00e9rea regular que permitisse o embarque na pr\u00f3pria cidade, tornava-se necess\u00e1rio o deslocamento para Porto Alegre para de l\u00e1 seguir caminho para S\u00e3o Paulo, Bras\u00edlia, etc., cidades onde se davam algumas das atividades do Conv\u00eanio. Esses deslocamentos todos, eram requeridos pelo Prot. Celso Figueiredo Bitencourt. </p><p>\td) despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item anterior: a respons\u00e1vel reitera que os adiantamentos (Suprimento de Fundos) eram permitidos pela legisla\u00e7\u00e3o vigente e foram considerados leg\u00edtimos pelo Laudo Pericial elaborado no \u00e2mbito do processo judicial entre as partes, e sobre esse mesmo conv\u00eanio. Al\u00e9m disso, pondera que a Fatec j\u00e1 havia informado que os adiantamentos de valores mais elevados ocorreram por conta de fechamento de c\u00e2mbio para processos de compra de materiais importados, que eram indispens\u00e1veis e n\u00e3o s\u00e3o produzidos em nosso pais, nem s\u00e3o mantidos em estoque pelas empresas nacionais. Esses pagamentos, segundo ela, s\u00e3o comprovados por documentos fiscais h\u00e1beis, retornando \u00e0 conta do Conv\u00eanio eventual saldo remanescente;</p><p>\te) despesas com tarifas banc\u00e1rias: a respons\u00e1vel alega que as tarifas banc\u00e1rias glosadas s\u00e3o todas referente \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da conta especifica do Conv\u00eanio e valores cobrados por processamento de cheques emitidos e pagos. Observa que o Conv\u00eanio (e a legisla\u00e7\u00e3o) exige a abertura de conta espec\u00edfica na rede banc\u00e1ria e, assim entende que n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel, muito menos justo, glosar tais despesas e considerar como irregular tal procedimento; </p><p>\tf) pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final: a respons\u00e1vel alega que as despesas se referem a adiantamentos feitos \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio e/ou a quem este indicava. De fato, a Fatec adotava, naquele per\u00edodo, o sistema de adiantamentos, para dar maior agilidade no atendimento dos gastos do Conv\u00eanio. A respons\u00e1vel reitera as alega\u00e7\u00f5es apresentadas com rela\u00e7\u00e3o aos demais adiantamentos tratados anteriormente. </p><p>120.\tPor fim, a respons\u00e1vel reitera as conclus\u00f5es da defesa anterior, ressaltando que em nenhum momento houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 da sua parte, e que o d\u00e9bito ora cobrado, se vier a ser pago, vai caracterizar locupletamento i1\u00edcito da Anvisa, eis que recebeu integralmente o objeto do Conv\u00eanio n.12/2003.  </p><p><b><i>\tAn\u00e1lise</i></b></p><p>121.\tObservamos, inicialmente, que a omiss\u00e3o questionada pela respons\u00e1vel quanto \u00e0 remessa do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial foi devidamente suprida, conforme consignado nos itens 33-34 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>122.\tQuanto \u00e0 tentativa de eximir-se da responsabilidade, tentando-se atribu\u00ed-la \u00e0 UFSM e ao Coordenador do Projeto, quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do referido Coordenador, \u00e0 \u00e9poca cedido \u00e0 Anvisa, e, ainda, quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o objeto foi conclu\u00eddo, sem desvios, reiteramos os argumentos j\u00e1 apresentados nos itens 56-67 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p>123.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao precedente indicado (AC-0865-06/14-1) , em que esta Corte teria firmado entendimento de que, quando resta comprovado o cumprimento do objeto pactuado, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em glosa de recursos, observamos que constou expressamente no Voto condutor do referido Ac\u00f3rd\u00e3o, entre os fundamentos para descaracteriza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, a constata\u00e7\u00e3o de que \"foi  demonstrada correla\u00e7\u00e3o entre as despesas e o projeto desenvolvido, mesmo que, em alguns casos, indiretamente\", ao passo que no presente caso, est\u00e1 claramente demonstrado o desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. </p><p>124.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o atuou como agente, entendemos que, como gestora da Fatec, era respons\u00e1vel direta pela execu\u00e7\u00e3o das atividades a ela atribu\u00eddas, entre as quais constava a gest\u00e3o do conv\u00eanio e dos recursos financeiros, conforme estabelecido nas Cl\u00e1usulas 2.1 e 2.2, abaixo transcritas:</p><p>2.1. Executar direta e indiretamente, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, os trabalhos necess\u00e1rios a consecu\u00e7\u00e3o do objeto de que trata este Conv\u00eanio, observando sempre crit\u00e9rios de qualidade t\u00e9cnica, os custos e prazos previstos; </p><p>2.2. Aplicar os recursos recebidos da ag\u00eancia, rendimentos auferidos das aplica\u00e7\u00f5es financeiras, exclusivamente na consecu\u00e7\u00e3o do objeto previsto pactuado.</p><p>125.\tEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s despesas impugnadas, observamos que esta respons\u00e1vel foi responsabilizada, solidariamente com outros respons\u00e1veis, apenas pelas seguintes irregularidades: pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador; despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8; pagamento de tarifas banc\u00e1rias; pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho; despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o; e pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. (VOTO) </p><p>126.\tNa pe\u00e7a inicial da sua defesa (pe\u00e7a 39) , no entanto, ela apresenta alega\u00e7\u00f5es sobre as demais despesas atribu\u00eddas a outros respons\u00e1veis. J\u00e1 na defesa complementar (pe\u00e7a 64) , ela se restringe suas alega\u00e7\u00f5es \u00e0s glosas de sua responsabilidade. Assim, nossa aprecia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetuada apenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s glosas pertinentes, agrupando as alega\u00e7\u00f5es apresentadas nas duas oportunidades:</p><p>\ta) pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o trazem novidades em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 foi alegado pela Fatec junto \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido, conforme consta no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 2, p.80-86) . Assim, resta comprovado o apontamento no sentido de que n\u00e3o foi demonstrada justificativa de ocorr\u00eancia ou objeto, al\u00e9m da aus\u00eancia de recibo emitido pelo benefici\u00e1rio. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que a Fatec apresentou documentos comprobat\u00f3rios \u00e0 Anvisa, observamos que constou expressamente na an\u00e1lise da Anvisa no Relat\u00f3rio de TCE que a Fatec apresentou sete processos de pagamento, que foram acolhidos, de um total de quarenta e nove arrolados. A alega\u00e7\u00e3o de que o objeto foi cumprido, raz\u00e3o pela qual seria incab\u00edvel o d\u00e9bito, e a tentativa de atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade ao Coordenador do Projeto, j\u00e1 foram analisadas anteriormente;  </p><p>\tb) utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do Conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho: n\u00e3o procedem as alega\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel, haja vista que somente s\u00e3o admitidas no conv\u00eanio, despesas expressamente nele previstas e a ele vinculadas. No caso das despesas com telefonia, observamos que se tratam de despesas administrativas inerentes \u00e0 estrutura e atua\u00e7\u00e3o da Fatec. A estrutura do convenente \u00e9 justamente um dos quesitos levado em considera\u00e7\u00e3o para demonstrar sua capacidade para execu\u00e7\u00e3o do objeto. Assim, as despesas administrativas necess\u00e1rias ao seu funcionamento devem ser suportadas pela convenente. Al\u00e9m disso, as alega\u00e7\u00f5es da Fatec, no mesmo sentido, j\u00e1 foram devidamente rebatidas pela Anvisa em seu Relat\u00f3rio da TCE (pe\u00e7a 2, p.86-90) ; </p><p>\tc) despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o descaracterizam o apontamento, ante a aus\u00eancia de previs\u00e3o dessas despesas no Plano de Trabalho, aplicando-se o mesmo posicionamento j\u00e1 registrado no item anterior. Al\u00e9m disso, reiteramos os fundamentos apresentados pela Anvisa na an\u00e1lise registrada no Relat\u00f3rio da TCE (pe\u00e7a 2, p.94-100) ; </p><p>\td) despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item anterior: observamos, inicialmente, que a parte da defesa apresentada pela respons\u00e1vel no item anterior, relativa \u00e0s despesas com importa\u00e7\u00f5es, se refere, na realidade, a este apontamento. Neste sentido, observamos que a respons\u00e1vel n\u00e3o traz novidade em rela\u00e7\u00e3o ao que j\u00e1 foi alegado pela Fatec e devidamente rebatido pela Anvisa no Relat\u00f3rio da TCE (pe\u00e7a 2, p.100-102) . Por esta raz\u00e3o, ratificamos o posicionamento da Anvisa, especialmente em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o foi comprovado o v\u00ednculo das despesas com o objeto do conv\u00eanio. A alega\u00e7\u00e3o de que somente a Fatec ou o coordenador podem esclarecer a situa\u00e7\u00e3o de forma definitiva n\u00e3o merece acolhida, haja vista que a Fatec, embora notificada em diversas oportunidades, pela Anvisa e por este Tribunal, n\u00e3o conseguir esclarecer as despesas; </p><p>\te) pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do Conv\u00eanio: n\u00e3o procedem as alega\u00e7\u00f5es apresentadas, haja vista que tais despesas s\u00e3o vedadas expressamente pela IN/STN n.01/1997, art. 8\u00b0, VII; </p><p>\tf) pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas n\u00e3o trazem novidades em rela\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 foi alegado pela Fatec e devidamente rebatido na an\u00e1lise inserida no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.120-122) , raz\u00e3o pela qual ratificamos e concordamos com o posicionamento da Anvisa, mantendo a impugna\u00e7\u00e3o das despesas, pelos fundamentos indicados; </p><p>127.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que agiu de boa-f\u00e9, entendemos que os fatos apontam o contr\u00e1rio, haja vista que restou demonstrado o desvio de finalidade aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, com favorecimento \u00e0 Fatec</p><p>128.\tPosteriormente a respons\u00e1vel repete as alega\u00e7\u00f5es anteriores, no sentido de que: o Conv\u00eanio 12/2003 foi cumprido na sua totalidade, com todos os seus objetos executados a contento; todos os recursos disponibilizados foram aplicados na execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio; n\u00e3o houve desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do pacto; n\u00e3o houve dolo, nem m\u00e1-f\u00e9 nem enriquecimento i1\u00edcito de Nilza Luiza Venturini Zampieri; n\u00e3o houve nenhum preju\u00edzo ao er\u00e1rio; o d\u00e9bito ora cobrado, se pago, caracterizaria locupletamento da Anvisa. Assim, ratificamos a an\u00e1lise respectiva. </p><p>129.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de decad\u00eancia, ratificamos a an\u00e1lise inserida nos itens 85-89 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p>130.\tPor fim, quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es finais de que n\u00e3o teve responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, e que o relat\u00f3rio n\u00e3o indica atos espec\u00edficos de sua autoria, imputando-lhe responsabilidades apenas pelo de que exerceu, no per\u00edodo, cargo diretivo na Fatec, ratificamos o posicionamento registrado no item 125 desta instru\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as despesas impugnadas e respectivos respons\u00e1veis est\u00e3o devidamente registrados na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pela CGU (pe\u00e7a 8, p.280-285 e pe\u00e7a 9, p.1) .  </p><p><b><i>\tRespons\u00e1vel: Tadeu Carlos da Silveira</i></b> (<b><i>Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 24 e alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 34 e 61) ;</i></b></p><p><b><i>\tAlega\u00e7\u00f5es de defesa</i></b></p><p>131.\t As alega\u00e7\u00f5es de defesa iniciais (pe\u00e7a 34) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 39, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es reproduzidas nos itens 95-114 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>132.\tNas alega\u00e7\u00f5es de defesa complementares (pe\u00e7a 61) , o respons\u00e1vel tamb\u00e9m alega a preliminar de decad\u00eancia arguida por Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 64.  Quanto ao m\u00e9rito, o respons\u00e1vel igualmente mant\u00e9m e ratifica as alega\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, ressaltando o fato de que no entendimento da Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, de 23.03.2015, a responsabilidade por eventuais ressarcimentos que advenham deste processo deve ser suportada pela Fatec.</p><p>133.\tAcrescenta, tamb\u00e9m, que o relat\u00f3rio n\u00e3o indica especificamente, nem sequer aponta algum ind\u00edcio quanto a atos irregulares que tenham sido praticados por ele, mas sim o faz de maneira gen\u00e9rica, imputando-lhe responsabilidades pelo s\u00f3 fato de que exerceu, no per\u00edodo, cargo diretivo na Fatec, o que, segundo ela, \u00e9 insuficiente para a classifica\u00e7\u00e3o de ato irregular.</p><p>134.\tSegundo a respons\u00e1vel, uma an\u00e1lise mais detalhada do Conv\u00eanio 12/2003, deixa claro o fato de que a responsabilidade pela sua execu\u00e7\u00e3o era da Anvisa, o que a isenta de responsabilidade. Neste sentido, observa que o item 1.3, da Cl\u00e1usula Segunda, que define as obriga\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia, estabelece que ela se compromete a: 1.2 - Aprovar os procedimentos t\u00e9cnicos e operacionais necess\u00e1rios a implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho; e 1.3 - Acompanhar, supervisionar, coordenar, fiscalizar e prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica na execu\u00e7\u00e3o deste Conv\u00eanio, diretamente ou atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os e entidades.</p><p>135.\tEspecificamente quanto \u00e0s despesas impugnadas, o respons\u00e1vel acrescenta o seguinte:</p><p>\ta) pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador: o respons\u00e1vel afirma que a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio exigiu participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios atores na busca de um resultado de qualidade. Assim, foram buscadas pessoas com expertises em diferentes \u00e1reas - todas vinculadas ao objeto do Conv\u00eanio. Esses colaboradores exerciam atividades complementares e indispens\u00e1veis ao desempenho do Conv\u00eanio, tais como estudos interlaboratoriais para certifica\u00e7\u00e3o de alguns princ\u00edpios; tradu\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos; doseamentos; desenvolvimento de ensaios, an\u00e1lise estat\u00edstica, etc. Segundo ele, a Fatec apresentou documentos comprobat\u00f3rios e pr\u00f3pria Anvisa consignou que o objeto foi cumprido, sendo il\u00f3gico que se conclua que n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o efetiva de servi\u00e7os que eram indispens\u00e1veis \u00e0 entrega satisfat\u00f3ria dos produtos previstos. Em sendo consideradas irregulares essas despesas, entende que caberia a responsabiliza\u00e7\u00e3o unicamente do seu ordenador, o Coordenador do Conv\u00eanio;</p><p>\tb) pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final: o respons\u00e1vel alega que as despesas se referem a adiantamentos feitos \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio e/ou a quem este indicava. De fato, a Fatec adotava, naquele per\u00edodo, o sistema de adiantamentos, para dar maior agilidade no atendimento dos gastos do Conv\u00eanio. O respons\u00e1vel reitera as alega\u00e7\u00f5es apresentadas com rela\u00e7\u00e3o aos demais adiantamentos tratados anteriormente;</p><p>\tc) pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia: o respons\u00e1vel alega que as despesas com reprografia foram todas feitas no interesse do Conv\u00eanio. Como o volume de documenta\u00e7\u00e3o a ser reproduzido era significativo, entende que a Fatec considerou - acertadamente - que a utiliza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria infraestrutura significava um custo muito mais favor\u00e1vel ao Conv\u00eanio, em rela\u00e7\u00e3o com os pre\u00e7os praticados no mercado em Santa Maria;</p><p>\td) despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor:  segundo o respons\u00e1vel, as foram feitas, tamb\u00e9m, no interesse do Conv\u00eanio. Pelo exame do nome das empresas elencadas pela Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial percebe-se que todas t\u00eam estreita rela\u00e7\u00e3o com as atividades desenvolvidas no cumprimento do Conv\u00eanio (farmac\u00eauticas, qu\u00edmicas, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, etc.) . No entanto, o esclarecimento definitivo dessa situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser feito pela FATEC ou pelo Coordenador do Projeto; </p><p>\te) pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo: o respons\u00e1vel ressalta o fato de que as di\u00e1rias, tal como todas as demais despesas, eram requeridas pela Coordena\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio, a quem cabia definir sobre a necessidade e a oportunidade das despesas, bem como sua adequa\u00e7\u00e3o ao objeto conveniado. Assim, entende que n\u00e3o h\u00e1 ent\u00e3o que se falar na sua responsabilidade pessoal; </p><p>\tf) despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o: o respons\u00e1vel alega que se trata de aquisi\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio, de dois monitores LCD de 17 polegadas, ambos para uso nas atividades do Conv\u00eanio. Acrescenta que a Fatec teria informado que a despesa glosada teria seu valor restitu\u00eddo assim que fossem exclu\u00eddos os juros de mora e os bens recolhidos ao seu patrim\u00f4nio fundacional. Assim, entende que n\u00e3o h\u00e1 controv\u00e9rsia sobre isso, e a responsabilidade est\u00e1 claramente assumida pela Funda\u00e7\u00e3o;</p><p>\tg) despesa incab\u00edvel com reparo de impressora: o respons\u00e1vel alega que o desenvolvimento das atividades previstas no Conv\u00eanio causou, por certo causou, por certo, um uso bastante alto de equipamentos de inform\u00e1tica (impressora, no caso) que, pela sua constitui\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica est\u00e3o sujeitos a desgastes, panes e problemas de opera\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo. Nesse contexto \u00e9 que por solicita\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio, foi feito o reparo de uma impressora que vinha sendo usada. Isso foi feito, segundo ele, no interesse dos trabalhos e, se n\u00e3o fosse feito esse reparo, teria sido prejudicada a execu\u00e7\u00e3o, uma vez que o Conv\u00eanio previa a disponibiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos em condi\u00e7\u00f5es adequadas de funcionamento, necess\u00e1rios para a sua execu\u00e7\u00e3o, atribuindo essa responsabilidade \u00e0 UFSM;</p><p>\th) despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto: novamente o respons\u00e1vel alega que a Fatec teria admitido o lan\u00e7amento equivocado das despesas e afirmado que devolveria os valores assim que forem exclu\u00eddos os juros de mora. Assim, entende que n\u00e3o h\u00e1 controv\u00e9rsia sobre isso, e a responsabilidade est\u00e1 claramente assumida pela Funda\u00e7\u00e3o;</p><p>\ti) valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo: o respons\u00e1vel alega que, quando do encerramento do Conv\u00eanio restava um cr\u00e9dito de R<b>$ </b>1.411,88,<b> </b>o que foi contestado pela Fatec que informou ter este encerrado com saldo negativo de R$ 3.103,29.  Segundo ele, a diverg\u00eancia de n\u00fameros se deu pelo fato de que fora feito, equivocadamente, um dep\u00f3sito de R$ 5.000,00 na conta do Conv\u00eanio que, na realidade, era para ter sido feito em outro. Tal fato pode ser facilmente comprovado atrav\u00e9s da an\u00e1lise do extrato da Conta j\u00e1 juntado aos autos. </p><p>136.\tPor fim, o respons\u00e1vel reitera as conclus\u00f5es da defesa anterior, ressaltando que em nenhum momento houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 da sua parte, e que o d\u00e9bito ora cobrado, se vier a ser pago, vai caracterizar locupletamento i1\u00edcito da Anvisa, eis que recebeu integralmente o objeto do Conv\u00eanio n.12/2003.</p><p><b><i>\tAn\u00e1lise</i></b></p><p>137.\tConsiderando que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel \u00e0 pe\u00e7a 34 s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas por Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 39, e reproduzidas nos itens 95-114 desta instru\u00e7\u00e3o, nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada nos itens 122-128. </p><p>138.\tQuanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es complementares, igualmente ratificamos a an\u00e1lise relativa \u00e0 alegada decad\u00eancia, conforme itens 85-89 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p>139.\tQuanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de que n\u00e3o teve responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, e que o relat\u00f3rio n\u00e3o indica atos espec\u00edficos de sua autoria, imputando-lhe responsabilidades apenas pelo de que exerceu, no per\u00edodo, cargo diretivo na Fatec, ratificamos o posicionamento registrado no item 125 desta instru\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as despesas impugnadas e respectivos respons\u00e1veis est\u00e3o devidamente registrados na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pela CGU (pe\u00e7a 8, p.280-285 e pe\u00e7a 9, p.1) .  </p><p>140.\tEspecificamente quanto \u00e0s despesas impugnadas, o respons\u00e1vel apresentou alega\u00e7\u00f5es complementares apenas em rela\u00e7\u00e3o a parte das despesas, a quais passamos a analisar:</p><p>\ta) pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador: alega\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada no item 127, al\u00ednea \"a\" desta instru\u00e7\u00e3o;   </p><p>\tb) pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final:  alega\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada no item 127, al\u00ednea \"f\" desta instru\u00e7\u00e3o;  </p><p>\tc) pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas praticamente repetem os argumentos apresentados pela Fatec (item 50, al\u00ednea \"d\") , raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada no item 68, al\u00ednea \"d\" desta instru\u00e7\u00e3o;</p><p>\td) despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor: ao contr\u00e1rio do que alega o respons\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que as despesas tinham vincula\u00e7\u00e3o com o objeto do conv\u00eanio. Al\u00e9m disso, a mera indica\u00e7\u00e3o do nome do fornecedor e/ou ramo de trabalho, n\u00e3o significa que o produto adquirido tinha essa vincula\u00e7\u00e3o, especialmente diante da aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o merece acolhida, tamb\u00e9m, a tentativa de atribuir responsabilidade \u00e0 Fatec e ao Coordenador do Projeto pelos mesmos fundamentos j\u00e1 registrados nos itens 62-64 desta instru\u00e7\u00e3o. Ratificamos, por oportuno, o posicionamento da Anvisa ao analisar as alega\u00e7\u00f5es apresentadas pela Fatec, conforme consignado no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.104-106) ;</p><p>\te) pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas praticamente repetem os argumentos apresentados pela Fatec (item 50, al\u00ednea \"e\") , raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada no item 68, al\u00ednea \"e\" desta instru\u00e7\u00e3o; </p><p>\tf) despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas nada acrescentam ao que j\u00e1 foi alegado pela Fatec \u00e0 Anvisa e devidamente rebatido no Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 2, p.212) . Al\u00e9m disso, a pr\u00f3pria Fatec concordou \u00e0 \u00e9poca com a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, desde que fossem exclu\u00eddos os juros;</p><p>\tg) despesa incab\u00edvel com reparo de impressora: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas praticamente repetem os argumentos apresentados pela Fatec (item 50, al\u00ednea \"g\") , raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada no item 68, al\u00ednea \"g\" desta instru\u00e7\u00e3o;</p><p>\th) despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto: de fato, a Fatec reconheceu o lan\u00e7amento indevidos das despesas, no entanto n\u00e3o promoveu o recolhimento dos valores \u00e0 Anvisa. Assim, ratificamos o posicionamento da Anvisa registrado no Relat\u00f3rio da TCE (pe\u00e7a 2, p.114-116) ;</p><p>\ti) valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo: as alega\u00e7\u00f5es apresentadas praticamente repetem os argumentos apresentados pela Fatec (item 50, al\u00ednea \"j\") , raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada no item 68, al\u00ednea \"j\" desta instru\u00e7\u00e3o </p><p>141.\tQuanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que agiu de boa-f\u00e9, entendemos que os fatos apontam o contr\u00e1rio, haja vista que restou demonstrado o desvio de finalidade aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, com favorecimento \u00e0 Fatec. </p><p><b><i>\tRespons\u00e1vel: Jornandes Oliveira Almeida (Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 22 e alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 38 e 63) ;</i></b></p><p><b><i>\tAlega\u00e7\u00f5es de defesa</i></b></p><p>142.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa iniciais (pe\u00e7a 38) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 39, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es reproduzidas nos itens 95-114 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>143.\tNas alega\u00e7\u00f5es de defesa complementares (pe\u00e7a 63) , o respons\u00e1vel tamb\u00e9m alega a preliminar de decad\u00eancia arguida por Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 64.  Quanto ao m\u00e9rito, o respons\u00e1vel igualmente mant\u00e9m e ratifica as alega\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, ressaltando o fato de que no entendimento da Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, de 23.03.2015, a responsabilidade por eventuais ressarcimentos que advenham deste processo deve ser suportada pela Fatec.</p><p>144.\tAcrescenta, tamb\u00e9m, que o relat\u00f3rio n\u00e3o indica especificamente, nem sequer aponta algum ind\u00edcio quanto a atos irregulares que tenham sido praticados por ele, mas sim o faz de maneira gen\u00e9rica, imputando-lhe responsabilidades pelo s\u00f3 fato de que exerceu, no per\u00edodo, cargo diretivo na Fatec, o que, segundo ela, \u00e9 insuficiente para a classifica\u00e7\u00e3o de ato irregular.</p><p>145.\tSegundo a respons\u00e1vel, uma an\u00e1lise mais detalhada do Conv\u00eanio 12/2003, deixa claro o fato de que a responsabilidade pela sua execu\u00e7\u00e3o era da Anvisa, o que a isenta de responsabilidade. Neste sentido, observa que o item 1.3, da Cl\u00e1usula Segunda, que define as obriga\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia, estabelece que ela se compromete a: 1.2 - Aprovar os procedimentos t\u00e9cnicos e operacionais necess\u00e1rios a implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho; e 1.3 - Acompanhar, supervisionar, coordenar, fiscalizar e prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica na execu\u00e7\u00e3o deste Conv\u00eanio, diretamente ou atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os e entidades.</p><p>146.\tEspecificamente quanto \u00e0s despesas impugnadas, o respons\u00e1vel apresenta alega\u00e7\u00f5es de defesa id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas por Tadeu Calos da Silveira reproduzidas nas al\u00edneas \"c\" a \"i\" do item 136 desta instru\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual nos reportamos ao resumo ali inserido.</p><p>147.\tAo final, o respons\u00e1vel tamb\u00e9m reitera as conclus\u00f5es da defesa anterior, ressaltando que em nenhum momento houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 da sua parte, e que o d\u00e9bito ora cobrado, se vier a ser pago, vai caracterizar locupletamento i1\u00edcito da Anvisa, eis que recebeu integralmente o objeto do Conv\u00eanio n.12/2003.</p><p><b><i>\tAn\u00e1lise</i></b></p><p>148.\t Considerando que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel na pe\u00e7a inicial de defesa (pe\u00e7a 38) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela Respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere (pe\u00e7a 39) , e reproduzidas nos itens 95-114 desta instru\u00e7\u00e3o, nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada nos itens 122-128.</p><p>149.\tJ\u00e1 as alega\u00e7\u00f5es complementares (pe\u00e7a 63) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pelo respons\u00e1vel Tadeu Carlos da Silveira (pe\u00e7a 61) , reproduzidas nos itens 133-137 desta instru\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 analise apresentada nos itens 139-142. (VOTO) </p><p><b><i>\tRespons\u00e1vel: Mario Franco Gaiger</i></b> (<b><i>Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 21 e alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 44 e 62) </i></b></p><p><b><i>\tAlega\u00e7\u00f5es de defesa</i></b></p><p>150.\tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa iniciais (pe\u00e7a 44) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 39, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es reproduzidas nos itens 95-114 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>151.\tNas alega\u00e7\u00f5es de defesa complementares (pe\u00e7a 62) , o respons\u00e1vel tamb\u00e9m alega a preliminar de decad\u00eancia arguida por Nilza Luiza Venturini Zampiere \u00e0 pe\u00e7a 64. Quanto ao m\u00e9rito, o respons\u00e1vel igualmente mant\u00e9m e ratifica as alega\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, ressaltando o fato de que no entendimento da Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial, de 23.03.2015, a responsabilidade por eventuais ressarcimentos que advenham deste processo deve ser suportada pela Fatec.</p><p>152.\tAcrescenta, tamb\u00e9m, que o relat\u00f3rio n\u00e3o indica especificamente, nem sequer aponta algum ind\u00edcio quanto a atos irregulares que tenham sido praticados por ele, mas sim o faz de maneira gen\u00e9rica, imputando-lhe responsabilidades pelo s\u00f3 fato de que exerceu, no per\u00edodo, cargo diretivo na Fatec, o que, segundo ela, \u00e9 insuficiente para a classifica\u00e7\u00e3o de ato irregular.</p><p>153.\tSegundo a respons\u00e1vel, uma an\u00e1lise mais detalhada do Conv\u00eanio 12/2003, deixa claro o fato de que a responsabilidade pela sua execu\u00e7\u00e3o era da Anvisa, o que a isenta de responsabilidade. Neste sentido, observa que o item 1.3, da Cl\u00e1usula Segunda, que define as obriga\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia, estabelece que ela se compromete a: 1.2 - Aprovar os procedimentos t\u00e9cnicos e operacionais necess\u00e1rios a implanta\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho; e 1.3 - Acompanhar, supervisionar, coordenar, fiscalizar e prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica na execu\u00e7\u00e3o deste Conv\u00eanio, diretamente ou atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os e entidades.</p><p>154.\tEspecificamente quanto \u00e0s despesas impugnadas, o respons\u00e1vel apresenta alega\u00e7\u00f5es de defesa id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas por Tadeu Calos da Silveira reproduzidas nas al\u00edneas \"c\" a \"i\" do item ## desta instru\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual nos reportamos ao resumo ali inserido.</p><p>155.\tAo final, o respons\u00e1vel tamb\u00e9m reitera as conclus\u00f5es da defesa anterior, ressaltando que em nenhum momento houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9 da sua parte, e que o d\u00e9bito ora cobrado, se vier a ser pago, vai caracterizar locupletamento i1\u00edcito da Anvisa, eis que recebeu integralmente o objeto do Conv\u00eanio n.12/2003.</p><p><b><i>\tAn\u00e1lise</i></b></p><p>156.\tConsiderando que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel na pe\u00e7a inicial de defesa (pe\u00e7a 44) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pela Respons\u00e1vel Nilza Luiza Venturini Zampiere (pe\u00e7a 39) , e reproduzidas nos itens 95-114 desta instru\u00e7\u00e3o, nos reportamos \u00e0 an\u00e1lise apresentada nos itens 122-128.</p><p>157.\tJ\u00e1 as alega\u00e7\u00f5es complementares (pe\u00e7a 62) s\u00e3o id\u00eanticas \u00e0quelas apresentadas pelo respons\u00e1vel Tadeu Carlos da Silveira (pe\u00e7a 61) , reproduzidas nos itens 133-137 desta instru\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual nos reportamos \u00e0 analise apresentada nos itens 139-142.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>158.\tA an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis em confronto com as irregularidades a eles imputadas resultou na manuten\u00e7\u00e3o de todos os apontamentos consignados pela Anvisa em seu Relat\u00f3rio de TCE.</p><p>159.\tNo caso da Fatec, conforme consignado nos itens 53-71 desta instru\u00e7\u00e3o, ficou demonstrado que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em desvio de finalidade, ou seja, em despesas sem vincula\u00e7\u00e3o com o objeto do conv\u00eanio, resultou em benef\u00edcio para pr\u00f3pria entidade, raz\u00e3o pela qual cabe a ela promover o ressarcimento dos respectivos valores aos cofres da Anvisa. Importante reiterar que em nenhum momento a Anvisa registrou a ocorr\u00eancia de desvio de recursos ou locupletamento dos gestores da entidade, mas sim o pagamento de despesa de interesse particular da Fatec e n\u00e3o do conv\u00eanio, estando configurado o desvio de finalidade em proveito da entidade.  </p><p>160.\tNeste caso, deve ser avaliada a eventual ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9, para fins de definir o encaminhamento a ser dado. Em se tratando de pessoa jur\u00eddica, este Tribunal reconhece a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, situa\u00e7\u00e3o que enseja a concess\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito, uma vez rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa. </p><p>161.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis, igualmente foram rejeitadas as respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, conforme consignados nos itens 84-94 (Ronaldo Etchech\u00fcry Morales) , 122-131 (Nilza Luiza Venturini Zampiere) , 138-142 (Tadeu Carlos da Silveira) , 149-150 (Jornandes Oliveira) e 157-158 (Mario Franco Gaiger) . </p><p>162.\tOs atos praticados na condi\u00e7\u00e3o de gestores da Fatec ensejariam o julgamento pela irregularidade das contas com aplica\u00e7\u00e3o de multa. No entanto, conforme consignado nos itens 85-88 desta instru\u00e7\u00e3o, j\u00e1 ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, na forma definida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que as irregularidades que originaram os d\u00e9bitos ocorreram no per\u00edodo de 26/12/2003 a 16/8/2005, e a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi expedida em 9/12/2015, conforme of\u00edcios juntados \u00e0s pe\u00e7as 20-25, ap\u00f3s determina\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio da Unidade T\u00e9cnica, datada de 7/12/2015, amparado em Delega\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancia conferida pelo Ministro-Relator (pe\u00e7a 13) . Assim, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei n.8.443/1992, entre elas a multa, por j\u00e1 se ter operado a prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>163.\tObservamos, por fim, com rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s, arrolado nos autos desta TCE pela Anvisa, conforme registrado no item 29 desta instru\u00e7\u00e3o, que o seu falecimento ensejaria a cita\u00e7\u00e3o do seu esp\u00f3lio. No entanto, em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de que este respons\u00e1vel respondia unicamente pelo d\u00e9bito original no valor de R$ 5.987,61, data base 30/3/2004, que atualizado totalizava import\u00e2ncia inferior ao limite estabelecido na IN/TCU n.71/2012 para prosseguimento da cobran\u00e7a no processo de TCE, aliada ao fato de que haviam decorridos mais de 10 anos dos fatos, a instru\u00e7\u00e3o entendeu que n\u00e3o poderia ser exigido do esp\u00f3lio a obten\u00e7\u00e3o de elementos para prestar os esclarecimentos necess\u00e1rios, ficando prejudicado o exerc\u00edcio da ampla defesa. No caso, foi sugerido a imputa\u00e7\u00e3o do referido d\u00e9bito aos demais respons\u00e1veis solid\u00e1rios, que respondiam por outros d\u00e9bitos que, somados, superavam o limite para prosseguimento da TCE, excluindo-se a responsabilidade do Sr. Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s.</p><p>164.\tAl\u00e9m disso, conforme consignado acima, o d\u00e9bito foi atribu\u00eddo unicamente \u00e0 Fatec, raz\u00e3o pela qual, mesmo que fosse mantida a sua responsabilidade e tivesse sido promovida a cita\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio, seria cab\u00edvel apenas a aplica\u00e7\u00e3o de multa, pretens\u00e3o j\u00e1 prescrita, aliada ao fato de que a multa n\u00e3o alcan\u00e7a o esp\u00f3lio.</p><p>165.\tSer\u00e1 sugerida, ainda, por ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Anvisa para que instaure procedimento administrativo visando a apura\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do professor Celso Figueiredo Bittencourt, especialmente no que diz respeito ao efetivo exerc\u00edcio na Anvisa no per\u00edodo em esteve cedido para ocupar o Cargo Comissionado T\u00e9cnico - CCT-V, conforme Portaria UFSM n. 43.996, de 23/9/2002, e o eventual pagamento indevido das vantagens referentes ao cargo ocupado, ante a comprova\u00e7\u00e3o de que, neste per\u00edodo, atuou junto \u00e0 UFSM na Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto a que se refere o conv\u00eanio em an\u00e1lise, conforme consignado nos itens 65-66 desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p>166.\tCom vistas a evitar o descompasso processual, ser\u00e1 sugerida, nesta oportunidade, apenas a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, e fixa\u00e7\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito, ante a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 da pessoa jur\u00eddica, conforme mencionado no item 161, promovendo-se o julgamento das contas de todos respons\u00e1veis por ocasi\u00e3o da proposta final de m\u00e9rito.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>167.\tDiante do exposto, submetemos o presente processo \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com as seguintes proposi\u00e7\u00f5es:</p><p>\t168.1. que sejam rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia- FATEC, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira,  Jornandes Oliveira Almeida e Mario Franco Gaiger;</p><p> \t168.2. com fundamento no art. 12, \u00a7 \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei\u00ba 8.443/92, c/c o art. 202, \u00a7 \u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, que seja fixado novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que a Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia- FATEC comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das d\u00edvidas abaixo arroladas aos cofres Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - Anvisa, atualizadas monetariamente a partir das datas indicadas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito </p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.3 - Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador.</p></td>\t<td><p>70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.4 - Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho.</p></td>\t<td><p>13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.8 - Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o. </p></td>\t<td><p>5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.9 - Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. </p></td>\t<td><p>242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.11 - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia. </p></td>\t<td><p>1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.12 - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. </p></td>\t<td><p>51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.15 - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. </p></td>\t<td><p>2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.3 - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. </p></td>\t<td><p>2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.4 - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a72\u00b0, IN STN n.001/1997) . </p></td>\t<td><p>470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.6 - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. </p></td>\t<td><p>2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.1 - Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. </p></td>\t<td><p>101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.2 - Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. </p></td>\t<td><p>11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.3 - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo. </p></td>\t<td><p>1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td></tr></tbody></table><p>\t168.3. que seja informado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia- FATEC, que:</p><p>\t168.3.1. a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanar\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as respectivas contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 e 202, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</p><p>\t168.3.2. a aus\u00eancia da liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito poder\u00e1 levar ao julgamento pela irregularidade das presentes contas, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido dos juros morat\u00f3rios.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tDissentindo do encaminhamento proposto da Secex-RS, assim se manifestou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7a 67, p. 7-11) : </p><p>\"O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas dissente do encaminhamento proposta pela unidade t\u00e9cnica.</p><p>Realmente, conforme bem examinado pela unidade instrutora, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis chamados aos autos n\u00e3o foram capazes de afastar as irregularidades verificadas, as quais consistem na aplica\u00e7\u00e3o de parcela dos recursos federais com desvio de finalidade, em favorecimento \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fatec.</p><p>No entanto, quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas defende que, mesmo em casos de desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados \u00e0 pessoa jur\u00eddica de direito privado, devem responder solidariamente pelo dano tanto a pessoa jur\u00eddica quanto seus dirigentes, no mesmo sentido do ju\u00edzo firmado pelo TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (Jurisprud\u00eancia Selecionada) :</p><p>\"As ONGs respondem em solidariedade com os seus dirigentes pelo desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos de conv\u00eanios, quando aplicarem tais valores em seu pr\u00f3prio benef\u00edcio. - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1941/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1941/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: WALTON ALENCAR RODRIGUES - \u00c1REA: Responsabilidade | TEMA: Pessoa jur\u00eddica e \u00f3rg\u00e3o | SUBTEMA: Pessoa jur\u00eddica n\u00e3o integrante da administra\u00e7\u00e3o - Outros indexadores: Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental - ONG </p><p>Os dirigentes de ONG respondem pessoalmente por irregularidades ocorridas na gest\u00e3o de recursos de conv\u00eanio, devendo ser analisada em cada caso a responsabilidade solid\u00e1ria da entidade, a qual dever\u00e1 ser exclu\u00edda se restar devidamente comprovado que ela n\u00e3o se beneficiou diretamente do desvio de finalidade apurado. - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2675/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2675/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO - \u00c1REA: Responsabilidade | TEMA: Pessoa jur\u00eddica e \u00f3rg\u00e3o | SUBTEMA: Pessoa jur\u00eddica n\u00e3o integrante da administra\u00e7\u00e3o - Outros indexadores: Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental - ONG\"</p><p>\u00c9 nesse sentido a S\u00famula/TCU 286:</p><p> \"A pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.\"</p><p>Ainda sobre o tema, tem-se a seguinte jurisprud\u00eancia selecionada:</p><p> \"A pessoa jur\u00eddica de direito privado, ao celebrar aven\u00e7a com o poder p\u00fablico federal, objetivando alcan\u00e7ar uma finalidade p\u00fablica, assume o papel de gestora p\u00fablica naquele ato e, em consequ\u00eancia, est\u00e1 sujeita ao cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas ao poder p\u00fablico. Da mesma forma, recai responsabilidade sobre a pessoa f\u00edsica, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente de entidades privadas, visto que, de fato, \u00e9 quem determina a destina\u00e7\u00e3o a ser dada aos recursos p\u00fablicos transferidos. - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5297/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5297/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: JOS\u00c9 M\u00daCIO MONTEIRO - \u00c1REA: Responsabilidade | TEMA: Conv\u00eanio | SUBTEMA: Entidade de direito privado - Outros indexadores: Solidariedade, D\u00e9bito\"</p><p> \" Tanto a pessoa jur\u00eddica de direito privado quanto seus administrados respondem, de forma solid\u00e1ria, pelo dano que derem causa ao er\u00e1rio relativamente aos recursos federais transferidos a entidades privadas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica, sem que seja necess\u00e1rio invocar a aplica\u00e7\u00e3o da teoria da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica. - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3656/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3656/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: JOS\u00c9 JORGE - \u00c1REA: Responsabilidade | TEMA: Conv\u00eanio | SUBTEMA: Entidade de direito privado - Outros indexadores: Solidariedade, D\u00e9bito\" </p><p>\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito privado n\u00e3o se aplica o mesmo entendimento conferido \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, de que n\u00e3o pode ser avaliada a sua ocorr\u00eancia.</p><p>\tQuanto a essa quest\u00e3o, \u00e9 a seguinte a jurisprud\u00eancia do TCU:</p><p>\"O exame da boa-f\u00e9, para fins de concess\u00e3o de novo prazo para o recolhimento do d\u00e9bito sem a incid\u00eancia de juros de mora (art. 202 do Regimento Interno/TCU) , quando envolver pessoa jur\u00eddica de direito privado, ser\u00e1 feito, em regra, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente (art. 47 da Lei 10.406/2002 - C\u00f3digo Civil) . - <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1915/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1915/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: ANA ARRAES - \u00c1REA: Responsabilidade | TEMA: Princ\u00edpio da boa-f\u00e9 | SUBTEMA: Avalia\u00e7\u00e3o - Outros indexadores: Gestor, Conduta, Entidade de direito privado\" (Jurisprud\u00eancia Selecionada) .</p><p>\tPelo que h\u00e1 nos autos, imposs\u00edvel se concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos gestores, havendo, portanto, subsun\u00e7\u00e3o ao disposto nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tAssim, \u00e9 o caso de, desde logo, julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis e conden\u00e1-los pelos d\u00e9bitos decorrentes de suas condutas.</p><p>No que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, de fato, encontra-se prescrita a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, conforme anotado pela unidade t\u00e9cnica, motivo pelo qual deixa-se de propor a imposi\u00e7\u00e3o de tal penalidade. </p><p><b>III</b></p><p>\tPelo exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e ao Tribunal:</p><p>\ta) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 12, inciso I, \u00a7 3\u00ba; 16, incisos I e III, al\u00edneas \"b\" e \"c\"; 17; 19, <i>caput</i>; 23, inciso III; 28, inciso II; e 57 da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas dos srs. Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida e Mario Franco Gaiger e da Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia- Fatec e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento das quantias a seguir indicadas, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - Anvisa, acrescida da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e dos juros de mora calculados a partir da data indicada at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>\ti) Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fatec, CNPJ 89.252.431/0001-59; Nilza Luiza Venturini Zampiere, CPF XXX.772.070-XX; Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, CPF XXX.994.500-XX; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX; </p><p>Despesas impugnadas, valor do d\u00e9bito e respectivas datas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.3 - Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador.</p></td>\t<td><p>70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.9 - Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. </p></td>\t<td><p>242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.1 - Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. </p></td>\t<td><p>101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr></tbody></table><p>\tii) Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fatec, CNPJ 89.252.431/0001-59; Nilza Luiza Venturini Zampiere, CPF XXX.772.070-XX; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX;  </p><p>Despesas impugnadas, valor do d\u00e9bito e respectivas datas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.4 - Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho.</p></td>\t<td><p>13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.8 - Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.2 - Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. </p></td>\t<td><p>11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td></tr></tbody></table><p>iii) Respons\u00e1veis: Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - Fatec, CNPJ 89.252.431/0001-59; Tadeu Carlos da Silveira, CPF XXX.272.750-XX; Jornandes Oliveira Almeida, CPF XXX.463.600-XX e Mario Franco Gaiger, CPF XXX.144.880-XX;</p><p>Despesas impugnadas, valor do d\u00e9bito e respectivas datas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data inicial</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.11 - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia. </p></td>\t<td><p>1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.12 - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. </p></td>\t<td><p>51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.15 - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. </p></td>\t<td><p>2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.3 - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. </p></td>\t<td><p>2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.4 - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a72\u00b0, IN STN n.001/1997) . </p></td>\t<td><p>470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.6 - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. </p></td>\t<td><p>2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.3 - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo. </p></td>\t<td><p>1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td></tr></tbody></table><p>\tb) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>\tc) remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio Grande do Sul, para conhecimento e provid\u00eancias no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Jesus Renato Galo Brunet (OAB-RS 6573) e outros, representando M\u00e1rio Franco Gaiger, Tadeu Carlos da Silveira, Nilza Luiza Venturini Zampieri e Jornandes Oliveira Almeida;<br>8.2. Alfeu Feliciano Bisaque Pereira (OAB-RS 16.563), representando Ronaldo Etchechury Morales; <br>8.3. Antonio Augusto de Almeida Maioli (OAB-SP 208.569) e outros, representando Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE VIGIL\u00c2NCIA SANIT\u00c1RIA (ANVISA). CONV\u00caNIO FIRMADO COM A FUNDA\u00c7\u00c3O DE APOIO \u00c0 TECNOLOGIA E CI\u00caNCIA (FATEC). CERTIFICA\u00c7\u00c3O E REVALIDA\u00c7\u00c3O DE NOVAS SUBST\u00c2NCIAS QU\u00cdMICAS. APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS EM DESVIO DE FINALIDADE. CITA\u00c7\u00d5ES. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. JULGAMENTO PELA IRREGULARIDADE DAS CONTAS DOS RESPONS\u00c1VEIS. D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado do Rio Grande do Sul (SEC-RS).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAprecia-se nesta oportunidade Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) contra a Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Tecnologia e Ci\u00eancia (Fatec) , vinculada \u00e0 Universidade Federal de Santa Maria (UFSM-RS) .</p><p class=\"body_Text\">2.\tO objetivo do ajuste era a certifica\u00e7\u00e3o de 18 lotes de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e revalida\u00e7\u00e3o de 18 subst\u00e2ncias de refer\u00eancia certificadas. As atividades a serem desenvolvidas est\u00e3o detalhadas no projeto de pesquisa juntado \u00e0 Pe\u00e7a 1, p. 8-18 e no respectivo Plano de Trabalho juntado \u00e0 Pe\u00e7a 1, p. 24-30. O valor do conv\u00eanio foi estabelecido em R$ 3.201.200,00, sendo R$ 2.650.200,00 de compet\u00eancia do concedente e R$ 551.000,00 de compet\u00eancia do convenente, a t\u00edtulo de contrapartida. (Pe\u00e7a 1, p. 62, 64 e 235) .</p><p class=\"body_Text\">3.\tAs despesas impugnadas foram relacionadas pela unidade t\u00e9cnica \u00e0 Pe\u00e7a 11, amparado no Relat\u00f3rio Final do Tomador de Contas (Pe\u00e7a 8, p.254-276) , e respectiva Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 8, p. 280-285, e Pe\u00e7a 9, p. 1) , a seguir reproduzido:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Origem do d\u00e9bito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data inicial</b></p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1veis</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.3 - Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador.</p></td>\t<td><p>70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira, e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.4 - Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho.</p></td>\t<td><p>13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.8 - Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o. </p></td>\t<td><p>5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira, Joao Manuel Espina Ross\u00e9s (esp\u00f3lio) e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.9 - Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. </p></td>\t<td><p>242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.11 - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria Fatec por servi\u00e7os de reprografia. </p></td>\t<td><p>1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.12 - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. </p></td>\t<td><p>51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.15 - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. </p></td>\t<td><p>2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.3 - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. </p></td>\t<td><p>2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.4 - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a7 2\u00b0, IN STN n.001/1997) . </p></td>\t<td><p>470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.6 - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. </p></td>\t<td><p>2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.1 - Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. </p></td>\t<td><p>101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.2 - Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. </p></td>\t<td><p>11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td>\t<td><p>Nilza Luiza Venturini Zampiere, Tadeu Carlos da Silveira e FATEC</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.3 - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo. </p></td>\t<td><p>1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td>\t<td><p>Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, Mario Franco Gaiger e FATEC</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">4.\tOs respons\u00e1veis foram citados em raz\u00e3o da \"aplica\u00e7\u00e3o de recursos em despesas n\u00e3o autorizadas pelo concedente\", no valor hist\u00f3rico mencionado nos quadros abaixo reproduzidos:</p><p>\"a) Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) , Nilza Luiza Venturini Zampiere, Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, Tadeu Carlos da Silveira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Origem do d\u00e9bito (Nota T\u00e9cnica n.11/2008) </b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data inicial</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Pagamentos a pessoas f\u00edsicas por servi\u00e7os prestados contratados sem licita\u00e7\u00e3o, sem identifica\u00e7\u00e3o do objeto e n\u00e3o acompanhados de recibo assinado pelo prestador.</p></td>\t<td><p>70.471,21</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Despesas pagas irregularmente por meio de adiantamentos, inclusive as citadas no item 2.8. </p></td>\t<td><p>242.000,85</p></td>\t<td><p>26/12/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>Pagamento de tarifas banc\u00e1rias na conta do conv\u00eanio. </p></td>\t<td><p>101,16</p></td>\t<td><p>5/1/2004</p></td></tr></tbody></table><p>b) Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia - FATEC, Nilza Luiza Venturini Zampiere e Tadeu Carlos da Silveira: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data inicial</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Utiliza\u00e7\u00e3o indevida de recursos do conv\u00eanio para pagamento de despesas com telefonia n\u00e3o previstas no plano de trabalho.</p></td>\t<td><p>13.913,98</p></td>\t<td><p>12/2/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, combust\u00edvel, ped\u00e1gio, estacionamento e outras n\u00e3o previstas no Plano de Trabalho e efetuadas sem licita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>5.987,61</p></td>\t<td><p>30/3/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Pagamentos n\u00e3o identificados e ausentes da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos da presta\u00e7\u00e3o de contas final. </p></td>\t<td><p>11.042,50</p></td>\t<td><p>6/2/2004</p></td></tr></tbody></table><p>c) <b> </b>Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) , Tadeu Carlos da Silveira, Jornandes Oliveira Almeida, e Mario Franco Gaiger:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Origem do d\u00e9bito - Nota T\u00e9cnica n.11/2008</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data inicial</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.11 - Pagamento irregular \u00e0 pr\u00f3pria FATEC por servi\u00e7os de reprografia. </p></td>\t<td><p>1.640,12</p></td>\t<td><p>30/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.12 - Despesas sem motiva\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, constando apenas o nome do fornecedor e o valor. </p></td>\t<td><p>51.603,92</p></td>\t<td><p>4/11/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 2.15 - Pagamentos indevidos a t\u00edtulo de di\u00e1rias e passagens ao senhor Celso Figueiredo Bittencourt, ocupante, \u00e0 \u00e9poca, de cargo comissionado da Anvisa e lotado na cidade de S\u00e3o Paulo. </p></td>\t<td><p>2.687,05</p></td>\t<td><p>5/8/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.3 - Despesa de capital efetuada sem previs\u00e3o. </p></td>\t<td><p>2.024,00</p></td>\t<td><p>4/10/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.4 - Despesa incab\u00edvel com reparo de impressora (contraria o art. 1\u00b0, \u00a72\u00b0, IN STN n.001/1997) . </p></td>\t<td><p>470,00</p></td>\t<td><p>14/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 3.6 - Despesas relativas a projeto iniciado antes da vig\u00eancia do conv\u00eanio e aparentemente sem rela\u00e7\u00e3o com o seu objeto. </p></td>\t<td><p>2.745,94</p></td>\t<td><p>27/7/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Item 4.3 - Valores restantes na conta do conv\u00eanio transferidos para destino n\u00e3o sabido ap\u00f3s encerrada sua vig\u00eancia. Presta\u00e7\u00e3o de contas final n\u00e3o informou sobre esse saldo.\"</p></td>\t<td><p>1.411,88</p></td>\t<td><p>16/8/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">5.\tA Fatec, citada conforme of\u00edcio \u00e0 Pe\u00e7a 23 e notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 Pe\u00e7a 48, apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 Pe\u00e7a 36. A Sra. Nilza Luiza Venturini Zampiere, citada conforme of\u00edcio \u00e0 Pe\u00e7a 20 e notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 Pe\u00e7a 51, apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 Pe\u00e7a 39 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 Pe\u00e7a 64. O Sr. Ronaldo Etchech\u00fcry Morales, citado conforme of\u00edcio \u00e0 Pe\u00e7a 25 e notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 Pe\u00e7a 52, apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 Pe\u00e7a 32 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 Pe\u00e7a 60. O Sr. Tadeu Carlos da Silveira foi citado conforme of\u00edcio \u00e0 Pe\u00e7a 24 e notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 Pe\u00e7a 53 e apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 Pe\u00e7a 34 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 Pe\u00e7a 61. O Sr. Jornandes Oliveira Almeida, citado conforme of\u00edcio \u00e0 Pe\u00e7a 22 e notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 Pe\u00e7a 49, apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 Pe\u00e7a 38 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 Pe\u00e7a 63. O Sr. Mario Franco Gaiger foi citado conforme of\u00edcio de Pe\u00e7a 21 e notifica\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 Pe\u00e7a 50 e apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 Pe\u00e7a 44 e alega\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 Pe\u00e7a 62.</p><p class=\"body_Text\">6.\tA ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo - RS (Secex-RS) analisou as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis em confronto com as irregularidades a eles imputadas e concluiu pela rejei\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de todos os apontamentos consignados pela Anvisa em seu Relat\u00f3rio de TCE.</p><p class=\"body_Text\">7.\tConsignou que, no caso da Fatec, conforme relatado nos itens 53-71 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 65, ficou demonstrado que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em desvio de finalidade teria resultado em benef\u00edcio para pr\u00f3pria entidade, raz\u00e3o pela qual entendeu caber exclusivamente a ela promover o ressarcimento dos respectivos valores aos cofres da Anvisa. Reiterou, ainda, que em momento algum a Anvisa registrou a ocorr\u00eancia de desvio de recursos ou locupletamento dos gestores da entidade, mas, sim, o pagamento de despesa de interesse particular da Fatec e n\u00e3o do conv\u00eanio.</p><p class=\"body_Text\">8.\tConsiderou na sequ\u00eancia que, por se tratar de pessoa jur\u00eddica, tem-se a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, situa\u00e7\u00e3o que enseja a concess\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito, uma vez rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"body_Text\">9.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis, igualmente pugnou pela rejei\u00e7\u00e3o das respectivas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, conforme consignados nos itens 84-94 (Ronaldo Etchech\u00fcry Morales) , 122-131 (Nilza Luiza Venturini Zampiere) , 138-142 (Tadeu Carlos da Silveira) , 149-150 (Jornandes Oliveira) e 157-158 (Mario Franco Gaiger) e pelo julgamento pela irregularidade das contas.</p><p class=\"body_Text\">10. \tNo que tange \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa, defendeu ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, na forma definida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme consignado nos itens 85 a 88 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 65, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o seria mais poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p class=\"body_Text\">11.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s, arrolado nos autos desta TCE pela Anvisa, conforme registrado no item 29 da instru\u00e7\u00e3o, entendeu, em raz\u00e3o do seu falecimento, da baixa materialidade do d\u00e9bito (R$ 5.987,61, data base 30/3/2004) e de haver transcorrido 10 anos dos fatos, que n\u00e3o poderia ser exigido do esp\u00f3lio a obten\u00e7\u00e3o de elementos para prestar os esclarecimentos necess\u00e1rios, ficando prejudicado o exerc\u00edcio da ampla defesa. No caso, foi sugerido a imputa\u00e7\u00e3o do referido d\u00e9bito aos demais respons\u00e1veis solid\u00e1rios, que respondiam por outros d\u00e9bitos que, somados, superavam o limite para prosseguimento da TCE, excluindo-se a responsabilidade do Sr. Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s.</p><p>12.\tPor fim, acolho a proposta de expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Anvisa para que instaure procedimento administrativo visando \u00e0 apura\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do professor Celso Figueiredo Bittencourt, especialmente no que diz respeito ao efetivo exerc\u00edcio na Anvisa, no per\u00edodo em esteve cedido para ocupar o Cargo Comissionado T\u00e9cnico - CCT-V, conforme Portaria UFSM n. 43.996, de 23/9/2002, e o eventual pagamento indevido das vantagens referentes ao cargo ocupado, ante a comprova\u00e7\u00e3o de que, neste per\u00edodo, atuou junto \u00e0 UFSM na Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto a que se refere o conv\u00eanio em an\u00e1lise, conforme consignado nos itens 65 e 66 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 65. Com vistas a evitar o descompasso dos autos, sugeriu que nesse momento processual fosse apreciada apenas a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, e a fixa\u00e7\u00e3o de novo prazo para recolhimento do d\u00e9bito, ante a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 da pessoa jur\u00eddica, promovendo-se o julgamento das contas de todos respons\u00e1veis por ocasi\u00e3o da proposta final de m\u00e9rito.</p><p>13.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, por sua vez, dissentiu das conclus\u00f5es da Secex-RS quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o dos envolvidos, por entender que, mesmo em casos de desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados \u00e0 pessoa jur\u00eddica de direito privado, devem responder solidariamente pelo dano tanto a pessoa jur\u00eddica quanto seus dirigentes, no mesmo sentido do ju\u00edzo firmado pelo TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (transcreve Jurisprud\u00eancia Selecionada) .</p><p>14.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9, registra que \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito privado n\u00e3o se aplica o mesmo entendimento conferido \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, de que n\u00e3o pode ser avaliada a sua ocorr\u00eancia, pois, em rela\u00e7\u00e3o a essas entidades, a aferi\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9, em regra, \u00e9 avaliada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo (nesse sentido \u00e9 a jurisprud\u00eancia deste Tribunal) .</p><p>15.\tDefende o <b>Parquet</b> que, pelo que h\u00e1 nos autos, imposs\u00edvel se concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos gestores, havendo, portanto, subsun\u00e7\u00e3o ao disposto nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. Assim, entende que, desde logo, deve-se julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis e conden\u00e1-los pelos d\u00e9bitos decorrentes de suas condutas.</p><p>16.\tNo que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, concorda que, de fato, encontra-se prescrita a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, conforme anotado pela unidade t\u00e9cnica, motivo pelo qual deixa de propor a imposi\u00e7\u00e3o de tal penalidade. </p><p>17.\tDada a consist\u00eancia da an\u00e1lise empreendida pela Secex-RS, no que tange \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, endosso as conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o de Pe\u00e7a 65 e respectivos pareceres (Pe\u00e7as 66 e 67) , e, nesse particular, incluo as an\u00e1lises realizadas e os fundamentos adotados entre as minhas raz\u00f5es de decidir no presente caso, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es pontuais a seguir aduzidas. </p><p>18.\tComo visto, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram elementos ou documentos que permitam concluir que houve boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados, remanescem, portanto, configuradas as irregularidades que lhes foram imputadas.</p><p>19.\tA afirma\u00e7\u00e3o inicial de que os apontamentos s\u00e3o de natureza formal n\u00e3o procedem, mesmo sendo considerado que o objeto do conv\u00eanio foi cumprido, haja vista que tratam de despesas n\u00e3o reconhecidas e glosadas pela Anvisa, que caracterizam falha grave que sujeita os respons\u00e1veis \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores aos cofres da concedente.</p><p>20.\tA execu\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o descaracteriza as irregularidades e as glosas efetuadas, uma vez que a convenente assumiu o compromisso de somente efetuar despesas vinculadas ao referido objeto. Restou demonstrada a exist\u00eancia de gastos feitos que n\u00e3o estavam em conson\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o vigente e n\u00e3o eram permitidos pelo conv\u00eanio estabelecido entre as partes. Como os gastos foram realizados em benef\u00edcio da Fatec, ente privado, o ressarcimento dos valores aos cofres da Anvisa, n\u00e3o caracteriza enriquecimento il\u00edcito da Ag\u00eancia, conforme arguido pelos defendentes.</p><p>21.\tQuanto aos precedentes arrolados pelos respons\u00e1veis, \u00e9 importante registrar que a natureza do ajuste ora analisado \u00e9 distinta do que foi apreciado nos precedentes mencionados. No caso em an\u00e1lise nestes autos, o conv\u00eanio foi firmado entre a Anvisa e a Fatec, tendo a UFSM como interveniente, enquanto que os casos mencionados na defesa tratam de conv\u00eanios firmados com a UFSM, tendo a Fatec como interveniente/contratada pela aludida Universidade.</p><p>22.\tQuanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao dano ao Er\u00e1rio, acompanho o entendimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal e, mais uma vez, incorporo os fundamentos esposados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>23.\tRealmente, conforme bem examinado pela unidade instrutora, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis chamados aos autos n\u00e3o foram capazes de afastar as irregularidades verificadas, as quais consistem na aplica\u00e7\u00e3o de parcela dos recursos federais com desvio de finalidade, em favorecimento \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Apoio \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia (Fatec) .</p><p>24.\tEntretanto, mesmo que n\u00e3o tenha se caracterizado condutas dolosas ou locupletamento por parte dos respons\u00e1veis arrolados nos autos, concordo com o <b>Parquet</b> que, em casos de desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados \u00e0 pessoa jur\u00eddica de direito privado, em benef\u00edcio pr\u00f3prio, devem responder solidariamente pelo dano tanto a pessoa jur\u00eddica quanto seus dirigentes, no mesmo sentido do ju\u00edzo firmado pelo TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais. </p><p>25.\tTamb\u00e9m n\u00e3o se aplica a essa entidade o mesmo entendimento conferido \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, no que tange \u00e0 boa-f\u00e9, para fins de concess\u00e3o de novo prazo para o recolhimento do d\u00e9bito sem a incid\u00eancia de juros de mora (art. 202 do Regimento Interno/TCU) . Nesse caso, a aferi\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 deve ocorrer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta dos gestores arrolados nos autos.</p><p>26.\tAssim, concordo com o <b>Parquet</b> que \u00e9 o caso de, desde logo, julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis e conden\u00e1-los pelos d\u00e9bitos decorrentes de suas condutas.</p><p>27.\tNo que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, de fato, encontra-se prescrita a pretens\u00e3o punitiva, conforme anotado pela unidade t\u00e9cnica e Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, motivo pelo qual deixa-se de propor a imposi\u00e7\u00e3o de tal penalidade.</p><p>28.\tNo que tange ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Manuel Espina Ross\u00e9s, em conson\u00e2ncia com o posicionamento da Secex-RS, depreendo que, em raz\u00e3o do seu falecimento e da baixa materialidade do d\u00e9bito (R$ 5.987,61, data base 30/3/2004) , n\u00e3o se justifica o chamamento aos autos do seu esp\u00f3lio para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa. Os benef\u00edcios de se retornarem os autos \u00e0 fase citat\u00f3ria s\u00e3o incertos, especialmente considerando que j\u00e1 transcorreram mais de 10 (dez) anos desde a ocorr\u00eancia das irregularidades. Portanto, deve o respons\u00e1vel ser exclu\u00eddo da rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de mar\u00e7o de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=660907", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=660907", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}