{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2344219", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2808/2019 ATA 12/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2808", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "12/2019", "ACORDAO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, sem pedido de cautelar, ofertada pela empresa Amaz\u00f4nia Representa\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de M\u00e1quinas e Equipamentos Ltda. a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, realizado pela Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es (SE/AM) da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com base no art. 237, inciso VII, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\">9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o e consider\u00e1-la improcedente;</p><p>9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao representante e \u00e0 Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos;</p><p>9.3. arquivar os autos.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o de licitante a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas em preg\u00e3o eletr\u00f4nico realizado pela ECT.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/04/2019", "ENTIDADE": " Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos.", "INTERESSADOS": "3. Representante: Amaz\u00f4nia Representa\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de M\u00e1quinas e Equipamentos Ltda. (CNPJ 18.525.828/0001-29).<br>3.1. Interessados: Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (CNPJ 34.028.316/0001-03) e Navega\u00e7\u00e3o Cidade Ltda. (CNPJ 63.698.724/0001-70).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02794020179\" target=\"_blank\">027.940/2017-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como parte do relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria do TCU no Estado do Amazonas - Sec/AM, a qual contou com a anu\u00eancia de seu dirigente (pe\u00e7a 38) , com os devidos ajustes de forma:</p><h1>\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O</h1><p class=\"list_Paragraph\">Cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, sem pedido de cautelar, ofertada pela empresa Amaz\u00f4nia Representa\u00e7\u00e3o Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de M\u00e1quinas e Equipamentos Ltda. (CNPJ 18.525.828/0001-29) , a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, realizado pela Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) , cujo objeto versa sobre presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte multimodal (Rodovi\u00e1rio e/ou a\u00e9reo e/ou Fluvial) de cargas postais e/ou especiais do projeto INEP/2017: ENEM, ENEM-PPL e ENADE, da origem ao destino ida e volta, com valor m\u00e1ximo estabelecido em R$ 524.449,97.</p><h1>HIST\u00d3RICO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Na primeira instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 5) , sugeriu-se o conhecimento da representa\u00e7\u00e3o e que se diligenciasse a Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) para que apresentasse documenta\u00e7\u00e3o referente ao processo licitat\u00f3rio do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">Mediante despacho (pe\u00e7a 7) , a Exma. Relatora acolheu a sugest\u00e3o desta unidade t\u00e9cnica, determinando:</p><p class=\"list_Paragraph\">10.1. a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos para que, no prazo de 15 (quinze) dias, encaminhe toda documenta\u00e7\u00e3o referente ao processo licitat\u00f3rio do preg\u00e3o eletr\u00f4nico 11/2017 e outros documentos que considere pertinentes ao deslinde da mat\u00e9ria, principalmente os estudos que justificaram o n\u00e3o parcelamento e a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o que permita 90% de subcontrata\u00e7\u00e3o e, ainda, para que informe se existe contrato com objeto similar em vig\u00eancia, encaminhando c\u00f3pia, se for o caso;</p><p class=\"list_Paragraph\">10.2. o envio de c\u00f3pia integral deste processo, inclusive deste despacho, \u00e0 referida unidade, a fim de subsidiar sua manifesta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Esta Secretaria promoveu dilig\u00eancia junto \u00e0 ECT por meio do Of\u00edcio 2495/2017-TCU/SECEX-AM, de 13/11/2017 (pe\u00e7a 8) . Em resposta, a entidade apresentou, tempestivamente, as informa\u00e7\u00f5es e/ou esclarecimentos constantes das pe\u00e7as 10-11.</p><p class=\"list_Paragraph\">J\u00e1 na instru\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita (pe\u00e7a 17) , sugeriu-se a ci\u00eancia de irregularidades, determina\u00e7\u00f5es e arquivamento da representa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em novo despacho (pe\u00e7a 20) a Exma. Relatora entendeu que era necess\u00e1ria a oitiva das partes envolvidas, visando ampliar a ampla defesa e contradit\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cumpriu-se a determina\u00e7\u00e3o da Exma. Relatora mediante os of\u00edcios 1650 e 1651/2018-TCU/SECEX-AM, de 23/8/2018 (pe\u00e7as 22 e 23) , momento em que foram chamados em oitiva o representante legal da empresa Navega\u00e7\u00e3o Cidade Ltda. (CNPJ: 63.698.724/0001-70) , vencedora do certame, e a pr\u00f3pria ECT,</p><p class=\"list_Paragraph\">Ambos of\u00edcios foram adequadamente recebidos conforme AR \u00e0s pe\u00e7as 29 e 31. Contudo, apenas a ECT se manifestou (pe\u00e7a 32) .</p><h1>EXAME T\u00c9CNICO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Preliminarmente \u00e0 an\u00e1lise, cabe relembrar o teor da inicial na qual o representante alega (pe\u00e7a 2) , em s\u00edntese, que o edital possui cl\u00e1usula restritiva \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, mais precisamente o item 2, subitem 1.4, al\u00ednea \u2018f\u2019, do ap\u00eandice 2 do Edital 11/2017-SE/AM, que imp\u00f5e como condi\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o:</p><p>f) Autoriza\u00e7\u00e3o/Habilita\u00e7\u00e3o/Registro na ANTAQ \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Transporte Aquavi\u00e1rio, autoriza\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte de cargas na navega\u00e7\u00e3o interior de percurso longitudinal interestadual e internacional (Conforme Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba. 1558-ANTAQ, DE 11 DE DEZEMBRO DE 2009) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">1.1 Segundo interpreta\u00e7\u00e3o do representante, a resolu\u00e7\u00e3o acima combinada com o item 4, \u2018a\u2019, I, da S\u00famula Administrativa 01-ANTAQ, a autoriza\u00e7\u00e3o da Antaq seria necess\u00e1ria apenas para transportes longitudinais interestaduais, internacionais e em faixa de fronteira. Nesse sentido, o representante informa que apenas 9 munic\u00edpios do Amazonas possuem sede dentro da faixa de fronteira.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme consta nos Of\u00edcios de oitiva (pe\u00e7as 22 e 23) , os respons\u00e1veis foram chamados em oitiva para se manifestarem sobre:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">a) aus\u00eancia de justificativa sobre a possibilidade de subcontratar quase a totalidade do objeto do preg\u00e3o eletr\u00f4nico 11/2017, o que afronta a jurisprud\u00eancia do TCU, a qual, de acordo com o art. 72 c/c o art. 78, VI, da Lei 8.666/1993, entende que a subcontrata\u00e7\u00e3o deve ser tratada como exce\u00e7\u00e3o, somente admitida a subcontrata\u00e7\u00e3o parcial e, ainda assim, desde que seja demonstrada a inviabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica da execu\u00e7\u00e3o integral do objeto por parte da contratada, e que haja autoriza\u00e7\u00e3o formal do contratante, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3776/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3776/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">b) aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da inviabilidade t\u00e9cnica de adjudica\u00e7\u00e3o do objeto por itens (mais precisamente, por modal) , bem como da demonstra\u00e7\u00e3o da economicidade da adjudica\u00e7\u00e3o por lote no processo administrativo NUP 53106.000283/2017-24, o que afronta os arts. 3\u00ba, 15, inciso IV, e 23, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, uma vez que a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que o crit\u00e9rio de julgamento de menor pre\u00e7o por lote somente deve ser adotado quando for demonstrada inviabilidade de promover a adjudica\u00e7\u00e3o por item e forem evidenciadas raz\u00f5es que demonstrem ser aquele o crit\u00e9rio que conduzir\u00e1 a contrata\u00e7\u00f5es economicamente mais vantajosas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1680/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1680/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">c) aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o adequada na resposta do recurso apresentado por licitante no preg\u00e3o eletr\u00f4nico 11/2017, o que afronta a Lei 9.784/1999, em seu art. 50, inciso V, o qual estabelece que os atos administrativos que decidam recursos administrativos devem ser motivados, com a indica\u00e7\u00e3o dos fatos e dos fundamentos jur\u00eddicos;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">d) presen\u00e7a no edital de cl\u00e1usula restritiva \u00e0 competi\u00e7\u00e3o no item 2, subitem 1.4, al\u00ednea \u2018f\u2019, do ap\u00eandice 2 do Edital 11/2017-SE/AM, que imp\u00f5e como condi\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o a Autoriza\u00e7\u00e3o/Habilita\u00e7\u00e3o/Registro na Ag\u00eancia Nacional de Transporte Aquavi\u00e1rio (ANTAQ) , para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte de cargas na navega\u00e7\u00e3o interior de percurso longitudinal interestadual e internacional, considerando que tais tipos de percurso n\u00e3o se aplicam \u00e0 maioria dos munic\u00edpios nos quais ser\u00e3o prestados os servi\u00e7os objeto da licita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">e) aus\u00eancia de previs\u00e3o expressa no edital de que atestados e certificados devem ser exigidos daqueles que efetivamente realizarem o servi\u00e7o, o que vai de encontro a precedente do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2992/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2992/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o qual entende que no caso de subcontrata\u00e7\u00e3o de parcela da obra para a qual houve solicita\u00e7\u00e3o de atestados de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na licita\u00e7\u00e3o, ou na hip\u00f3tese de n\u00e3o terem sido exigidos atestados por se tratar de servi\u00e7o usualmente prestado por limitad\u00edssimo n\u00famero de empresas, a contratada original deve exigir da subcontratada comprova\u00e7\u00e3o de capacidade t\u00e9cnica, disposi\u00e7\u00e3o essa que deve constar, necessariamente, do instrumento convocat\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">No que tange ao item \u2018a\u2019 a ECT apresentou o seguinte esclarecimento (pe\u00e7a 32, p. 4) :</p><p class=\"list_Paragraph\">A justificativa sobre a possibilidade de subcontrata\u00e7\u00e3o foi apresentada pela \u00e1rea t\u00e9cnica requisitante (GERAE/GCTCE/SE/AM) , no Termo de Refer\u00eancia \u2014 TR. n\u00b0. 951/2017 de 04/05/2017 (NUP: 53106.000283/2017-24; Volume 1; Fls. 132 a 156) , nem 16, al\u00ednea \u2018b\u2019 a subcontrata\u00e7\u00e3o de terceiros, at\u00e9 o limite de 90% a justificativa para a subcontrata\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de que a opera\u00e7\u00e3o do projeto INEP/2017; ENEM; ENEM-PPL e ENADE \u00e9 de car\u00e1ter sazonal, cuja log\u00edstica necessita de uma demanda grande de ve\u00edculos (embarca\u00e7\u00f5es, aeronaves) para sua realiza\u00e7\u00e3o. Conforme consta \u00e0 fl. 148 do documento em quest\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es ali prestadas s\u00e3o de responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o emissor.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.2 Tal afirma\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi objeto de an\u00e1lise por esta Unidade T\u00e9cnica, a qual entendeu que tal justificativa n\u00e3o encontra amparo t\u00e9cnico (pe\u00e7a 17, p. 2) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.3 O edital, em seu item 1.4, estabelece (pe\u00e7a 4, p. 4) :</p><p>1.4. Ser\u00e1 permitida a subcontrata\u00e7\u00e3o de terceiros para realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os descritos no objeto deste contrato at\u00e9 o limite de 90% (noventa por cento) das viagens<b>, </b>sendo os demais 10% (dez por cento) o m\u00ednimo previsto para presta\u00e7\u00e3o por recursos pr\u00f3prios da contratada. A justificativa para a subcontrata\u00e7\u00e3o deve-se principalmente ao fato de que a opera\u00e7\u00e3o do projeto INEP/2017: ENEM, ENEM-PPL E ENADE, \u00e9 de car\u00e1ter sazonal, cuja log\u00edstica necessita de uma demanda grande de ve\u00edculos (embarca\u00e7\u00f5es, aeronaves) para sua realiza\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.4 Contudo, os servi\u00e7os que correspondem ao projeto INEP/2017 perfazem apenas 35,36% do total de viagens, sendo a justificativa supracitada insuficiente. Assim, a possibilidade de subcontrata\u00e7\u00e3o de 90% do contrato pode ser interpretada como burla ao entendimento sedimentado do TCU de veda\u00e7\u00e3o \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o total, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3776/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3776/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho:</p><p>A subcontrata\u00e7\u00e3o deve ser tratada como exce\u00e7\u00e3o. S\u00f3 \u00e9 admitida a subcontrata\u00e7\u00e3o parcial e, ainda assim, desde que seja demonstrada a inviabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica da execu\u00e7\u00e3o integral do objeto por parte da contratada, e que haja autoriza\u00e7\u00e3o formal do contratante.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.5 N\u00e3o se localizou qualquer fundamento robusto para a possibilidade de subcontrata\u00e7\u00e3o de 90% do contrato. Nesse sentido, o edital somente apresenta justificativa para a possibilidade de subcontratar 35,36% do objeto, remanescendo sem respaldo t\u00e9cnico o restante dos 90%.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da inviabilidade t\u00e9cnica de adjudica\u00e7\u00e3o do objeto por itens (mais precisamente, por modal) , a ECT apresentou o seguinte argumento (pe\u00e7a 32, p. 4) :</p><p class=\"list_Paragraph\">Referente \u00e0 ADJUDICA\u00c7\u00c3O do objeto por lote, informamos que o processo possui justificativa para a forma\u00e7\u00e3o do lote conforme consta no subitem 1.1 do Termo de Refer\u00eancia \u2014 TR na. 951/2017 de 04/05/2017 (NUP: 53106.000283/2017-24; Volume 1; Fls. 132 a 156) , Item 1.1 \u2018Justificativa\u2019, em que a \u00e1rea t\u00e9cnica competente entendeu que \u2018O parcelamento dos objetos em lates poder\u00e1 ensejar preju\u00edzo ao conjunto ou complexo do objeto a ser licitado, visto o necessidade de que todos os ve\u00edculos (embarca\u00e7\u00f5es) devem apresentar capacidade estrutural, conforme origem e destino da carga, para que a execu\u00e7\u00e3o do objeto seja realizada sem problemas, garantindo que este projeto, de interesse nacional, o INEP/2017; ENEM, ENE-PPL e ENADE, n\u00e3o fique prejudicado quanto \u00e1 distribui\u00e7\u00e3o dos provas\u2019. Ademais, foram apresentadas as justificativas descritas no item 12. quanto ao segmento de mercado, ganho por escala, padroniza\u00e7\u00e3o e preju\u00edzo em caso de n\u00e3o agrupamento. Conforme consta \u00e0 fl. 148 do documento em quest\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es ali prestadas s\u00e3o de responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o emissor, no caso, a \u00e1rea t\u00e9cnica requisitante do servi\u00e7o (GERAE/GCTCE/SE/AM) </p><p class=\"list_Paragraph\">1.6 Novamente, a manifesta\u00e7\u00e3o da empresa p\u00fablica n\u00e3o veio acompanhada de nenhum elemento ou c\u00e1lculo que suportasse adequadamente o afastamento da adjudica\u00e7\u00e3o por lotes. Mostra-se confuso o argumento de que existe ganho de escala na adjudica\u00e7\u00e3o de grupos e ainda assim permitir a subcontrata\u00e7\u00e3o de 90% do objeto contratado, o que sinaliza que na verdade a ECT n\u00e3o espera que uma \u00fanica empresa seja capaz de executar todo o objeto.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7 Assim, tal assertiva n\u00e3o veio acompanhada de nenhuma evid\u00eancia, e simplesmente silenciou sobre se tratar de tr\u00eas modais diferentes: rodovi\u00e1rio, fluvial e a\u00e9reo. Dessa forma, a justificativa apresentada de capacidade estrutural e padroniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz sentido, uma vez que cada modal possui especificidades bastante distintas, como a capacidade de carga e de deslocamento.</p><p class=\"list_Paragraph\"> Sobre a aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o adequada na resposta do recurso apresentado por licitante no preg\u00e3o eletr\u00f4nico 11/2017, o que afronta a Lei 9.784/1999, a ECT informou:</p><p class=\"list_Paragraph\">A resposta do pregoeiro, se deu de acordo com a forma descrita por edital (Via e-mail) , e atendeu ao prazo determinado no edital (24 horas de seu recebimento) . Conforme relato dos respons\u00e1veis \u00e0 \u00e9poca, a fundamenta\u00e7\u00e3o ocorreu por meio de comunica\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica. Assim, os relatos trazem que houve fundamenta\u00e7\u00e3o, restando a falha procedimental de aus\u00eancia de formaliza\u00e7\u00e3o no mesmo e-mail que enviou a resposta ao recurso. Cabe mencionar que o t\u00e9cnico respons\u00e1vel foi orientado, apesar de n\u00e3o compor mais a equipe de pregoeiros/licitantes dos Correios.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.8 A manifesta\u00e7\u00e3o acima \u00e9 confusa, por\u00e9m permite concluir que n\u00e3o houve a devida fundamenta\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o se deu me maneira escrita e por e-mail, nos termos do edital.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 poss\u00edvel cl\u00e1usula restritiva \u00e0 competi\u00e7\u00e3o no item 2, subitem 1.4, al\u00ednea \u2018f\u2019, do ap\u00eandice 2 do Edital 11/2017-SE/AM, que imp\u00f5e como condi\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o a Autoriza\u00e7\u00e3o/Habilita\u00e7\u00e3o/Registro na Ag\u00eancia Nacional de Transporte Aquavi\u00e1rio (ANTAQ) , para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte de cargas na navega\u00e7\u00e3o interior de percurso longitudinal interestadual e internacional, considerando que tais tipos de percurso n\u00e3o se aplicam \u00e0 maioria dos munic\u00edpios nos quais ser\u00e3o prestados os servi\u00e7os objeto da licita\u00e7\u00e3o, a ECT alegou (pe\u00e7a 32, p.4 e 7) :</p><p class=\"list_Paragraph\">A exig\u00eancia edital\u00edcia apoia-se na legisla\u00e7\u00e3o especifica (RESOLU\u00c7\u00c3O ANTAQ 1558/2009) , que estabelece as normas para outorga de autoriza\u00e7\u00e3o para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte de cargas, na qual n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de opera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">Importante destacar que, atualmente, os Correios, submetem-se a Lei 13.303/2016, que estabelece no \u00a71\u00b0 do art. 78 a aplica\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 subcontratada, dirimindo a partir de sua aplica\u00e7\u00e3o, qualquer impasse sobre o assunto.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.9 A manifesta\u00e7\u00e3o da ECT possui amparo legal, conforme \u00a71\u00b0 do art. 78 da Lei 13.303/2016:</p><p class=\"list_Paragraph\">art. 78 (...) </p><p class=\"list_Paragraph\">\u00a7 1\u00b0 A empresa subcontratada dever\u00e1 atender, em rela\u00e7\u00e3o ao objeto da subcontrata\u00e7\u00e3o, as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica impostas ao licitante vencedor</p><p class=\"list_Paragraph\">1.10 Outro fato importante de se destacar \u00e9 que o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017 se deu justamente no per\u00edodo de 24 meses para as empresas promoverem as adequa\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es para a plena aplica\u00e7\u00e3o da Lei 13.303/2016, amparada pelo art. 97 da mesma Lei.</p><p class=\"list_Paragraph\">A mesma aplica\u00e7\u00e3o do \u00a71\u00b0 do art. 78 da Lei 13.303/2016 tamb\u00e9m supre a aus\u00eancia de previs\u00e3o expressa no edital de que atestados e certificados devem ser exigidos daqueles que efetivamente realizarem o servi\u00e7o, \u00faltimo item a ser solicitada a manifesta\u00e7\u00e3o da ECT </p><p class=\"list_Paragraph\">De maneira geral, o edital possu\u00eda algumas falhas que poderiam ensejar em preju\u00edzo \u00e0 competitividade, ou falta de clareza. N\u00e3o obstante, em que pese as falhas identificadas, foi poss\u00edvel verificar que o certame foi competitivo, contando com a participa\u00e7\u00e3o de sete licitantes, as quais efetuaram noventa lances (pe\u00e7a 11, p. 141, 167) . Dessa maneira que n\u00e3o se verifica, no caso, o cerceamento \u00e0 competitividade, sendo o pre\u00e7o adjudicado com desconto de mais de 50% do pre\u00e7o de refer\u00eancia, R$ 250.000,00 contra R$ 524.449,97, ap\u00f3s ampla competi\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.11 Assim, mostra-se oportuno e suficiente a ci\u00eancia das irregularidades cometidas, bem como determinar \u00e0 ECT que se abstenha de prorrogar o Contrato 30/2017, decorrente do preg\u00e3o em tela, o qual foi firmado em 3/10/2017 (pe\u00e7a 11, p. 171-202) . Outra medida mais en\u00e9rgica poderia ocasionar o <i>periculum in mora </i>ao reverso.</p><h1>CONCLUS\u00c3O</h1><p class=\"list_Paragraph\">O documento constante da pe\u00e7a 2 deve ser conhecido como representa\u00e7\u00e3o, por preencher os requisitos previstos nos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno/TCU c/c o art. art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993 e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com o fito de evitar que as irregularidades identificadas ocorram novamente, deve-se dar ci\u00eancia \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) no tocante \u00e0s seguintes impropriedades, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas:</p><p>\ta) aus\u00eancia de justificativa adequada sobre a possibilidade de subcontrata\u00e7\u00e3o de quase a totalidade do objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017. A jurisprud\u00eancia do TCU entende, de acordo com o art. 72 c/c o art. 78, VI, da Lei 8.666/1993, que a subcontrata\u00e7\u00e3o deve ser tratada como exce\u00e7\u00e3o, somente admitida a subcontrata\u00e7\u00e3o parcial e, ainda assim, desde que seja demonstrada a inviabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica da execu\u00e7\u00e3o integral do objeto por parte da contratada, e que haja autoriza\u00e7\u00e3o formal do contratante, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3776/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3776/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Andr\u00e9 de Carvalho;</p><p>\tb) aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da inviabilidade t\u00e9cnica da adjudica\u00e7\u00e3o do objeto por itens (mais precisamente por modal) , no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, bem como da demonstra\u00e7\u00e3o da economicidade da adjudica\u00e7\u00e3o por lote. Com base nos arts. 3\u00ba, 15, IV, e 23, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que o crit\u00e9rio de julgamento de menor pre\u00e7o por lote somente deve ser adotado quando for demonstrada inviabilidade de se promover a adjudica\u00e7\u00e3o por item e evidenciadas raz\u00f5es que demonstrem ser aquele o crit\u00e9rio que conduzir\u00e1 a contrata\u00e7\u00f5es economicamente mais vantajosas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1680/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1680/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Marcos Bemquerer;</p><p>\tc) aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o adequada na resposta do recurso apresentado por licitante no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, uma vez que a Lei 9.784/1999, em seu art. 50, V, estabelece que os atos administrativos que decidam recursos administrativos devem ser motivados, com a indica\u00e7\u00e3o dos fatos e dos fundamentos jur\u00eddicos;</p><p class=\"list_Paragraph\">Sugere-se, ainda, determinar \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) que se abstenha de prorrogar o Contrato 30/2017, caso ainda esteja em vig\u00eancia, decorrente do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, a fim de n\u00e3o reincidir nas irregularidades identificadas nestes autos e que ensejaram ci\u00eancia a essa entidade. Assim, n\u00e3o se incorrer\u00e1 no risco de solu\u00e7\u00e3o de continuidade na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o do objeto do referido preg\u00e3o.</p><h1>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h1><p class=\"list_Paragraph\">Ante todo o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno deste Tribunal, c/c o art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</p><p>\tb) determinar \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) , com fundamento no art. 250, inciso II, do RI/TCU, que se abstenha de prorrogar o Contrato 30/2017, caso ainda esteja vigente, oriundo do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, a fim de n\u00e3o reincidir nas irregularidades identificadas nestes autos e que ensejaram ci\u00eancia a essa entidade;</p><p>\tc) dar ci\u00eancia \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es SE/AM da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) sobre as seguintes impropriedades, detectadas no \u00e2mbito do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias internas que previnam a ocorr\u00eancia de outras semelhantes, inclusive no \u00e2mbito de futuras licita\u00e7\u00f5es para contrata\u00e7\u00e3o de objeto similar:</p><p>\tc.1) aus\u00eancia de justificativa adequada sobre a possibilidade de subcontratar quase a totalidade do objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, o que afronta a jurisprud\u00eancia do TCU, a qual, de acordo com o art. 72 c/c o art. 78, VI, da Lei 8.666/1993, entende que a subcontrata\u00e7\u00e3o deve ser tratada como exce\u00e7\u00e3o, somente admitida a subcontrata\u00e7\u00e3o parcial e, ainda assim, desde que seja demonstrada a inviabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica da execu\u00e7\u00e3o integral do objeto por parte da contratada, e que haja autoriza\u00e7\u00e3o formal do contratante, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3776/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3776/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Andr\u00e9 de Carvalho;</p><p>\tc.2) aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da inviabilidade t\u00e9cnica de adjudica\u00e7\u00e3o do objeto por itens (mais precisamente por modal) , bem como da demonstra\u00e7\u00e3o da economicidade da adjudica\u00e7\u00e3o por lote no processo administrativo NUP 53106.000283/2017-24, o que afronta os arts. 3\u00ba, 15, IV, e 23, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993. Nesse sentido, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que o crit\u00e9rio de julgamento de menor pre\u00e7o por lote somente deve ser adotado quando for demonstrada inviabilidade de se promover a adjudica\u00e7\u00e3o por item e evidenciadas raz\u00f5es que demonstrem ser aquele o crit\u00e9rio que conduzir\u00e1 a contrata\u00e7\u00f5es economicamente mais vantajosas, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1680/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1680/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Marcos Bemquerer</p><p>\tc.3) aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o adequada na resposta do recurso apresentado por licitante no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, o que afronta a Lei 9.784/1999, em seu art. 50, V, o qual estabelece que os atos administrativos que decidam recursos administrativos devem ser motivados, com a indica\u00e7\u00e3o dos fatos e dos fundamentos jur\u00eddicos;</p><p>\td) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao representante e \u00e0 Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos para V. Sas.;</p><p>\te) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno do Tribunal.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Gustavo Esperan\u00e7a Vieira (OAB/SP 212.756) e outros representando a Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE LICITANTE. PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7O DE TRANSPORTE MULTIMODAL PARA A ECT. CONHECIMENTO. IMPROCED\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado do Amazonas - Sec/MA.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, sem pedido de cautelar, ofertada pela empresa Amaz\u00f4nia Representa\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de M\u00e1quinas e Equipamentos Ltda. a respeito de poss\u00edveis irregularidades ocorridas no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, realizado pela Superintend\u00eancia Estadual de Opera\u00e7\u00f5es (SE/AM) da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT) , cujo objeto \u00e9 a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte multimodal (rodovi\u00e1rio e/ou a\u00e9reo e/ou fluvial) de cargas postais e/ou especiais do projeto INEP/2017: ENEM, ENEM-PPL e ENADE, da origem ao destino, ida e volta, com valor m\u00e1ximo estabelecido em R$ 524.449,97.</p><p class=\"list_Paragraph\">Recebida a representa\u00e7\u00e3o, a Secretaria do TCU no Estado do Amazonas - Sec/AM promoveu dilig\u00eancia \u00e0 ECT. A unidade t\u00e9cnica instruiu o processo e prop\u00f4s determina\u00e7\u00f5es e arquivamento da representa\u00e7\u00e3o. Antes de decidir o m\u00e9rito do processo, e em respeito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, determinei a realiza\u00e7\u00e3o das oitivas dos envolvidos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Analisadas as correspondentes resposta, a secretaria prop\u00f4s determinar \u00e0 ECT que se abstivesse de prorrogar o Contrato 30/2017, caso ainda estivesse vigente, oriundo do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, a fim de que n\u00e3o reincidisse nas irregularidades identificadas nos autos: aus\u00eancia de justificativa adequada sobre a possibilidade de subcontratar quase a totalidade do objeto do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico 11/2017, o que afronta a jurisprud\u00eancia do TCU; e aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o da inviabilidade t\u00e9cnica de adjudica\u00e7\u00e3o do objeto por itens (mais precisamente por modal) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Com as devidas v\u00eanias, deixo de acompanhar as propostas de determina\u00e7\u00e3o e de ci\u00eancia da unidade t\u00e9cnica. </p><p class=\"list_Paragraph\">Explico. </p><p class=\"list_Paragraph\">As irregularidades descritas, na avalia\u00e7\u00e3o da unidade instrutiva, teriam potencial de prejudicar a concorr\u00eancia, elevando o pre\u00e7o do objeto licitado. Entretanto, verifiquei nos autos que ocorreu o contr\u00e1rio (pe\u00e7a 37, p. 5) : </p><p class=\"list_Paragraph\">\u201cDe maneira geral, o edital possu\u00eda algumas falhas que poderiam ensejar em preju\u00edzo \u00e0 competitividade, ou falta de clareza. N\u00e3o obstante, em que pese as falhas identificadas, foi poss\u00edvel verificar que o certame foi competitivo, contando com a participa\u00e7\u00e3o de sete licitantes, as quais efetuaram noventa lances (pe\u00e7a 11, p. 141, 167) . Dessa maneira que n\u00e3o se verifica, no caso, o cerceamento \u00e0 competitividade, sendo o pre\u00e7o adjudicado com desconto de mais de 50% do pre\u00e7o de refer\u00eancia, R$ 250.000,00 contra R$ 524.449,97, ap\u00f3s ampla competi\u00e7\u00e3o.\u201d </p><p class=\"list_Paragraph\">Observo que n\u00e3o intento divergir de entendimento consolidado desta Corte de Contas quanto \u00e0s regras de subcontrata\u00e7\u00e3o e de adjudica\u00e7\u00e3o de objeto por itens (por modais de transporte, no caso concreto) que a unidade t\u00e9cnica procurou seguir; certamente para bens e servi\u00e7os comuns, tais entendimentos s\u00e3o pertinentes e at\u00e9 mesmo mandat\u00f3rios. </p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o \u00e9 o caso desta representa\u00e7\u00e3o, pois se trata de complexa opera\u00e7\u00e3o log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o de material sigiloso (provas do ENEM) , com r\u00edgido controle de hor\u00e1rio (as provas devem iniciar no mesmo hor\u00e1rio, em todo o territ\u00f3rio nacional) , no interior da Amaz\u00f4nia, que possui severas restri\u00e7\u00f5es de log\u00edstica e de acesso.</p><p class=\"list_Paragraph\">Exigir que o gestor gerencie tr\u00eas contratos de transporte por modal (a\u00e9reo, terrestre e fluvial) , garantindo que sejam transferidos de um para o outro, com r\u00edgido controle de hor\u00e1rio, contendo material sigiloso, n\u00e3o me parece razo\u00e1vel. H\u00e1 maior risco de quebra de sigilo de provas e de atrasos com tr\u00eas contratantes em vez de apenas um. Elevados riscos que poderiam comprometer o exame em todo o Pa\u00eds, com preju\u00edzo de milh\u00f5es de reais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, ante as peculiaridades do objeto contratado e a ampla competitividade observada no certame, esta representa\u00e7\u00e3o deve ser considerada improcedente.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja aprovada a minuta de delibera\u00e7\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 23 de abril de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662528", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662528", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58175385"}