{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2352728", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2866/2019 ATA 12/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2866", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "12/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2866/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2866/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  concess\u00e3o a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos  pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/752520192\" target=\"_blank\">Processo 007.525/2019-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Gloria Maciel Bertolino (XXX.817.556-XX) ; Guilherme da Silva Malta (XXX.783.116-XX) ; Guilherme de Oliveira Barbosa (XXX.215.936-XX) ; Gwhythey Machado Portugal (XXX.553.786-XX) ; Ilda de Almeida Ferreira (XXX.842.606-XX) ; In\u00eas Generoso de Abreu Bhering (XXX.544.006-XX) ; Ivo Lino Pereira (XXX.247.186-XX) ; Janete Silva Leao de Matos (XXX.779.966-XX) ; Joaquim Alves Costa (XXX.940.706-XX) ; Joaquim Freire da Silva (XXX.305.166-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado de Minas Gerais</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/04/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade No Estado de Minas Gerais", "INTERESSADOS": " Gloria Maciel Bertolino (XXX.817.556-XX); Guilherme da Silva Malta (XXX.783.116-XX); Guilherme de Oliveira Barbosa (XXX.215.936-XX); Gwhythey Machado Portugal (XXX.553.786-XX); Ilda de Almeida Ferreira (XXX.842.606-XX); In\u00eas Generoso de Abreu Bhering (XXX.544.006-XX); Ivo Lino Pereira (XXX.247.186-XX); Janete Silva Leao de Matos (XXX.779.966-XX); Joaquim Alves Costa (XXX.940.706-XX); Joaquim Freire da Silva (XXX.305.166-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00752520192\" target=\"_blank\">007.525/2019-2</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16677734", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16677734", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61313983"}