{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2352469", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2872/2019 ATA 12/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2872", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "12/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2872/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2872/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTO, relacionado  e discutido este Pedido de Reexame em  Aposentadoria,  interposto pelo Sra. Maria da Penha Ferreira Pereira, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6312/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6312/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 7) ,   itens recorridos 9.1, 9.3.1, 9.4.1 e 9.4.2. (R001</p><p>Considerando que al\u00e9m de intempestivo, n\u00e3o s\u00e3o apresentados fatos novos que possam suplantar a intempestividade do recurso;</p><p>Considerando  o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, por unanimidade, com fundamento no art. 32,  par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92 c/c os arts. 143, IV \"b\" e 277, II, do RI/TCU; em:</p><p>a) n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto por Maria da Penha Ferreira Pereira, por restar intempestivo em per\u00edodo superior a cento e oitenta dias, nos termos do artigo 32, par\u00e1grafo \u00fanico e inciso I, da Lei 8.443/92, c/c o artigo 285, <i>caput</i> e \u00a72\u00ba, do RI/TCU;</p><p>b) dar ci\u00eancia ao recorrente e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando-lhes c\u00f3pia.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1051920181\" target=\"_blank\">Processo 010.519/2018-1</a> - PEDIDO DE REEXAME (APOSENTADORIA) </b></p><p>1.1. Recorrente: Maria da Penha Ferreira Pereira (XXX.940.134-XX) </p><p>1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Imprensa Nacional</p><p>1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p>1.5. Relatora da deliberacao recorrida: Ministra Ana Arraes</p><p>1.6. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (SERUR) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p>1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/04/2019", "ENTIDADE": " Imprensa Nacional", "INTERESSADOS": " Maria da Penha Ferreira Pereira (XXX.940.134-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01051920181\" target=\"_blank\">010.519/2018-1</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministra Ana Arraes", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16668134", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16668134", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}