{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2350010", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2960/2019 ATA 13/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2960", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "13/2019", "ACORDAO": "<p class=\"normal_1_0\"/><p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE, contra o Sr. Silvestre Monteiro Martins, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o de 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados \u00e0quele munic\u00edpio, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola \u2013 PDDE, no exerc\u00edcio de 2010, e do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o  Escolar \u2013 PNAE, no exerc\u00edcio de 2011.</p><p class=\"normal_1\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"normal_1\">\t9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>a</b> e <b>c</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei n. 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Silvestre Monteiro Martins e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir indicadas, acrescidas da atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e dos juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">18.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">8/7/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">17/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">5/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">21.294,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">3/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">2/12/2011</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_1\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_1\">9.2. aplicar ao Sr. Silvestre Monteiro Martins a multa prevista no art. 57 da Lei n. 8.443/1992, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_1\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n. 8.443/1992, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_1\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas a que se referem os subitens anteriores, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n. 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_1\">9.5. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Norte, com fundamento no \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_1\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo FNDE, contra o ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o de 2009 a 2012), em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados \u00e0quele munic\u00edpio, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola \u0096 PDDE, no exerc\u00edcio de 2010, e do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o  Escolar \u0096 PNAE, no exerc\u00edcio de 2011.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/04/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Severiano Melo /RN.", "INTERESSADOS": "3. Entidade: Munic\u00edpio de Severiano Melo /RN.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02691920184\" target=\"_blank\">026.919/2018-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE, contra o Sr. Silvestre Monteiro Martins, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o de 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados \u00e0quele munic\u00edpio, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola \u2013 PDDE, no exerc\u00edcio de 2010, e do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u2013 PNAE, no exerc\u00edcio de 2011.</p><p>2.\tA Secretaria Federal de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 4, pp. 4/5) e a autoridade ministerial atestou haver tomado conhecimento dessa conclus\u00e3o (pe\u00e7a 3, pp. 1/2) .</p><p>3.\tNo Tribunal, a Secex \u2013 TCE examinou o processo por meio da instru\u00e7\u00e3o inserta na pe\u00e7a 15, que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 16 e 17) , cujos principais trechos est\u00e3o transcritos a seguir, com ajustes de forma pertinentes:</p><p>\u201c11. Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 8) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , Prefeito do munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o 2009-2012) , nos seguintes termos:</p><p>Ocorr\u00eancia 1: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE - PDE/Escola, no exerc\u00edcio de 2010;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">18.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">8/7/2010</p></td></tr></tbody></table><p>\tRespons\u00e1vel: Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , Prefeito do munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o 2009-2012) ;</p><p>\tConduta: n\u00e3o apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos pela Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE - PDE/Escola, no exerc\u00edcio de 2010, cujo prazo encerrou-se em 28/2/2011;</p><p>Ocorr\u00eancia 2: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Severiano Melo/RN, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2011;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">17/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">5/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">21.294,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">3/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">2/12/2011</p></td></tr></tbody></table><p>\tRespons\u00e1vel: Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , Prefeito do munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o 2009-2012) ;</p><p>\tConduta: n\u00e3o apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos valores recebidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p>12. Em cumprimento ao Pronunciamento da Unidade (pe\u00e7a 10) , foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , nos moldes adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de Recebimento do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Observa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1266/2018 TCU/ Secex-TCE (pe\u00e7a 12) </p></td>\t<td><p>20/8/2018</p></td>\t<td><p>27/10/2018 (vide AR de pe\u00e7a 13) </p></td>\t<td><p>Maria Gorete</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, con-forme pesquisa de endere\u00e7o no Siste-ma da Receita Federal (pe\u00e7as 11 e 14) </p></td>\t<td><p>12/11/2018</p></td></tr></tbody></table><p>13. Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p>14.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p>\u2018Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado;</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) \u2019</p><p>15.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \u2018m\u00e3os pr\u00f3prias\u2019. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</p><p>16.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>\u2018S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .\u2019</p><p>17. \tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do AR no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>\u2018EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.\u2019</p><p>18. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa de endere\u00e7os realizada pelo TCU (vide par\u00e1grafo 12 acima) , de forma bastante zelosa, porquanto a cita\u00e7\u00e3o foi realizada em endere\u00e7o constante no sistema CPF da Receita Federal (pe\u00e7as 11 e 14) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada (pe\u00e7a 13) .</p><p>19.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra o respons\u00e1vel, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>20.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93, do Decreto-Lei 200/1967: \u2018Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\u2019</p><p>21. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p>22. No entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, conforme registrado no Relat\u00f3rio de TCE 278/2018  DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 6, p. 65) , n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar a irregularidade apontada.</p><p>23. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que o prazo mais antigo fixado para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu em 28/2/2011 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 14/8/2018.</p><p>24.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca da irregularidade imputada, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6182/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Weber de Oliveira; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4072/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Valmir Campelo; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1189/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>25. Dessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>26. A partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados, no \u00e2mbito do PDDE/2010, deveria ter sido exigida, da Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, pelo Sr. Silvestre Monteiro Martins.<b>\t</b></p><p>27.<b>\t</b>Em rela\u00e7\u00e3o ao PNAE/2011, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados deveriam ser integralmente gastos na gest\u00e3o do Sr. Silvestre Monteiro Martins, e este n\u00e3o disponibilizou todas as condi\u00e7\u00f5es materiais para a concretiza\u00e7\u00e3o da necess\u00e1ria apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo seu sucessor.<b>\t</b></p><p>28.\tDiante da revelia do Sr. Silvestre Monteiro Martins e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que o respons\u00e1vel seja condenado em d\u00e9bito, bem como que lhe seja aplicada a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p>29.\tVale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>30\tJ\u00e1 a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. Conforme o mesmo ac\u00f3rd\u00e3o, a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p>31.\tConsiderando que o ato imputado foi a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, o in\u00edcio da contagem do prazo prescricional dever\u00e1 coincidir com o final do prazo fixado para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas que, no presente caso, ocorreu em 28/2/2011. Sendo assim, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter transcorrido mais de 10 anos entre esta data e a data que ordenou a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia (14/8/2018) , constata-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>32.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>\ta) considerar, para todos os efeitos, revel o Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , dando-se prosseguimento ao processo, conforme preceitua o art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a78\u00ba, do RITCU;</p><p>\tb) julgar irregulares as contas do Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>a</b> e <b>c</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas e fixando-lhe o prazo de 15 dias, para que comprove, perante este Tribunal, em respeito art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno do TCU, o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">18.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">8/7/2010</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">17/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">5/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">21.294,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">4/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">3/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">7.098,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">2/12/2011</p></td></tr></tbody></table><p>c) aplicar, com fundamento no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, multa individual ao Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF XXX.176.124-XX) , fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno do TCU, comprove, perante este Tribunal, o recolhimento, aos cofres do Tesouro Nacional, do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) aplicar, com fundamento no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268, do Regimento Interno do TCU, multa individual ao Sr. Silvestre Monteiro Martins (CPF 096.176.12453) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola  PDDE - PDE/Escola, no exerc\u00edcio de 2010, bem como da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Severiano Melo/RN, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE, no exerc\u00edcio de 2011, fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno do TCU, comprove, perante este Tribunal, o recolhimento, aos cofres do Tesouro Nacional, do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>e) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>f) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse do respons\u00e1vel, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-lo de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Norte, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p>h) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer, sem custos, as correspondentes c\u00f3pias de forma impressa.\u201d\t</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9  (pe\u00e7a 18) ,  manifestou sua concord\u00e2ncia com o encaminhamento sugerido pela Secex \u2013 TCE, exceto no quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/92, pelos motivos transcritos a seguir:</p><p>\u201c7.\tA <b>cita\u00e7\u00e3o </b>do ex-prefeito Silvestre Monteiro Martins foi motivada pela omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos no \u00e2mbito do PDDE/2010 e do PNAE/2011. Embora tenha sido notificado pelo FNDE em 2017 (pe\u00e7a 6, p. 21-22, 28, 46-47 e 49) e regularmente citado por esta Corte (pe\u00e7as 11-14) , o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou qualquer documenta\u00e7\u00e3o que pudesse demonstrar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos valores transferidos.</p><p>8.\tNo caso do <b>PDDE/2010</b>, os extratos da conta vinculada indicam que quase a totalidade dos R$ 18.000,00 repassados foram utilizados nos meses de julho e agosto de 2010, durante a gest\u00e3o do Sr. Silvestre Monteiro Martins (pe\u00e7a 6, p. 12-14) . Em dezembro de 2010, constava saldo de R$ 1.000,00, cujo destino n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conhecer em face da aus\u00eancia dos extratos banc\u00e1rios posteriores a essa data. N\u00e3o obstante, por tratar-se de recursos confiados ao Sr. Silvestre, cabia a ele prestar contas de sua utiliza\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se observou no caso em exame.</p><p>9.\tSitua\u00e7\u00e3o an\u00e1loga se verifica relativamente aos recursos transferidos no \u00e2mbito do <b>PNAE/2011</b>, que totalizaram R$ 56.784,00. Entre os meses de maio e dezembro de 2011, foram gastos R$ 53.651,79, conforme se observa a partir dos extratos banc\u00e1rios. As evid\u00eancias s\u00e3o de que a diferen\u00e7a n\u00e3o utilizada no exerc\u00edcio de 2011 permaneceu em uma conta de aplica\u00e7\u00e3o financeira (pe\u00e7a 6, p. 36-39) . A aus\u00eancia de extratos posteriores a 2011 tamb\u00e9m n\u00e3o permite saber se e quando os recursos remanescentes foram utilizados. No entanto, na linha da situa\u00e7\u00e3o anterior, entendo que esse fato n\u00e3o afasta a responsabilidade do Sr. Silvestre, uma vez que cabia a ele prestar contas da utiliza\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos transferidos.</p><p>10.\tEspecificamente quanto ao PNAE/2011, em que pese o prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas (30/4/2013) ter reca\u00eddo no mandado do prefeito sucessor, o FNDE apurou que este tomou as medidas cab\u00edveis para resguardar o er\u00e1rio (pe\u00e7a 6, p. 64, item 10) , o que afasta sua responsabilidade, como salientado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 8) .</p><p>11.\tAssim, diante da revelia do respons\u00e1vel e da aus\u00eancia de elementos nos autos que permitam comprovar a regularidade da execu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afastar o d\u00e9bito.</p><p>12.\tQuanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, compete ao gestor prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas, cabendo-lhe o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. Tal entendimento est\u00e1 consolidado nesta Corte de Contas, conforme se verifica nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1577/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1577/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 6.716/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 9.254/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 9.820/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 659/2016-TCU-2a C\u00e2mara.</p><p>13.\tA unidade instrutiva realizou tamb\u00e9m a <b>audi\u00eancia </b>do Sr. Silvestre Monteiro Martins em face das seguintes irregularidades (pe\u00e7a 12) :</p><p>\u2018Irregularidade 1: <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas </b>dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - <b>PDDE</b> - PDE/Escola, no exerc\u00edcio de <b>2010.</b></p><p>Conduta: <b>n\u00e3o exigir a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas da Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio</b>, relativo aos recursos repassados, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE - PDE/Escola, no exerc\u00edcio de 2010, cujo prazo encerrou-se em 28/2/2011.</p><p>Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 31, \u00a76\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 3/2010.</p><p>Irregularidade 2: <b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Severiano Melo/RN, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas </b>dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar -<b> PNAE, </b>no exerc\u00edcio de <b>2011</b>.</p><p>Conduta: <b>n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do PNAE/2011</b>, tais como notas fiscais, recibos, processos de pagamento, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica (recursos federais transferidos e contrapartida) e da aplica\u00e7\u00e3o financeira, processos licitat\u00f3rios, contratos e termos de adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o, bem como documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</p><p>Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986, e art. 33 e 34, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 38/2009.\u2019</p><p>14.\tRelativamente \u00e0 audi\u00eancia, a Secex-TCE prop\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 15, p. 7) .</p><p>15.\tQuanto a esse ponto, pe\u00e7o v\u00eanias para divergir da proposta formulada pela unidade instrutiva.</p><p>16. \u00c9 pac\u00edfico o entendimento desta Corte de que \u2018n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo para imputa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea, a um mesmo respons\u00e1vel, das multas previstas nos arts. 57 e 58 da Lei 8.443/1992 se os fatos motivadores de cada penalidade forem diversos\u2019 (enunciado da Jurisprud\u00eancia Selecionada, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1791/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1791/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Sem embargo, julgo que as ocorr\u00eancias que motivaram as cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancias no caso ora em exame guardam estreita rela\u00e7\u00e3o entre si, tendo sido invocados como violados os mesmos dispositivos em ambos os casos (pe\u00e7a 12) .</p><p>17.\tDessa forma, entendo que as condutas de \u2018n\u00e3o exigir a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas da Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio\u2019 e de \u2018n\u00e3o disponibilizar as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas do PNAE/2011\u2019 est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 conduta de \u2018omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas\u2019, para a qual j\u00e1 foi formulada proposta de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>18.\tAssim, penso n\u00e3o estar devidamente caracterizada a exist\u00eancia de \u2018fatos motivadores diversos\u2019. Por esse motivo, considero ser poss\u00edvel aplicar-se ao caso em tela o entendimento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, segundo o qual prevaleceria t\u00e3o somente a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992:</p><p>\u2018Existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, <b>o que enseja, na ocorr\u00eancia das duas irregularidades, afastar a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, e fazer prevalecer a multa do art. 57 da mesma Lei</b>. (Jurisprud\u00eancia Selecionada) \u2019 (destacamos) </p><p>19. Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica \u00e0s pe\u00e7as 15-17, exceto quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa proposta no item 32, <b>d</b>, da pe\u00e7a 15.\u201d</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA DINHEIRO DIRETO NA ESCOLA - PDDE, REFERENTE AO EXERC\u00cdCIO DE 2010, E PROGRAMA NACIONAL DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O ESCOLAR - PNAE, RELATIVO AO EXERC\u00cdCIO DE 2011. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O DO EX-PREFEITO. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS, COM D\u00c9BITO E MULTA. 1. O dever de prestar contas \u00e9 mandamento constitucional (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal), de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio a todo aquele que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre dinheiros, bens e valores p\u00fablicos ou pelos quais a Uni\u00e3o responda, ou que, em nome desta, assuma obriga\u00e7\u00f5es de natureza pecuni\u00e1ria. 2. Com base no art. 16, inciso III, al\u00ednea a, da Lei 8.443/1992, julgam-se irregulares as contas quando comprovada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais recebidos.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>\tEm exame a Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE contra o Sr. Silvestre Monteiro Martins, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Severiano Melo/RN (gest\u00e3o de 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados \u00e0quele munic\u00edpio, na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola \u2013 PDDE, no exerc\u00edcio de 2010, e do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u2013 PNAE, no exerc\u00edcio de 2011.</p><p class=\"normal_0_0\">2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do PDDE/2010, o FNDE repassou, \u00e0 Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, a import\u00e2ncia total de R$ 18.000,00, mediante a ordem banc\u00e1ria 2010OB601146, de 6/7/2010. O valor foi creditado na conta espec\u00edfica em 8/7/2010, conforme registro em extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 6, pp. 12/14) .</p><p class=\"normal_0_0\">3.\tQuanto ao PNAE/2011, o FNDE repassou, ao Munic\u00edpio de Severiano Melo/RN, a import\u00e2ncia total de R$ 56.784,00, conforme rela\u00e7\u00e3o de ordens banc\u00e1rias (pe\u00e7a 6, p. 30-33) . Os valores foram creditados na conta espec\u00edfica ao longo do exerc\u00edcio de 2011, consoante registros em extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 6, pp. 36/39) .</p><p class=\"default_0\">4.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a Secex \u2013 TCE, respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o do feito, examinou detidamente as quest\u00f5es atinentes \u00e0 apura\u00e7\u00e3o do dano e \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, como mencionado \u00e0 pe\u00e7a 11, e verificou que os recursos foram integralmente repassados na gest\u00e3o do Sr. Silvestre Monteiro Martins. </p><p class=\"default_0\">5.\tDefinida a responsabilidade exclusiva do Sr. Silvestre Monteiro Martins pelo d\u00e9bito apurado nestes autos, foi efetuada sua cita\u00e7\u00e3o bem como realizada sua audi\u00eancia (pe\u00e7a 12) , por n\u00e3o ter sido exigida a presta\u00e7\u00e3o de contas da Caixa Escolar Ricardo S\u00e9rgio, no caso do PDDE/2010,  e por n\u00e3o ter disponibilizado as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas e necess\u00e1rias para que o seu sucessor pudesse apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do PNAE/2011, havendo aposi\u00e7\u00e3o de assinatura de terceiro no of\u00edcio encaminhado, conforme Aviso de Recebimento \u00e0 pe\u00e7a 13.</p><p class=\"normal_0_1\">6.\tTranscorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inerte o aludido respons\u00e1vel, imp\u00f5e-se que seja considerado revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"normal_0_1\">7.\tA Secex \u2013 TCE e o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, \u00e0 unanimidade, sugerem, no essencial, a irregularidade das contas do ex-gestor citado, a sua condena\u00e7\u00e3o ao recolhimento integral das d\u00edvidas, assim como a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei n. 8.443/1992.</p><p class=\"normal_0_1\">8.\tO posicionamento do <b>Parquet</b>, contudo, \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, ao Sr. Silvestre Monteiro Martins, da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 268 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph_0\">9.\tManifesto minha anu\u00eancia com esse entendimento do MP/TCU, pelos motivos que passo a expor.</p><p class=\"list_Paragraph_0\">10.\tCumpre destacar, primeiramente, a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos montantes transferidos ao Munic\u00edpio de Severiano Melo/RN, nos exerc\u00edcios de 2010 e 2011, em afronta \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986, assim como \u00e0s Resolu\u00e7\u00f5es do FNDE aplic\u00e1veis aos referidos programas federais.</p><p class=\"list_Paragraph_0\">11.\tDemais disso, no que diz respeito \u00e0 omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores relacionados ao PDDE de 2010, a jurisprud\u00eancia firmada neste Tribunal \u00e9 no sentido de que o prefeito omisso neste dever constitucional \u00e9 respons\u00e1vel por seu ressarcimento, mesmo quando os recursos s\u00e3o transferidos diretamente \u00e0s escolas, cabendo julgar suas contas irregulares e aplicar-lhe multa (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8622/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8622/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Min. Jos\u00e9 Mucio, e 8.755/2012 \u2013 2\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"list_Paragraph_0\">12.\tRelativamente ao Pnae, \u00e9 cedi\u00e7o que, em conson\u00e2ncia com as normas regulat\u00f3rias, as presta\u00e7\u00f5es de contas recebidas pelo FNDE t\u00eam natureza essencialmente declarat\u00f3ria, pois na sistem\u00e1tica dos programas as a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o mais relevantes cabem ao Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, a quem cumpre acompanhar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais e receber e analisar a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"list_Paragraph_0\">13.\tAssim, n\u00e3o tendo sido encaminhada a presta\u00e7\u00e3o de contas e, principalmente, ante a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva do Conselho de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, por meio de documento assinado por seu titular e demais integrantes, n\u00e3o h\u00e1 como se comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores federais recebidos. </p><p class=\"list_Paragraph_0\">14.\tTal entendimento est\u00e1 expresso, entre outros, nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3688/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3688/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da minha relatoria, e 4.811/2016, tamb\u00e9m deste Colegiado e da relatoria da Min. Ana Arraes.</p><p class=\"normal_0_1\">15.\tEspecificamente no tocante \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58 da Lei 8.443/1992, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos dois programas ora em an\u00e1lise, destaco que a responsabilidade do Sr. Silvestre Monteiro Martins se restringe ao PDDE de 2010, tendo em vista que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do PNAE, repassados em 2011, encerrou-se em 30/04/2013, portanto j\u00e1 na gest\u00e3o seguinte, do prefeito sucessor, Sr. Dagoberto Bessa Cavalcante, que n\u00e3o foi ouvido em audi\u00eancia.</p><p class=\"normal_0_1\">16.\tDiante desse contexto, por economia processual, entendo que n\u00e3o cabe realizar nova audi\u00eancia do Sr. Dagoberto Bessa Cavalcante. Ademais, consoante bem explicitado pelo <b>Parquet</b>, considero que a multa lastreada no art. 57 da Lei 8.443/1992 acaba absorvendo aquela do art. 58, pois  a falta de comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e9 uma das consequ\u00eancias da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, devendo prevalecer t\u00e3o somente a primeira.</p><p class=\"normal_0_1\">17.\tNesse sentido, al\u00e9m do precedente indicado pelo MP/TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> proferido em processo de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago) cito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, consoante transcri\u00e7\u00e3o a seguir do trecho do Voto do Ministro-Relator Augusto Sherman Cavalcanti:</p><p class=\"normal_0_1\">\u201cQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58 da Lei Org\u00e2nica, embora a unidade t\u00e9cnica tenha agido adequadamente ao promover tamb\u00e9m a audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos termos do art. 209, \u00a74\u00ba, do RI/TCU, e a despeito de entender que estamos diante de irregularidades distintas e independentes, entendo que, <b>diante do n\u00e3o saneamento da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, a multa lastreada no art. 57 da Lei 8.443/1992 absorve aquela do art. 58, devendo-se prevalecer t\u00e3o somente a primeira</b>.\u201d</p><p class=\"normal_0_1\"> (grifos acrescidos) </p><p class=\"normal_0_1\">18\tAcerca desse assunto, cumpre ainda ressaltar que, no \u00e2mbito do TCU, a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. </p><p class=\"normal_0_1\">\tNessas condi\u00e7\u00f5es, manifesto-me por que seja adotada a Delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"normal_0_1\"/><p class=\"normal_0_1\">\t\tT.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 30 de abril de 2019.  </p><p class=\"normal_0_1\"/><p class=\"normal_0_1\"/><p class=\"normal_0_1\"><b>MARCOS BEMQUERER COSTA</b></p><p class=\"normal_0_1\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=661898", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=661898", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "59868796"}