{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351887", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2999/2019 ATA 13/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2999", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "13/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2999/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2999/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de proposta de quita\u00e7\u00e3o de multa e d\u00e9bito imputados a Aluisio Borges de Sousa pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4023/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4023/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>Considerando que o respons\u00e1vel interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra a decis\u00e3o proferida, conhecido e provido parcialmente, reduzindo os valores do d\u00e9bito e da multa, respectivamente para R$ 8.858,00 e R$ 1.000,00 em valores hist\u00f3ricos;</p><p>considerando que o respons\u00e1vel recolheu integralmente o valor da multa a ele imposta nos subitens 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4023/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4023/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 24) ;</p><p>considerando que o respons\u00e1vel recolheu, de forma parcelada, o valor imputado como d\u00e9bito e excedeu a quantia estabelecida em R$ 34,68, como indicado pela unidade t\u00e9cnica;</p><p>considerando os pareceres uniformes da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, e com fundamento no art. 27 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 218 do Regimento Interno, em expedir quita\u00e7\u00e3o e reconhecer, em favor de Aluisio Borges de Sousa, cr\u00e9dito de R$ 34,68 (trinta e quatro reais e sessenta e oito centavos) , ante o recolhimento integral da multa e do d\u00e9bito a ele imputados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4023/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4023/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; e em dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, bem como da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 152, ao respons\u00e1vel e ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - Mapa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143920146\" target=\"_blank\">Processo 001.439/2014-6</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: II.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Respons\u00e1vel: Aluisio Borges de Sousa (CPF XXX.270.916-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Munic\u00edpio de Ilic\u00ednea - MG.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/04/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Ilic\u00ednea - MG.", "INTERESSADOS": " Aluisio Borges de Sousa (CPF XXX.270.916-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00143920146\" target=\"_blank\">001.439/2014-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16708976", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16708976", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}