{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2351774", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3091/2019 ATA 14/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3091", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "14/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTO, relatado e discutido este processo de tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) contra Jozias Lima Oliveira, prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 8.000/2006 (Siafi 560.365) , que objetivou melhoria em estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de pontes e bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reservat\u00f3rio e rede de distribui\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo entre 29/6/2006 e 25/12/2006.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, inciso IV, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. excluir Jozias Lima Oliveira desta rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias para que o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA comprove, perante este Tribunal, o recolhimento aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade da import\u00e2ncia de R$ 85.414,58 (oitenta e cinco mil, quatrocentos e quatorze reais e cinquenta e oito centavos) , relativa \u00e0 sua contrapartida no Conv\u00eanio 8.000/2006, atualizada monetariamente de 22/12/2006 at\u00e9 a data de seu efetivo recolhimento; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. dar ci\u00eancia ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA que o recolhimento tempestivo da quantia acima indicada, atualizada monetariamente, sanar\u00e1 o processo e resultar\u00e1 na regularidade com ressalva de suas contas; por outro lado, a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levar\u00e1 \u00e0 irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria contra ex-prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial de objeto de conv\u00eanio destinado \u00e0 melhoria em estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de pontes e bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reservat\u00f3rio e rede de distribui\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo entre 29/6/2006 e 25/12/2006.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/05/2019", "ENTIDADE": " munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jozias Lima Oliveira (CPF XXX.018.263-XX) e munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA (CNPJ 01.612.537/0001-75).<br>3.1. Interessada: Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado do Maranh\u00e3o (CNPJ 00.375.972/0015-66).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01863720140\" target=\"_blank\">018.637/2014-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Ana Arraes (Relatora).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2528763", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1036/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1036", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2424288", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8840/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "8840", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2406150", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4222/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "4222", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANA ARRAES", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\">\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) contra Jozias Lima Oliveira, prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 8.000/2006 (Siafi 560.365) - celebrado entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) e o citado ente federativo -, que consistiu na melhoria de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de pontes e bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reservat\u00f3rio e rede de distribui\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo entre 29/6/2006 e 25/12/2006.</p><p class=\"body_Text\">2.\tEm instru\u00e7\u00e3o preliminar, transcrita adiante, a Secretaria de Controle Externo no Estado do Maranh\u00e3o (atualmente Secretaria do TCU no Estado do Maranh\u00e3o - Sec-MA) contextualizou os fatos e fundamentou a proposta de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 8) : </p><p class=\"body_Text\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"body_Text\">1. \tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) , vinculado ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, em desfavor do Sr. Jozias Lima Oliveira, prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA durante as gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016 (pe\u00e7a 3, p. 74-76) , em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 8000/2006 (pe\u00e7a 1, p. 297-313 e pe\u00e7a 2, p. 248-258) , Siafi 560365 (pe\u00e7a 1, p. 339) , celebrado entre o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA e o INCRA, que teve por objeto o melhoramento de 22,9 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 36 m de ponte, bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reserva\u00e7\u00e3o e rede de distribui\u00e7\u00e3o, conforme consta no Plano de Trabalho \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 309-313, com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/6/2006 a 25/12/2006 (pe\u00e7a 1, p. 303 e 307; e pe\u00e7a 2, p. 76 e 134) .</p><p class=\"body_Text\">HIST\u00d3RICO </p><p class=\"body_Text\">2. \tO assunto ora tratado inicia-se com a transfer\u00eancia de recursos federais ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA por meio do Conv\u00eanio 8000/2006 (pe\u00e7a 1, p. 297-313) e termo aditivo (pe\u00e7a 2, p. 110, 134, e 170-172) , celebrado em 27/6/2006 com o INCRA, em conformidade com a Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/97, e publicado no DOU 123, de 29 de junho de 2006, se\u00e7\u00e3o 3, p. 229 (pe\u00e7a 2, p. 76) .</p><p class=\"body_Text\">3. \tConforme disposto nas Cl\u00e1usulas Quarta e Quinta do Termo de Conv\u00eanio, foram previstos R$ 958.672,65 para a execu\u00e7\u00e3o do objeto, dos quais R$ 862.805,39 seriam repassados pelo Concedente, e R$ 95.867,26 corresponderiam \u00e0 contrapartida. Tais recursos seriam transferidos para o Banco do Brasil, Ag\u00eancia 2004-4, conta corrente 17849-7, na cidade de Coroat\u00e1/MA (pe\u00e7a 1, p. 301-303 e pe\u00e7a 2, p. 252-254) .</p><p class=\"body_Text\">4. \tOs recursos federais foram repassados em cinco parcelas, totalizando R$ 862.805,39, mediante as ordens banc\u00e1rias listadas na Tabela 1 abaixo. H\u00e1, nos autos, elementos que permitam identificar a data em que os recursos foram creditados na conta espec\u00edfica (pe\u00e7a 1, p. 301-303 e pe\u00e7a 2, p. 252-254) , conforme segue:</p><p class=\"body_Text\">Tabela 1 - Ordens Banc\u00e1rias e Cr\u00e9dito em Conta Espec\u00edfica</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Ordem Banc\u00e1ria</b></p></td>\t<td><p><b>Data da OB</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data do Cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Localiza\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>2006OB901239</p></td>\t<td><p>30/6/2006</p></td>\t<td><p>106.967,13</p></td>\t<td><p>4/7/2006</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 1, p. 347 e 355; pe\u00e7a 2, p. 146 e 276</p></td></tr><tr>\t<td><p>2006OB903928</p></td>\t<td><p>20/12/2006</p></td>\t<td><p>221.836,25</p></td>\t<td><p>22/12/2006</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 2, p. 200, 208 e 282</p></td></tr><tr>\t<td><p>2006OB903929</p></td>\t<td><p>20/12/2006</p></td>\t<td><p>297.131,22</p></td>\t<td><p>22/12/2006</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 2, p. 202, 208 e 282</p></td></tr><tr>\t<td><p>2006OB903930</p></td>\t<td><p>20/12/2006</p></td>\t<td><p>155.671,47</p></td>\t<td><p>22/12/2006</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 2, p. 204, 208 e 282</p></td></tr><tr>\t<td><p>2006OB903931</p></td>\t<td><p>20/12/2006</p></td>\t<td><p>81.199,32</p></td>\t<td><p>22/12/2006</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 2, p. 206, 208 e 282</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>862.805,39</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>5. \tO ajuste vigeu no per\u00edodo de 150 dias a contar da data da publica\u00e7\u00e3o do extrato do Conv\u00eanio no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, ou seja, de 29/6/2006 a 25/12/2006 (prazo final original era 25/11/2006) , e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 60 dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia, qual seja, 23/2/2007, conforme Cl\u00e1usulas Sexta e S\u00e9tima do Termo de Conv\u00eanio e extrato do Termo Aditivo de referido ajuste (pe\u00e7a 1, p. 289; pe\u00e7a 2, p. 76, 134 e 254) .\t\t\t</p><p>6. \tO Projeto B\u00e1sico para referido conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 13-191) , englobando o respectivo Plano de Trabalho (pe\u00e7a 1, p. 21-25) , previa a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura em Projetos de Assentamento (PA) do INCRA, conforme detalhado a seguir (pe\u00e7a 1, p. 21) :</p><p>a) melhoramento de 7,80 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 14 m de ponte e perfura\u00e7\u00e3o de 1 po\u00e7o tubular profundo com rede de distribui\u00e7\u00e3o no PA Sossego, munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA;</p><p>b) melhoramento de 7 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 6 m de ponte e perfura\u00e7\u00e3o de 1 po\u00e7o tubular profundo com rede de distribui\u00e7\u00e3o no PA Concei\u00e7\u00e3o do Salazar, munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA; </p><p>c) melhoramento de 8,10 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 16 m de ponte e perfura\u00e7\u00e3o de 1 po\u00e7o tubular profundo com rede de distribui\u00e7\u00e3o no PA S\u00e3o Paulo, munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA.</p><p>7. \tO Concedente emitiu parecer favor\u00e1vel ao Projeto B\u00e1sico acima destacado, tendo em vista 'que o mesmo encontra-se dentro dos padr\u00f5es do INCRA, com planilha or\u00e7ament\u00e1ria, cronograma f\u00edsico-financeiro, mem\u00f3ria de c\u00e1lculo, especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e desenhos de detalhes (pe\u00e7a 1, p. 195) . A aprova\u00e7\u00e3o do aludido Projeto, datado de 5/5/2006, encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 213-215.</p><p class=\"body_Text\">8. \tPor meio da ordem banc\u00e1ria 2006OB901239, de \t30/6/2006\t, no valor de R$ 106.967,13, o Concedente transferiu a primeira parcela dos recursos federais. O cr\u00e9dito na conta espec\u00edfica (Banco do Brasil, ag\u00eancia 2004-4, conta corrente 17849) ocorreu em \t4/7/2006 (pe\u00e7a 1, p. 347 e 355; pe\u00e7a 2, p. 146 e 276) .</p><p class=\"body_Text\">9. \tVisando \u00e0 libera\u00e7\u00e3o das demais parcelas, em 10/11/2006, por meio do Of\u00edcio 141/2006, o Sr. Jozias encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial do Conv\u00eanio 8000/2006, para an\u00e1lise do INCRA (pe\u00e7a 2, p. 114-188) .</p><p class=\"body_Text\">10. \tEm 14/11/2006, o Concedente (INCRA-Sede) , considerando que, face ao per\u00edodo eleitoral, n\u00e3o descentralizou recursos financeiros para pagamento das parcelas de agosto, setembro e outubro, promoveu altera\u00e7\u00e3o no cronograma de desembolso do Plano de Trabalho (inicialmente estavam previstos repasses para junho a outubro de 2006, cf. pe\u00e7a 2, p. 242) , concentrando em \u00fanica data (20/12/2006) a transfer\u00eancia dos recursos que deveriam ser repassados em mais quatro parcelas ao Convenente (o cr\u00e9dito em conta espec\u00edfica ocorreu em 22/12/2006, cf. pe\u00e7a 2, p. 200-208 e 282) , no montante de R$ 755.838,26 (pe\u00e7a 1, p. 311-313; pe\u00e7a 2, p. 80, 88-90) .</p><p class=\"body_Text\">11. \tEm 27/11/2006, o INCRA, por meio de sua Superintend\u00eancia Regional do Maranh\u00e3o (SR-12) , emitiu Relat\u00f3rio de Vistoria T\u00e9cnica (RVT) (ocorrida em 9/11/2006, v. pe\u00e7a 2, p. 160-168) , no qual conclui o seguinte, <i>ipsis litteris</i>:</p><p class=\"body_Text\">Conclu\u00edmos que \u00e9 necess\u00e1rio os pagamentos [Sic] de todas as parcelas restantes do conv\u00eanio n. 17.000/06 [Sic], pelo motivo da falta para completar um todo, estando j\u00e1 executado muito acima do liberado e sendo remanescente pouco tempo para a vig\u00eancia, podendo tornar-se a institui\u00e7\u00e3o concedente como causadora da n\u00e3o conclus\u00e3o das obras pela falta dos pagamentos, gerando uma perda aos benefici\u00e1rios dos projetas envolvidos.</p><p class=\"body_Text\">Observa-se pela proximidade do inverno, dificuldade de execu\u00e7\u00e3o, aumento de custo em novas contrata\u00e7\u00f5es devido as atualiza\u00e7\u00f5es monet\u00e1ria e a oportunidade de continuamos a envolver as autoridades municipais no processo construtivo da Reforma Agr\u00e1ria.</p><p class=\"body_Text\">12. \tEm 19/5/2008, para fins de acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio, o INCRA expediu o Of\u00edcio INCRA/SR (12) G/614/2008 (ap\u00f3s mais de um ano da data limite para presta\u00e7\u00e3o de contas, ou seja, 23/2/2007, conf. item 5 acima) , no qual solicitou ao ex-prefeito, Sr. Jozias Lima Oliveira, que fosse encaminhada a devida presta\u00e7\u00e3o de contas final em trinta dias do recebimento do of\u00edcio (pe\u00e7a 2, p. 224-226) . O certificado de postagem dessa notifica\u00e7\u00e3o, datado de 14/6/2008, encontra-se \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 228. </p><p class=\"body_Text\">13. \tEm 20/8/2008, por meio do Of\u00edcio 96/2008-GPMP, o Sr. Jozias apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final, acostada \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 236-314. Tais documentos foram complementados por meio do Of\u00edcio 105/2008, de 19/9/2008, que tratou das pend\u00eancias relacionadas pelo Concedente (pe\u00e7a 2, p. 316-332) .</p><p class=\"body_Text\">14. \tEm 28/11/2008, novo Relat\u00f3rio de Vistoria T\u00e9cnica foi realizado pelo INCRA. Destaque-se que tal relat\u00f3rio registra, equivocadamente (assim como j\u00e1 ocorrera com o RVT de 27/11/2006, v. item 11 acima) , os Conv\u00eanios 17.000/05 e 17.0001/06, quando se trata do Conv\u00eanio 8000/2006 (v. que os PA's s\u00e3o os mesmos dos constantes no Plano de Trabalho \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 309-313) , e conclui que 'em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os aceitos pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, a obra encontra-se com 68,40% executado. Enquanto que os recursos liberados referentes ao INCRA, j\u00e1 foram liberados 100%' (pe\u00e7a 2, p. 336-342) .</p><p class=\"body_Text\">15.\tA an\u00e1lise de presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio apresentada pelo Sr. Jozias ao INCRA, datada de 17/3/2009, relaciona as impropriedades/irregularidades, conforme pe\u00e7a 2, p. 356-362.</p><p class=\"body_Text\">16. \tPor meio do Of\u00edcio 350/09, de 27/3/2009, o INCRA instou o ent\u00e3o prefeito municipal de Peritor\u00f3/MA, Sr. Agamenon Lima Milhomem, a corrigir e/ou justificar as irregularidades/impropriedades detectadas e relacionadas no item precedente relativas ao Conv\u00eanio 8000/2006, no prazo de 30 dias (pe\u00e7a 2, p. 364) .</p><p class=\"body_Text\">17. \tEm 6/8/2009, novo Relat\u00f3rio de Vistoria T\u00e9cnica (RVT) , acompanhado de Relat\u00f3rio Fotogr\u00e1fico, foi elaborado pelo Concedente, no qual concluiu que ' (...) pelas planilhas or\u00e7ament\u00e1rias ora apresentadas, percebemos que a Prefeitura Municipal de Peritor\u00f3/MA executou, at\u00e9 a data da vistoria, servi\u00e7os no valor de R$ 854.145,83 equivalentes a 89,10 % do total conveniado, conforme demonstrado na Tabela 2, a seguir (pe\u00e7a 2, p. 366-378) :</p><p class=\"body_Text\">Tabela 2 - Acompanhamento de execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 8000/2006 (pe\u00e7a 2, p. 370) </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Local</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Servi\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor previsto (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor executado (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">%</p><p class=\"body_Text\">Executado</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">PA Sossego</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Po\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">101.779,30</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">83.409,30</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">81,95 %</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">PA Concei\u00e7\u00e3o Salazar</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Po\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">107.635,45</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">83.616,80</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">77,69 %</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">PA S\u00e3o Paulo</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Po\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">99.033,64</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">76.110,44</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">76,85 %</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">PA Sosseqo</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Estrada</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">158.280,58</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">148.347,36</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">93,72 %</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">PA Concei\u00e7\u00e3o Salazar</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Estrada</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">233.032,93</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">216.296,94</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">92,82 %</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">PA S\u00e3o Paulo</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Estrada</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">258.910,73</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">246.364,99</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">95,15 %</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">958.672,63</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">854.145,83</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">89,10 %</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">18. \tEm suas recomenda\u00e7\u00f5es, o referido RVT, de 6/8/2009, assevera que 'entendemos que o INCRA deve solicitar da Prefeitura Municipal de Peritor\u00f3, a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 94.074,12 (noventa e quatro mil, setenta e quatro reais e doze centavos) , a custos conveniados \u00e0 \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico aprovado, ou seja, de junho de 2006, que devem, juntamente com os rendimentos, serem atualizados para a data do ressarcimento' (pe\u00e7a 2, p. 370) .</p><p class=\"body_Text\">19. \tEm seguida, foi expedido o Of\u00edcio 1200/2009, de 30/9/2009 (pe\u00e7a 2, p. 216) , no qual o Concedente reitera os termos do Of\u00edcio 350/09, de 27/3/2009 (v. item 16 acima) , e solicita ao prefeito em exerc\u00edcio, Sr., Agamenon Lima Milhomem, a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 143.185,70, fundamentado no RVT, de 6/8/2009 (pe\u00e7a 2, p. 370 e 394) , sob pena de inscri\u00e7\u00e3o de 'inadimplente' no SIAFI e, em seguida, instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"body_Text\">20. \tDiante da in\u00e9rcia do convenente no atendimento aos Of\u00edcios 350/09 e 1200/2009, a prefeitura municipal de Peritor\u00f3/MA foi inscrita no Siafi na condi\u00e7\u00e3o de inadimplente, bem como foi autuado o presente processo de tomada de contas especial, em 10/11/2010 (pe\u00e7a 2, p. 401-411; pe\u00e7a 3, p. 7 e 23-29) .</p><p class=\"body_Text\">21. \tEm 11/11/2010, por meio dos Of\u00edcios INCRA/21/SR (12) MA/CPTCE e INCRA/20/SR (12) MA/CPTCE, o Sr. Jozias Lima Oliveira e a prefeitura municipal de Peritor\u00f3/MA, respectivamente, foram notificados acerca da instaura\u00e7\u00e3o do presente processo de TCE (54230.011332/2010-15) , tendo em vista que foram apontadas irregularidades no objeto pactuado no Conv\u00eanio 8000/2006 e tamb\u00e9m devido \u00e0s impropriedades apontadas na presta\u00e7\u00e3o de contas final (foram anexadas c\u00f3pias da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final em referidos expedientes. Vide irregularidades/impropriedades relacionadas no item 15 supra) . Com isso, informou que a vista dos autos estaria aberta aos notificados, em cumprimento ao princ\u00edpio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio. A ci\u00eancia de recebimento de ambos os of\u00edcios encontra-se no corpo dos pr\u00f3prios expedientes (pe\u00e7a 2, p. 406-408) .</p><p class=\"body_Text\">22. \tJ\u00e1 em 11/2/2011, por meio dos Of\u00edcios INCRA/14/SR (12) MA/CPTCE e INCRA/11/SR (12) MA/CPTCE, o Sr. Jozias Lima Oliveira e a prefeitura municipal de Peritor\u00f3/MA foram, respectivamente, notificados para recolher ao Er\u00e1rio, no prazo de quinze dias a contar da data de recebimento dos referidos expedientes, o valor de R$ 174.737,75, em fun\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado, bem como de irregularidades identificadas na an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio CRT/MA-8.000/06 (v. item 31 infra) . A ci\u00eancia de recebimento de ambos os of\u00edcios encontra-se no corpo dos pr\u00f3prios expedientes (pe\u00e7a 3, p. 3-5) .</p><p class=\"body_Text\">23. \tO Relat\u00f3rio de TCE 1/2010 (pe\u00e7a 3, p. 23-29) , instaurado devido \u00e0 execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 8000/2006 e irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas final, ap\u00f3s o esgotamento do prazo estabelecido nas notifica\u00e7\u00f5es enviadas ao respons\u00e1vel, que se manteve silente (v. itens 21 e 22 supra) , concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-gestor Jozias Lima Oliveira, no valor original de R$ 94.074,12 (pe\u00e7a 3, p. 29) .</p><p class=\"body_Text\">24. \tO lan\u00e7amento na conta 'Diversos Respons\u00e1veis', no Siafi, foi realizado mediante Nota de Lan\u00e7amento 2011NL000018, de 5/4/2011 (pe\u00e7a 3, p. 19) .</p><p class=\"body_Text\">25. \tO Relat\u00f3rio de Auditoria 784/2014 do Controle Interno (pe\u00e7a 3, p. 80-82) cont\u00e9m a devida manifesta\u00e7\u00e3o acerca dos quesitos mencionados no art. 10, inciso II, da IN/TCU 71, de 28 de novembro de 2012, tendo conclu\u00eddo aquela inst\u00e2ncia de Controle pela irregularidade das presentes contas, conforme Certificado de Auditoria (pe\u00e7a 3, p. 84) e Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno (pe\u00e7a 3, p. 85) . </p><p class=\"body_Text\">26. \tEm Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 3, p. 89) , o Ministro de Estado do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, na forma do art. 52 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, atesta haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es do Controle Interno acerca das presentes contas.</p><p class=\"body_Text\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"body_Text\">27. \tConforme j\u00e1 delineado no hist\u00f3rico precedente, trata-se da transfer\u00eancia de recursos federais ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, por meio do Conv\u00eanio 8000/2006, Siafi 560365, firmado entre a INCRA e a municipalidade (pe\u00e7a 1, p. 297-313 e pe\u00e7a 2, p. 248-258) .</p><p class=\"body_Text\">28.\tDe acordo com os elementos contidos nos autos, o INCRA transferiu ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, por for\u00e7a do Conv\u00eanio 8000/2006, Siafi 560365, recursos federais no montante de R$ 862.805,39, em cinco parcelas, sendo quatro no mesmo dia (20/12/2006) , conforme assinalado nos itens 3 e 4 precedentes.</p><p class=\"body_Text\">29. \tAp\u00f3s an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas final relativa ao conv\u00eanio epigrafado (v. item 15 suso) , o INCRA notificou, equivocadamente (n\u00e3o se tratava de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, mas de irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pelo Sr. Jozias) , o ent\u00e3o prefeito \u00e0 \u00e9poca, Sr. Agamenon Lima Milhomem (gest\u00e3o 2009-2012) , acerca das irregularidades constatadas (pe\u00e7a 2, p. 364) , concedendo-lhe o prazo para atendimento da solicita\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"body_Text\">30. \tNada obstante, o ex-prefeito, Sr. Jozias Lima Oliveira, signat\u00e1rio do Conv\u00eanio e que encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, foi notificado acerca da instaura\u00e7\u00e3o do presente processo de TCE, incluindo as irregularidades/impropriedades que lhe deram ensejo. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi notificado para recolher ao Er\u00e1rio o valor original de R$ 94.074,12, em face da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto (v. itens 21-22 supra, e pe\u00e7a 2, p. 406; pe\u00e7a 3, p. 3) .</p><p class=\"body_Text\">31.\t Em s\u00edntese, as irregularidades detectadas na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio CRT/MA-8.000/2006, que geraram a impugna\u00e7\u00e3o parcial do valor repassado, conforme j\u00e1 asseverado no Diagn\u00f3stico de Situa\u00e7\u00e3o da Obra, registrado no RVT, de 6/8/2009 (pe\u00e7a 2, p 366-370) , e reproduzido no Relat\u00f3rio de Auditoria \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 81, est\u00e3o relacionadas a seguir: </p><p class=\"body_Text\">a) as placas de identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram instaladas;</p><p class=\"body_Text\">b) foram instaladas caixas de 5.000 litros, quando o projeto especificar 10.000 litros;</p><p class=\"body_Text\">c) as tubula\u00e7\u00f5es de limpeza e os tubos extravasores n\u00e3o foram instalados;</p><p class=\"body_Text\">d) as casas de recalque foram constru\u00eddas em dimens\u00f5es inferiores ao especificado no projeto;</p><p class=\"body_Text\">e) as cal\u00e7adas n\u00e3o foram executadas;</p><p class=\"body_Text\">f) no P.A Sossego, Concei\u00e7\u00e3o do Salazar e S\u00e3o Paulo n\u00e3o foram instaladas todas as liga\u00e7\u00f5es domiciliares; e</p><p class=\"body_Text\">g) no P.A S\u00e3o Paulo o po\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 em funcionamento.</p><p class=\"body_Text\">32. \t\u00c9 obriga\u00e7\u00e3o constitucional e legal do gestor de recursos p\u00fablicos comprovar a sua correta aplica\u00e7\u00e3o, na forma estabelecida nas normas regulamentadoras pertinentes. </p><p class=\"body_Text\">33. \tAdemais, a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de estabelecer como requisito para a demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, a necessidade de exist\u00eancia de nexo causal entre a movimenta\u00e7\u00e3o dos mesmos na conta banc\u00e1ria espec\u00edfica e os pagamentos declarados na presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o sendo suficiente a mera constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia f\u00edsica da obra (cf. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1102/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1102/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; 7068/2010-1\u00aa C\u00e2mara; 3513/2010-1\u00aa C\u00e2mara; e 7617/2012-1\u00aa C\u00e2mara, entre outros) .</p><p class=\"body_Text\">34. \tNa Tabela 3 abaixo \u00e9 poss\u00edvel verificar a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos aduzida pelo ex-prefeito Jozias Lima Oliveira (pe\u00e7a 2, p. 324) , e confront\u00e1-la com os comprovantes (pe\u00e7a 2, p. 294-310) associados ao extrato da conta espec\u00edfica no Banco do Brasil.</p><p class=\"body_Text\">Tabela 3 - Rela\u00e7\u00e3o de pagamentos e comprovantes</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">Data</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Valor (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Nota Fiscal (NF) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Recibo</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Cheque (extrato BB) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Localiza\u00e7\u00e3o nos autos </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">12/9/2006</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">106.967,13</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">339</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">ok</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">850001</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Pe\u00e7a 2, p. 280, 294, 296 e 324</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">22/12/2006</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">268.505,03</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">352</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Erro formal (associado \u00e0 NF 328, n\u00e3o localizada, ao inv\u00e9s da NF 352) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">850002</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Pe\u00e7a 2, p. 282, 298, 300 e 324</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">8/2/2007</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">416.410,85</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">360</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">ok</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">850004</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Pe\u00e7a 2, p. 286, 302, 304 e 324</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">2/3/2007</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">70.800,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">360</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">ok</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">850005</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Pe\u00e7a 2, p. 288, 304, 306 e 324</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">26/3/2007</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">95.867,26</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">360</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">ok</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Declara\u00e7\u00e3o de pagamento em esp\u00e9cie (v. Anexo V - Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos, \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 324) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Pe\u00e7a 2, p. 304, 310 e 324</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">958.550,27</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td>\t<td><p class=\"body_Text\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">35. \tVerificou-se que a execu\u00e7\u00e3o do objeto foi apenas parcial, conforme se depreende da documenta\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 2, p 366-370 e pe\u00e7a 3, p. 81.</p><p class=\"body_Text\">36. \tEm casos como este, em que o objeto n\u00e3o foi conclu\u00eddo, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor pela inexecu\u00e7\u00e3o deve se limitar ao valor correspondente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o n\u00e3o concretizada do objeto, desde que a parte realizada possa, de alguma forma, trazer algum benef\u00edcio para a comunidade envolvida ou para o alcance dos objetivos do ajuste.</p><p class=\"body_Text\">37. \tNo caso em tela, h\u00e1 a possibilidade de aproveitamento do que foi executado em benef\u00edcio da comunidade. Assim, n\u00e3o se deve promover a responsabiliza\u00e7\u00e3o pela totalidade do valor do conv\u00eanio, o que caracterizaria o enriquecimento sem causa da administra\u00e7\u00e3o. O valor do d\u00e9bito decorrente da inexecu\u00e7\u00e3o deve, pois, corresponder apenas \u00e0 fra\u00e7\u00e3o n\u00e3o realizada do objeto.</p><p class=\"body_Text\">38. \tA jurisprud\u00eancia desta Corte tem reiterado o referido entendimento de acordo com os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/852/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 852/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1.523/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1.779/2015-TCU-Plen\u00e1rio, 5.792/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 6.933/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros.</p><p class=\"body_Text\">39. \tConsiderando-se a Tabela 2 do item 17 supra, que demonstra o montante efetivamente executado (R$ 854.145,83) , correspondendo a 89,10% do total pactuado (R$ 958.672,65, v. item 3 supra) , e colacionando-se com o valor transferido pela Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do FNDE (R$ 862.805,39, v. item 3 supra) , infere-se que n\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida pelo Munic\u00edpio.</p><p class=\"body_Text\">40. \tAl\u00e9m disso, observa-se da Tabela 3 do Item 34 desta instru\u00e7\u00e3o, que o valor da contrapartida de R$ 95.867,26 n\u00e3o foi devidamente comprovado, apesar de constar na Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos (pe\u00e7a 2, p. 324) . Nesse caso, seria cab\u00edvel a glosa deste montante em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o (pagamento em esp\u00e9cie) , conforme a rela\u00e7\u00e3o de pagamentos apresentada, rompendo o necess\u00e1rio liame de causalidade das despesas declaradas no exerc\u00edcio com a movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos na conta espec\u00edfica do Conv\u00eanio.</p><p class=\"body_Text\">41. \tO art. 7\u00ba, inciso XIII, da IN/STN-1/97, com reda\u00e7\u00e3o alterada pela IN STN 2/2002, vigente \u00e0 \u00e9poca da celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, previa expressamente a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos proporcionais da contrapartida, o que deve ser feito dentro do prazo estabelecido para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. Conforme entendimento deste Tribunal, n\u00e3o se pode ter a contrapartida como d\u00e9bito, mas sim levar em conta a parcela de recursos federais que substituiu indevidamente a contrapartida. Cabe esclarecer que o dispositivo acima n\u00e3o estabelece obrigatoriedade de ser devolvida \u00e0 Uni\u00e3o a parcela da contrapartida do convenente. A finalidade dessa norma \u00e9, apenas, fazer com que o convenente devolva a parcela dos recursos federais que acabaram por substituir, indevidamente, os recursos da contrapartida na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. Visa a norma manter a rela\u00e7\u00e3o percentual originalmente estabelecida por meio do conv\u00eanio, conforme j\u00e1 estabelecido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/439/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 439/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Art. 7\u00ba. O Conv\u00eanio conter\u00e1, expressamente e obrigatoriamente, cl\u00e1usulas estabelecendo:</p><p> (...) </p><p>XIII - o compromisso de o convenente recolher \u00e0 conta do concedente o valor, atualizado monetariamente, na forma prevista no inciso anterior, correspondente ao percentual da contrapartida pactuada, n\u00e3o aplicada na consecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio</p><p class=\"body_Text\">42. \tComo a propor\u00e7\u00e3o da contrapartida \u00e9 de 10% do valor total do Conv\u00eanio, se aplicado este percentual sobre o valor do que foi efetivamente executado, chegar-se-ia ao montante de R$ 85.414,58  (10% de R$ 854.145,83, cf. Tabela 2 do item 17) . Assim, n\u00e3o se trata de ressarcimento dos recursos referentes \u00e0 contrapartida n\u00e3o utilizada, e sim do valor correspondente ao percentual da contrapartida que deixou de ser aplicada.</p><p class=\"body_Text\">43. \tNota-se que, de modo algum, se est\u00e1 devolvendo a contrapartida do munic\u00edpio, o que geraria, se assim o fosse, enriquecimento sem causa por parte da Uni\u00e3o. O que a Instru\u00e7\u00e3o Normativa retrocitada determina \u00e9 a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos federais aplicados al\u00e9m da propor\u00e7\u00e3o originalmente pactuada na aven\u00e7a. Prova disso \u00e9 que seu texto fala em devolu\u00e7\u00e3o do 'valor (...) correspondente ao percentual da contrapartida pactuada', e n\u00e3o em devolu\u00e7\u00e3o da contrapartida. Desse modo, estariam mantidos os percentuais de execu\u00e7\u00e3o firmados na aven\u00e7a, no \u00e2mbito do regime de coopera\u00e7\u00e3o previamente estabelecido, impondo-se ao munic\u00edpio, para tanto, o ressarcimento \u00e0 Uni\u00e3o da referida import\u00e2ncia com vistas ao restabelecimento dos recursos federais que substitu\u00edram, de forma indevida, o valor relativo \u00e0 contrapartida do munic\u00edpio na consecu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio. Nessa mesma linha tamb\u00e9m s\u00e3o os Ac\u00f3rd\u00e3os 1209/2007 e 1382/2008, ambos do TCU - 1\u00aa C\u00e2mara.</p><p class=\"body_Text\">44. \tAssim, relativamente ao <i>quantum</i> associado \u00e0 contrapartida, deve ser atribu\u00edda responsabilidade solid\u00e1ria ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA e ao ex-prefeito Jozias pela devolu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia correspondente ao percentual da contrapartida pactuada, por\u00e9m n\u00e3o utilizada (R$ 85.414,58) , uma vez que foi o pr\u00f3prio ente federado, na condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio do Conv\u00eanio 8000/2006, que se beneficiou desses recursos n\u00e3o despendidos. </p><p class=\"body_Text\">45. \tOutrossim, recorde-se que foram transferidos R$ 862.805,39 (v. Tabela 1 do item 4 supra) , mas foram executados somente 89,10% do objeto do Conv\u00eanio, correspondendo a R$ 854.145,83 (v. Tabela 2 do item 17) . Sobre essa diferen\u00e7a de R$ 8.659,56 (R$ 862.805,39 - R$ 854.145,83) , deve ser responsabilizado, individualmente, o ex-prefeito, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o, por ter rompido o necess\u00e1rio liame de causalidade das despesas declaradas no exerc\u00edcio com a movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos na conta espec\u00edfica do Conv\u00eanio (v. Tabela 3 do item 34 acima) .</p><p class=\"body_Text\">46. \tDestarte, pelos motivos expostos acima, deve ser citado, individualmente, o Sr. Jozias Lima Oliveira, prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA durante as gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016, pelo montante de R$ 8.659,56; e, solidariamente com o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, na pessoa de seu representante legal, no valor de R$ 85.414,58, pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA por for\u00e7a do Conv\u00eanio 8000/2006 (pe\u00e7a 1, p. 297-313 e pe\u00e7a 2, p. 248-258) , Siafi 560365 (pe\u00e7a 1, p. 339) , celebrado entre o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA e o INCRA, que teve por objeto o melhoramento de 22,9 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 36 m de ponte, bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reserva\u00e7\u00e3o e rede de distribui\u00e7\u00e3o, conforme consta no Plano de Trabalho \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 309-313, com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/6/2006 a 25/12/2006 (pe\u00e7a 1, p. 303 e 307; e pe\u00e7a 2, p. 76 e 134) .</p><p class=\"body_Text\">47. \tAcerca da poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, deve-se buscar o recente entendimento do Tribunal no Incidente de Uniformiza\u00e7\u00e3o de Jurisprud\u00eancia relativo a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, resultando no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que abordaremos a seguir.</p><p class=\"body_Text\">48. \tFicou assente no aresto retrocitado que a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o ocorre em dez anos, quando a lei n\u00e3o lhe haja fixado prazo menor, e ser\u00e1 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"body_Text\">49. \tAl\u00e9m disso, referido Ac\u00f3rd\u00e3o estabeleceu que o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil. Uma vez interrompida, recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"body_Text\">50. \tAdemais, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> consigna que haver\u00e1 a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"body_Text\">51. \tPor fim, tal Ac\u00f3rd\u00e3o deixa assente que a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p class=\"body_Text\">52. \tA prop\u00f3sito, tratando-se de il\u00edcitos continuados, a prescri\u00e7\u00e3o incide isoladamente sobre cada um dos il\u00edcitos componentes da cadeira delitiva, como n\u00e3o houvesse concurso de crimes. Trata-se de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria do disposto no art. 119 do C\u00f3digo Penal, <i>verbis</i>: 'No caso de concurso de crimes, a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade incidir\u00e1 sobre a pena de cada um, isoladamente'. Veja-se tamb\u00e9m, o julgado do <i>habeas corpus</i> do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ HC 319477/MG: 'Nos crimes continuados, o c\u00e1lculo da prescri\u00e7\u00e3o deve levar em considera\u00e7\u00e3o cada um dos delitos praticados, individualmente') .</p><p class=\"body_Text\">53. \tSendo assim, levando-se em considera\u00e7\u00e3o que: i) a transfer\u00eancia dos recursos do Conv\u00eanio 8000/2006 ocorreu nos dias 30/6/2006 e 20/12/2006; ii) o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 23/2/2007 (v. item 5 desta instru\u00e7\u00e3o) ; iii) n\u00e3o houve interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o por ato que tenha ordenado a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte; e iv) n\u00e3o houve suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o (n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de elementos adicionais de defesa pelo respons\u00e1vel nem realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia causada por conta de algum fato novo trazido pelo jurisdicionado) ; resta prescrita a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal relativa, t\u00e3o somente, aos recursos transferidos em 30/6/2006 para aplicar a multa prevista nos arts. 57 e 58 da Lei 8.443/1992 ao respons\u00e1vel (Sr. Jozias Lima Oliveira) . Nada obstante, mantem-se v\u00e1lida a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal para aplicar multa ao respons\u00e1vel, quanto aos recursos transferidos em 20/12/2006 (v. Tabela 1 do item 4) .</p><p class=\"body_Text\">54. \tPor fim, em atendimento ao Memorando-Circular - Segecex 33, de 26/8/2014, assinala-se que a descri\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel, o nexo de causalidade e a culpabilidade est\u00e3o resumidos na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o que constitui o Anexo I desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">55. \tO exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico' permitiu, na forma dos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, definir a responsabilidade assim definida: i) individual do Sr. Jozias Lima Oliveira; ii) solid\u00e1ria do Sr. Jozias com o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, e apurar adequadamente o d\u00e9bito a eles atribu\u00eddos. Prop\u00f5e-se, por conseguinte, que se promova a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis (item 46) .</p><p class=\"body_Text\">56. \tCabe informar ao Sr. Jozias Lima Oliveira, que a demonstra\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos perante este Tribunal deve ocorrer por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria das despesas efetuadas, tais como notas fiscais, recibos, processos de pagamento, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica (recursos federais transferidos e contrapartida) e da aplica\u00e7\u00e3o financeira, processos licitat\u00f3rios, contratos e termos de adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o, bem como documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>57. \tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a) realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jozias Lima Oliveira (CPF XXX.018.263-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA durante as gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016, solidariamente com o Munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, na forma abaixo especificada, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, e, ainda, c/c arts. 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba da Decis\u00e3o-Normativa TCU 57/2004, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham aos cofres do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos repassados ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, face \u00e0 inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 8000/2006, Siafi 560365, celebrado entre o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA e o INCRA, que teve por objeto o melhoramento de 22,9 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 36 m de ponte, bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reserva\u00e7\u00e3o e rede de distribui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">a.1) dispositivos violados: art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; e art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 c/c o art. 145 do Decreto 93.872/1986</p><p class=\"body_Text\">a.2) quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito:</p><p class=\"body_Text\">a.2.1) solidariamente com o munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, na pessoa de seu representante legal</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">85.414,58</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/12/2006*</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">Valor atualizado em 1\u00ba/1/2016: R$ 147.493,90 (pe\u00e7a 6) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">* data do cr\u00e9dito da segunda parcela em conta corrente (pe\u00e7a 2, p. 282) .</p><p class=\"body_Text\">a.2.2) individualmente</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">8.659,56</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/12/2006*</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">Valor atualizado em 1\u00ba/1/2016: R$ 14.953,33 (pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">* data do cr\u00e9dito da segunda parcela em conta corrente (pe\u00e7a 2, p. 282) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">b) informar o respons\u00e1vel de que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">b.1) caso venha a ser condenado pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p class=\"body_Text\">b.2) a demonstra\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos perante este Tribunal deve ocorrer por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria das despesas efetuadas, tais como notas fiscais, recibos, processos de pagamento, extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica (recursos federais transferidos e contrapartida) e da aplica\u00e7\u00e3o financeira, processos licitat\u00f3rios, contratos e termos de adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o, bem como documentos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste.</p><p class=\"body_Text\"> (...) \"</p><p class=\"body_Text\">4.\tUma vez promovidas as cita\u00e7\u00f5es do ex-prefeito e do munic\u00edpio, a aludida unidade t\u00e9cnica aprovou a instru\u00e7\u00e3o final de m\u00e9rito inserta \u00e0 pe\u00e7a 20, reproduzida a seguir de forma parcial:</p><p>\" (...) </p><p> <b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>7. \tEm cumprimento ao Despacho do Diretor (pe\u00e7a 9) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jozias Lima Oliveira e do munic\u00edpio de Peritor\u00f3, mediante os Of\u00edcios 51/2017 - TCU/SECEX-MA, de 10/1/2017 (pe\u00e7a 13) e 52/2017 - TCU/SECEX-MA, de 10/1/2017 (pe\u00e7a 12) , respectivamente. </p><p>8. \tFoi solicitado pelo Sr. Jozias prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o e alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 16) , o que foi deferido, conforme despacho \u00e0 pe\u00e7a 17.</p><p>9. \tApesar de o Sr. Jozias e de o representante legal do munic\u00edpio de Peritor\u00f3 terem tomado ci\u00eancia dos expedientes que lhes foram encaminhados, conforme atestam os avisos de recebimento (AR) que comp\u00f5em as pe\u00e7as 14 e 15, n\u00e3o atenderam a cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestaram quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. \tDiante da revelia do Sr. Jozias e do munic\u00edpio de Peritor\u00f3 e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade na conduta do primeiro, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e que sejam condenados em d\u00e9bito. </p><p>11. \tNo entanto, sendo o ente federado revel, n\u00e3o h\u00e1 jurisprud\u00eancia pac\u00edfica neste Tribunal acerca da necessidade da concess\u00e3o de um novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento do d\u00e9bito ou da proposi\u00e7\u00e3o da imediata condena\u00e7\u00e3o do ente federado.</p><p>12. \tConforme veiculado no Informativo Orientar n\u00ba 11, de 8/7/2016, a corrente favor\u00e1vel \u00e0 concess\u00e3o de novo prazo argumenta que, diante da revelia do ente federado, 'prevalece a presun\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 que milita em seu favor' (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1449/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1449/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Aroldo Cedraz) . J\u00e1 a corrente contr\u00e1ria entende que n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0 pessoa jur\u00eddica o benef\u00edcio da concess\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias para o recolhimento da import\u00e2ncia devida sem incid\u00eancia de juros, impondo-se, desde logo, o julgamento de m\u00e9rito das contas (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1937/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1937/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) .</p><p>13. \tConsiderando que foi feito pelo munic\u00edpio, por meio do seu representante legal, solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 16) , a qual foi deferida (pe\u00e7a 17) , e considerando que o ente permaneceu inerte, n\u00e3o apresentando alega\u00e7\u00f5es de defesa no prazo fixado, entende-se cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o, por ser, a nosso ver, o mais adequado, do entendimento adotado pela corrente contr\u00e1ria \u00e0 concess\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias para o recolhimento da import\u00e2ncia devida sem incid\u00eancia de juros. </p><p>14. \tQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa, cab\u00edvel destacar que, conforme previsto no art. 3\u00ba da Decis\u00e3o Normativa 57/2004, caso comprovado que o ente federado tenha se beneficiado pela aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais transferidos, o Tribunal, ao proferir o julgamento de m\u00e9rito, condenar\u00e1 diretamente o mesmo ao pagamento do d\u00e9bito, podendo, ainda, condenar solidariamente o agente p\u00fabico respons\u00e1vel pela irregularidade em caso de locupletamento desse, com o respectivo julgamento pela irregularidade das contas e cominar-lhes multa. Em caso de comprova\u00e7\u00e3o de que o gestor promoveu a aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico em finalidade distinta daquela pactuada, deve-se julgar pela irregularidade das suas contas, a teor do disposto nas al\u00edneas 'b' e 'c' do inciso III do art. 16 da Lei 8.443/1992, al\u00e9m de imputa\u00e7\u00e3o de multa, com fundamento no inciso I do artigo 58 dessa lei.</p><p>15. \tCom rela\u00e7\u00e3o ao valor referente \u00e0 contrapartida n\u00e3o integralizada, a jurisprud\u00eancia deste Tribunal \u00e9 no sentido de que a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos referidos valores enseja a devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o, pelo entre federado, da parcela dos recursos federais que acabaram por substituir, indevidamente, os recursos da contrapartida na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, a fim de se manter a proporcionalidade de execu\u00e7\u00e3o estabelecida inicialmente no termo de conv\u00eanio (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/620/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 620/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Jos\u00e9 Jorge; 5.147/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Raimundo Carreiro; 1.902/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Andr\u00e9 de Carvalho; 2.423/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Andr\u00e9 de Carvalho; 7.472/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Benjamin Zymler e 7.610/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Walton Alencar Rodrigues) . </p><p>16. \tAssim sendo, considerando que n\u00e3o h\u00e1 nos autos ind\u00edcios de locupletamento por parte do respons\u00e1vel dos recursos referentes \u00e0 contrapartida, deve-se propor, desde logo, o julgamento de m\u00e9rito das contas do Ente pela irregularidade, e o d\u00e9bito deve ser imputado apenas ao Munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, por ter sido o \u00fanico beneficiado com a n\u00e3o integraliza\u00e7\u00e3o do valor correspondente \u00e0 contrapartida, sem aplica\u00e7\u00e3o da multa ao Munic\u00edpio, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/249/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 249/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Raimundo Carreiro; 1.321/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; 1.885/2015-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Augusto Sherman; 10.045/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Marcos Bemquerer; e 10.048/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Marcos Bemquerer. </p><p>17. \tEm rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel, como promoveu a aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico em finalidade distinta daquela pactuada, deve-se julgar pela irregularidade das suas contas, a teor do disposto nas al\u00edneas 'b' e 'c' do inciso III do art. 16 da Lei 8.443/1992, al\u00e9m de imputa\u00e7\u00e3o de multa, com fundamento no inciso I do artigo 58 dessa lei, bem como aplicar a multa prevista no artigo 57 dessa mesma lei, tendo em vista o d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo, indicado no item 45 da instru\u00e7\u00e3o anterior.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>18. \tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>a) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', e \u00a7 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Jozias Lima Oliveira (CPF XXX.018.263-XX) , prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA durante as gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016, condenando-lhe ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">8.659,56</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/12/2006</p></td></tr></tbody></table><p class=\"body_Text\">Valor atualizado em 15/2/2018: R$ 27.566,05 (pe\u00e7a 19) .</p><p>b) aplicar ao Sr. Jozias Lima Oliveira (CPF XXX.018.263-XX) as multas previstas no art. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>c) julgar irregulares as contas do Munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, e art. 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, condenando-lhe ao pagamento da quantia abaixo discriminada, com fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data abaixo indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">85.414,58</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">22/12/2006*</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">Valor atualizado em 1\u00ba/1/2016: R$ 147.493,90 (pe\u00e7a 6) .</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p> e) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e comunicar-lhe que o relat\u00f3rio e o voto que a fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso haja interesse, o Tribunal pode enviar-lhe c\u00f3pia desses documentos sem qualquer custo.\" </p><p class=\"body_Text\">5.\tPor sua vez, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU se manifestou favoravelmente \u00e0 proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, nestes termos (pe\u00e7a 23) :</p><p class=\"body_Text\">\t\"Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) em desfavor do Sr. Jozias Lima Oliveira, prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016 (pe\u00e7a 3, p. 74-76) , em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do Conv\u00eanio 8.000/2006 (pe\u00e7a 1, p. 297-307) , Siafi 560.365 (pe\u00e7a 1, p. 339) , que teve por objeto melhoria de 22,9 km de estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de 36 m de ponte, bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reservat\u00f3rio e rede de distribui\u00e7\u00e3o, com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/6/2006 a 25/12/2006 (pe\u00e7a 1, p. 303 e 307; e pe\u00e7a 2, p. 76 e 134) .</p><p class=\"body_Text\">\tA execu\u00e7\u00e3o das obras foi estimada em R$ 958.672,65, sendo R$ 862.805,39 (90 %) a obriga\u00e7\u00e3o do Incra e R$ 95.867,26 (10%) a contrapartida municipal.</p><p class=\"body_Text\">Em raz\u00e3o da comprovada execu\u00e7\u00e3o de parte do objeto, a conclus\u00e3o existente na instru\u00e7\u00e3o preliminar de pe\u00e7a 8 foi de cita\u00e7\u00e3o individual do gestor pelo dano de R$ 8.659,56 e solid\u00e1ria com o munic\u00edpio pelo preju\u00edzo de R$ 85.414,58. </p><p class=\"body_Text\">\tCaracterizada a revelia do munic\u00edpio e do gestor, o encaminhamento t\u00e9cnico lan\u00e7ado na pe\u00e7a 20 foi de irregularidade das contas do gestor e condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito de R$ 8.659,56 e irregularidade das contas do Munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA e condena\u00e7\u00e3o individual pela import\u00e2ncia de R$ 85.414,58, por se tratar de contrapartida de responsabilidade do convenente n\u00e3o empregada no objeto, inexistindo em rela\u00e7\u00e3o a esse valor ind\u00edcio de favorecimento do prefeito.</p><p class=\"body_Text\">\tDe fato, a n\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio pessoal do gestor e a conclus\u00e3o de que houve o desequil\u00edbrio nos encargos do conv\u00eanio pela aus\u00eancia de integraliza\u00e7\u00e3o da contrapartida fazem surgir o direito do concedente de buscar junto ao convenente a import\u00e2ncia que retorne as obriga\u00e7\u00f5es aos percentuais inicialmente acordados. </p><p class=\"tcu\">\tAssim sendo, \u00e0 vista da conson\u00e2ncia da proposi\u00e7\u00e3o com os elementos existentes nos autos, aquiescemos ao encaminhamento un\u00edssono apresentado pela Unidade T\u00e9cnica \u00e0s pe\u00e7as 20 a 22.\"</p><p class=\"tcu\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. INSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA. CONV\u00caNIO. MELHORIAS DE ESTRADAS VICINAIS, CONSTRU\u00c7\u00c3O DE PONTES E BUEIROS E PERFURA\u00c7\u00c3O DE PO\u00c7OS ARTESIANOS. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO. COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULARIDADE DO GASTO DE 99% DOS RECURSOS FEDERAIS TRANSFERIDOS AO MUNIC\u00cdPIO. NEXO CAUSAL ENTRE A DOCUMENTA\u00c7\u00c3O COMPROBAT\u00d3RIA DAS DESPESAS E O DESTINO DA VERBA. BAIXA MATERIALIDADE DO D\u00c9BITO (1%). PRINC\u00cdPIOS DA RACIONALIDADE ADMINISTRATIVA E DA ECONOMIA PROCESSUAL. EXCLUS\u00c3O DO EX-PREFEITO DA RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. AUS\u00caNCIA DE APLICA\u00c7\u00c3O DA CONTRAPARTIDA. DEVER DE RESTITUI\u00c7\u00c3O AOS COFRES FEDERAIS DA PROPOR\u00c7\u00c3O ASSUMIDA PELO ENTE. PESSOA JUR\u00cdDICA DE DIREITO P\u00daBLICO INTERNO. PRESUN\u00c7\u00c3O DE BOA-F\u00c9. FIXA\u00c7\u00c3O DE NOVO E IMPRORROG\u00c1VEL PRAZO PARA RECOLHIMENTO DA D\u00cdVIDA SEM INCID\u00caNCIA DE JUROS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado do Maranh\u00e3o (Sec-MA).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAprecio a tomada de contas especial instaurada pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) contra Jozias Lima Oliveira, prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA nas gest\u00f5es 2005-2008 e 2013-2016, em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do Conv\u00eanio 8.000/2006 (Siafi 560.365) , que consistiu em melhoria em estradas vicinais, constru\u00e7\u00e3o de pontes e bueiros e perfura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas po\u00e7os artesianos profundos com revestimento, suc\u00e7\u00e3o, recalque, reservat\u00f3rio e rede de distribui\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo entre 29/6/2006 e 25/12/2006.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO ex-prefeito foi citado em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do conv\u00eanio, conforme evidencia o \u00faltimo relat\u00f3rio de vistoria t\u00e9cnica elaborado pela autarquia concedente (pe\u00e7a 2, p. 366-378) , no qual se atestou que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica correspondeu a 89,1% do montante federal previsto no ajuste. Em termos financeiros, alcan\u00e7ou R$ 854.145,83 do repasse total, estimado em R$ 958.672,63.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. \tNa pr\u00e1tica, como o valor efetivamente repassado pelo Incra \u00e0 edilidade foi de R$ 862.805,39, remanesceu sob a responsabilidade do ex-prefeito o dever de restitui\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre essa quantia e aquela relativa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, no importe de R$ 8.659,56, o que representa apenas 1% do valor gerido. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tPor seu turno, a cita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio se deu pela falta de aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida (10% sobre o valor correspondente \u00e0s despesas cuja execu\u00e7\u00e3o foi comprovada de maneira regular) , ou seja, pelo d\u00e9bito de R$ 85.414,58.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tN\u00e3o houve respostas, apesar de o ex-prefeito ter solicitado prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para entrega de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 16) , o que, por consect\u00e1rio, imp\u00f5e o prosseguimento do processo \u00e0 revelia dos ora implicados, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tProp\u00f5em a Secretaria de Controle Externo no Estado do Maranh\u00e3o (atualmente denominada Secretaria do TCU no Estado do Maranh\u00e3o - Sec-MA) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) a irregularidade das contas dos respons\u00e1veis e sua condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento dos preju\u00edzos apurados em desfavor dos cofres federais. No tocante ao ex-prefeito, adicionalmente, sugerem a aplica\u00e7\u00e3o de multa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAcolho parcialmente tal proposi\u00e7\u00e3o uniforme formulada pelas inst\u00e2ncias precedentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tDe concreto, como se v\u00ea, o respons\u00e1vel comprova ter aplicado regularmente 99% da verba federal. Somente a baixa materialidade do d\u00e9bito (R$ 8 mil reais, de forma arredondada, ou seja, 1% do total repassado ao munic\u00edpio) , aliada aos princ\u00edpios da racionalidade administrativa e da economia processual, autorizaria a exclus\u00e3o do gestor desta rela\u00e7\u00e3o processual. Sabe-se que em situa\u00e7\u00f5es tais sequer o t\u00edtulo executivo \u00e9 levado adiante pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para fins de recomposi\u00e7\u00e3o do dano, at\u00e9 mesmo porque o custo da busca pelo ressarcimento \u00e9 superior \u00e0 pr\u00f3pria movimenta\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina administrativa, na fase judicial de execu\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. \u00c9 preciso levar em conta que o relat\u00f3rio de vistoria n\u00e3o detalha de maneira suficiente as defici\u00eancias e as lacunas construtivas, carecendo da transpar\u00eancia devida. Como exemplo, cito algumas passagens daquele documento: \"As valetas j\u00e1 est\u00e3o em grande parte saturadas precisando de manuten\u00e7\u00e3o. As sa\u00eddas laterais n\u00e3o foram executadas na sua totalidade\"; \"As casas de recalque foram constru\u00eddas em dimens\u00f5es inferiores ao especificado no projeto\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber em que medida essas conclus\u00f5es implicaram a planilha de servi\u00e7os do empreendimento, em termos financeiros, ou, melhor dizendo, quais foram os quantitativos considerados para cada assertiva exarada pelos servidores encarregados da fiscaliza\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tConquanto goze de presun\u00e7\u00e3o de legitimidade aquele documento, n\u00e3o se descarta que diferen\u00e7a de valor dessa magnitude poderia facilmente inexistir por simples mudan\u00e7a de crit\u00e9rio ou de forma de contabiliza\u00e7\u00e3o dos quantitativos efetivamente executados ou dos pre\u00e7os utilizados. Nesse ponto, em algumas passagens, o relat\u00f3rio adverte que foram considerados pre\u00e7os do Incra, todavia n\u00e3o esclarece por que s\u00f3 em alguns servi\u00e7os houve modifica\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o, para efeito de apura\u00e7\u00e3o do volume executado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tPor esses fundamentos, deve o respons\u00e1vel ser afastado do polo passivo do presente feito. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAnuo ao exame empreendido pela unidade t\u00e9cnica - ao qual aderiu o MPTCU - quanto \u00e0 irregularidade das contas do munic\u00edpio e sua responsabilidade pela recomposi\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo advindo da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida financeira, prevista inicialmente no conv\u00eanio. N\u00e3o h\u00e1 provas de nexo de causalidade entre a referida rubrica, constante da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 2, p. 324) , e a sua destina\u00e7\u00e3o \u00e0 contratada, para aplica\u00e7\u00e3o nas obras objeto do conv\u00eanio. Naquele documento, registra-se saque em esp\u00e9cie, o que, por si s\u00f3, impede a vincula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 prova da regularidade do gasto p\u00fablico, consoante entendimento pacificado neste Tribunal (v.g. Ac\u00f3rd\u00e3os 2.977/2014 e 11.535/2016 da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tPor outro lado, com v\u00eania a essas manifesta\u00e7\u00f5es - que s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 imediata condena\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio - alinho-me \u00e0 corrente jurisprudencial que entende necess\u00e1ria a fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo ao ente federativo para recolhimento da import\u00e2ncia devida, sem a incid\u00eancia de juros, diante da presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 que milita em favor das pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico interno (v.g. Ac\u00f3rd\u00e3os 5.118/2014, 1.713/2015, 5.525/2016, 7.241/2016 e 707/2017 da 1\u00aa C\u00e2mara e 6.229/2016 da 2\u00aa C\u00e2mara) . A tese que ampara esses julgados est\u00e1 exemplificada neste enunciado dispon\u00edvel em jurisprud\u00eancia selecionada:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Havendo d\u00e9bito imput\u00e1vel ao ente federado em processo de contas, deve-se fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento da d\u00edvida (art. 12, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992) , mesmo na hip\u00f3tese de revelia. A revelia do ente federado n\u00e3o afasta a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 que milita em favor da pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, tendo em vista que a apresenta\u00e7\u00e3o de defesa \u00e9 mero \u00f4nus processual (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7241/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7241/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Substituto Augusto Sherman) ;\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">\tAnte o exposto, acolhendo parcialmente os pareceres exarados pela unidade t\u00e9cnica e pelo MPTCU, VOTO por que seja aprovada a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado. </p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de maio de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANA ARRAES </p><p class=\"body_Text\">Relatora</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662585", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662585", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}