{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2352115", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3113/2019 ATA 14/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3113", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "14/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3113/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3113/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/305120196\" target=\"_blank\">Processo 003.051/2019-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adilson Salgado (XXX.205.287-XX) ; Ana Elisa Muniz Dias (XXX.007.747-XX) ; Geyse da Motta Lourenco Nascimento (XXX.630.197-XX) ; Juliana Aid de Lacerda (XXX.489.027-XX) ; Karla Alves Borges da Silva (XXX.003.387-XX) ; Lucimary Lopes de Almeida Dantas (XXX.423.797-XX) ; Mariana Lacerda Junqueira Reis (XXX.115.596-XX) ; Patricia Barreto Medina (XXX.603.847-XX) ; Raissa Campos dos Santos Procopio da Silva (XXX.784.347-XX) ; Zoraia de Souza Barroso (XXX.654.557-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 MS.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/05/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS.", "INTERESSADOS": " Adilson Salgado (XXX.205.287-XX); Ana Elisa Muniz Dias (XXX.007.747-XX); Geyse da Motta Lourenco Nascimento (XXX.630.197-XX); Juliana Aid de Lacerda (XXX.489.027-XX); Karla Alves Borges da Silva (XXX.003.387-XX); Lucimary Lopes de Almeida Dantas (XXX.423.797-XX); Mariana Lacerda Junqueira Reis (XXX.115.596-XX); Patricia Barreto Medina (XXX.603.847-XX); Raissa Campos dos Santos Procopio da Silva (XXX.784.347-XX); Zoraia de Souza Barroso (XXX.654.557-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00305120196\" target=\"_blank\">003.051/2019-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16637455", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16637455", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60971127"}