{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2352923", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3293/2019 ATA 15/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3293", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "15/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3293/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3293/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando que os presentes autos tratam de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Sra. Heloisa Alves Albuquerque Faveri, como Delegada de Pol\u00edcia Federal da Superintend\u00eancia Regional em Pernambuco, com vistas a apurar \"<i>irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de projetos culturais patrocinados pelo Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - SESI, por interm\u00e9dio de seu Departamento Nacional assim como de seus Departamentos Regionais em Pernambuco, Minas Gerais, Mato Grosso do Sul, Alagoas e Para\u00edba, investigados no \u00e2mbito do IPL 111/2014 - SR/PF/PE</i>\", apresentando, como subs\u00eddio \u00e0 referida apura\u00e7\u00e3o, a c\u00f3pia digital do aludido Inqu\u00e9rito Policial IPL 111/2014- SR/PF/PE (com o tr\u00e2mite ainda sob sigilo no \u00e2mbito da referida superintend\u00eancia) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando que, no presente momento, aprecia-se a solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo formulada pelo Departamento Regional do SESI de Alagoas - SESI-AL e da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de Alagoas - FIEA para o atendimento \u00e0 dilig\u00eancia veiculada pelo Of\u00edcio 184/2019, em conjunto com o pedido de habilita\u00e7\u00e3o e vista dos autos, sob a justificativa de o atendimento \u00e0 dilig\u00eancia resultar em \u00e1rduo trabalho de desarquivamento, busca, cataloga\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o de todo o material solicitado, ante a antiguidade do acervo, j\u00e1 que os processos estariam encerrados e arquivados (entre 10 e 15 anos) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando que, apesar de endere\u00e7ada exclusivamente ao SESI-AL, a referida dilig\u00eancia tamb\u00e9m demandaria o envio de informa\u00e7\u00f5es sobre as contrata\u00e7\u00f5es da FIEA, vislumbrando-se, por a\u00ed, a legitimidade da referida entidade para a formula\u00e7\u00e3o do aludido pedido em conjunto;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando que a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s o deferimento do pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, al\u00e9m do pedido de habilita\u00e7\u00e3o e vista dos autos, nos termos da Lei n.\u00ba 12.527, de 2011, com exce\u00e7\u00e3o para o acesso aos documentos classificados com a chancela de sigilo;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tConsiderando que o prazo originalmente solicitado pelo SESI-AL, em conjunto com a FIEA, j\u00e1 teria efetivamente escoado, em face de a solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o do prazo ter sido feita em 28/3/2019, podendo, contudo, o TCU conceder a aludida prorroga\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a referida solicita\u00e7\u00e3o foi protocolada dentro do prazo ainda em aberto;</p><p class=\"list_Paragraph\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 246, de 2011, em deferir o pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, al\u00e9m do pedido de habilita\u00e7\u00e3o e vista dos autos (Pe\u00e7a 54) , nos termos da Lei n.\u00ba 12.527, de 2011, com exce\u00e7\u00e3o para o acesso aos documentos gravados com a chancela de sigilo, e prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4285220188\" target=\"_blank\">Processo 042.852/2018-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Sra. Heloisa Alves Albuquerque Faveri, como Delegada de Pol\u00edcia Federal da Superintend\u00eancia Regional em Pernambuco.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Departamento Regional do Senai No Estado de Minas Gerais; Departamento Regional do Senai No Estado de Pernambuco; Departamento Regional do Sesi No Estado da Para\u00edba; Departamento Regional do Sesi No Estado de Alagoas; Departamento Regional do Sesi No Estado de Minas Gerais; Departamento Regional do Sesi No Estado de Pernambuco; Departamento Regional do Sesi No Estado do Mato Grosso do Sul; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpe) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Janio Heder Secco (8.175/OAB-MS) e outros, representando Departamento Regional do Sesi No Estado do Mato Grosso do Sul; Luciano Guimaraes Mata (4693/OAB-AL) e outros, representando Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional; Luciana Guimaraes Mata (4.693/OAB-AL) e outros, representando Departamento Regional do Sesi No Estado de Alagoas; Tiago Gomes de Carvalho Pinto (71.905/OAB-MG) e outros, representando Departamento Regional do Senai No Estado de Minas Gerais e Departamento Regional do Sesi No Estado de Minas Gerais. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a unidade t\u00e9cnica d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao solicitante, devendo atentar para a necessidade de salvaguarda dos documentos gravados com a chancela de sigilo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/05/2019", "ENTIDADE": " Departamento Regional do Senai No Estado de Minas Gerais; Departamento Regional do Senai No Estado de Pernambuco; Departamento Regional do Sesi No Estado da Para\u00edba; Departamento Regional do Sesi No Estado de Alagoas; Departamento Regional do Sesi No Estado de Minas Gerais; Departamento Regional do Sesi No Estado de Pernambuco; Departamento Regional do Sesi No Estado do Mato Grosso do Sul; Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional.", "INTERESSADOS": " Sra. Heloisa Alves Albuquerque Faveri, como Delegada de Pol\u00edcia Federal da Superintend\u00eancia Regional em Pernambuco.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04285220188\" target=\"_blank\">042.852/2018-8</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2501348", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 19120/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "19120", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2390833", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2563/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "2563", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " Janio Heder Secco (8.175/OAB-MS) e outros, representando Departamento Regional do Sesi No Estado do Mato Grosso do Sul; Luciano Guimaraes Mata (4693/OAB-AL) e outros, representando Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria - Departamento Nacional; Luciana Guimaraes Mata (4.693/OAB-AL) e outros, representando Departamento Regional do Sesi No Estado de Alagoas; Tiago Gomes de Carvalho Pinto (71.905/OAB-MG) e outros, representando Departamento Regional do Senai No Estado de Minas Gerais e Departamento Regional do Sesi No Estado de Minas Gerais. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria Extraordin\u00e1ria de Opera\u00e7\u00f5es Especiais em Infraestrutura (SeinfraOpe).", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16738859", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16738859", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}