{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2348176", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3465/2019 ATA 16/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3465", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "16/2019", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha, no cargo de T\u00e9cnico do MPU/Administra\u00e7\u00e3o, exercido no Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. considerar <b>ilegal</b> e negar o registro do ato de aposentadoria de Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha, CPF XXX.918.311-XX, n\u00famero 10630007-04-2012-000023-2;</p><p>9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>9.3. determinar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios que:</p><p>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU e 8\u00ba, <b>caput</b>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007;</p><p>9.3.2. cadastre novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao Sistema e-TCU no prazo de 30 (trinta) dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018;</p><p>9.3.3. comunique a interessada do teor desta decis\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>9.3.4 no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004.</p>", "ASSUNTO": "Atos de concess\u00e3o de aposentadoria acima mencionados, de ex-servidor do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Sudeste de Minas Gerais.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/05/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha (XXX.918.311-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02414020139\" target=\"_blank\">024.140/2013-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2382522", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6573/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6573", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2382522", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6573/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6573", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha, ex-servidora do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, submetido eletronicamente, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>2.\tTranscrevo, a seguir, o corpo da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito subscrita pelo Auditor Federal de Controle Externo Felipe Paulino Tavares (pe\u00e7a 21) , a qual contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (pe\u00e7a 22) , bem como do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, nestes autos representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 23) :</p><p>\"<b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Encaminhamentos anteriores</b></p><p>3.\t\u00c0 pe\u00e7a 3, consta instru\u00e7\u00e3o automatizada propondo que os atos objeto destes autos fossem apreciados pela legalidade. Todavia, o membro do <b>parquet</b>, em seu parecer, sugere a ado\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia saneadora. Analisando a quest\u00e3o, por meio de Despacho \u00e0 pe\u00e7a 5, o Ministro-relator exarou determina\u00e7\u00e3o da dilig\u00eancia proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p>4.\tDessa forma, com o fito de cumprir o determinado, por meio da dilig\u00eancia expedida \u00e0 entidade (pe\u00e7a 6) , solicitaram-se as seguintes informa\u00e7\u00f5es/documenta\u00e7\u00e3o:</p><p>- esclarecimentos sobre a concess\u00e3o de 8/10 de FC 4, considerando que at\u00e9 04 de setembro de 2001 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>) a interessada n\u00e3o havia exercido, por 5 anos, cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada retribu\u00edda por esse s\u00edmbolo, conforme discrimina\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es constante no seu ato de aposentadoria inserido no Sisac; e </p><p>- c\u00f3pia do mandado de seguran\u00e7a que concedeu \u00e0 servidora 2/10 de FC 4, indicada no ato como: VPNI MAND. SEG. </p><p>5.\tA dilig\u00eancia supramencionada foi atendida, conforme pe\u00e7a 10.</p><p>6.\t\u00c0 pe\u00e7a 13, consta oitiva endere\u00e7ada \u00e0 benefici\u00e1ria da pens\u00e3o, Sra. Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha, nos seguintes termos:</p><p>Interessada: Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha (CPF: XXX.918.311-XX) </p><p>Inconsist\u00eancias: I) Incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de FG-1, relativa ao per\u00edodo de 14/3/1994 a 8/4/1998, posteriormente, com base na Lei 9.953/2000, atualizada para 4/5 de FC-4, o que n\u00e3o \u00e9 aceito pelo TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/621/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 621/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5920/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5920/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Jos\u00e9 Jorge, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2900/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2900/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) ; </p><p>II) Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos (FC-4) , com fundamento no art. 62-A da Lei 8.112/1990, c/c os arts. 3\u00ba e 10\u00ba da Lei 8.911/1994 e art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998, decorrente de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, de cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial ap\u00f3s 1998, uma vez que esta Corte de Contas considera que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem somente \u00e9 poss\u00edvel at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, ocorrida em 8/4/1998. Esse entendimento est\u00e1 escorado no decidido pelo Supremo Tribunal Federal, no RE 638.115/CE, e em recente jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Andr\u00e9 Luis de Carvalho, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5380/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5380/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8788/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8788/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes) . Al\u00e9m disso, estaria assegurado o c\u00f4mputo do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas n\u00e3o empregado at\u00e9 10/11/1997, para a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de d\u00e9cimo, com termo final na data espec\u00edfica em que o servidor completasse o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, e todas as parcelas incorporadas, na forma de quintos, deveriam ser transformadas em d\u00e9cimos, e estes, em VPNI - vantagem pessoal nominalmente identificada (Decis\u00e3o 925/1999, Ac\u00f3rd\u00e3os 731/2003 e 732/2003, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p>7.\t\u00c0 pe\u00e7a 18, consta a resposta \u00e0 oitiva encaminhada. Desta forma, os autos est\u00e3o aptos a ser instru\u00eddos no m\u00e9rito. </p><p><b>Exame das constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>8.\tO primeiro ato inicial de aposentadoria da interessada foi considerado inepto, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2637/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2637/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - relatora Ministra Ana Arraes.</p><p>9.\tEm an\u00e1lise do ato objeto destes autos, verifica-se que a interessada foi inativada em 09/02/2011, com proventos integrais, computados mais de 32 anos de tempo de atividade. Incorporou, ainda, 19% a t\u00edtulo de adicional por tempo de servi\u00e7o e quintos. O fundamento legal da aposentadoria foi aquele descrito no artigo 3\u00ba da EC 47/2005.</p><p>10.\tEm an\u00e1lise das rubricas salariais cadastradas no ato e na folha de proventos vigente (pe\u00e7a 12) , verifica-se inconsist\u00eancias no pagamento de \"quintos\", o que gerou oitiva para que a benefici\u00e1ria apresentasse esclarecimentos, conforme apresentado no item 11 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tOs argumentos de defesa constam \u00e0 pe\u00e7a 18, cuja s\u00edntese \u00e9 o seguinte:</p><p>11.1\tPor parte do advogado constitu\u00eddo (pe\u00e7a 18, pgs. 1-14) :</p><p>11.1.1\tExiste senten\u00e7a judicial transitada em julgado garantindo a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 9.624/1998, n\u00e3o existindo a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria desconstituindo a referida decis\u00e3o.</p><p>11.1.2\tO \"fato de o Supremo Tribunal Federal ter, em um momento posterior, entendido de forma contr\u00e1ria a tese j\u00e1 transitada em julgado, n\u00e3o implica na imediata rescis\u00e3o do provimento judicial anterior albergado pela <i>res iudicata</i>, nesse sentido j\u00e1 decidiu a Suprema Corte nos autos do RE 730.462/SP\".</p><p>11.1.3\t\"Merece especial destaque, ainda, o fato de que ao apreciar embargos de declara\u00e7\u00e3o propostos pelos servidores p\u00fablicos, nos autos do RE 638.115/CE, o Ministro Relator, Gilmar Mendes, deixou de forma clara e expressa a necessidade de observ\u00e2ncia das decis\u00f5es judicias transitadas em julgado\". \"Nesse contexto, com a devida v\u00eania, fica n\u00edtido o equ\u00edvoco cometido por este \u00f3rg\u00e3o, uma vez que o pr\u00f3prio Supremo Tribunal Federal, nos autos do RE n\u00b0 638.115/CE, apesar de ter entendido ser inconstitucional a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo de 1998 a 2001, resguardou \u00e0quelas situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas amparadas pelo instituto da coisa julgada e n\u00e3o desconstitu\u00eddas por a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria, como \u00e9 o caso da Recorrente\".</p><p>11.1.4\tDecad\u00eancia da pretens\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o, calcado no artigo 54 da Lei 9.784/99 e na necessidade de observ\u00e2ncia do Princ\u00edpio da Seguran\u00e7a Jur\u00eddica. Cita Jurisprud\u00eancias a fim de fundamentar a defesa.</p><p>11.1.5\tA defesa \u00e9 encerrada com o seguinte pedido:</p><p>Ante o exposto, requer-se o conhecimento da presente manifesta\u00e7\u00e3o, para esclarecer a imutabilidade do direito da interessada, declarando-se a legalidade de seu ato de aposentadoria, mantendo-se em seus proventos as parcelas de quintos incorporadas.</p><p>11.2\tPor parte da entidade (pe\u00e7a 18, pg. 16-17) :</p><p>11.2.1\tQuanto ao item \"i\" do Of\u00edcio de oitiva, a correla\u00e7\u00e3o encontra fundamento no disposto do art. 14 da Lei 9.953/2000 c/c com o art. 2\u00b0 da Portaria 51/PGRde 4/2/2000.</p><p>11.2.2\t\"Desta forma, 3/5 de FG-1, incorporados com base no artigo 3\u00b0 da Lei n\u00b0 8.911, de 11/7/94, que foi alterada pela Lei n\u00b0 9.527 de 10/12/1997 e 1/5de FG-1 incorporado consoante Decis\u00e3o n\u00b0 925/99 do TCU, considerando tempo residual no exerc\u00edcio da Fun\u00e7\u00e3o Gratificada anterior \u00e0 10/11/97, foram correlacionados com 4/5 de FC-04\".</p><p>11.2.3\tQuanto ao item \"ii\", 2/10 de FC-4 foram registrados em cumprimento ao Mandado de Seguran\u00e7a n\u00b02003.00.2.008758-7.</p><p>12.\tAn\u00e1lise dos argumentos de defesa:</p><p>12.1\tNo que tange ao argumento do item \"11.1.4\", o disposto no artigo 54 da Lei 9784/99 \u00e9 aplic\u00e1vel ao TCU apenas como meio de autotutela no desempenho de sua fun\u00e7\u00e3o administrativa, n\u00e3o se aplicando ao exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, como no caso em tela (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3119/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3119/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, e 9167/2017 - Segunda C\u00e2mara, relator Ministro Augusto Nardes) .</p><p>12.2\tEm rela\u00e7\u00e3o aos argumentos dos itens 11.1.1 a 11.1.3, o pr\u00f3prio embargos de declara\u00e7\u00e3o citado pela defesa autoriza a cess\u00e3o dos pagamentos para o caso em tela, independente do ajuizamento de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria. A defesa n\u00e3o apresentou a discuss\u00e3o em sua completude, a qual \u00e9 arrematada pelo Ministro Relator Gilmar Mendes da seguinte forma (pe\u00e7a 19) :</p><p>Nesses termos, tendo em vista que o pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo entre 8.4.1998 at\u00e9 4.9.2001 foi declarado inconstitucional e refere-se a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de trato continuado, h\u00e1 que se reconhecer a necessidade de cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento da mencionada verba, sem que isso caracterize afronta \u00e0 coisa julgada e sem que seja necess\u00e1rio o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria. </p><p>Da mesma forma, os efeitos das decis\u00f5es administrativas, que reconheceram o referido direito aos servidores com base em hip\u00f3tese considerada inconstitucional pelo STF, n\u00e3o devem subsistir, devendo o pagamento ser cessado imediatamente.</p><p>12.3\tN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", com fundamento no art. 62-A da Lei 8.112/1990, c/c os arts. 3\u00ba e 10\u00ba da Lei 8.911/1994 e art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998, decorrente de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, de cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial ap\u00f3s 1998, uma vez que esta Corte de Contas considera que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem somente \u00e9 poss\u00edvel at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, ocorrida em 8/4/1998.</p><p>12.4\tEsse entendimento est\u00e1 escorado no decidido pelo Supremo Tribunal Federal, no RE 638.115/CE (relator Ministro Gilmar Mendes) , e em recente jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Andr\u00e9 Luis de Carvalho, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5380/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5380/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8788/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8788/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes) . Al\u00e9m disso, estaria assegurado o c\u00f4mputo do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas n\u00e3o empregado at\u00e9 10/11/1997, para a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de d\u00e9cimo, com termo final na data espec\u00edfica em que o servidor completasse o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, e todas as parcelas incorporadas, na forma de \"quintos\", deveriam ser transformadas em d\u00e9cimos, e estes, em VPNI - vantagem pessoal nominalmente identificada (Decis\u00e3o 925/1999, Ac\u00f3rd\u00e3os 731/2003 e 732/2003, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p>12.5\tDestarte, n\u00e3o resta justificado a incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 8/4/1998.</p><p>12.6\tQuanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de FG-1, relativa ao per\u00edodo de 14/3/1994 a 8/4/1998, posteriormente, com base na Lei 9.953/2000, atualizada para 4/5 de FC-4 n\u00e3o \u00e9 aceito pelo TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/621/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 621/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, 5920/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Jos\u00e9 Jorge, 2.900/2014-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, e 4.783/2014-TCU-1\u00ba C\u00e2mara, relator Ministro Benjamin Zymler. De fato, assim ponderou o Ministro Benjamin Zymler na delibera\u00e7\u00e3o do Ac 4.783/2017-TCU-1\u00ba C\u00e2mara:</p><p>A Lei n\u00ba 8.911, de 11 de julho de 1994, estabeleceu no caput do seu art. 3\u00ba que: </p><p>Art. 3\u00ba. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.' </p><p>8. Nada obstante a clareza do referido dispositivo legal, foi ele objeto de questionamento perante o Superior Tribunal de Justi\u00e7a, que pacificou entendimento no sentido de que 'a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos deve se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00f5es comissionadas efetivamente exercidos pelo servidor p\u00fablico, tendo em vista o disposto no art. 3\u00ba, caput, da Lei n\u00ba 8.911/1994' (cf. AgRg no REsp n\u00ba 127.243/DF, Relator Ministro Humberto Martins, in DJe 13/4/2011) . </p><p>9. Veja se, ainda, o entendimento do Supremo Tribunal Federal acerca da aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos: 'O efetivo exerc\u00edcio \u00e9 uma categoria constitutiva do direito \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos. O princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o pode agir na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o de um direito - muito menos pode ser usado como crit\u00e9rio para o judicial review. \u00c9 na esfera da moralidade pol\u00edtica, a saber, mais especificamente, no \u00e2mbito da atua\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, que se pode transigir sobre categorias constitutivas de direitos. Noutras palavras, se fosse poss\u00edvel falar em n\u00facleo essencial do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos, a ideia de efetivo exerc\u00edcio certamente estaria nele inserida.' (cf. MS n\u00ba 23.978/DF, Relator Ministro Joaquim Barbosa, in DJ 20/4/2007) . </p><p> (...) </p><p>11. Ressalte se, nesse particular, que a posterior altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo servidor n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido (...) .</p><p>12.7\tDestarte, n\u00e3o resta justificado a atualiza\u00e7\u00e3o do valor da fun\u00e7\u00e3o.</p><p>13.\tEm suma do apresentado, verificou-se o pagamento irregular de \"quintos\", o que macula a legalidade do ato.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>14.\tCaber\u00e1 proposta de aprecia\u00e7\u00e3o do ato pela ilegalidade, em vista da constata\u00e7\u00e3o de pagamento irregular de \"quintos\".</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>15.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se:</p><p>a) considerar ilegal e recusar registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria abaixo nominado, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</p><p>- MARIA APARECIDA DE OLIVEIRA BORGES CUNHA, CPF XXX.918.311-XX, ato n\u00famero 10630007-04-2012-000023-2.</p><p>b) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do  Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>c) esclarecer \u00e0 interessada que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto junto ao TCU, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios;</p><p>d) determinar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</p><p>       d.1) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007;</p><p> \t      d.2) cadastre novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao Sistema e-TCU no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018; </p><p>     d.3) informe \u00e0 interessada o teor do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Andre Cavalcante Barros (22.948/OAB-DF) e outros, representando Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 (8/4/1998) e a Medida Provis\u00f3ria - MP 2.225-45/2001 (4/9/2001). ATUALIZA\u00c7\u00c3O DA FUN\u00c7\u00c3O INCORPORADA. Ofensa expl\u00edcita ao princ\u00edpio da legalidade. Ilegalidade do Ato. determina\u00e7\u00f5es.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "VOTO": "<p>Cuidam os autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Maria Aparecida de Oliveira Borges Cunha, no cargo de T\u00e9cnico do MPU/Administra\u00e7\u00e3o, exercido no Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios, submetido eletronicamente, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesta etapa processual, aprecia-se a legalidade do ato ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da oitiva determinada no Despacho \u00e0 pe\u00e7a 5, em acolhida \u00e0 sugest\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em suma, buscou-se esclarecer a incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de FG-1, relativa ao per\u00edodo de 14/3/1994 a 8/4/1998, posteriormente, com base na Lei 9.953/2000, atualizada para 4/5 de FC-4, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos (FC-4) , com fundamento no art. 62-A da Lei 8.112/1990, c/c os arts. 3\u00ba e 10\u00ba da Lei 8.911/1994 e art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998, decorrente de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, de cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial ap\u00f3s 1998.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ap\u00f3s analisar as manifesta\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o (pe\u00e7a 10) e da benefici\u00e1ria (pe\u00e7a 18) , a Sefip prop\u00f5e considerar <b>ilegal</b> e negar o registro do ato de aposentadoria constante do presente processo, em raz\u00e3o de a interessada ter incorporado parcela de quintos/d\u00e9cimos ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, bem como da atualiza\u00e7\u00e3o indevida para 4/5 de FC-4 da incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de FG-1, relativa ao per\u00edodo de 14/3/1994 a 8/4/1998. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, com o advento da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 638.115 com repercuss\u00e3o geral, firmou-se o entendimento no sentido de que n\u00e3o \u00e9 devida a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 (8/4/1998) e a Medida Provis\u00f3ria - MP 2.225-45/2001 (4/9/2001) por <b>ofensa expl\u00edcita ao princ\u00edpio da legalidade</b>. A referida decis\u00e3o restou assim ementada:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Recurso extraordin\u00e1rio. 2. Administrativo. 3. Servidor p\u00fablico. 4. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a MP 2.225-48/2001. 5. Impossibilidade. 6. Recurso extraordin\u00e1rio provido.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, como especificado no voto condutor do RE, no STF, de lavra do Ministro Gilmar Mendes, fixou-se a tese de que \"<b>ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo entre 8.4.1998 at\u00e9 4.9.2001</b>, ante a car\u00eancia de fundamento legal. (Grifos n\u00e3o presentes no original) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dessa forma, a despeito do entendimento anteriormente prevalecente neste Tribunal, consubstanciado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme mencionado pela benefici\u00e1ria em sua oitiva, o Supremo Tribunal Federal entendeu pela inexist\u00eancia de fundamento legal para a incorpora\u00e7\u00e3o dessa parcela remunerat\u00f3ria (quintos/d\u00e9cimos) no interregno entre 8/4/1998 e 4/9/2001, tendo em vista que o art. 3\u00ba da MP 2.225-45/2001 apenas transformou em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI as parcelas j\u00e1 incorporadas a esse t\u00edtulo, sem restabelecer o instituto da incorpora\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia mais recente deste TCU j\u00e1 se alinhou ao novo posicionamento do STF, como demonstram, dentre outros, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>  (relator o ministro-substituto Andr\u00e9 Luis de Carvalho) e 5.925/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara  (relator o ministro Vital do Rego) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A tese levantada pela benefici\u00e1ria de que o direito teria perecido pela decad\u00eancia tamb\u00e9m n\u00e3o se aplica ao presente caso. Conforme explica a unidade t\u00e9cnica, o disposto no artigo 54 da Lei 9784/99 \u00e9 aplic\u00e1vel ao TCU apenas como meio de autotutela no desempenho de sua fun\u00e7\u00e3o administrativa, n\u00e3o se aplicando ao exerc\u00edcio de sua compet\u00eancia constitucional de controle externo, como no caso em tela (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3119/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3119/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues, e 9167/2017 - Segunda C\u00e2mara, relator Ministro Augusto Nardes) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ademais, por ser rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de tratado continuado, a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade do pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo entre 8.4.1998 at\u00e9 4.9.2001 atinge os pagamentos mensais a partir do momento da decis\u00e3o. N\u00e3o cabem, portanto, a tese da afronta \u00e0 coisa julgada e de que h\u00e1 necessidade de ajuizamento de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria para a cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de FG-1, relativa ao per\u00edodo de 14/3/1994 a 8/4/1998, posteriormente, com base na Lei 9.953/2000, atualizada para 4/5 de FC-4, a jurisprud\u00eancia consolidada desta Corte aponta para a impossibilidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse ponto, conforme explicou o Ministro Benjamim Zymler, no voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o 4.783/2017-TCU-1\u00ba C\u00e2mara, em linha com o entendimento do Supremo Tribunal Federal disposto no cf. MS n\u00ba 23.978/DF, Relator Ministro Joaquim Barbosa, in DJ 20/4/2007: \"a posterior altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo servidor n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, os argumentos trazidos pelos representantes legais da ex-servidora s\u00e3o insuficientes para que se conclua pela regularidade das incorpora\u00e7\u00f5es, devendo, portanto, o ato ser considerado ilegal.</p><p>\tEm face do exposto, anuindo aos entendimentos da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas pr\u00f3prias raz\u00f5es de decidir, VOTO para que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 21 de maio de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662461", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=662461", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}