{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2354762", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3507/2019 ATA 17/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3507", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "17/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3507/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3507/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o formulada pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , em decorr\u00eancia de an\u00e1lise dos argumentos apresentados por terceiro em sede de manifesta\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Ouvidoria deste Tribunal (pe\u00e7a 1) , a respeito de eventuais irregularidades ocorridas na ades\u00e3o pela Funasa \u00e0 ata de registro de pre\u00e7os 46/2016 (pe\u00e7a 5) , oriunda do preg\u00e3o eletr\u00f4nico (PE) 6/2016, promovido pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto e incorporado ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional;</p><p>Considerando que o objeto do preg\u00e3o eletr\u00f4nico foi o registro de pre\u00e7os para aquisi\u00e7\u00e3o eventual e futura de materiais para assist\u00eancia humanit\u00e1ria e respectiva opera\u00e7\u00e3o log\u00edstica de transporte e entrega, em \u00e2mbito nacional, visando ao atendimento c\u00e9lere e efetivo aos afetados por desastres, de acordo com as demandas da Secretaria Nacional de Defesa Civil (Sedec) e demais integrantes do Sistema Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (Sinpdec) \u2013 pe\u00e7a 2, p. 2;</p><p>Considerando que a Funasa formalizou a solicita\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o \u00e0 ata em 1\u00ba/3/2018 (pe\u00e7a 7, p. 1) , cuja vig\u00eancia expirara em 17/5/2017, para aquisi\u00e7\u00e3o de 515.995 unidades de embalagens pl\u00e1sticas de cinco litros de \u00e1gua mineral, correspondente ao item 13 da ARP 4/2016 (pe\u00e7a 5) ;</p><p>Considerando as inconsist\u00eancias identificadas pela Secretaria de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas na Ata de Registro de Pre\u00e7o 46/2016, bem como na ades\u00e3o \u00e0 Funasa a esse Registro de Pre\u00e7o, tais como: (i) aquisi\u00e7\u00e3o de \u201c\u00e1gua mineral\u201d em vez de \u201c\u00e1gua pot\u00e1vel de mesa\u201d; (ii) proposta da empresa vencedora indicar o fornecimento da \u00e1gua mineral \u201cYara\u201d, mas ter sido fornecida a marca \u201cMinalar\u201d; (iii) produtos n\u00e3o continham na embalagem a informa\u00e7\u00e3o de \u201cVenda Proibida\u201d; e (iv) formaliza\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o \u00e0 ata pela Funasa, em 1\u00ba/3/2018, data posterior ao t\u00e9rmino da vig\u00eancia da referida ata \u2013 f 17/5/2017;</p><p>Considerando que tais inconsist\u00eancias podem ser apuradas em outro processo de representa\u00e7\u00e3o, caso esteja em conformidade com a programa\u00e7\u00e3o das atividades de controle a cargo da Secretaria-Geral de Controle Externo (Segecex) ;</p><p>Considerando os ind\u00edcios de irregularidades e a configura\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio decorrentes da possibilidade da n\u00e3o entrega da totalidade dos gal\u00f5es adquiridos pela Funasa \u2013 515.995 unidades de embalagens pl\u00e1sticas de cinco litros de \u00e1gua mineral \u2013 bem como da totalidade dos gal\u00f5es adquiridos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \u2013 322.380 unidades;</p><p>Considerando a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais uma vez que n\u00e3o restou devidamente demonstrada a entrega de garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel adquiridos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto e pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade no Distrito Federal (Funasa-DF) e destinados a munic\u00edpios do Estado do Amazonas em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia causada por enchentes ocorridas no ano de 2017;</p><p>Considerando os princ\u00edpios da verdade material, da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da racionalidade administrativa e os requisitos para a responsabiliza\u00e7\u00e3o de gestores no TCU, quais sejam: conduta; nexo de causalidade entre a conduta e o resultado il\u00edcito; e reprovabilidade da conduta do gestor (culpabilidade) ;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 47 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e nos arts. 143, inciso V, \u201cg\u201d, 235, 237, inciso VI e par\u00e1grafo \u00fanico, e 252, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente e converter o presente processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o em tomada de contas especial, sem preju\u00edzo de tomar as medidas abaixo indicadas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos (pe\u00e7as 83 a 85) :</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/869720183\" target=\"_blank\">Processo 008.697/2018-3</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Representante: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas \u2013 Selog</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade no Distrito Federal (Funasa) ; Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (Sedec) e Departamento de Gest\u00e3o Interna do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (extinto e incorporado ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas \u2013 Selog.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Luiz Carlos March\u00e3o, CPF: XXX.141.161-XX e outros, representando a Funasa (pe\u00e7a 71) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. realizar a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis indicados abaixo, com fundamento nos artigos 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI-TCU, para, no prazo de at\u00e9 quinze dias, apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0s irregularidades detalhadas a seguir e/ou recolher aos cofres do Tesouro Nacional as quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas de pagamento da despesa at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, referentes \u00e0 irregularidade e \u00e0 conduta abaixo descritas:</p><p class=\"list_Paragraph\">1.7.1.1. Em rela\u00e7\u00e3o aos garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel adquiridos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.1.1. Irregularidade:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos federais.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.1.2. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</b>: senhor Francisco Bentes de Almeida \u2013 CAP QOBM (CPF: XXX.199.772-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Chefe do Departamento de Resposta ao Desastre e Suporte/Defesa Civil do Amazonas e agente respons\u00e1vel pelo recebimento e distribui\u00e7\u00e3o do material destinado a munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, e do senhor Fernando Paiva Pires J\u00fanior \u2013 CEL QOBM (CPF: XXX.804.272-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Executivo de A\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.1.2.1. Conduta dos agentes</b>:<b> </b>n\u00e3o haverem comprovado devidamente a entrega de garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel adquiridos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto e pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade no Distrito Federal (Funasa-DF) e destinados a munic\u00edpios do Estado do Amazonas em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia causada por enchentes ocorridas no ano de 2017.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.1.3. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</b>: senhor Daniel de Oliveira Martins (CPF: XXX.170.631-XX) \u2013 Chefe de Divis\u00e3o de Gest\u00e3o de Riscos e Desastres/Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; senhor Tarc\u00edsio de Souza Vasconcelos (CPF: XXX.280.041-XX) \u2013 Diretor do Centro Nacional de Gerenciamento de Risco e Desastres/Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e do senhor Renato Newton Ramlow (CPF: XXX.168.419-XX) \u2013 Secret\u00e1rio Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil/Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.1.3.1. Conduta dos agentes</b>: pagamento das Notas Fiscais 019.241, 019.242, 019.243, 019.244, 019.245, 019.246, 019.247, 019.248, 019.249, 019.250, 019.251 e 019.252, todas emitidas pela empresa  Nota Fiscal 20.367no dia <b>25/3/2017</b>, tendo por destinat\u00e1rio Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto, sendo referentes ao fornecimento de \u201c\u00c1GUA MINERAL \u2013 GAL\u00c3O 05 LT\u201d, item relativo \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os 46/2016, gerenciada pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto, conquanto n\u00e3o dispusessem de informa\u00e7\u00f5es suficientes para comprovar a distribui\u00e7\u00e3o do material aos munic\u00edpios destinat\u00e1rios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, justificativa que motivou a aquisi\u00e7\u00e3o e finalidade \u00faltima da a\u00e7\u00e3o governamental.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.1.4. Dispositivos violados:</b> Constitui\u00e7\u00e3o Federal art. 37, <i>caput,</i> c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico. Decreto\u2013lei 200/1967, art. 93. </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor original (reais) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Situa\u00e7\u00e3o encontrada</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data do pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 4.690,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Declara\u00e7\u00e3o de recebimento de <b>322.380</b> garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel \u2013 cinco litros e apresenta\u00e7\u00e3o de \u201cresumo de recebimento\u201d totalizando <b>321.896 unidades </b> (par\u00e1grafos 68 a 75 desta instru\u00e7\u00e3o) , restando diferen\u00e7a de 484 unidades. Valor unit\u00e1rio: R$ 9,69. </p><p class=\"list_Paragraph\"> (484 unidades x R$ 9,69) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10/5/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor original (reais) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Situa\u00e7\u00e3o encontrada</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data do pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 156.978,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de entrega a munic\u00edpios destinat\u00e1rios de 16.200 garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel \u2013 cinco litros. (16.200 unidades x R$ 9,69) \u2013 (par\u00e1grafos 76 a 83 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10/5/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \"/><p class=\"normal_ (Web) \"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor original (reais) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Situa\u00e7\u00e3o encontrada</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data do pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 1.356.600,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Emiss\u00e3o de \u201ctermo de recebimento\u201d firmado por \u201ccoordenadores regionais\u201d da Defesa Civil do Amazonas, n\u00e3o sendo considerados instrumentos suficientes para atestar a efetiva entrega de \u00e1gua pot\u00e1vel aos munic\u00edpios destinat\u00e1rios, uma vez que, al\u00e9m de n\u00e3o haver comprova\u00e7\u00e3o de que os signat\u00e1rios encontravam-se investidos de poderes de representa\u00e7\u00e3o conferidos pelos munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, os signat\u00e1rios encontravam-se subordinados hierarquicamente ao agente p\u00fablico respons\u00e1vel pelo recebimento e distribui\u00e7\u00e3o do material adquirido pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto, senhor Francisco Bentes de Almeida \u2013 Diretor de Resposta ao Desastre e Suporte, e ao senhor Fernando Paiva Pires J\u00fanior \u2013 Secret\u00e1rio Executivo de A\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (140.000 unidades x R$ 9,69) \u2013 (par\u00e1grafo 84 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10/5/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">1.7.1.2. Em rela\u00e7\u00e3o aos garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel adquiridos pela Funasa:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.2.1. Irregularidade:</b> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos federais.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.2.2. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</b>: senhor Francisco Bentes de Almeida \u2013 CAP QOBM (CPF: XXX.199.772-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Chefe do Departamento de Resposta ao Desastre e Suporte/Defesa Civil do Amazonas e agente respons\u00e1vel pelo recebimento e distribui\u00e7\u00e3o do material destinado a munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, e do senhor Fernando Paiva Pires J\u00fanior \u2013 CEL QOBM (CPF: XXX.804.272-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio Executivo de A\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.2.2.1 Conduta dos agentes</b>:<b> </b>n\u00e3o haverem comprovado devidamente a entrega de garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel adquiridos pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto e pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade no Distrito Federal (Funasa-DF) e destinados a munic\u00edpios do Estado do Amazonas em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia causada por enchentes ocorridas no ano de 2017.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.2.3. Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</b>: senhor Francisco de Assis Lima dos Santos, Chefe do Sesam-AM/Funasa (CPF: XXX.234.052-XX) e do senhor Rodrigo S\u00e9rgio Dias (CPF: XXX.510.368-XX) , presidente da Funasa.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.2.3.1. Conduta dos agentes</b>: pagamento da Nota Fiscal 20.367, emitida pela empresa R. C. Com\u00e9rcio de Estivas Ltda., referente ao fornecimento de \u201c\u00c1GUA MINERAL \u2013 GAL\u00c3O 05 LT\u201d, item relativo \u00e0 Ata de Registro de Pre\u00e7os 46/2016, gerenciada pelo MI \u2013 extinto, conquanto n\u00e3o dispusessem de informa\u00e7\u00f5es suficientes para comprovar a distribui\u00e7\u00e3o do material aos munic\u00edpios destinat\u00e1rios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, justificativa que motivou a aquisi\u00e7\u00e3o e finalidade \u00faltima da a\u00e7\u00e3o governamental.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>1.7.1.2.4. Dispositivos violados:</b> Constitui\u00e7\u00e3o Federal art. 37, <i>caput,</i> c/c art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico. Decreto\u2013lei 200/1967, art. 93. </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor original (reais) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Situa\u00e7\u00e3o encontrada</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data do pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 2.825.216,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">\u201ctermos de recebimento\u201d firmados pelos 39 destinat\u00e1rios a quem a Defesa Civil do Amazonas informou haver entregado os garraf\u00f5es de \u00e1gua pot\u00e1vel adquiridos pela Funasa, cuja emiss\u00e3o n\u00e3o atesta efetivamente a entrega do produto, em raz\u00e3o das datas em que foram emitidos ou da falta de assinatura de agente designado pelo munic\u00edpio destinat\u00e1rio (291.560 unidades x R$ 9,69) \u2013 (par\u00e1grafos 85 a 115 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">8/8/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Valor atualizado at\u00e9 9/5/2019: R$ 3.019.873,38</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor original (reais) </b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Situa\u00e7\u00e3o encontrada</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data do pagamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>R$ 605.848,00</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Emiss\u00e3o de \u201ctermo de recebimento\u201d firmado por \u201ccoordenadores regionais\u201d da Defesa Civil do Amazonas, n\u00e3o sendo considerados instrumentos suficientes para atestar a efetiva entrega de \u00e1gua pot\u00e1vel aos munic\u00edpios destinat\u00e1rios, uma vez que, al\u00e9m de n\u00e3o haver comprova\u00e7\u00e3o de que os signat\u00e1rios encontravam-se investidos de poderes de representa\u00e7\u00e3o conferidos pelos munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, os signat\u00e1rios encontravam-se subordinados hierarquicamente ao agente p\u00fablico respons\u00e1vel pelo recebimento e distribui\u00e7\u00e3o do material adquirido pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI) \u2013 extinto, senhor Francisco Bentes de Almeida \u2013 Diretor de Resposta ao Desastre e Suporte, e ao senhor Fernando Paiva Pires J\u00fanior \u2013 Secret\u00e1rio Executivo de A\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (62.523 unidades x R$ 9,69) \u2013 (par\u00e1grafos 116 a 121 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">8/8/2017</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Valor atualizado at\u00e9 9/5/2019: R$ 647.590,93</b></p><p class=\"normal_ (Web) \">\t1.7.2. informar aos respons\u00e1veis que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p class=\"body_Text_2\">1.7.3. comunicar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u00f3rg\u00e3o vinculador da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , por meio do \u00f3rg\u00e3o de controle interno competente, e ao Comit\u00ea Interministerial de Governan\u00e7a (CIG) , institu\u00eddo pelo Decreto 9.203/2017 a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial e enviar-lhes c\u00f3pia integral desta decis\u00e3o, bem como dos pareceres constantes das pe\u00e7as 83 a 85, com vistas a subsidiar o aperfei\u00e7oamento de pol\u00edticas p\u00fablicas e a\u00e7\u00f5es destinadas ao atendimento da popula\u00e7\u00e3o em localidades acometidas por desastres;</p><p class=\"body_Text_2\">1.7.4. apensar os presentes autos ao processo de Tomada de Contas Especial que vier a ser autuado, na forma prevista no art. 41 da Resolu\u00e7\u00e3o \u2013 TCU 259/2014; e</p><p class=\"body_Text_2\">1.7.5. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, bem como dos pareceres constantes das pe\u00e7as 83 a 85 ao Procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Amazonas.\t </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/05/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade no Distrito Federal (Funasa); Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (Sedec) e Departamento de Gest\u00e3o Interna do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (extinto e incorporado ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional).", "INTERESSADOS": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00869720183\" target=\"_blank\">008.697/2018-3</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " Luiz Carlos March\u00e3o, CPF: 179.141.161-49 e outros, representando a Funasa (pe\u00e7a 71).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas - Selog.", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16852043", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16852043", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58997386"}