{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355151", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3575/2019 ATA 17/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3575", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "17/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Centro de Estudos Casa Curta-SE e da Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, como ent\u00e3o diretora-geral da entidade, diante da total impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios inerentes ao Conv\u00eanio 735866/2010 (Siconv 735866) destinado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010, do \"<i>Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho</i>\" a partir do aporte de recursos federais sob o valor de R$ 850.000,00, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido estipulada para o per\u00edodo de 28/5 a 30/9/2010; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es apresentadas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e julgar irregulares as contas do Centro de Estudos Casa Curta-SE e de Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, nos termos dos arts. 1\u00ba, I, 16, III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, <b>caput</b>, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para, assim, conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito sob o valor de R$ 850.000,00 (oitocentos e cinquenta mil reais) , atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, calculados desde 30/6/2010 at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU - RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida ao Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar em desfavor do Centro de Estudos Casa Curta-SE e de Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, sob o valor de R$ 150.000,00 (cento e cinquenta mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RITCU) , o recolhimento das referidas d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o que o fundamenta, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Sergipe, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es penais e civis cab\u00edveis. </p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Centro de Estudos Casa Curta-SE e da Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, como ent\u00e3o diretora-geral da entidade, diante da total impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios inerentes ao Conv\u00eanio 735866/2010 (Siconv 735866) destinado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \u0093Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho\u0094, no per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010, a partir do aporte de recursos federais sob o valor de R$ 850.000,00, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido estipulada para o per\u00edodo de 28/5 a 30/9/2010. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/05/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo (MTur).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Centro de Estudos Casa Curta-SE (CNPJ 06.036.728/0001-50); Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (CPF XXX.765.375-XX). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03174420176\" target=\"_blank\">031.744/2017-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2396372", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4074/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "4074", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2396372", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 4074/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "4074", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Centro de Estudos Casa Curta-SE e da Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, como ent\u00e3o diretora-geral da entidade, diante da total impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios inerentes ao Conv\u00eanio 735866/2010 (Siconv 735866) destinado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010, do \"<i>Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho</i>\" a partir do aporte de recursos federais sob o valor de R$ 850.000,00, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido estipulada para o per\u00edodo de 28/5 a 30/9/2010. </p><p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a auditora federal da SecexTCE lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 103, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 104 e 105) , nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i> HIST\u00d3RICO</i></p><p><i>2.\tO referido conv\u00eanio tinha por objeto incentivar o turismo, por meio da implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado 'Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho', realizado no per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010 (pe\u00e7a 8, p. 1) , com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 28/5/2010 a 30/9/2010 (Siconv) .</i></p><p><i>3. Os recursos previstos para implementa\u00e7\u00e3o do objeto do referido conv\u00eanio foram or\u00e7ados no valor total de R$ 924.000,00 (pe\u00e7a 5, p. 7) , sendo R$ 74.000,00 de contrapartida do convenente e R$ 850.000,00 de recursos federais, liberados conforme indicado abaixo (pe\u00e7a 7) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data Cr\u00e9dito (pe\u00e7a 19, p. 2) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB800924</i></p></td>\t<td><p><i>25/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>50.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB800925</i></p></td>\t<td><p><i>25/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>150.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB800926</i></p></td>\t<td><p><i>25/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>200.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB800927</i></p></td>\t<td><p><i>25/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>150.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2010OB800928</i></p></td>\t<td><p><i>25/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>300.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>4.\tO Minist\u00e9rio do Turismo exarou os seguintes pareceres:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Parecer</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer T\u00e9cnico 853/2010</i></p></td>\t<td><p><i>2</i></p></td>\t<td><p><i>27/5/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer Conjur 735/2010</i></p></td>\t<td><p><i>4</i></p></td>\t<td><p><i>27/5/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Relat\u00f3rio de Supervis\u00e3o</i><b><i> in loco</i></b><i> 228/2010</i></p></td>\t<td><p><i>8</i></p></td>\t<td><p><i>22/6/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 222/2012</i></p></td>\t<td><p><i>24</i></p></td>\t<td><p><i>17/4/2012</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 440/2012</i></p></td>\t<td><p><i>32</i></p></td>\t<td><p><i>4/6/2012</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 467/2013</i></p></td>\t<td><p><i>36</i></p></td>\t<td><p><i>16/8/2013</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 292/2015</i></p></td>\t<td><p><i>43</i></p></td>\t<td><p><i>16/11/2015</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 666/2016</i></p></td>\t<td><p><i>48</i></p></td>\t<td><p><i>27/7/2016</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Parecer de Rean\u00e1lise T\u00e9cnica 209/2016</i></p></td>\t<td><p><i>55</i></p></td>\t<td><p><i>5/9/2016</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 738/2016</i></p></td>\t<td><p><i>56</i></p></td>\t<td><p><i>20/10/2016</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>5. Em 29/10/2010, pelo Oficio 53/2010, a Presidente da Casa Curta-SE, assim identificada, encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio Siconv 735866/2010 (pe\u00e7a 9) .</i></p><p><i>6.\tO Relat\u00f3rio de Supervis\u00e3o </i><b><i>in loco</i></b><i> 226/2010 (pe\u00e7a 8) , com base na visita realizada em 12/6/2010, apresentou a seguinte conclus\u00e3o:</i></p><p><i>'No que concerne o a supervis\u00e3o </i><b><i>in loco</i></b><i> no per\u00edodo visitado da execu\u00e7\u00e3o do objeto do referido Conv\u00eanio, conclui-se que houve a efetiva execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio n\u00b0 734947/2010 de acordo com o Plano de Trabalho apresentado'.</i></p><p><i>7.\tA Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise 222/2012, de 17/4/2012, ao analisar a documenta\u00e7\u00e3o encaminhada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas concluiu pelo seu diligenciamento (pe\u00e7a 24) .</i></p><p><i>8.\tA Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 440/2012 (pe\u00e7a 32) , de 4/6/2012, concluiu pela reprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica do conv\u00eanio.</i></p><p><i>9.\tA Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 467/2013 (pe\u00e7a 36) n\u00e3o efetuou a an\u00e1lise financeira do conv\u00eanio, embora tenha conclu\u00eddo pela sua reprova\u00e7\u00e3o, tendo em vista a reprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica do conv\u00eanio (Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 440/2012, pe\u00e7a 32) , segundo orienta\u00e7\u00e3o do \u00a7 2\u00b0 do art. 87 da Portaria MTur 112/2013.</i></p><p><i>10. A CGU encaminhou, em 2/7/2015, ao MTur o Relat\u00f3rio de A\u00e7\u00e3o de Controle - Fiscaliza\u00e7\u00e3o relativo ao Conv\u00eanio Siconv 735866/2010 (pe\u00e7a 42) , que destacou, em fun\u00e7\u00e3o de sua gravidade, as seguintes constata\u00e7\u00f5es/irregularidades:</i></p><p><i>10.1. item 3.1.1.2 - contrata\u00e7\u00e3o de bandas/artistas musicais mediante processo administrativo de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, sem observ\u00e2ncia dos requisitos legais previstos no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993 (pe\u00e7a 42, p. 5-8) ;</i></p><p><i>10.1.1. aus\u00eancia de justificativa do pre\u00e7o contratado e da raz\u00e3o da escolha dos fornecedores (bandas) - n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o do atendimento aos princ\u00edpios da economicidade e isonomia;</i></p><p><i>10.1.2. declara\u00e7\u00e3o de exclusividade da empresa contratada n\u00e3o atende os pressupostos legais - as declara\u00e7\u00f5es de exclusividade constantes do processo de presta\u00e7\u00e3o de contas s\u00e3o claras: a empresa Beija-Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (CNPJ 08.931.977/0001-34) detinha a exclusividade de contrata\u00e7\u00e3o das bandas apenas nas datas dos referidos shows, atuando, portanto, somente como intermedi\u00e1ria;</i></p><p><i>10.1.3. descumprimento do termo do Conv\u00eanio, que estabelece na Cl\u00e1usula Terceira - Das Obriga\u00e7\u00f5es dos Participes, no item II, subitem 'oo', que compete \u00e0 convenente (pe\u00e7a 5, p. 6) :</i></p><p><i>'oo) apresentar na presta\u00e7\u00e3o de contas, quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas, consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei n\u00b0 8.666/1993, atualizada, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes, c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio, sob pena de glosa dos valores envolvidos. Ressalta-se que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, conforme disp\u00f5e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> do TCU'.</i></p><p><i>10.2. item 3.1.1.5 - n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, no ato da presta\u00e7\u00e3o de contas, do efetivo recebimento do cach\u00ea por parte dos artistas/bandas que se apresentaram nos eventos. N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o de recursos repassados no valor de R$ 315.400,00 (pe\u00e7a 42, p. 9-13) ;</i></p><p><i>10.3. item 3.1.1.7 - aus\u00eancia de documentos necess\u00e1rios na presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 42, p. 14-15) :</i></p><p><i>10.3.1. documentos relativos \u00e0 cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os nas contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os ou raz\u00f5es da desnecessidade exigidos pelo art. 47, I, e art. 46, \u00a71\u00b0, II, da Portaria Interministerial 127/2008;</i></p><p><i>10.3.2. elementos que definiram a escolha do fornecedor e justificativa dos pre\u00e7os exigidos pelo art. 47, II, da Portaria Interministerial 127/2008;</i></p><p><i>10.3.3. documento comprobat\u00f3rio do efetivo recebimento do cach\u00ea por parte dos artistas, e/ou bandas, e/ou grupos, emitido pelo contratante dos mesmos, exigido pela cl\u00e1usula d\u00e9cima terceira, par\u00e1grafo primeiro, item 'g', e pela cl\u00e1usula terceira, item II, subitem 'pp' do Conv\u00eanio MTur/Casa Curta 735866;</i></p><p><i>10.3.4. c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio, sob pena de glosa dos valores envolvidos, exigido pela cl\u00e1usula terceira, item II, 'oo' do Conv\u00eanio MTur/Casa Curta 735866;</i></p><p><i>10.3.5. declara\u00e7\u00f5es de autoridade local atestando o cumprimento do objeto exigida pelo item 'g' do par\u00e1grafo segundo, da cl\u00e1usula d\u00e9cima terceira do Conv\u00eanio MTur/Casa Curta 735866, que estabelece o quantitativo de duas declara\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>10.4. item 3.1.1.10 - n\u00e3o compatibilidade dos pre\u00e7os contratados com outros anteriormente cobrados pela mesma banda em eventos realizados na mesma \u00e9poca (pe\u00e7a 42, p. 16-18) . N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias documentais sobre esta constata\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>11. A an\u00e1lise do Relat\u00f3rio de A\u00e7\u00e3o de Controle - Fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU, relativo ao Conv\u00eanio Siconv 735866/2010 (pe\u00e7a 42) , bem como a an\u00e1lise sob o aspecto financeiro da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio em apre\u00e7o foi efetuado no \u00e2mbito da Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 292/2015, de 28/7/2015 (pe\u00e7a 43) , que anuiu com as irregularidades apontadas pela CGU e concluiu pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio sob o aspecto financeiro, tendo informado ainda que:</i></p><p><i>'Diante do exposto, n\u00e3o houve nova manifesta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea t\u00e9cnica sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a inexigibilidade indevida existente no conv\u00eanio, apontada pela CGU, motiva a REPROVA\u00c7\u00c3O da presta\u00e7\u00e3o de contas em sua an\u00e1lise financeira'.</i></p><p><i>12. A Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 666/2016 (pe\u00e7a 48) , de 21/7/2016, foi emitida ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o da defesa pela respons\u00e1vel (pe\u00e7a 46) e concluiu pela reprova\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio.</i></p><p><i>13. O Parecer de Rean\u00e1lise T\u00e9cnica 209/2016 (pe\u00e7a 55) foi emitido ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o de nova defesa da respons\u00e1vel (pe\u00e7a 51) e concluiu pela perman\u00eancia da reprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tendo em vista as pend\u00eancias sintetizadas a seguir:</i></p><p><i>a) quanto \u00e0s m\u00eddias apresentadas, n\u00e3o foi poss\u00edvel comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto, uma vez que apenas preveem a realiza\u00e7\u00e3o do evento, trazendo a sua programa\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de fazer registro da festividade;</i></p><p><i>b) n\u00e3o h\u00e1 nenhuma mat\u00e9ria posterior ao evento;</i></p><p><i>c) em rela\u00e7\u00e3o aos v\u00eddeos, de fato foi poss\u00edvel perceber que houve a realiza\u00e7\u00e3o de um evento intitulado Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o dos locais de realiza\u00e7\u00e3o do evento;</i></p><p><i>d) em que pese haver a fiscaliza\u00e7\u00e3o </i><b><i>in loco</i></b><i>, esta se deu somente no dia 12/6/2010, enquanto o evento teve seu per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o de 28/5 a 19/6/2010, com apresenta\u00e7\u00f5es previstas para ocorrer ao longo de todo esse per\u00edodo;</i></p><p><i>e) no tocante \u00e0s fotografias encaminhadas, apesar do arquivamento do processo de julgamento quanto ao poss\u00edvel cometimento de il\u00edcitos de apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita e falsidade ideol\u00f3gica no \u00e2mbito do poder judici\u00e1rio, restou claro que houve a edi\u00e7\u00e3o das imagens outrora enviadas a fim de comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos itens do Plano de Trabalho, sendo assim, n\u00e3o devem ser utilizadas para comprovar a execu\u00e7\u00e3o do item.</i></p><p><i>14. A Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 0738/2016 (pe\u00e7a 56) , de 19/10/2016, manteve a reprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o financeira do objeto do conv\u00eanio em tela pelas raz\u00f5es a seguir sintetizadas:</i></p><p><i>a) diante da reprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, atrav\u00e9s do Parecer de Rean\u00e1lise T\u00e9cnica 209/2016 (pe\u00e7a 55) , caberia ao setor financeiro apenas o c\u00e1lculo do montante a ser restitu\u00eddo, consoante preconizado nos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 4\u00ba do art. 72 da Portaria MTur 182/2016;</i></p><p><i>b) a presta\u00e7\u00e3o de contas desse conv\u00eanio, no que tange \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos artistas, est\u00e1 em desacordo com o art. 11 do Decreto 6.170/2007, que regulamentou o art. 116 da Lei 8.666/1993;</i></p><p><i>c) em que pese a irregularidade da modalidade licitat\u00f3ria da contrata\u00e7\u00e3o deste conv\u00eanio, sua reprova\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m condicionada a inexigibilidade na contrata\u00e7\u00e3o dos </i><b><i>shows</i></b><i> art\u00edsticos;</i></p><p><i>d) quanto ao presente caso de inexigibilidade, a convenente n\u00e3o contratou diretamente com os artistas nem com os empres\u00e1rios exclusivos, n\u00e3o apresentou o contrato de exclusividade registrado em cart\u00f3rio, atuando como mera intermedi\u00e1ria na contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, contrariando a jurisprud\u00eancia do Tribunal, especialmente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>15. Da an\u00e1lise dos autos, verifica-se que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, tendo em vista as notifica\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 25, 37, 38, 44, 45, 49, 50, 57 e 58) . No entanto, as alega\u00e7\u00f5es apresentadas (pe\u00e7as 28, 46, 51 e 59) foram consideradas insuficientes, pelo tomador de contas, para elidir as irregularidades constatadas, e n\u00e3o houve o recolhimento do montante devido aos cofres da Fazenda P\u00fablica, subsistindo o motivo que legitimou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 66 - Item VII) .</i></p><p><i>16. A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no Siafi, foi efetuada mediante a nota de sistema 2017NS000077, de 28/7/2017 (pe\u00e7as 63 e 64) .</i></p><p><i>17. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 91/2017 (pe\u00e7a 66) , em que os fatos est\u00e3o circunstanciados, a responsabilidade pelo dano causado ao er\u00e1rio foi atribu\u00edda solidariamente ao Centro de Estudos Casa Curta/SE e \u00e0 Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, ocupante do cargo supramencionado \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos (pe\u00e7a 5) , em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio em comento, no valor original de R$ 850.000,00. </i></p><p><i>18. A CGU seguiu o posicionamento do \u00f3rg\u00e3o concedente quanto \u00e0s irregularidades identificadas, ao d\u00e9bito apurado e \u00e0 responsabilidade, conforme se verifica no Relat\u00f3rio de Auditoria 918/2017 (pe\u00e7a 67) , no Certificado de Auditoria 918/2017 (pe\u00e7a 68) bem como no Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno 918/2017 (pe\u00e7a 69) . O Ministro de Estado do Turismo pronunciou-se pelo conhecimento das conclus\u00f5es contidas nos pareceres da CGU, opinando pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel indicado (pe\u00e7a 70) .</i></p><p><i>19. A instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 73, consignou, ent\u00e3o, que os fatos estavam bem circunstanciados na fase interna da tomada de contas especial e o d\u00e9bito fora apurado corretamente no valor total dos recursos federais repassados, isto \u00e9, R$ 850.000,00. Assim, a referida instru\u00e7\u00e3o alvitrou a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos respons\u00e1veis, Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (por ter firmado com o conv\u00eanio) e do Centro de Estudos Casa Curta-SE (CNPJ 06.036.728/0001-50; pelo fato de o ente particular convenente responder solidariamente, conforme jurisprud\u00eancia) , para que apresentassem suas alega\u00e7\u00f5es de defesa para as irregularidades detectadas.</i></p><p><i>20. Em cumprimento ao despacho do Exmo. Sr. Ministro Relator (pe\u00e7a 76) , foram expedidas as seguintes comunica\u00e7\u00f5es processuais:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>Natureza</i></p></td>\t<td><p><i>Destinat\u00e1rio</i></p></td>\t<td><p><i>Data de expedi\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Data de ci\u00eancia ou motivo de aus\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Data da resposta</i></p><p><i> (pe\u00e7a) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 0650/2018</i></p></td>\t<td><p><i>77</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Centro de Estudos Casa Curta-SE</i></p></td>\t<td><p><i>31/8/2018</i></p></td>\t<td><p><i>5/9/2018</i></p></td>\t<td><p><i>24/9/2018</i></p><p><i> (pe\u00e7a 84) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 0649/2018</i></p></td>\t<td><p><i>79</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td><p><i>Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos</i></p></td>\t<td><p><i>31/8/2018</i></p></td>\t<td><p><i>N\u00famero inexistente</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 2860/2018</i></p></td>\t<td><p><i>90</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>4/12/2018</i></p></td>\t<td><p><i>Desconhecido</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 2859/2018</i></p></td>\t<td><p><i>91</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>4/12/2018</i></p></td>\t<td><p><i>Ausente</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 2861/2018</i></p></td>\t<td><p><i>92</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>4/12/2018</i></p></td>\t<td><p><i>13/12/2018</i></p></td>\t<td><p><i>11/1/2019</i></p><p><i> (pe\u00e7a 99) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Of\u00edcio 2862/2018</i></p></td>\t<td><p><i>93</i></p></td>\t<td><p><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>4/12/2018</i></p></td>\t<td><p><i>12/12/2018</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>21. Os respons\u00e1veis foram instados a apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes condutas (Of\u00edcios 649 e 2861/2018, pe\u00e7as 78 e 92) , </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p><i>'a) Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo ao Centro de Estudos Casa Curta-SE por meio do Conv\u00eanio 735866/2010 (pe\u00e7a 5; objeto: apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projeto intitulado 'Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho';</i></p><p><i>b) Condutas:</i></p><p><i>i) n\u00e3o apresentar justificativa do pre\u00e7o contratado e da raz\u00e3o da escolha dos fornecedores (bandas) , impossibilitando o atendimento aos princ\u00edpios da economicidade e isonomia, em desacordo com o art. 47, II, da Portaria Interministerial 127/2008;</i></p><p><i>ii) n\u00e3o apresentar os contratos de exclusividade entre a empresa Beija-Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas (CNPJ 08.931.977/0001-34) e os artistas que se apresentaram no evento, devidamente registrados em cart\u00f3rio, tendo sido encaminhadas apenas as declara\u00e7\u00f5es de exclusividade para os dias dos shows, atuando a contratada, portanto, somente como intermedi\u00e1ria (pe\u00e7a 16, p. 10-32) , contrariando inciso III do art. 25 da Lei 8.666/1993 e o pr\u00f3prio termo de conv\u00eanio e a jurisprud\u00eancia do Tribunal; </i></p><p><i>iii) n\u00e3o comprovar o recebimento dos cach\u00eas pelos artistas, consoante entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, destacado na presente instru\u00e7\u00e3o e previsto tamb\u00e9m na Cl\u00e1usula Terceira - Das Obriga\u00e7\u00f5es dos Participes, no item II, subitem pp (pe\u00e7a 5, p. 6) ;</i></p><p><i>iv) descumprir o termo do conv\u00eanio, que estabelece na Cl\u00e1usula Terceira - Das Obriga\u00e7\u00f5es dos Participes, no item II, que compete \u00e0 convenente (pe\u00e7a 5, p. 6) :</i></p><p><i>oo) apresentar na presta\u00e7\u00e3o de contas, quando da contrata\u00e7\u00e3o de artistas, consagrados, enquadrados na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no inciso III do art. 25 da Lei n\u00b0 8.666/1993, atualizada, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes, c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio, sob pena de glosa dos valores envolvidos. Ressalta-se que o contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que confere exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, conforme disp\u00f5e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> do TCU;</i></p><p><i>pp) encaminhar ao CONCEDENTE documento comprobat\u00f3rio do efetivo recebimento do cach\u00ea por parte dos artistas, e/ou bandas, e/ou grupo, emitido pelo contratante dos mesmos'.</i></p><p><i>22. Em resposta, os respons\u00e1veis apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa por meio dos mesmos advogados e nos mesmos termos, que se analisa a seguir em conjunto, por medida de economia processual.</i></p><p><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>Alega\u00e7\u00f5es de defesa da Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos e do Centro de Estudos Casa Curta-SE (pe\u00e7as 99; e 82 e 84) </i></p><p><i>23. Em s\u00edntese, os respons\u00e1veis sustentam que:</i></p><p><i>23.1. os procedimentos adotados para a contrata\u00e7\u00e3o dos artistas atendem o prescrito no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993;</i></p><p><i>23.1.1. quanto \u00e0 carta de exclusividade, segundo TCU, a autuada ter-se-ia utilizado ilicitamente do instituto da inexigibilidade para a contrata\u00e7\u00e3o de artistas para a realiza\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio, em raz\u00e3o de a empresa contratada \u00e0 \u00e9poca n\u00e3o manter contrato de exclusividade com os artistas, de modo que estariam violadas as disposi\u00e7\u00f5es do art. 25, III, da Lei 8.666/1993;</i></p><p><i>23.1.2. diante da impossibilidade concreta de competi\u00e7\u00e3o, foi efetivada a contrata\u00e7\u00e3o direta, que poderia ocorrer diretamente com o artista ou por meio de empres\u00e1rio exclusivo, que \u00e0 escolha do convenente contratante firmou contrato com as respectivas empresas as quais possu\u00edam contrato de exclusividade com os artistas que se apresentaram no evento;</i></p><p><i>23.1.3. ressalta ser imperioso mencionar que a impossibilidade de competi\u00e7\u00e3o, em sede de contrata\u00e7\u00e3o de artistas por interm\u00e9dio de produtoras, n\u00e3o depende necessariamente, em qualquer hip\u00f3tese, da pr\u00e9-exist\u00eancia de um contrato de exclusividade entre a produtora e o artista;</i></p><p><i>23.1.4. nesse sentido, transcreveu excerto de julgado do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Pernambuco, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p><i>'APELA\u00c7\u00c3O C\u00cdVEL. A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA PELA PR\u00c1TICA DE ATO DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA. INEXIGIBILIDADE DE LICITA\u00c7\u00c3O PARA A CONTRATA\u00c7\u00c3O DE ARTISTAS. 1. A legitimidade ativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico para propor A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica visando o ressarcimento de danos causados por agentes p\u00fablicos ao er\u00e1rio tem fundamento no art. 17 da Lei Federal n\u00b0 8.429/91. 2. Dita legitimidade vem sendo reiteradamente acentuada pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (v.g. Resp 717531 e Resp 749988) . 3. Afasta-se, por isso, o decreto de extin\u00e7\u00e3o do feito, sem julgamento de m\u00e9rito, exarado em primeiro grau. 4. Em seq\u00fc\u00eancia, por for\u00e7a do disposto no art. 17, \u00a7 10\u00ba, da Lei Federal n\u00b0 8.429/92, tem-se que tamb\u00e9m compete ao tribunal revisor rejeitar a a\u00e7\u00e3o, em an\u00e1lise prefacial, se convencido da inexist\u00eancia de ato de improbidade ou de improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o respectiva. 5. A impossibilidade de competi\u00e7\u00e3o, em sede de contrata\u00e7\u00e3o de artistas por interm\u00e9dio de produtora, n\u00e3o depende necessariamente, em qualquer hip\u00f3tese, da pr\u00e9-exist\u00eancia de contrato de exclusividade entre a produtora e os artistas. 6. Bem o demonstra o caso vertente, em que a produtora foi contratada para a promover a apresenta\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de artistas, compondo um evento tem\u00e1tico alusivo \u00e0s festas juninas. 7. Ou seja, a contrata\u00e7\u00e3o em exame em verdade contemplou um \"pacote\" de artistas para apresenta\u00e7\u00e3o seq\u00fcenciada, em conformidade com a programa\u00e7\u00e3o art\u00edstico-musical proposta pela produtora, programa\u00e7\u00e3o essa que, considerada como um todo, era insuscet\u00edvel de licita\u00e7\u00e3o, por inviabilidade concreta de competi\u00e7\u00e3o. 8. Nesse contexto, n\u00e3o se extrai, \u00e0 luz da exordial, ato de improbidade, o que implica na rejei\u00e7\u00e3o liminar da a\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 17, \u00a7 8\u00ba, da Lei Federal n\u00ba 8.429/92' (AC 35003-0, 8CC, Rel. Des. Francisco Jos\u00e9 dos Anjos Bandeira de Mello, DJ de 27/09/2007) .</i></p><p><i>23.1.5. destaca, ainda, que da documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos n\u00e3o ficou demostrada a pr\u00e1tica de qualquer irregularidade, seja no ato da contrata\u00e7\u00e3o dos artistas, ou posteriormente, quando da execu\u00e7\u00e3o do contrato, n\u00e3o restando demonstrado que o servi\u00e7o n\u00e3o fora efetivamente prestado ou que houve m\u00e1-f\u00e9 dos gestores, de modo que suas condutas, como acima dito, n\u00e3o se submetem a qualquer dos atos il\u00edcitos apontados pela Secex;</i></p><p><i>23.1.6. nesse mesmo sentido, reproduz excerto de outro julgado sobre caso id\u00eantico ao ora combatido (pe\u00e7a 99, p. 4) ;</i></p><p><i>23.2. diante dos fatos articulados, a autuada pugna ter demonstrado a necessidade de aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada, devendo ser determinado o imediato arquivamento do processo administrativo tendo em vista que a autuada indubitavelmente agiu em estrita observ\u00e2ncia ao plano de trabalho e a legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia;</i></p><p><i>23.3. </i><b><i>in fine</i></b><i>, requer que seja julgado insubsistente o feito pelos fundamentos expostos.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>24. Em s\u00edntese apertada, os respons\u00e1veis alegam que o poder judici\u00e1rio entende que, nas a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa (Lei 8.8429/1992) , a impossibilidade de competi\u00e7\u00e3o, em sede de contrata\u00e7\u00e3o de artistas por interm\u00e9dio de produtora, n\u00e3o depende necessariamente, em qualquer hip\u00f3tese, da pr\u00e9-exist\u00eancia de contrato de exclusividade entre a produtora e os artistas. Pugnam os respons\u00e1veis, sobre o mesmo tema, que tal posicionamento deveria pautar, da mesma forma, o julgamento de m\u00e9rito do E. TCU.</i></p><p><i>25. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o possui jurisdi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia pr\u00f3prias estabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal e pela sua Lei Org\u00e2nica (Lei 8.443/1992) . Por isso, n\u00e3o obsta a sua atua\u00e7\u00e3o o fato de tramitar no \u00e2mbito do poder judici\u00e1rio a\u00e7\u00e3o penal ou civil, versando sobre o mesmo assunto, dado o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias. </i></p><p><i>26. Sobre esse tema, o Supremo Tribunal Federal tem apoiado a tese da independ\u00eancia entre as inst\u00e2ncias administrativa e penal (Mandados de Seguran\u00e7a 26.969-DF e 25.880-DF) , no que \u00e9 acompanhado pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a (MS 7080-DF, MS 7138-DF e 7042-DF) , corroborando, por extens\u00e3o, o entendimento esposado por esta Corte de Contas.</i></p><p><i>27. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3036/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3036/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 10.042/2015-TCU 2\u00aa C\u00e2mara, 7.752-TCU 1\u00aa C\u00e2mara, 7.475/2015-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara, 7.123/2014-TCU - 1\u00aa C\u00e2mara.</i></p><p><i>28. O objeto da a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa \u00e9 diverso daquele da tomada de contas especial. O E. TCU examina o m\u00e9rito da presta\u00e7\u00e3o de contas com \u00f3tica diferente daquela do poder judici\u00e1rio na referida a\u00e7\u00e3o de improbidade. A E. Corte de Contas verifica se, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento, os elementos aduzidos como presta\u00e7\u00e3o de contas permitem verificar o nexo causal entre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados.</i></p><p><i>29. Verifica-se que, quanto ao m\u00e9rito questionado nos Of\u00edcios 649 e 2861/2018 (pe\u00e7as 78 e 92) , os respons\u00e1veis nada acrescentaram em suas defesas: </i></p><p><i>i) n\u00e3o aduziram aos autos justificativa do pre\u00e7o contratado e da raz\u00e3o da escolha dos fornecedores (bandas) ; </i></p><p><i>ii) n\u00e3o apresentaram os contratos de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio, entre a empresa Beija-Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas (CNPJ 08.931.977/0001-34) e os artistas que se apresentaram no evento; </i></p><p><i>iii) n\u00e3o comprovaram o recebimento dos cach\u00eas pelos artistas, consoante entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>; </i></p><p><i>iv) descumpriram disposi\u00e7\u00f5es expressas do termo do conv\u00eanio (Cl\u00e1usula Terceira - Das Obriga\u00e7\u00f5es dos Participes, no item II, al\u00edneas 'oo' e 'pp', as quais n\u00e3o foram justificadas.</i></p><p><i>30. Conforme destacado na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica anterior (pe\u00e7a 73) , destaca-se nos presentes autos a irregularidade constatada na presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio alusiva \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta de artistas e bandas musicais, com base na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no art. 25, inciso III, da Lei n. 8.666/1993, sem a devida comprova\u00e7\u00e3o de contrato de representa\u00e7\u00e3o exclusiva entre artistas e os empres\u00e1rios, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, que intermediavam o neg\u00f3cio. Inexiste nos autos, igualmente, a comprova\u00e7\u00e3o do recebimento dos cach\u00eas pelos artistas, n\u00e3o restando comprovado na execu\u00e7\u00e3o financeira do conv\u00eanio o nexo de causalidade dos pagamentos efetuados \u00e0 empresa Beija-Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas (CNPJ 08.931.977/0001-34; v. rela\u00e7\u00e3o de pagamento de pe\u00e7a 14) , podendo ensejar, em consequ\u00eancia, a irregularidade das contas e imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel </i></p><p><i>31. O entendimento do E. TCU \u00e9 no sentido de que na contrata\u00e7\u00e3o direta de artistas consagrados, com base na hip\u00f3tese de inexigibilidade prevista no art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, por meio de intermedi\u00e1rios ou representantes, deve ser apresentada c\u00f3pia do contrato de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrado em cart\u00f3rio. O contrato de exclusividade difere da autoriza\u00e7\u00e3o que assegura exclusividade apenas para os dias correspondentes \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos artistas e que \u00e9 restrita \u00e0 localidade do evento, a qual n\u00e3o se presta a fundamentar a inexigibilidade. Assim, a jurisprud\u00eancia predominante \u00e9 no sentido de julgar irregulares as contas que cont\u00e9m esses v\u00edcios. </i></p><p><i>32. Conforme jurisprud\u00eancia pac\u00edfica do E. TCU, os respons\u00e1veis n\u00e3o lograram \u00eaxito em comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo Minist\u00e9rio do Turismo ao Centro de Estudos Casa Curta/SE por meio do Conv\u00eanio 735866/2010, uma vez que nada alegaram em rela\u00e7\u00e3o aos questionamentos referidos acima sobre suas condutas. </i></p><p><i>33. Por \u00faltimo, em nome da verdade material, observa-se que, em resposta \u00e0s cita\u00e7\u00f5es, foram acostados aos autos documentos de presta\u00e7\u00e3o de contas de outros conv\u00eanios (alguns com a participa\u00e7\u00e3o da empresa Beija Flor, v.g.: v. pe\u00e7a 82, p. 420-421, com a participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias pessoas da fam\u00edlia Santos e/ou Rocha) , tais como:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Objeto do Conv\u00eanio</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a e p.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Festejos Juninos de Ribeir\u00f3polis</i></p></td>\t<td><p><i>82, p. 243</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Capela, O Maior S\u00e3o Pedro do Nordeste</i></p></td>\t<td><p><i>82, p. 299</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Festejo de Santo Ant\u00f4nio</i></p></td>\t<td><p><i>82, p. 326, 453, 493</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Circuito Tur\u00edstico Forr\u00f3 do Vaqueiro</i></p></td>\t<td><p><i>82, p. 331, 381</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Festejos Juninos de Frei Paulo</i></p></td>\t<td><p><i>82, p. 361</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>34. Por relevante, merecem destaques os contratos firmados pela empresa Beija Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas (em cumprimento ao Contrato 16/2010, firmado com o Centro de Estudos Casa Curta/SE, v. pe\u00e7a 82, p. 141-143) , indicados no quadro a seguir. Todos os contratos apresentam v\u00edcios formais graves, raz\u00f5es pelas quais n\u00e3o se afigura razo\u00e1vel conferir-lhes confiabilidade, nem aos correspondentes recibos (que est\u00e3o desacompanhados de documenta\u00e7\u00e3o que comprovem que as assinaturas neles inseridas s\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas bandas, nem consta extrato banc\u00e1rio que comprove o cr\u00e9dito nas contas das mesmas) , tendo em vista que: os contratos n\u00e3o apresentam pre\u00e7os dos servi\u00e7os contratados; n\u00e3o apresentam datas de celebra\u00e7\u00e3o; no objeto do contrato, v\u00e1rios apresentam rasuras, hachuras, letras em formato e tamanho diferentes do restante do documento; v\u00e1rios foram firmados por pessoas das fam\u00edlias Rocha e/ou Santos, que corresponde ao mesmo sobrenome da respons\u00e1vel pelo Centro de Estudos Casa Curta-SE \u00e0 \u00e9poca, Sra Ros\u00e2ngela Rocha Santos:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Contratado</i></p></td>\t<td><p><i>Pe\u00e7a e p.</i></p></td>\t<td><p><i>Recibos (pe\u00e7a e p.) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio Nordestino</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 1-2</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 94.500,00 (82, p. 183) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Grupo Pense Neu</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 3-4</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 35.100,00 (82, p. 177) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Karla Isabella E Trio Sanfona Doida</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 5-6</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 180.000,00 (82, p. 179) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Os Brasas Nordestinos</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 7-8</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 54.000,00 (82, p. 180-182) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 De Serra Jailson do Acordeon</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 9-10</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 81.000,00 (83, p. 150) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Quadrilha Abusados da Ro\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 11-12</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 63.000,00 (82, p. 176) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Grupos Folcl\u00f3ricos Sergipano de Pifano</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 13-14</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 63.000,00 (85, p. 144) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 de Serra Rasgando A Sanfona</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 15-16</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 72.000,00 (83, p. 145) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 de Serra Dan\u00e7ando Xote</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 17-18</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 27.000,00 (83, p. 146) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Banda Balan\u00e7a Eu</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 19-20</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 72.000,00 (83, p. 149) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 de Serra Rasgadinho</i></p></td>\t<td><p><i>20, p. 21-22</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 63.000,00 (82, p.178) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ant\u00f4nio Carlos Du Aracaju</i></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>R$ 27.000,0 (82, p. 181) </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>35. Ressalte-se que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que foi efetivado o cr\u00e9dito dos recursos em 30/6/2010 (pe\u00e7a 19, p. 2) , n\u00e3o tendo transcorrido mais de 10 anos at\u00e9 a presente data, sem que tenha sido ordenada a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>36. Os argumentos de defesa tampouco lograram afastar o d\u00e9bito imputado ao respons\u00e1vel. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem sua boa-f\u00e9 ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno/TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>37. Trata o presente processo de Tomada de Contas Especial - TCE, instaurada Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) contra a Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (CPF XXX.765.375-XX) e Centro de Estudos Casa Curta-SE (CNPJ 06.036.728/0001-50) , em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas realizadas com os recursos do Conv\u00eanio 735866/2010 (pe\u00e7a 5) , celebrado, em 27/5/2010, com o Centro de Estudos Casa Curta-SE.</i></p><p><i>38. Devidamente citados, os respons\u00e1veis, Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos e o Centro de Estudos Casa Curta-SE, apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 99 e 84) , que foram analisadas na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico, concluindo pelo n\u00e3o acolhimento das mesmas.</i></p><p><i>39. Diante do exposto, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, alvitra-se que as contas dos respons\u00e1veis sejam julgadas irregulares, com imposi\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e comina\u00e7\u00e3o de multa.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>40. Ante o exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior com proposta de:</i></p><p><i>a) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (CPF XXX.765.375-XX) e pelo Centro de Estudos Casa Curta/SE (CNPJ 06.036.728/0001-50) ;</i></p><p><i>b) julgar irregulares as contas Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (CPF XXX.765.375-XX, ex-Diretora-Geral do Centro de Estudos Casa Curta/SE) , com fundamento no art. 71, inciso II, da CF/88, nos arts. 1\u00ba, inciso I, 8\u00ba, \u00a7 2\u00ba, 15, e 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, e nos arts. 1\u00ba, inciso I, 201, \u00a7 2\u00ba, 205, e 209, inciso III, do RI-TCU, e conden\u00e1-la, em solidariedade, com o Centro de Estudos Casa Curta/SE (CNPJ 06.036.728/0001-50) , ao pagamento da quantia a seguir especificada, conforme preconizam os arts. 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 210, caput, e 214, inciso III, do RI-TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do RI-TCU, o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data de ocorr\u00eancia do seu fato gerador at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias j\u00e1 recolhidas ou quaisquer novos valores eventualmente ressarcidos, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data da ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p><i>Valor original (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/6/2010</i></p></td>\t<td><p><i>850.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>c) aplicar multa individual \u00e0 Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (CPF XXX.765.375-XX) e ao Centro de Estudos Casa Curta/SE (CNPJ 06.036.728/0001-50) , com base no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, com fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>d) autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 71, \u00a7 3\u00ba, da CF/88, do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, e dos arts. 214, inciso III, al\u00ednea 'b', e 215, do RI-TCU;</i></p><p><i>e) autorizar o pagamento parcelado das d\u00edvidas, caso seja requerido, em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 e do art. 217 do RI-TCU, fixando-se o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para a comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para a comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal corrigido monetariamente, os acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor (art. 217, \u00a7 1\u00ba, do RITCU) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RI-TCU) ;</i></p><p><i>f) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Sergipe, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</i></p><p><i>g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa</i>\".</p><p>Enfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (MPTCU) anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 106) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Gilberto Vieira Leite Neto (2.454/OAB-SE), entre outros, representando Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos e o Centro de Estudos Casa Curta-SE. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. CONV\u00caNIO. TOTAL IMPUGNA\u00c7\u00c3O DOS DISP\u00caNDIOS. CITA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE NEXO CAUSAL ENTRE OS RECURSOS FEDERAIS REPASSADOS E OS PAGAMENTOS AOS ARTISTAS OU AOS SEUS REPRESENTANTES LEGAIS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS FEDERAIS TRANSFERIDOS. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) em desfavor do Centro de Estudos Casa Curta-SE e da Sra. Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos, como ent\u00e3o diretora-geral da entidade, diante da total impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios inerentes ao Conv\u00eanio 735866/2010 (Siconv 735866) destinado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010, do \"<i>Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho</i>\" a partir do aporte de recursos federais sob o valor de R$ 850.000,00, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido estipulada para o per\u00edodo de 28/5 a 30/9/2010.</p><p>Ap\u00f3s as 6 (seis) rean\u00e1lises sobre a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, o MTur reprovou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do ajuste, tendo assinalado, para tanto, a subsist\u00eancia das seguintes falhas: (i)  aus\u00eancia de justificativas para a contrata\u00e7\u00e3o por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o e para o pre\u00e7o aven\u00e7ado com a empresa respons\u00e1vel pelas supostas apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas; (ii) aus\u00eancia do contrato de exclusividade entre a referida entidade e os grupos art\u00edsticos (bandas) , com o devido registro em cart\u00f3rio, al\u00e9m da falta do comprovante sobre o efetivo recebimento dos cach\u00eas pelos artistas; e (iii)  descumprimento do termo do conv\u00eanio, a despeito de expressamente estabelecer que a aus\u00eancia dos aludidos contratos de exclusividade e dos comprovantes de pagamento aos artistas poderia resultar na impugna\u00e7\u00e3o dos respectivos disp\u00eandios, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel e da jurisprud\u00eancia do TCU. </p><p>No \u00e2mbito do TCU, a SecexTCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o da entidade convenente, em solidariedade com a sua diretora-geral, diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais, tendo os respons\u00e1veis apresentado similarmente as suas defesas (Pe\u00e7as 82, 84 e 99) , alegando, em s\u00edntese, que: (a) a contrata\u00e7\u00e3o das bandas teria atendido os requisitos fixados pelo art. 25, III, da Lei n\u00ba  8.666, de 1993; (b) a impossibilidade de competi\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o de artistas por interm\u00e9dio de produtora n\u00e3o dependeria necessariamente da pr\u00e9-exist\u00eancia do contrato de exclusividade, ante o entendimento do Judici\u00e1rio sobre a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa; e (c) o servi\u00e7o teria sido prestado e n\u00e3o subsistiria a m\u00e1-f\u00e9 dos gestores.</p><p>De todo modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s a irregularidade das contas de Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos para conden\u00e1-la, em solidariedade com o Centro de Estudos Casa Curta-SE, ao ressarcimento do d\u00e9bito apurado nos autos, al\u00e9m de lhes aplicar a multa legal, tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>Incorporo os pareceres da unidade t\u00e9cnica e do <b>Parquet</b> especial a estas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de, tamb\u00e9m, pugnar pela irregularidade das contas da aludida entidade convenente, nos termos do art. 16, III, \"b\" e \"c\", da Lei n\u00ba 8.443, de 1992.</p><p>Apesar de o evento estar previsto para o per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010, o seu plano de trabalho foi a\u00e7odadamente aprovado em 27/5/2010 e, ainda assim, a partir de pareceres (t\u00e9cnico e jur\u00eddico) emitidos nessa mesma data, tendo o referido ajuste contado estranhamente com a necess\u00e1ria celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio nesse mesmo dia e com a subsequente publica\u00e7\u00e3o do extrato no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 17/6/2010, quando o evento, ali\u00e1s, j\u00e1 estaria por terminar (Pe\u00e7as 1 a 6) .</p><p>Toda essa indevida intempestividade tamb\u00e9m ocorreu no repasse dos recursos federais, j\u00e1 que a respectiva ordem banc\u00e1ria de transfer\u00eancia foi emitida somente em 30/6/2010, evidenciando a estranha destina\u00e7\u00e3o dos recursos federais para o evento tur\u00edstico-cultural j\u00e1 consumado (Pe\u00e7a 7) .</p><p>Bem se sabe que o TCU j\u00e1 se deparou com v\u00e1rias TCE sobre o repasse de recursos federais pelo MTur em prol de eventos j\u00e1 consumados, sem a necess\u00e1ria correla\u00e7\u00e3o temporal entre a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado e o repasse dos recursos p\u00fablicos, de tal sorte que, por n\u00e3o ter sido promovida a devida fiscaliza\u00e7\u00e3o <b>in loco</b>, a an\u00e1lise do repassador sobre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do ajuste teve de ser baseada em fotografias, filmagens e materiais de divulga\u00e7\u00e3o, ficando evidenciado, todavia, que esses elementos de convic\u00e7\u00e3o se mostrariam evidentemente prec\u00e1rios para o necess\u00e1rio ateste do efetivo cumprimento do objeto pactuado (<b>v.g.</b>: Ac\u00f3rd\u00e3os 1.582/2014, 4.199/2016 e 2.562/2017, da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>A jurisprud\u00eancia do TCU se consolidou, contudo, no sentido de que a falta desses elementos de convic\u00e7\u00e3o n\u00e3o tende a se configurar como mera falha formal, tendendo muito mais a resultar na irregularidade das contas para a consequente imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito em desfavor do gestor, ainda mais quando se observa que as aludidas exig\u00eancias comprobat\u00f3rias constariam do termo de conv\u00eanio (<b>v.g.</b>: Ac\u00f3rd\u00e3os 4.916/2016 e 4.684/2017, da 1\u00aa C\u00e2mara, e Ac\u00f3rd\u00e3os 10.667/2015 e 2.465/2016, da 2\u00aa C\u00e2mara) . </p><p>A despeito, ent\u00e3o, de, no presente caso concreto, ter sido supostamente promovida a diminuta fiscaliza\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> em 12/6/2010, essa superficial medida n\u00e3o serviria para atestar a efetiva realiza\u00e7\u00e3o de todas as atra\u00e7\u00f5es no aludido \"Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho\", durante o per\u00edodo de 28/5 a 19/6/2010, nem, tampouco, para comprovar a totalidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto pactuado (Pe\u00e7a 8) .</p><p>N\u00e3o por acaso, ao analisar a presta\u00e7\u00e3o de contas (Pe\u00e7as 9 a 23 e 26 a 31) , o MTur teria impugnado a totalidade dos supostos disp\u00eandios no ajuste, diante do descumprimento de cl\u00e1usulas conveniais referentes ao pagamento de cach\u00eas aos artistas e da irregular contrata\u00e7\u00e3o da Beija-Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda., pois teria atuado apenas como intermedi\u00e1ria, j\u00e1 que n\u00e3o comprovou a sua condi\u00e7\u00e3o de representante exclusiva das bandas, tendo o MTur destacado a ocorr\u00eancia, ainda, de v\u00e1rias fotografias com \"<i>fortes ind\u00edcios de manipula\u00e7\u00e3o (montagem) </i>\" na presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, ao reprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da aven\u00e7a (Pe\u00e7as 32-38) .</p><p>N\u00e3o fosse o bastante, em 2/7/2015, a CGU encaminhou o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00ba 201306156 ao MTur, assinalando a subsist\u00eancia de outras irregularidades no aludido conv\u00eanio (Pe\u00e7a 42, p. 6, 9-12 e 17-18) , ao destacar os seguintes ind\u00edcios de superfaturamento:</p><p>\t\" (...) <i>a CGU Regional no Estado de Sergipe encaminhou of\u00edcios a todas as bandas que se apresentaram no evento para fins de obten\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o do efetivo recebimento dos cach\u00eas nas quantias declaradas pela convenente, e oito dos doze representantes das bandas contratadas se manifestaram </i> (...) .</p><p>\t(...) <i>Pelo exposto, verifica-se que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da destina\u00e7\u00e3o de recursos repassados pela Uni\u00e3o no valor de R$ 315.400,00, correspondendo a cerca de 34% do valor do Conv\u00eanio, referente \u00e0 intermedia\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o de artistas, tendo em vista que a empresa Beija-Flor Produ\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas Ltda. (CNPJ 08.931.977/0001-34) recebeu o valor integral dos cach\u00eas, conforme proposta de pre\u00e7os homologada.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Banda</i></p></td>\t<td><p><i>valor pago</i></p></td>\t<td><p><i>Recibo</i></p></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>%</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Banda Pense Neu</i></p></td>\t<td><p><i>39.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>35.100,00</i></p></td>\t<td><p><i>3.900,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Karla Isabella e Trio Sanfona Doida</i></p></td>\t<td><p><i>200.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>180.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Quadrilha Abusados da Ro\u00e7a</i></p></td>\t<td><p><i>70.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>63.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>7.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Grupo Folcl\u00f3rico Sergipanos de P\u00edfano</i></p></td>\t<td><p><i>70.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>63.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>7.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 de Serra Rasgando a Sanfona</i></p></td>\t<td><p><i>80.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>72.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>8.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 de Serra Rasgadinho</i></p></td>\t<td><p><i>70.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>63.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>7.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ja\u00edlson do Acordeon</i></p></td>\t<td><p><i>90.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>3.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>87.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>97</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio P\u00e9 de Serra Dan\u00e7ando Xote</i></p></td>\t<td><p><i>30.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>27.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>3.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Ant\u00f4nio Carlos Du Aracaju</i></p></td>\t<td><p><i>30.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>4.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>26.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>87</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Balan\u00e7a Eu</i></p></td>\t<td><p><i>80.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>78.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>98</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Banda Os Brasas Nordestino</i></p></td>\t<td><p><i>60.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>2.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>58.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>97</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Trio Nordestino</i></p></td>\t<td><p><i>105.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>94.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>10.500,00</i></p></td>\t<td><p><i>10</i></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><i>924.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>608.600,00</i></p></td>\t<td><p><i>315.400,00</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>\tVerificou-se, assim, diverg\u00eancias entre as informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela convenente e aquelas apresentadas pelos artistas/bandas contratados.</i></p><p><i>\tEm resposta ao Of\u00edcio n\u00b0513/2014 da CGU Regional Sergipe contendo os resultados da fiscaliza\u00e7\u00e3o, a Casa Curta/SE assim se manifestou em documento protocolado na data de 20/01/2014: </i></p><p><i>\t'Do recebimento dos cach\u00eas </i></p><p><i>\tOs artistas que foram contratados, todos assinaram recibo comprovando o recebimento do cach\u00ea, os documentos ainda foram autenticados e reconhecido firma. Veja que a maioria declarou que o valor recebido foi igual ao valor que consta no recibo, quanto aos demais \u00e0 institui\u00e7\u00e3o tomou como surpresa a atitude dos mesmos'</i></p><p><i>\tQuanto \u00e0s justificativas apresentadas, os argumentos n\u00e3o s\u00e3o suficientes para elidir as irregularidades apontadas uma vez que a Casa Curta/SE apresentou informa\u00e7\u00f5es divergentes daquelas apresentadas pelos artistas/bandas contratados em rela\u00e7\u00e3o aos valores pagos a t\u00edtulo de cach\u00ea, caracterizando o pagamento indevido de intermedia\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o dos artistas</i></p><p><i>\t</i> (...) <i>a banda Pense N'eu cobrou para se apresentar no evento 'Capela, o maior S\u00e3o Pedro do Nordeste', em 26/06/2010, na cidade de Capela/SE, o valor de R$ 20.000,00 (Conv\u00eanio n\u00ba 742127) e recebeu o valor de R$10.000,00 para se apresentar no Forr\u00f3Caju 2010, no dia 29 de junho de 2010, na cidade de Aracaju/SE (Contrato n\u00ba 210/2010) , conforme consultas no Sistema Siconv e Portal da Transpar\u00eancia do TCE-SE, respectivamente; e foi pago \u00e0 Banda Trio Nordestino, R$ 38.000,00, para apresenta\u00e7\u00e3o no Forr\u00f3Caju 2010, no dia 22/06/2010, em Aracaju-SE (Contrato n\u00ba 175/2010) . </i></p><p><i>\tNesse sentido, verifica-se que o valor pago pela Casa Curta-SE \u00e0 banda Pense N'eu e \u00e0 Banda Trio Nordestino, por ocasi\u00e3o de suas apresenta\u00e7\u00f5es no evento objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 735866, foram, em an\u00e1lise preliminar, incompat\u00edveis com os valores praticados em outras contrata\u00e7\u00f5es, contrariando o disposto na cl\u00e1usula oitava, par\u00e1grafo segundo, item II do Conv\u00eanio n\u00ba 735866, que exige a comprova\u00e7\u00e3o de que os pre\u00e7os pagos sejam compat\u00edveis com os praticados pelo fornecedor com outros demandantes. </i></p><p><i>\tN\u00e3o foram apresentadas pela convenente justificativas para a irregularidade apontada</i>\"  (grifou-se) .</p><p>\t</p><p>Por esse \u00e2ngulo, ao rejeitar as justificativas apresentadas pela convenente (Pe\u00e7a 66, p. 3) , o MTur ressaltou que: </p><p>\t\" (...) <i>18. Da an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o complementar, a Secretaria Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o do Turismo emitiu o Parecer de Rean\u00e1lise T\u00e9cnica n\u00ba 209/2016 dispondo que: (Arquivo 55) </i></p><p><i>\t- Quanto \u00e0s m\u00eddias apresentadas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto visto que apenas preveem a realiza\u00e7\u00e3o do evento trazendo a sua programa\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de fazer registro da festividade; </i></p><p><i>\t- N\u00e3o h\u00e1 nenhuma mat\u00e9ria posterior ao evento; </i></p><p><i>\t- Quanto aos v\u00eddeos, de fato \u00e9 poss\u00edvel perceber que houve a realiza\u00e7\u00e3o de um evento intitulado Circuito Cultural e Tur\u00edstico Rasgadinho, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o dos locais de realiza\u00e7\u00e3o do evento; </i></p><p><i>\t- Em que pese haver a fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco, esta se deu no dia 12 de junho 2010, enquanto o evento teve seu per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o de 28 de maio a 19 de junho de 2010, com apresenta\u00e7\u00f5es previstas para ocorrer ao longo de todo esse per\u00edodo; </i></p><p><i>\t- Por fim, em rela\u00e7\u00e3o as fotografias encaminhadas, apesar do arquivamento do processo de julgamento quanto ao poss\u00edvel cometimento de il\u00edcitos de apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita e falsidade ideol\u00f3gica, restou claro que houve a edi\u00e7\u00e3o das imagens outrora enviadas a fim de comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos itens do Plano de Trabalho - sendo assim, n\u00e3o utilizadas para comprovar a execu\u00e7\u00e3o do item</i>\" (grifou-se) .</p><p>Nessa esteira, o TCU deve rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos respons\u00e1veis, em sintonia com o parecer da unidade t\u00e9cnica, at\u00e9 porque ela constatou a juntada de documentos inerentes a presta\u00e7\u00f5es de contas de outros conv\u00eanios firmados pela Casa Curta-SE e alguns deles com a participa\u00e7\u00e3o da Beija-Flor (Pe\u00e7a 82) , durante o mesmo per\u00edodo do referido Conv\u00eanio 735866/2010, salientando, ainda, que todos os contratos apresentados pela convenente no presente ajuste (Pe\u00e7a 20, p. 1-22) conteriam v\u00edcios graves, a exemplo da falta de comprova\u00e7\u00e3o de os signat\u00e1rios serem os empres\u00e1rios exclusivos dos artistas, da falta de indica\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o contratado, da aus\u00eancia da data de celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, da presen\u00e7a de rasuras e hachuras, com letras em formato e em tamanho diferentes no mesmo documento, al\u00e9m de v\u00e1rios desses contratos terem sido firmados por pessoas com similares sobrenomes (Rocha e/ou Santos) e com semelhan\u00e7a, ainda, ao sobrenome da diretora da entidade convenente (Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos) .</p><p>Por toda essa linha, em plena conson\u00e2ncia com outros casos semelhantes j\u00e1 julgados pelo TCU, restou afastada a necess\u00e1ria comprova\u00e7\u00e3o do devido nexo causal entre os recursos federais aportados e os supostos disp\u00eandios incorridos no ajuste, diante de todas essas evid\u00eancias de irregularidades no ajuste e diante, especialmente, da aus\u00eancia da necess\u00e1ria prova sobre o efetivo pagamento dos cach\u00eas em favor dos artistas contratados, a partir da falta dos contratos de exclusividade entre os artistas e o correspondente empres\u00e1rio, com o devido registro no cart\u00f3rio, em frontal descumprimento, assim, \u00e0 expressa exig\u00eancia do termo de conv\u00eanio (Cl\u00e1usula Terceira, II, al\u00edneas \"oo\" e \"pp\" - Pe\u00e7a 5, p. 6) , destacando que, a despeito de, estranhamente, ter inicialmente aprovado o referido conv\u00eanio, o Parecer do MTur n\u00ba 853, de 2010, alertou o convenente sobre essa exig\u00eancia, em sintonia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Pe\u00e7a 2, p. 5) .</p><p>Bem se sabe, ali\u00e1s, que, ao responder \u00e0 consulta sobre a exig\u00eancia dos aludidos contratos de exclusividade, o Plen\u00e1rio do TCU prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.435/2017 pela seguinte linha:</p><p>\t\" (...) <i>9.2. responder ao consulente que:</i></p><p><i>9.2.1. a apresenta\u00e7\u00e3o apenas de autoriza\u00e7\u00e3o/atesto/carta de exclusividade que confere exclusividade ao empres\u00e1rio do artista somente para o (s) dia (s) correspondente (s) \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste, sendo ainda restrita \u00e0 localidade do evento, n\u00e3o atende aos pressupostos do art. 25, inciso III, da Lei 8.666/1993, representando impropriedade na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio;</i></p><p><i>9.2.2. do mesmo modo, contrariam o sobredito dispositivo legal as situa\u00e7\u00f5es de contrato de exclusividade - entre o artista/banda e o empres\u00e1rio - apresentado sem registro em cart\u00f3rio, bem como de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o, pelo convenente, do pr\u00f3prio contrato de exclusividade;</i></p><p><i>9.2.3. tais situa\u00e7\u00f5es, no entanto, podem n\u00e3o ensejar, por si s\u00f3s, o julgamento pela irregularidade das contas tampouco a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do (s) respons\u00e1vel (is) , a partir das circunst\u00e2ncias inerentes a cada caso concreto, uma vez que a exist\u00eancia de dano aos cofres p\u00fablicos, a ser comprovada mediante instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial, tende a se evidenciar em cada caso, entre outras quest\u00f5es, quando:</i></p><p><i>9.2.3.1. houver ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio; ou</i></p><p><i>9.2.3.2. n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o nexo de causalidade, ou seja, que os pagamentos tenham sido recebidos pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado, seja detentor de contrato de exclusividade, portador de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio</i>\" (grifou-se) .</p><p>A jurisprud\u00eancia do TCU tem se firmado, ainda, no sentido da pessoal responsabilidade do gestor pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos mediante conv\u00eanio ou instrumentos cong\u00eaneres, submetendo-se todo aquele que administra os recursos p\u00fablicos ao dever de demonstrar o correto emprego dos valores federais, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 93 do Decreto-Lei n\u00ba 200, de 1967 (<b>v.g.</b>: Ac\u00f3rd\u00e3os 27/2004 e 1.569/2007, da 2\u00aa C\u00e2mara, e Ac\u00f3rd\u00e3os 11/1997, 1.659/2006 e 59/2009, do Plen\u00e1rio) .</p><p>Por esse prisma, ao lado das demais irregularidades, a aus\u00eancia dos contratos ou das cartas de exclusividade, com o devido registro em cart\u00f3rio, impediu o necess\u00e1rio estabelecimento do aludido nexo causal, resultando na desaprova\u00e7\u00e3o das contas pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, diante da total impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios declarados e da aus\u00eancia de elementos capazes de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos, em face da configurada ofensa n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, j\u00e1 que, ao final e ao cabo, o gestor deixou de prestar satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, dando ensejo, assim, \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao er\u00e1rio pela integralidade dos valores federais repassados com a subsequente condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e em multa.</p><p>N\u00e3o se vislumbra, enfim, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU no presente caso concreto, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, j\u00e1 que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos entre a ordem para a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU, em 9/7/2018 (Pe\u00e7a 76) , e a data fatal para a efetiva presta\u00e7\u00e3o de contas final do ajuste, em 30/9/2010 (Pe\u00e7a 47) .</p><p>Eis que, por meio do referido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016 proferido pelo Plen\u00e1rio na Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de 8/6/2016, o TCU firmou o seu entendimento no sentido de que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deve seguir a regra geral do prazo decenal, contado a partir do fato, em linha com o art. 205 do C\u00f3digo Civil brasileiro, interrompendo-se a contagem do aludido prazo com a ordem de cita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 240, caput, da Lei n\u00ba 13.105 (C\u00f3digo Processual Civil) , de 2015.</p><p>Sem preju\u00edzo, todavia, do respeito a esse entendimento do Tribunal, reitero a minha ressalva j\u00e1 registrada em v\u00e1rios outros julgados do TCU no sentido de que, na aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, o TCU n\u00e3o deveria aplicar qualquer prazo prescricional sobre a referida pretens\u00e3o punitiva ou, ent\u00e3o, na pior das hip\u00f3teses, o Tribunal deveria aplicar a regra prescricional fixada pela Lei n\u00ba  9.873, de 1999, n\u00e3o s\u00f3 porque ela trata diretamente de prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do direito administrativo sancionador, mas tamb\u00e9m porque, entre outras medidas, a aludida lei manda aplicar o prazo prescricional penal, quando a infra\u00e7\u00e3o administrativa tamb\u00e9m configure crime, al\u00e9m de determinar expressamente que, no caso de il\u00edcito continuado ou permanente, a contagem do prazo se inicie no dia da cessa\u00e7\u00e3o do aludido il\u00edcito.</p><p>Ao tempo, pois, em que registro essa minha posi\u00e7\u00e3o pessoal, pugno pela aplica\u00e7\u00e3o da multa legal aos respons\u00e1veis e, assim, submeto-me ao entendimento fixado pelo TCU no \u00e2mbito do aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Por tudo isso, entendo que o TCU deve julgar irregulares as contas do Centro de Estudos Casa Curta-SE e de Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos para conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, al\u00e9m de lhes aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de maio de 2019.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=664596", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=664596", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}