{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355847", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3615/2019 ATA 18/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3615", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "18/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3615/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3615/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que o exame das ocorr\u00eancias que ensejaram a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, evidenciou o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador, sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da ex-prefeita Ant\u00f4nia Fran\u00e7a de Oliveira Vieira (gest\u00e3o 2001-2004) pela autoridade administrativa federal competente; </p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando tratar-se de eventos ocorridos h\u00e1 mais de 14 anos (fato gerador: 2004 \u2013 cita\u00e7\u00e3o 2019) em rela\u00e7\u00e3o ao ex-prefeito  Nilson Roberto Areal de Almeida (gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012) circunst\u00e2ncia que inviabiliza o pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, n\u00e3o cabendo, ainda, imputar-lhe d\u00e9bito conforme an\u00e1lise procedida nos itens 26 e 34 (pe\u00e7a 20) ;</p><p class=\"body_Text_Indent\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art.1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, art. 5\u00ba, incisos II e IV, art. 6\u00ba, inciso II, e 19, da IN/TCU 71, de 28/11/2012, e nos arts. 169 e 212 do Regimento Interno do TCU, e de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em determinar o arquivamento do processo, por falta de pressuposto de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, ap\u00f3s envio de c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus/Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior e ao Sr. Nilson Roberto Areal de Almeida (CPF: XXX.144.432-XX) , prefeito do Munic\u00edpio de Sena Madureira/AC nas gest\u00f5es 2005- 2008 e 2009-2012, para ci\u00eancia.</p><p class=\"body_Text_Indent\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3263920171\" target=\"_blank\">Processo 032.639/2017-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Nilson Roberto Areal de Almeida (XXX.144.432-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Sena Madureira - AC</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/06/2019", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Sena Madureira - AC", "INTERESSADOS": " Nilson Roberto Areal de Almeida (XXX.144.432-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03263920171\" target=\"_blank\">032.639/2017-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16930238", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16930238", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "58444432"}