{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356804", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3735/2019 ATA 19/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3735", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "19/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3735/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3735/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 206, de 24 de outubro de 2007, em considerar prejudicada, por perda de objeto, a aprecia\u00e7\u00e3o do ato de admiss\u00e3o de pessoal de Cleber Pereira Cal\u00e7a, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1098320198\" target=\"_blank\">Processo 010.983/2019-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Cleber Pereira Cal\u00e7a (XXX.080.958-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/06/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia", "INTERESSADOS": " Cleber Pereira Cal\u00e7a (XXX.080.958-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01098320198\" target=\"_blank\">010.983/2019-8</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16990882", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16990882", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61566722"}