{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356891", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3792/2019 ATA 19/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3792", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "19/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3792/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3792/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tVISTO, relacionado e discutido estes autos de Admiss\u00e3o, de servidores do Instituto Nacional de Traumatologia e Ortopedia Jamil Hadad, encaminhados a este Tribunal na forma dos arts. 2\u00ba, caput e inciso II, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018. </p><p>Considerando que nos atos de admiss\u00e3o constantes deste processo foram detectadas a exist\u00eancia dos respectivos desligamentos, conforme verifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o anexada, seja por meio da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de ato de desligamento na base Sisac e Siape, ou pela constata\u00e7\u00e3o do \u00f3bito do servidor;</p><p>Considerando o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal; </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os 1\u00ba, inciso VIII; 17, II; 62, III; 137, IV; 143, II e 260, do RI/TCU, em:</p><p>Considerar prejudicado por perda de objeto os atos de admiss\u00e3o abaixo relacionados, tendo em vista n\u00e3o produzirem mais efeitos financeiros, por for\u00e7a do art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 2007, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 237/2010.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1100920195\" target=\"_blank\">Processo 011.009/2019-5</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Claudia Galdino da Silva de Assis (XXX.576.677-XX) ; Claudia Marcia Gomes Barreto (XXX.699.037-XX) ; Claudia de Oliveira Carvalho Losch (XXX.393.247-XX) ; Claudio Alfredo Dorigo (XXX.932.577-XX) ; Claudio Feitosa de Albuquerque Junior (XXX.465.277-XX) ; Claudio Moreira (XXX.471.117-XX) ; Cleudete de Fran\u00e7a da Silva (XXX.137.457-XX) ; Crislene Rolim Guerreiro (XXX.292.718-XX) ; Cristiane Moreira de Souza (XXX.439.947-XX) ; Cristiane Nunes Guimar\u00e3es (XXX.171.697-XX) ; Cristiane Regina Goulart de Oliveira (XXX.240.657-XX) ; Cristiane da Veiga Capetine (XXX.332.047-XX) ; Cristina da Silva Cremonez (XXX.405.467-XX) ; Daniella Maria Hermida Cartaxo dos Santos (XXX.062.327-XX) ; Debora Maria Marfin Jansen (XXX.426.827-XX) ; Decenir Muniz da Cruz (XXX.175.507-XX) ; Dejane Sorva Rosa (XXX.200.067-XX) ; Denise Fortuna de Azevedo Costa (XXX.598.157-XX) ; Denise dos Santos Leal (XXX.576.977-XX) ; Dilceia Gomes Braga (XXX.557.267-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Nacional de Traumatologia e Ortopedia Jamil Hadad</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/06/2019", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Traumatologia e Ortopedia Jamil Hadad", "INTERESSADOS": " Claudia Galdino da Silva de Assis (XXX.576.677-XX); Claudia Marcia Gomes Barreto (XXX.699.037-XX); Claudia de Oliveira Carvalho Losch (XXX.393.247-XX); Claudio Alfredo Dorigo (XXX.932.577-XX); Claudio Feitosa de Albuquerque Junior (XXX.465.277-XX); Claudio Moreira (XXX.471.117-XX); Cleudete de Fran\u00e7a da Silva (XXX.137.457-XX); Crislene Rolim Guerreiro (XXX.292.718-XX); Cristiane Moreira de Souza (XXX.439.947-XX); Cristiane Nunes Guimar\u00e3es (XXX.171.697-XX); Cristiane Regina Goulart de Oliveira (XXX.240.657-XX); Cristiane da Veiga Capetine (XXX.332.047-XX); Cristina da Silva Cremonez (XXX.405.467-XX); Daniella Maria Hermida Cartaxo dos Santos (XXX.062.327-XX); Debora Maria Marfin Jansen (XXX.426.827-XX); Decenir Muniz da Cruz (XXX.175.507-XX); Dejane Sorva Rosa (XXX.200.067-XX); Denise Fortuna de Azevedo Costa (XXX.598.157-XX); Denise dos Santos Leal (XXX.576.977-XX); Dilceia Gomes Braga (XXX.557.267-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01100920195\" target=\"_blank\">011.009/2019-5</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16991279", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16991279", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61567000"}