{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2356363", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3796/2019 ATA 19/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3796", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "19/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3796/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3796/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tVISTO, relacionado e discutido estes autos de Admiss\u00e3o, de servidores da Universidade Federal do Rio de Janeiro, encaminhados a este Tribunal na forma dos arts. 2\u00ba, caput e inciso II, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018. </p><p>Considerando que nos atos de admiss\u00e3o constantes deste processo foram detectadas a exist\u00eancia dos respectivos desligamentos, conforme verifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o anexada, seja por meio da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de ato de desligamento na base Sisac e Siape, ou pela constata\u00e7\u00e3o do \u00f3bito do servidor;</p><p>Considerando o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal; </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os 1\u00ba, inciso VIII; 17, II; 62, III; 137, IV; 143, II e 260, do RI/TCU, em:</p><p>Considerar prejudicado por perda de objeto os atos de admiss\u00e3o abaixo relacionados, tendo em vista n\u00e3o produzirem mais efeitos financeiros, por for\u00e7a do art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 2007, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 237/2010.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1114220197\" target=\"_blank\">Processo 011.142/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Leandro Aparecido Simal Moreira (XXX.849.737-XX) ; Leandro Lourenco Dumas (XXX.942.217-XX) ; Lecy Kawamura (XXX.953.352-XX) ; Leila Bastos Sette (XXX.633.607-XX) ; Lenise Bicca Saraiva (XXX.178.740-XX) ; Leonardo Araujo de Abreu (XXX.298.977-XX) ; Leonardo Kaplan (XXX.142.867-XX) ; Leonardo Sales Araujo (XXX.679.917-XX) ; Leonardo Vizeu Figueiredo (XXX.441.407-XX) ; Leslie Lothar Cavalcanti Hein (XXX.843.707-XX) ; Leticia Loss de Oliveira (XXX.644.717-XX) ; Leticia Miranda Lery Santos (XXX.694.487-XX) ; Leticia Pedretti Ferreira (XXX.555.107-XX) ; Leticia Terreri Serra Lima (XXX.319.997-XX) ; Lidia Quieto Viana (XXX.672.527-XX) ; Lidiane Lopes Moreira (XXX.363.936-XX) ; Ligia Campos Cerqueira Lana (XXX.928.226-XX) ; Lina Arao (XXX.992.547-XX) ; Livia Belcastro de Almeida (XXX.525.247-XX) ; Louisi Souza de Oliveira (XXX.629.267-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/06/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio de Janeiro", "INTERESSADOS": " Leandro Aparecido Simal Moreira (XXX.849.737-XX); Leandro Lourenco Dumas (XXX.942.217-XX); Lecy Kawamura (XXX.953.352-XX); Leila Bastos Sette (XXX.633.607-XX); Lenise Bicca Saraiva (XXX.178.740-XX); Leonardo Araujo de Abreu (XXX.298.977-XX); Leonardo Kaplan (XXX.142.867-XX); Leonardo Sales Araujo (XXX.679.917-XX); Leonardo Vizeu Figueiredo (XXX.441.407-XX); Leslie Lothar Cavalcanti Hein (XXX.843.707-XX); Leticia Loss de Oliveira (XXX.644.717-XX); Leticia Miranda Lery Santos (XXX.694.487-XX); Leticia Pedretti Ferreira (XXX.555.107-XX); Leticia Terreri Serra Lima (XXX.319.997-XX); Lidia Quieto Viana (XXX.672.527-XX); Lidiane Lopes Moreira (XXX.363.936-XX); Ligia Campos Cerqueira Lana (XXX.928.226-XX); Lina Arao (XXX.992.547-XX); Livia Belcastro de Almeida (XXX.525.247-XX); Louisi Souza de Oliveira (XXX.629.267-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01114220197\" target=\"_blank\">011.142/2019-7</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16982011", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16982011", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61568411"}