{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2353119", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3864/2019 ATA 19/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3864", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "19/2019", "ACORDAO": "<p class=\"normal_1\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia o ato de aposentadoria de Eliane Feitosa Confessor, ex-servidora vinculados ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte</p><p class=\"normal_1\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, c/c arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II da Lei 8.443/1992, e art. 260 do Regimento Interno, em:</p><p class=\"normal_1\">9.1. considerar ilegal e recusar o registro do ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Eliane Feitosa Confessor;</p><p class=\"normal_1\">9.2. no que tange ao pagamento fundamentado em decis\u00e3o judicial (\"28,86\") dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"normal_1\">9.3. determinar ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte que:</p><p class=\"normal_1\">9.3.1. fa\u00e7a cessar o pagamento embasado em decis\u00e3o judicial (\"28,86%\") decorrente do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007;</p><p class=\"normal_1\">9.3.2. informe \u00e0 interessada o teor deste ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelos interessados, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, alertando-a de que o n\u00e3o provimento de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o de valores indevidamente recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do presente ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"normal_1\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte e \u00e0 interessada.</p><p class=\"normal_1\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria no \u00e2mbito do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/06/2019", "ENTIDADE": " N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Eliane Feitosa Confessor (XXX.147.644-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03683020186\" target=\"_blank\">036.830/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2421048", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8127/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "8127", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os devidos ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (pe\u00e7a 33) , com a qual se manifestou de acordo o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 35) , a seguir transcrita:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1. \t\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria acima mencionado, de ex-servidora do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte.</i></p><p><i>2. \t\tO ato foi submetido eletronicamente, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Encaminhamentos anteriores</i></b></p><p><i>3. \t\tO ato objeto destes autos foi destacado do Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/550120148\" target=\"_blank\">Processo 005.501/2014-8</a> (pe\u00e7a 8 daqueles autos) , com o translado das respectivas pe\u00e7as processuais.</i></p><p><i>4. \t\t\u00c0 pe\u00e7a 24, consta oitiva a fim de que a interessada apresentasse esclarecimentos a respeito do pagamento de duas rubricas.</i></p><p><i>5.\t\tA oitiva supramencionada foi atendida, conforme pe\u00e7a 27, estando os autos aptos a serem instru\u00eddos no m\u00e9rito. </i></p><p><b><i>Exame das constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p><i>6.\t\tEm an\u00e1lise do ato objeto destes autos, verifica-se que a interessada foi inativada em 1/11/2011, com proventos integrais, computados mais de 37 anos de tempo de atividade. Incorporou, ainda, 24% a t\u00edtulo de adicional por tempo de servi\u00e7o. O fundamento legal da aposentadoria foi aquele descrito no artigo 3\u00ba da EC 47/2005.</i></p><p><i>7. \t \tEm consulta ao contracheque \u00e0 pe\u00e7a 28 e em cotejo com a tabela salarial \u00e0 pe\u00e7a 29, n\u00e3o se verifica irregularidade nos proventos, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento as rubricas de \"diferen\u00e7a individual L. 12998\" e a fundamentada em decis\u00e3o judicial (\"28,86%\") . Cabe destacar que a rubrica \"GDM-PST\" pode ser paga em valor superior a 50pts, conforme op\u00e7\u00e3o prevista no artigo 87 da Lei 13.324/2016.</i></p><p><i>8.\t\tNo que tange ao pagamento das rubricas de \"diferen\u00e7a individual\" e a fundamentada em decis\u00e3o judicial, ambas ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise a seguir.</i></p><p><i>Rubrica \"diferen\u00e7a individual L. 12998\"</i></p><p><i>9. \t\tA rubrica acima tem a sua g\u00eanese no estabelecido pelo artigo 2\u00ba, \u00a7\u00a7 2\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba, da Lei 11.355/2006, modificado pela Lei 11.490/2007, em vista da exist\u00eancia de diversas decis\u00f5es administrativas e judiciais que concederam o chamado \"PCCS\" aos servidores (adiantamento pecuni\u00e1rio de que trata o art. 8\u00ba da Lei n 7.686, de 2 de dezembro de 1988) . </i></p><p><i>10.\tCaso o servidor ou inativo aderisse \u00e0 nova estrutura de carreira implementada pela Lei 11.355/2006, deveria ocorrer absor\u00e7\u00e3o gradual do PCCS, na forma estabelecida nos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 11.355/2006 (transforma\u00e7\u00e3o dos valores pagos a t\u00edtulo de PCCS em DPNI- diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada, seguida de absor\u00e7\u00e3o ao longo do tempo) . Abaixo segue transcri\u00e7\u00e3o dos dispositivos citados, com destaques:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba Os servidores ocupantes dos cargos referidos no caput do art. 1\u00ba desta Lei ser\u00e3o enquadrados na Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho de acordo com as respectivas atribui\u00e7\u00f5es, requisitos de forma\u00e7\u00e3o profissional e posi\u00e7\u00e3o relativa nas Tabelas de Correla\u00e7\u00e3o, constantes do Anexo II desta Lei.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O enquadramento de que trata o caput deste artigo dar-se-\u00e1 mediante op\u00e7\u00e3o irretrat\u00e1vel do servidor, a ser formalizada no prazo de 90 (noventa) dias, a contar da vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n. 301, de 29 de junho de 2006, na forma do Termo de Op\u00e7\u00e3o constante do Anexo III desta Lei, com efeitos financeiros a partir das datas de implementa\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico referidas no Anexo IV desta Lei. (Vide Lei n. 11.538, de 2007) .</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba A op\u00e7\u00e3o pela Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho implica ren\u00fancia \u00e0s parcelas de valores incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o por decis\u00e3o administrativa ou judicial, referentes ao adiantamento pecuni\u00e1rio de que trata o art. 8\u00ba da Lei n. 7.686, de 2 de dezembro de 1988, que vencerem ap\u00f3s o in\u00edcio dos efeitos financeiros referidos no \u00a7 1\u00ba deste artigo.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba A ren\u00fancia de que trata o \u00a7 2\u00ba deste artigo fica limitada \u00e0 diferen\u00e7a entre os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico vigente no m\u00eas de fevereiro de 2006 e os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico fixado para dezembro de 2011, conforme disposto no Anexo IV desta Lei.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Os valores incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o objeto da ren\u00fancia a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo que forem pagos aos servidores ativos, aos aposentados e aos pensionistas, por decis\u00e3o administrativa ou judicial, no m\u00eas de fevereiro de 2006, sofrer\u00e3o redu\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico de que trata o art. 7\u00ba desta Lei, e os valores excedentes ser\u00e3o convertidos em diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada, de natureza provis\u00f3ria, redut\u00edvel na propor\u00e7\u00e3o acima referida, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimentos dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n. 11.490, de 2007) [grifo nosso]</i></p><p><i>11.\tAssim, ao definir que a DPNI \u00e9 \"redut\u00edvel na propor\u00e7\u00e3o acima referida\", significa dizer que ser\u00e1 reduzida \u00e0 medida que forem implantadas as tabelas previstas no Anexo IV da referida Lei (\u00a71\u00ba acima descrito) . Dessa forma, a continuidade do pagamento da DPNI s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel caso haja valor excedente ap\u00f3s a total implanta\u00e7\u00e3o do plano de carreira, conforme prev\u00ea o seu \u00a7 5\u00ba:</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba Conclu\u00edda a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas, em dezembro de 2011, o valor eventualmente excedente continuar\u00e1 a ser pago como vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimento dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios, respeitado o que disp\u00f5em os \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba deste artigo.</i></p><p><i>12.\tCom a superveni\u00eancia da Lei 11.784/2008, as tabelas de vencimento foram ajustadas de forma a serem definitivamente implementadas em julho de 2011 (artigo 40 da Lei 11.784/2008) , alterando, portanto, os prazos previstos nos \u00a7 3\u00ba e \u00a7 5\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 11.355/2006 (vide artigo 7\u00ba-C, abaixo descrito) :</i></p><p><i>Art. 7\u00ba-A. A partir de 1\u00ba de mar\u00e7o de 2008, as tabelas de vencimento b\u00e1sico da Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho ser\u00e3o implementadas, progressivamente, nos meses de mar\u00e7o de 2008, fevereiro de 2009, julho de 2010 e julho de 2011, conforme os valores constantes das tabelas de vencimento b\u00e1sico a que se refere o Anexo IV-A desta Lei. (Inclu\u00eddo pela Lei n. 11.784, de 2008) .</i></p><p><i>Art. 7\u00ba-B. No c\u00e1lculo dos valores dos vencimentos b\u00e1sicos referidos no art. 7\u00ba-A desta Lei, foram incorporados os valores correspondentes \u00e0s parcelas de aumento dos vencimentos b\u00e1sicos, previstos no Anexo IV desta Lei.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Conclu\u00edda a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas a que se refere o art. 7\u00ba-A e o Anexo IV-A desta Lei, em julho de 2011, o valor eventualmente excedente, de que trata o \u00a7 4\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei, continuar\u00e1 a ser pago como vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimento dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios, respeitado o que disp\u00f5em os \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei. (Inclu\u00eddo pela Lei n. 11.784, de 2008) .</i></p><p><i>Art. 7\u00ba-C. Em fun\u00e7\u00e3o do disposto nos arts. 7\u00ba-A e 7\u00ba-B desta Lei, os prazos referidos nos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 5\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei [11.355/2006] ficam alterados para julho de 2011. (Inclu\u00eddo pela Lei n. 11.784, de 2008) .</i></p><p><i>13.\tRessalte-se que tanto o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 7\u00ba-B quanto o art. 7\u00ba-C da referida Lei fazem men\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade do pagamento da DPNI como VPNI somente ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o completa das tabelas da Lei 11.355/2006, o que ocorreu em julho de 2011. Ou seja, o valor eventualmente excedente ap\u00f3s julho de 2011 seria pago sob a forma de VPNI, n\u00e3o mais sujeito a absor\u00e7\u00f5es decorrentes de aumentos salariais, mas t\u00e3o somente aos reajustes lineares de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos.</i></p><p><i>14.\tPor fim, por meio da Lei 12.998/2014, a ent\u00e3o VPNI remanescente, originada da DPNI, transmutou-se para \"Diferen\u00e7a Individual\", conforme abaixo descrito:</i></p><p><i>Art. 30. As vantagens previstas no \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei no 10.855, de 1\u00ba de abril de 2004, e no \u00a7 5\u00ba do art. 2\u00ba da Lei no 11.355, de 19 de outubro de 2006, ficam transformadas, a partir de 1\u00ba de janeiro de 2014, em Diferen\u00e7a Individual, a ser paga nos valores relativos \u00e0 compet\u00eancia de dezembro de 2013, efetivamente percebidos pelo servidor, e n\u00e3o servir\u00e1 de base de c\u00e1lculo de nenhuma vantagem ou gratifica\u00e7\u00e3o, estando sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Poder Executivo federal. (grifo nosso) </i></p><p><i>15.\tDiante disso, a fim de avaliar a regularidade do pagamento em tela, analisando o contracheque constante \u00e0 pe\u00e7a 30, pgs. 3 e 16, verifica-se que o valor pago a t\u00edtulo de PCCS, em fev/2006, sob a forma de senten\u00e7a judicial, era de R$ 1.728,91, valor que se alterou, j\u00e1 sob a rubrica de DPNI, para R$ 883,33 em jul/2011, m\u00eas de implementa\u00e7\u00e3o completa da reestrutura\u00e7\u00e3o disposta na Lei 11.355/2006, conforme dissertado acima.</i></p><p><i>16.\tEntretanto, no mesmo per\u00edodo, os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico (rubricas \"VENCIMENTO BASICO\", \"ANUENIO\" e \"GRAT.ATIV.EXECUT/GAE LD.13/92\") totalizaram R$ 1.095,12 em fev/06, enquanto que esses mesmos valores alteraram-se para R$ 2.153,88 em jul/2011 (soma das rubricas \"VENCIMENTO BASICO\" e \"ANUENIO\", j\u00e1 que rubrica \"GRAT.ATIV.EXECUT/GAE LD.13/92\" foi incorporada ao vencimento b\u00e1sico) , sendo que esta diferen\u00e7a de valores deveria ter absorvido quase que por completo o valor que era pago a t\u00edtulo de PCCS em fev/2006, no valor de R$ 1.135,38, devendo restar apenas um res\u00edduo de R$ 76,62, conforme abaixo detalhado.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p>M\u00eas/ano</p></td>\t<td><p>Rubrica</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Jul 2011</p></td>\t<td><p>VENCIMENTO BASICO             </p></td>\t<td><p>3.383,00</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>ANUENIO - ART.244, LEI 8112/90</p></td>\t<td><p>811,92</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subtotal - jul 2011 (A) </p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>Fev 2006</p></td>\t<td><p>VENCIMENTO BASICO             </p></td>\t<td><p>588,07</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>ANUENIO - ART.244, LEI 8112/90</p></td>\t<td><p>141,13</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>GRAT.ATIV.EXECUT/GAE LD.13/92 </p></td>\t<td><p>940,01</p></td></tr><tr>\t<td><p>Subtotal - fev 2006 (B) </p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>Diferen\u00e7a (C=A-B) </p></td>\t<td><p>2.525,71</p></td></tr><tr>\t<td><p>PCSS pago em fev 2006 (D) </p></td>\t<td><p>1.728,91</p></td></tr><tr>\t<td><p>Res\u00edduo (=D-C) </p></td>\t<td><p>-</p></td></tr></tbody></table><p><i>17.\tCabe destacar que esta forma de absor\u00e7\u00e3o \u00e9 a que se conforma ao disposto no \u00a7 3\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 11.355/2006, j\u00e1 descrito no item 10.</i></p><p><i>18.\tLogo, depreende-se que n\u00e3o houve a absor\u00e7\u00e3o da DPNI preconizada pelo artigo 2\u00ba, \u00a74\u00ba, da Lei 11.355/2006, sendo que a parcela \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" atualmente \u00e9 percebida irregularmente, visto que \u00e9 originada da DPNI, conforme j\u00e1 dissertado (item 14) . </i></p><p><i>19.\tRealizada a oitiva sobre a quest\u00e3o, a interessada informa que h\u00e1 senten\u00e7a judicial suportando o pagamento - Processo 0806538-17.2014.4.05.8400 (pe\u00e7a 27, pgs. 11-43) . O dispositivo de senten\u00e7a foi expresso nos seguintes termos (pe\u00e7a 27, pgs. 18-19) : </i></p><p><i>ISSO POSTO, julgo procedente a pretens\u00e3o, para determinar o restabelecimento do pagamento integral do valor da VPNI (DPNI) - art. 5\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Lei n.\u00ba 11.490/09, atualmente denominada Diferen\u00e7a Individual - Lei n.\u00b0 12.998/14, nos vencimentos/proventos/pens\u00f5es dos Substitu\u00eddos, considerando os valores de dezembro de 2013, retroativamente a data de sua indevida redu\u00e7\u00e3o, ocorrida em fevereiro de 2014, at\u00e9 a data de seu efetivo restabelecimento em contracheque, bem como a restitui\u00e7\u00e3o dos valores j\u00e1 descontados dos vencimentos/proventos/pens\u00f5es dos Substitu\u00eddos a t\u00edtulo de reposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio, bem como os que se repetiram ap\u00f3s o ajuizamento da a\u00e7\u00e3o, acrescido de juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, nos moldes do Manual de C\u00e1lculos da Justi\u00e7a Federal. Condeno a r\u00e9 ao pagamento de honor\u00e1rios advocat\u00edcios no percentual de 10% (dez por cento) sobre o valor da causa.</i></p><p><i>20.\tA consulta processual dos autos no s\u00edtio da Justi\u00e7a Federal no Rio Grande do Norte e do Tribunal Regional Federal da 5\u00ba Regi\u00e3o n\u00e3o informou a tramita\u00e7\u00e3o processual.</i></p><p><i>21.\tComo h\u00e1 senten\u00e7a judicial determinando expressamente a manuten\u00e7\u00e3o do valor pago em dezembro/2013 (R$ 883,33 - pe\u00e7a 30, pg. 20) ; deve-se, por isso, o pagamento ser mantido.</i></p><p><i>22.\tPor outro lado, o TCU \u00e9 inst\u00e2ncia distinta e independente da judicial. A decis\u00e3o judicial assecurat\u00f3ria da averba\u00e7\u00e3o tida por irregular pelo TCU n\u00e3o lhe subtrai a compet\u00eancia constitucional de apreciar a legalidade do ato. O entendimento expresso por \u00f3rg\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o vincula a decis\u00e3o do TCU no que concerne ao m\u00e9rito do ato. S\u00e3o nesse sentido os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Adylson Motta) , 1.376/2013-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Valmir Campelo) e 3.016/2013-2\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) , entre outros.</i></p><p><i>23.\tAssim, embora n\u00e3o possa o TCU determinar o expurgo do pagamento, cabe-lhe, sim, no \u00e2mbito da compet\u00eancia constitucional que lhe foi atribu\u00edda, pronunciar-se quanto ao m\u00e9rito da concess\u00e3o. E, nesse aspecto, como registrado acima, foi constatada irregularidade que enseja aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade do ato e recusa de registro.  </i></p><p><i>24.\tDestarte, muito embora o ato reste ilegal, os seus efeitos dever\u00e3o respeitar a decis\u00e3o judicial acima descrita. Assim, em observ\u00e2ncia \u00e0 decis\u00e3o judicial, n\u00e3o pode o TCU determinar ao gestor de pessoal qualquer medida tendente a reduzir ou extirpar a parcela tida por irregular. </i></p><p><i>25.\tDessa forma, caber\u00e1 proposta de ilegalidade e recusa de registro do ato, nos termos do art. 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do TCU; deixando-se, todavia, de propor medidas saneadoras da quest\u00e3o.</i></p><p><i>Rubrica embasada em decis\u00e3o judicial (\"28,86%\") </i></p><p><i>26.\tO percentual refere-se a diferen\u00e7a entre o reajuste de remunera\u00e7\u00e3o concedido aos referidos servidores e aquele concedido, na mesma ocasi\u00e3o, aos servidores militares por meio da Lei 8.622/1993. Na ocasi\u00e3o, os servidores civis foram contemplados com reajuste inferior \u00e0quele concedido aos militares.</i></p><p><i>27.\tEm um primeiro momento, in\u00fameros servidores obtiveram o pagamento desse percentual de 28,86% por meio de decis\u00f5es judiciais favor\u00e1veis. Contudo, a pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o, por meio da Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998, reeditada pela Medida Provis\u00f3ria 2.169-43/2001, estendeu o reajuste de 28,86% aos servidores p\u00fablicos civis.</i></p><p><i>28.\tNo caso tratado no presente processo, houve continuidade do pagamento destacado do \u00edndice de 28,86% mesmo ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o desse percentual determinada pela Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998, reeditada pela Medida Provis\u00f3ria 2.169-43/2001. </i></p><p><i>29.\tEssa continuidade implica duplicidade de pagamento do \u00edndice de 28,86%. Assim, uma mesma circunst\u00e2ncia foi valorada em mais de um momento, contrariando, assim, o princ\u00edpio do non bis in idem. </i></p><p><i>30.\tAl\u00e9m disso, h\u00e1 que se considerar que todas as carreiras de servidores p\u00fablicos j\u00e1 foram reestruturadas por lei posteriormente \u00e0 Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998, reeditada pela Medida Provis\u00f3ria 2.169-43/2001, o que inclui novas tabelas remunerat\u00f3rias (Leis 11.784/2008 e 13.324/2016) . </i></p><p><i>31.\tAssim, o pagamento destacado da parcela de 28,86% constitui irregularidade que leva \u00e0 ilegalidade do ato de concess\u00e3o de aposentadoria.</i></p><p><i>32.\tCabe observar que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ofensa \u00e0 coisa julgada, pois, \"a coisa julgada \u00e9 limitada pela situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sob cuja \u00f3rbita se configurou\" (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6739/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6739/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .  No caso, a situa\u00e7\u00e3o que deu suporte \u00e0 concess\u00e3o judicial da parcela n\u00e3o subsiste ap\u00f3s o advento da Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998, reeditada pela Medida Provis\u00f3ria 2.169-43/2001, e tamb\u00e9m pelas estruturas remunerat\u00f3rias implementadas pelas Leis 11.784/2008 e 13.324/2016. Neste sentido, cita-se tamb\u00e9m o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Adylson Motta.</i></p><p><i>33.\tNa mesma linha, os ac\u00f3rd\u00e3os proferidos pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio 241.884-ES, relator Ministro Sep\u00falveda Pertence, Agravo em Mandado de Seguran\u00e7a 32.435, relator Ministro Celso de Mello.</i></p><p><i>34.\tA supress\u00e3o do pagamento destacado da parcela de 28,86% n\u00e3o caracteriza, portanto, desrespeito \u00e0 coisa julgada, mas, sim, mera equaliza\u00e7\u00e3o dos vencimentos em face de panorama jur\u00eddico posterior. Neste sentido, cita-se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2998/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2998/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Benjamin Zymler.</i></p><p><i>35.\tA jurisprud\u00eancia do TCU nos casos de pagamento destacado do percentual de 28,86% \u00e9 pac\u00edfica no sentido da ilegalidade e da cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3551/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3551/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Benjamin Zymler, e 2.594/2014 da Segunda C\u00e2mara, relatora Ministra Ana Arraes) .</i></p><p><i>36.\tRealizada a oitiva sobre a quest\u00e3o, a interessada apresenta o precedente do STF exposto no julgamento do MS 31.412 (\"informativo 680\") . Neste julgado, o STF, em s\u00edntese geral, considerou a impossibilidade de desconstitui\u00e7\u00e3o, por parte do TCU, de decis\u00e3o judicial j\u00e1 transitada em julgado.</i></p><p><i>37.\tConforme j\u00e1 exposto (itens 32 a 34) , n\u00e3o se est\u00e1, neste caso, operando a desconstitui\u00e7\u00e3o da coisa julgada. Destarte, n\u00e3o resta acatar os argumentos expostos.</i></p><p><i>38.\tCabe, assim, proposta de ilegalidade e recusa de registro do ato, nos termos do art. 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>39.\tCaber\u00e1 proposta de apreciar o ato pela ilegalidade, em vista do pagamento irregular de 28,86% e da rubrica \"diferen\u00e7a individual\"; quedando-se, todavia, de adotar medidas para supress\u00e3o do pagamento desta \u00faltima vantagem em face da exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial suportado no pagamento.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>40.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>a) considerar ilegal e recusar registro ao ato abaixo nominado, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</i></p><p><i>- ELIANE FEITOSA CONFESSOR, CPF XXX.147.644-XX, ato n\u00famero 10802703-04-2011-000040-2.</i></p><p><i>b) no que tange ao pagamento fundamentado em decis\u00e3o judicial (\"28,86%\") , dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>c) esclarecer \u00e0 interessada que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto junto ao TCU, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>d) determinar ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</i></p><p><i>d.1) fa\u00e7a cessar o pagamento embasada em decis\u00e3o judicial (\"28,86%\") decorrente do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007;</i></p><p><i>d.2) informe \u00e0 interessada o teor do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela respectiva interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Karinna Coeli Dantas de Oliveira Martins (4.027/OAB-RN) e outros, representando Eliane Feitosa Confessor. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PERCEP\u00c7\u00c3O DE VANTAGENS INDEVIDAS. ILEGALIDADE.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p class=\"normal_0_0_0\">Trata-se do exame de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Eliane Feitosa Confessor, ex-servidora vinculada ao N\u00facleo Estadual do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no Estado do Rio Grande do Norte.</p><p class=\"normal_0_0_0\">2.\tAs irregularidades levantadas pela unidade t\u00e9cnica consistem t\u00e3o somente no pagamento de rubricas de diferen\u00e7a individual da Lei 12.998/2014 e de \"decis\u00e3o judicial 28,86%\". </p><p class=\"normal_0_0_0\">3.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao pagamento de diferen\u00e7a individual da Lei 12.998/2014, a unidade t\u00e9cnica realizou an\u00e1lise percuciente do pagamento da referida rubrica, transcrita no relat\u00f3rio que antecede este voto. Importa, para clareza do racioc\u00ednio, transcrever a conclus\u00e3o da unidade sobre a ilegalidade do pagamento:<i> </i></p><p class=\"normal_0_0\"><i>15.\tDiante disso, a fim de avaliar a regularidade do pagamento em tela, analisando o contracheque constante \u00e0 pe\u00e7a 30, pgs. 3 e 16, verifica-se que o valor pago a t\u00edtulo de PCCS, em fev/2006, sob a forma de senten\u00e7a judicial, era de R$ 1.728,91, valor que se alterou, j\u00e1 sob a rubrica de DPNI, para R$ 883,33 em jul/2011, m\u00eas de implementa\u00e7\u00e3o completa da reestrutura\u00e7\u00e3o disposta na Lei 11.355/2006, conforme dissertado acima.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">M\u00eas/ano</p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Rubrica</p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Jul 2011</p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">VENCIMENTO BASICO             </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">3.383,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">ANUENIO - ART.244, LEI 8112/90</p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">811,92</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Subtotal - jul 2011 (A) </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Fev 2006</p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">VENCIMENTO BASICO             </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">588,07</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">ANUENIO - ART.244, LEI 8112/90</p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">141,13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">GRAT.ATIV.EXECUT/GAE LD.13/92 </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">940,01</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Subtotal - fev 2006 (B) </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Diferen\u00e7a (C=A-B) </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">2.525,71</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">PCSS pago em fev 2006 (D) </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">1.728,91</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_0_0\">Res\u00edduo (=D-C) </p></td>\t<td><p class=\"normal_0_0\">-</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_0_0\"><i>16.\tEntretanto, no mesmo per\u00edodo, os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico (rubricas \"VENCIMENTO BASICO\", \"ANUENIO\" e \"GRAT.ATIV.EXECUT/GAE LD.13/92\") totalizaram R$ 1.095,12 em fev/06, enquanto que esses mesmos valores alteraram-se para R$ 2.153,88 em jul/2011 (soma das rubricas \"VENCIMENTO BASICO\" e \"ANUENIO\", j\u00e1 que rubrica \"GRAT.ATIV.EXECUT/GAE LD.13/92\" foi incorporada ao vencimento b\u00e1sico) , sendo que esta diferen\u00e7a de valores deveria ter absorvido quase que por completo o valor que era pago a t\u00edtulo de PCCS em fev/2006, no valor de R$ 1.135,38, devendo restar apenas um res\u00edduo de R$ 76,62, conforme abaixo detalhado.</i></p><p class=\"normal_0_0\"/><p class=\"normal_0_0\"/><p class=\"normal_0_0\"><i>17.\tCabe destacar que esta forma de absor\u00e7\u00e3o \u00e9 a que se conforma ao disposto no \u00a7 3\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 11.355/2006, j\u00e1 descrito no item 10.</i></p><p class=\"normal_0_0\"><i>18.\tLogo, depreende-se que n\u00e3o houve a absor\u00e7\u00e3o da DPNI preconizada pelo artigo 2\u00ba, \u00a74\u00ba, da Lei 11.355/2006, sendo que a parcela \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" atualmente \u00e9 percebida irregularmente, visto que \u00e9 originada da DPNI, conforme j\u00e1 dissertado (item 14) . </i></p><p class=\"normal_0_0_0\">4\t\u00c0 vista disso, \u00e9 not\u00f3ria a irregularidade do pagamento da parcela \"DIFEREN\u00c7A INDIVIDUAL L.12998\" \u00e0 interessada. </p><p class=\"normal_0_0_0\">5.\tTodavia, como alegado pela autora, h\u00e1 senten\u00e7a judicial suportando o pagamento - Processo 0806538-17.2014.4.05.8400 (pe\u00e7a 27, p. 11-43) - o qual n\u00e3o foi poss\u00edvel analisar a tramita\u00e7\u00e3o processual. </p><p class=\"normal_0_0_0\">6.\tNo tocante \u00e0  decis\u00e3o judicial supracitada, destaco que embora assegure a continuidade do pagamento, o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias possibilita que o TCU manifeste entendimento diverso daquele declarado por inst\u00e2ncias do Poder Judici\u00e1rio, inclusive mediante o julgamento pela ilegalidade de atos de aposentadoria concedidos com vantagens albergadas por decis\u00f5es judiciais, salvo quando o Tribunal for parte e a determina\u00e7\u00e3o for expedida pelo Supremo Tribunal Federal, o que n\u00e3o \u00e9 o caso em an\u00e1lise.</p><p class=\"normal_0_0_0\">7.\tDesse modo, em que pese este Tribunal, no \u00e2mbito da compet\u00eancia constitucional que lhe foi atribu\u00edda, pronunciar-se quanto \u00e0 ilegalidade da concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e1 determinar qualquer medida que reduza ou extinga a parcela tida por irregular.</p><p class=\"normal_0_0_0\">8. \tQuanto \u00e0 rubrica embasada em decis\u00e3o judicial (\"28,86%\") , verifico que, de fato, houve continuidade do pagamento destacado do \u00edndice de 28,86% mesmo ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o desse percentual determinada pela Medida Provis\u00f3ria 1.704/1998, reeditada pela Medida Provis\u00f3ria 2.169-43/2001, configurando duplicidade de pagamento. </p><p class=\"normal_0_0_0\">9. \tA interessada argumentou ser imposs\u00edvel, conforme precedente do Supremo Tribunal Federal, a desconstitui\u00e7\u00e3o, por parte do TCU, de decis\u00e3o judicial j\u00e1 transitada em julgado. Contudo, o fundamento que permitiu a concess\u00e3o judicial da parcela n\u00e3o subsiste ap\u00f3s o advento das supracitadas Medidas Provis\u00f3rias.</p><p class=\"normal_0_0_0\">10. \tDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em desconstitui\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o judicial j\u00e1 transitada em julgado, haja vista que se trata apenas de mera equaliza\u00e7\u00e3o dos vencimentos em face de panorama jur\u00eddico posterior.</p><p class=\"normal_0_0_0\">11. \tPor conseguinte, deve o ato de aposentadoria ser considerado ilegal, com a consequente recusa de registro.</p><p class=\"normal_0_0_0\">Dessa forma, acolhendo a instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, cujos fundamentos incorporo como raz\u00f5es de decidir, VOTO no sentido de que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 11 de junho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220925", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=663049", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=663049", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}