{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355083", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4046/2019 ATA 20/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4046", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "20/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4046/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4046/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que se trata de representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) sobre poss\u00edveis irregularidades perpetradas pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) na concess\u00e3o da Licen\u00e7a Pr\u00e9via 546/2017 para o empreendimento de minera\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte \u2013 RS sob o denominado Projeto Retiro, em desacordo, supostamente, com as normas ambientais;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, para a referida licen\u00e7a pr\u00e9via, o ora representante assinalou a poss\u00edvel ocorr\u00eancia das seguintes falhas: (i) insufici\u00eancia t\u00e9cnica dos documentos amparadores da correspondente outorga; (ii) n\u00e3o cumprimento da finalidade legal nas audi\u00eancias p\u00fablicas; e (iii) aus\u00eancia da consulta pr\u00e9via informada \u00e0s comunidades tradicionais potencialmente afetadas pelo empreendimento, com infra\u00e7\u00e3o, assim, ao disposto nas Resolu\u00e7\u00f5es Conama 1/1986 e 9/1989, no Decreto n.\u00ba 97.632, de 1989, na Lei federal n.\u00ba 12.651, de 2012, e na Lei do Estado do Rio Grande do Sul n.\u00ba 11.520, de 2000, e na Conven\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) n.\u00ba 169, de 1989, al\u00e9m dos artigos 1\u00ba, III, e 225, caput e par\u00e1grafos 1\u00ba, IV, e 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que, ap\u00f3s a an\u00e1lise do feito, com a atenta leitura da representa\u00e7\u00e3o e dos seus anexos (Pe\u00e7as 1 a 56) , al\u00e9m da consulta aos documentos p\u00fablicos para o referido processo de licenciamento ambiental no portal eletr\u00f4nico do Ibama na <b>internet</b>, a unidade t\u00e9cnica n\u00e3o teria vislumbrado o descumprimento de normas ambientais, mas, sim, a eventual discord\u00e2ncia t\u00e9cnica pelo MPF;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que o processo de licenciamento ambiental teria natureza predominantemente t\u00e9cnico-discricion\u00e1ria e, assim, o \u00f3rg\u00e3o ambiental contaria com certo grau de liberdade para adotar determinada metodologia cient\u00edfica, entre outras porventura existentes, para melhor decidir as complexas quest\u00f5es ambientais submetidas \u00e0 sua considera\u00e7\u00e3o, devendo atentar, contudo, para os relevantes limites impostos, por exemplo, pelos princ\u00edpios administrativos da legalidade, da efici\u00eancia e da precau\u00e7\u00e3o ambiental;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando que n\u00e3o caberia ao TCU adentrar o m\u00e9rito das decis\u00f5es t\u00e9cnicas do Ibama, nem comparar os pareceres de quadro t\u00e9cnico do Ibama com os do corpo pericial do MPF para arbitrar as discord\u00e2ncias entre as aludidas institui\u00e7\u00f5es, devendo o TCU exigir, todavia, que o Ibama apresente as devidas justificativas para a eventual aus\u00eancia de acolhimento das pondera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas suscitadas pelo MPF;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Considerando, por esse prisma, que, at\u00e9 o presente momento, n\u00e3o se vislumbrou a eventual necessidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores do Ibama em face das pondera\u00e7\u00f5es suscitadas pelo MPF, devendo o Ibama se manifestar conclusivamente, contudo, sobre todas essas pondera\u00e7\u00f5es do MPF e apresentar as devidas justificativas t\u00e9cnicas para o n\u00e3o acolhimento das correspondentes sugest\u00f5es, em face da poss\u00edvel ocorr\u00eancia das aludidas falhas apontadas pelo MPF (insufici\u00eancia t\u00e9cnica dos documentos amparadores da correspondente outorga; n\u00e3o cumprimento da finalidade legal nas audi\u00eancias p\u00fablicas; e aus\u00eancia da consulta pr\u00e9via informada \u00e0s comunidades tradicionais potencialmente afetadas pelo empreendimento, com infra\u00e7\u00e3o, assim, ao disposto nas Resolu\u00e7\u00f5es Conama 1/1986 e 9/1989, no Decreto n.\u00ba 97.632, de 1989, na Lei federal n.\u00ba 12.651, de 2012, e na Lei do Estado do Rio Grande do Sul n.\u00ba 11.520, de 2000, e na Conven\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) n.\u00ba 169, de 1989, al\u00e9m dos artigos 1\u00ba, III, e 225, caput e par\u00e1grafos 1\u00ba, IV, e 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988) , diante da eventual infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar patrimonial-ambiental;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando, todavia, que o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre a referida mat\u00e9ria patrimonial-ambiental se configuram como atribui\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria do Ibama e, assim, caberia primariamente ao referido \u00f3rg\u00e3o ambiental analisar e se manifestar conclusivamente sobre as aludidas falhas suscitadas pelo MPF, apresentando as devidas justificativas t\u00e9cnicas para o n\u00e3o acolhimento das correspondentes sugest\u00f5es;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando, pelo exposto, que, no presente momento, n\u00e3o se mostraria adequada a atua\u00e7\u00e3o mais imediata e direta do TCU e, por isso, ela deve ser diferida para o momento futuro, quando o Ibama apresentar as suscitadas justificativas t\u00e9cnicas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \u201ca\u201d, 235, 237, inciso I e par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, inciso I, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 246, de 2011, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la prejudicada, e prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/382920197\" target=\"_blank\">Processo 003.829/2019-7</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Representante: Exma. Sra. Anelise Becker, como ilustre Procuradora da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Rio Grande \u2013 RS.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 Ibama.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAmbiental) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar, nos termos do art. 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que o \u00f3rg\u00e3o competente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 Ibama adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. analise e se manifeste conclusivamente sobre todas as pondera\u00e7\u00f5es anunciadas nestes autos pela Procuradora da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Rio Grande \u2013 RS, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios administrativos da legalidade, da efici\u00eancia e da precau\u00e7\u00e3o ambiental, devendo o Ibama apresentar as devidas justificativas t\u00e9cnicas para o n\u00e3o acolhimento das correspondentes sugest\u00f5es, em face da poss\u00edvel ocorr\u00eancia das aludidas falhas apontadas pelo MPF (insufici\u00eancia t\u00e9cnica dos documentos amparadores da correspondente outorga; n\u00e3o cumprimento da finalidade legal nas audi\u00eancias p\u00fablicas; e aus\u00eancia da consulta pr\u00e9via informada \u00e0s comunidades tradicionais potencialmente afetadas pelo empreendimento, com infra\u00e7\u00e3o, assim, ao disposto nas Resolu\u00e7\u00f5es Conama 1/1986 e 9/1989, no Decreto n.\u00ba 97.632, de 1989, na Lei federal n.\u00ba 12.651, de 2012, e na Lei do Estado do Rio Grande do Sul n.\u00ba 11.520, de 2000, e na Conven\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) n.\u00ba 169, de 1989, al\u00e9m dos artigos 1\u00ba, III, e 225, caput e par\u00e1grafos 1\u00ba, IV, e 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988) , diante da eventual infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar patrimonial-ambiental;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. informe o TCU, no prazo de 120 (cento e vinte) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sobre o efetivo resultado das medidas empreendidas em cumprimento ao item 1.7.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, apresentando a c\u00f3pia do correspondente processo, com toda a an\u00e1lise e a correspondente documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, em face da eventual aus\u00eancia de acolhimento das pondera\u00e7\u00f5es suscitadas nestes autos pela Procuradora da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Rio Grande \u2013 RS;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determinar que a SecexAmbiental adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o competente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 Ibama, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis, e \u00e0 ilustre representante, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.2. arquive o presente processo, ficando a unidade t\u00e9cnica dispensada de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o prolatada pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/06/2019", "ENTIDADE": " Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - Ibama.", "INTERESSADOS": " Exma. Sra. Anelise Becker, como ilustre Procuradora da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Rio Grande - RS.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00382920197\" target=\"_blank\">003.829/2019-7</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAmbiental).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=16850397", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=16850397", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61048701"}