{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2358048", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4120/2019 ATA 21/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4120", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4120/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4120/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"> Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 17, inciso II e 143, inciso II; e 260, \u00a7 1\u00ba,  do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  admiss\u00e3o  abaixo relacionados, fazendo-se a seguinte determina\u00e7\u00e3o sugerida nos pareceres emitidos nos autos pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3942620181\" target=\"_blank\">Processo 039.426/2018-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Gabriela Lenz de Lacerda (XXX.704.920-XX) ; Iuri Pereira Pinheiro (XXX.193.883-XX) ; Maria Lucia Ribeiro Morando (XXX.314.808-XX) ; Mouzart Luis Silva Brenes (XXX.451.238-XX) ; M\u00e1rcio Cavalcanti Camelo (XXX.238.243-XX) ; Ot\u00e1vio Lucas de Araujo Rangel (XXX.965.994-XX) ; Pedro Figueiredo Waib (XXX.158.398-XX) ; Pedro Henrique Barbosa Salgado de Oliveira (XXX.583.636-XX) ; Reginaldo Louren\u00e7o Pierrotti Junior (XXX.646.766-XX) ; Renata Carolina Carbone Stamponi (XXX.055.768-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar ao Servi\u00e7o de Controle Interno do Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o \u2013 Campinas/SP que fa\u00e7a constar esclarecimento acerca da real origem da vaga (remo\u00e7\u00e3o, aposentadoria, falecimento ou outro motivo) nas nomea\u00e7\u00f5es para a ocupa\u00e7\u00e3o de cargos regidos pela LOMAN cujos formul\u00e1rios de admiss\u00e3o do sistema Sisac tenham sido indevidamente preenchidos como \u201ctransfer\u00eancia/ascens\u00e3o\u201d e ainda se encontrem pendentes de envio \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/06/2019", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 15\u00aa Regi\u00e3o - Campinas/SP", "INTERESSADOS": " Gabriela Lenz de Lacerda (XXX.704.920-XX); Iuri Pereira Pinheiro (XXX.193.883-XX); Maria Lucia Ribeiro Morando (XXX.314.808-XX); Mouzart Luis Silva Brenes (XXX.451.238-XX); M\u00e1rcio Cavalcanti Camelo (XXX.238.243-XX); Ot\u00e1vio Lucas de Araujo Rangel (XXX.965.994-XX); Pedro Figueiredo Waib (XXX.158.398-XX); Pedro Henrique Barbosa Salgado de Oliveira (XXX.583.636-XX); Reginaldo Louren\u00e7o Pierrotti Junior (XXX.646.766-XX); Renata Carolina Carbone Stamponi (XXX.055.768-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03942620181\" target=\"_blank\">039.426/2018-1</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17062701", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17062701", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60495964"}