{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2354613", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4175/2019 ATA 21/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4175", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "21/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos este pedido de reexame interposto pela empresa Simpress Com\u00e9rcio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nas raz\u00f5es expostas pelo relator e nos art. 48 c/c art. 32, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1.n\u00e3o conhecer do presente pedido de reexame, ante a aus\u00eancia de legitimidade recursal da representante, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992 e artigos 146 e 282 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e aos demais interessados;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. encaminhar esta delibera\u00e7\u00e3o acompanhada de c\u00f3pia das pe\u00e7as 11 e 12 dos autos \u00e0 Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) , para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias cab\u00edveis, se for o caso, ponderando-se, para tanto, o custo-benef\u00edcio da a\u00e7\u00e3o de controle.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que conheceu de representa\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, considerou-a improcedente e, prejudicado, o pedido de cautelar suspensiva formulado pela representante.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/06/2019", "ENTIDADE": " Telecomunica\u00e7\u00f5es Brasileiras S.A.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Recorrente: Simpress Com\u00e9rcio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A (07.432.517/0001-07).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00515120198\" target=\"_blank\">005.151/2019-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Raimundo Carreiro (na Presid\u00eancia) e Augusto Nardes (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, a ess\u00eancia da instru\u00e7\u00e3o elaborada por auditor da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 19) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade (pe\u00e7as 20 e 21) :</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\"Trata-se de recurso interposto pela empresa Simpress Com\u00e9rcio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A (Pe\u00e7as 11 e 12) , por meio do qual requer a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 10) , proferido em sede de representa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Em s\u00edntese, cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela empresa Simpress Com\u00e9rcio e Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Ltda., sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n. 5/2019 conduzido pela Telecomunica\u00e7\u00f5es Brasileiras S.A - Telebr\u00e1s para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de loca\u00e7\u00e3o de equipamentos multifuncionais novas (sem uso) e n\u00e3o recondicionadas e em linha de produ\u00e7\u00e3o, com a manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva, o fornecimento de todas as pe\u00e7as, partes ou componentes necess\u00e1rios, al\u00e9m de todos os suprimentos e materiais de consumo de primeiro uso, n\u00e3o reciclado e n\u00e3o remanufaturado, exceto o papel, em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es e as condi\u00e7\u00f5es descritas no termo de refer\u00eancia sob o valor negociado de R$ 614.998,80.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a referida representa\u00e7\u00e3o restou conhecida, para, no m\u00e9rito, ser considerada improcedente, al\u00e9m de entendido como prejudicado o pedido de cautelar suspensiva formulado pela representante.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Irresignada, a ent\u00e3o representante ingressa com o recurso que ora se analisa.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Quanto \u00e0 legitimidade para apresentar recurso nos autos, verifica-se que esta quest\u00e3o merece uma an\u00e1lise mais acurada.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Inicialmente, \u00e9 de se notar que a interposi\u00e7\u00e3o de pedido de reexame deve observar o disposto no art. 282 do Regimento Interno/TCU: 'Art. 282. Cabe ao interessado demonstrar, na pe\u00e7a recursal, em preliminar, o seu interesse em intervir no processo, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 146, devendo a quest\u00e3o ser avaliada no ju\u00edzo de admissibilidade.'</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Por sua vez, o art. 146 do RI/TCU disp\u00f5e:</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Art. 146. A habilita\u00e7\u00e3o de interessado em processo ser\u00e1 efetivada mediante o deferimento, pelo relator, de pedido de ingresso formulado por escrito e devidamente fundamentado.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 1\u00ba O interessado dever\u00e1 demonstrar em seu pedido, de forma clara e objetiva, raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no processo.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\u00a7 2\u00ba O relator indeferir\u00e1 o pedido que n\u00e3o preencher os requisitos do par\u00e1grafo anterior.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 78/1996, a jurisprud\u00eancia assentada neste Tribunal construiu o entendimento de que o denunciante n\u00e3o seria parte nos autos, ocupando posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nos processos de den\u00fancia, os quais, uma vez preenchidos os requisitos de admissibilidade, passam a ser impulsionados pelo pr\u00f3prio TCU. Nesse sentido encontram-se as Decis\u00f5es Plen\u00e1rias 114/93, 232/94, 146/95, 152/95 e 593/95.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Com a entrada em vigor da citada resolu\u00e7\u00e3o, que acrescentou o \u00a7 3\u00ba ao art. 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 36/1995, atribuiu-se expressamente o </i>status<i> de interessado ao denunciante, passando este a figurar como parte no processo.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Ocorre que uma leitura r\u00e1pida do dispositivo sob exame poderia levar a crer que o denunciante, gozando do </i>status<i> de interessado, estaria dispensado de demonstrar raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir nos autos, em virtude de que tal qualifica\u00e7\u00e3o deriva de expressa disposi\u00e7\u00e3o normativa.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Entretanto, n\u00e3o \u00e9 essa interpreta\u00e7\u00e3o que melhor se afei\u00e7oa \u00e0 coer\u00eancia l\u00f3gica do sistema jur\u00eddico. N\u00e3o significa dizer, por outro lado, que o referido dispositivo consiste em letra morta. A rigor, com a inclus\u00e3o do \u00a73\u00ba do art. 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 36/1995, passou-se a admitir o denunciante como parte no processo de den\u00fancia, desde que ele apresente algum dos elementos exigidos pela norma que o caracteriza como interessado, quais sejam: a) raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir; b) possibilidade de les\u00e3o a direito subjetivo pr\u00f3prio (Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 36/1995, art. 2\u00ba, \u00a7 2\u00ba, com reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 213/2008) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>N\u00e3o \u00e9 outro o entendimento desta Corte de Contas, a qual entende que o 'denunciante n\u00e3o \u00e9 considerado, automaticamente, parte processual, devendo, para obter essa condi\u00e7\u00e3o, formular pedido de ingresso nos autos como interessado e comprovar raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir no processo' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/773/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 773/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Ainda sobre os julgados desta Corte, vale ressaltar que \u00e9 farta a jurisprud\u00eancia no sentido exposto no par\u00e1grafo anterior. Podem ser citados os Ac\u00f3rd\u00e3os 320/2006, 2323/2006, 139/2007, 1.855/2007, 519/2008, e 649/2008, 1218/2008, 2.632/2008, todos do Plen\u00e1rio, anteriores ao ano de 2009.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Os julgados mais recentes (a partir de 2009) tamb\u00e9m n\u00e3o divergem dessa interpreta\u00e7\u00e3o. Cita-se os Ac\u00f3rd\u00e3os 4.423/2009, 2.389/2010, 3.793/2010, 5.057/2010 e 48/2011, da 1\u00aa C\u00e2mara; Ac\u00f3rd\u00e3os 3.003/2010, 3.037/2010, 3.200/2010, 4.073/2010, 7.317/2010, 206/2011 e 383/2011, da 2\u00aa C\u00e2mara; e Ac\u00f3rd\u00e3os 923/2010, 1.430/2010, 1.793/2010, 2.627/2010, 3.327/2010, 88/2011, 161/2011, 257/2011, 1.881/2014, 1.343/2015, 186/2016, 1.667/2017 e 1.955/2017, do Plen\u00e1rio.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Destarte, o papel do representante consiste em iniciar a a\u00e7\u00e3o fiscalizat\u00f3ria, quando, ent\u00e3o, o pr\u00f3prio Tribunal toma o curso das apura\u00e7\u00f5es. N\u00e3o existe para o representante, a n\u00e3o ser que admitido como interessado, prerrogativa de comparecer aos autos para a defesa de seus pontos de vista.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Do exposto, observa-se que a recorrente demonstra mero inconformismo com o entendimento adotado por esta Corte. Destaque-se que o exerc\u00edcio de representa\u00e7\u00e3o perante esta Corte com o objetivo de proteger o interesse p\u00fablico foi respeitado, uma vez que a representa\u00e7\u00e3o foi conhecida e seu m\u00e9rito foi devidamente examinado por este Tribunal, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>Esta Corte tem como fun\u00e7\u00e3o primordial a prote\u00e7\u00e3o do interesse da coletividade e, caso houvesse ind\u00edcios de irregularidade neste processo, teria apurado de forma exaustiva a sua efetiva exist\u00eancia, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 que se falar na obrigatoriedade do cumprimento do duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, que representa princ\u00edpio impl\u00edcito, n\u00e3o previsto na Constitui\u00e7\u00e3o e nos normativos desta Corte.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Por todo o exposto, conclui-se pela aus\u00eancia de legitimidade recursal da representante, nos termos dos arts. 146 e 282 do RI/TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i> (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>3.1</i></b><i> </i><b><i>n\u00e3o conhecer do pedido de reexame</i></b><i> interposto por Simpress Com\u00e9rcio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A, </i><b><i>em raz\u00e3o da aus\u00eancia de legitimidade e de interesse recursal</i></b><i>, nos termos do artigo 48 da Lei 8443/1992 e artigos 146 e 282 do Regimento Interno/TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>3.2</i></b><i> encaminhar os autos ao gabinete do relator competente para aprecia\u00e7\u00e3o do recurso;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><b><i>3.3</i></b><i> \u00e0 unidade t\u00e9cnica de origem, dar ci\u00eancia \u00e0 recorrente e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados do teor da decis\u00e3o que vier a ser adotada, encaminhando-lhes c\u00f3pia.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Luiz Camargo (267.901/OAB-SP) e outros, representando Simpress Com\u00e9rcio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE LICITANTE COM PEDIDO DE ADO\u00c7\u00c3O DE MEDIDA CAUTELAR. CONHECIMENTO. MOTIVA\u00c7\u00c3O IMPRECISA E GEN\u00c9RICA. AUS\u00caNCIA DE INDICA\u00c7\u00c3O DE ITENS SUPOSTAMENTE DESCUMPRIDOS. N\u00c3O PROCEDENTE. INDEFERIMENTO DE CAUTELAR. RECURSO DE REEXAME. AUS\u00caNCIA DE LEGITIMIDADE. N\u00c3O CONHECIMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de pedido de reexame interposto pela empresa Simpress Com\u00e9rcio, Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os S/A (Pe\u00e7as 11 e 12) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 10) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Em s\u00edntese, cuidam os autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela empresa Simpress Com\u00e9rcio e Loca\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os Ltda., sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n. 5/2019 conduzido pela Telecomunica\u00e7\u00f5es Brasileiras S.A - Telebr\u00e1s para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de loca\u00e7\u00e3o de equipamentos multifuncionais novos (sem uso) e n\u00e3o recondicionados e em linha de produ\u00e7\u00e3o, com a manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva, o fornecimento de todas as pe\u00e7as, partes ou componentes necess\u00e1rios, al\u00e9m de todos os suprimentos e materiais de consumo de primeiro uso, n\u00e3o reciclado e n\u00e3o remanufaturado, exceto o papel, em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es e as condi\u00e7\u00f5es descritas no termo de refer\u00eancia sob o valor negociado de R$ 614.998,80.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2453/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2453/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a referida representa\u00e7\u00e3o foi conhecida, por\u00e9m, no m\u00e9rito, considerada improcedente e indeferido o pedido de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar ante a aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o objetiva dos itens do edital supostamente descumpridos e \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o imprecisa e gen\u00e9rica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Irresignada, a ent\u00e3o representante ingressou com o pedido de reexame que ora se analisa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alinho-me \u00e0s conclus\u00f5es da Serur pelo n\u00e3o conhecimento do pedido interposto, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de fazer considera\u00e7\u00f5es que reputo pertinentes.</p><p class=\"list_Paragraph\">A an\u00e1lise da Serur restringiu-se ao pedido de ingresso do recorrente como parte interessada nos autos. Alinho-me ao entendimento exarado de que, nada obstante tenha o recorrente dado origem a este processo de representa\u00e7\u00e3o, quando informou sobre supostas irregularidades no edital da licita\u00e7\u00e3o em tela, tal fato n\u00e3o o legitima automaticamente para figurar como parte interessada no processo, tampouco lhe confere a prerrogativa de comparecer aos autos para a defesa de seus pontos de vista. Diante disso, considerando que o Tribunal j\u00e1 tomou o curso das apura\u00e7\u00f5es, tendo-as reputado improcedentes, e considerando que o papel desta Corte visa a prote\u00e7\u00e3o do interesse da coletividade, em vez de interesses individuais, conclui-se pelo n\u00e3o conhecimento do presente recurso, face \u00e0 aus\u00eancia de legitimidade recursal da representante.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, em uma breve leitura das raz\u00f5es recursais, observei que n\u00e3o s\u00e3o abordados fatos relacionados \u00e0 decis\u00e3o anterior, mas sim fatos novos, que dizem respeito a supostos v\u00edcios que estariam ocorrendo na execu\u00e7\u00e3o do contrato decorrente do certame ent\u00e3o analisado, notadamente a inobserv\u00e2ncia de algumas exig\u00eancias previstas no respectivo edital.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sendo assim, ao mesmo tempo que concordo com a Serur pelo n\u00e3o conhecimento do recurso apresentado, penso ser relevante dar ci\u00eancia desses novos fatos relatados \u00e0 Selog, unidade t\u00e9cnica que originalmente instruiu este processo, para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o provid\u00eancias cab\u00edveis, se for o caso, ponderando-se, para tanto, o custo-benef\u00edcio da a\u00e7\u00e3o de controle.  </p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte o exposto, VOTO por que este Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 25 de junho de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text_0\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text_0\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=664579", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=664579", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}