{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2358600", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4220/2019 ATA 22/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4220", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "22/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4220/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4220/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados, por for\u00e7a da cessa\u00e7\u00e3o dos respectivos efeitos financeiros, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1112720198\" target=\"_blank\">Processo 011.127/2019-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Pablo Raniere Medeiros da Costa (XXX.438.124-XX) ; Pedro Alexandre Aparecido da Silva (XXX.266.878-XX) ; Priscylla Helouyse Melo Angelo (XXX.206.944-XX) ; Rafael Camilo Laia (XXX.406.226-XX) ; Raimundo Francisco de Amorim Junior (XXX.604.794-XX) ; Raionara Cristina de Araujo Santos (XXX.399.404-XX) ; Ra\u00ed Nabiched\u00ed da Silva (XXX.607.724-XX) ; Rodrigo Albert Baracho Ruegg (XXX.975.834-XX) ; Rodrigo Goncalves Pereira (XXX.240.666-XX) ; Rodrigo Teixeira Ramos (XXX.697.164-XX) ; Sanderson Molick Silva (XXX.085.434-XX) ; Sarah Danielle Girao dos Santos (XXX.251.283-XX) ; Sarah Luna de Oliveira (XXX.846.064-XX) ; Simone da Silva Costa (XXX.514.454-XX) ; Tassiana de Brito Viana Marques (XXX.080.387-XX) ; Thiago Matias de Sousa Araujo (XXX.390.264-XX) ; Vanessa Stephanie de Azevedo Arruda (XXX.581.354-XX) ; Wagner Oliveira de Medeiros (XXX.290.893-XX) ; Washington Nogueira de Abreu (XXX.200.214-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Rio Grande do Norte</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/07/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Norte", "INTERESSADOS": " Pablo Raniere Medeiros da Costa (XXX.438.124-XX); Pedro Alexandre Aparecido da Silva (XXX.266.878-XX); Priscylla Helouyse Melo Angelo (XXX.206.944-XX); Rafael Camilo Laia (XXX.406.226-XX); Raimundo Francisco de Amorim Junior (XXX.604.794-XX); Raionara Cristina de Araujo Santos (XXX.399.404-XX); Ra\u00ed Nabiched\u00ed da Silva (XXX.607.724-XX); Rodrigo Albert Baracho Ruegg (XXX.975.834-XX); Rodrigo Goncalves Pereira (XXX.240.666-XX); Rodrigo Teixeira Ramos (XXX.697.164-XX); Sanderson Molick Silva (XXX.085.434-XX); Sarah Danielle Girao dos Santos (XXX.251.283-XX); Sarah Luna de Oliveira (XXX.846.064-XX); Simone da Silva Costa (XXX.514.454-XX); Tassiana de Brito Viana Marques (XXX.080.387-XX); Thiago Matias de Sousa Araujo (XXX.390.264-XX); Vanessa Stephanie de Azevedo Arruda (XXX.581.354-XX); Wagner Oliveira de Medeiros (XXX.290.893-XX); Washington Nogueira de Abreu (XXX.200.214-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01112720198\" target=\"_blank\">011.127/2019-8</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17076245", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17076245", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61568326"}