{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2358062", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4474/2019 ATA 22/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4474", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "22/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Vistos, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, tendo como respons\u00e1vel o Sr. Carlos Jansen Mota Sousa, Prefeito de S\u00edtio Novo/MA, no per\u00edodo de 2009/2012, em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, no exerc\u00edcio de 2011. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei  8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir indicadas, acrescidas da atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e dos juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>4/4/2011</p></td>\t<td><p>35.915,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/6/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/7/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/10/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/11/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/12/2011</p></td>\t<td><p>36.192,85</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar ao Sr. Carlos Jansen Mota Sousa a multa prevista nos arts. 19, caput, e 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Carlos Jansen Mota Sousa a multa do art. 58, inciso II, da citada lei, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas  em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas a que se referem os subitens 9.1 a 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, com fundamento no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 e no \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU. </p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u0096 FNDE, em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar \u0096 Pnate. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/07/2019", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00edtio Novo/MA. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Carlos Jansen Mota Sousa (XXX.415.692-XX). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00574920190\" target=\"_blank\">005.749/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2413934", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6337/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6337", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2413934", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6337/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "6337", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, tendo como respons\u00e1vel o Sr. Carlos Jansen Mota Sousa, prefeito de S\u00edtio Novo/MA, no per\u00edodo de 2009/2012, em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate repassados, no exerc\u00edcio de 2011, ao aludido Munic\u00edpio, para custear a oferta de transporte escolar aos alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes em \u00e1rea rural, viabilizando, assim, o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. </p><p>2.\tA seguir, transcrevo, com os ajustes de forma pertinentes, excerto da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secex/TCE (pe\u00e7a 37) , em que constam o hist\u00f3rico processual destes autos, o resumo dos elementos de defesa e a an\u00e1lise do m\u00e9rito da mat\u00e9ria:  </p><p>\"3. Os recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de S\u00edtio Novo/MA, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) - exerc\u00edcio 2011, totalizaram R$ 325.457,86 (pe\u00e7a 3) . </p><p>4. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades: execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira inadequada, v\u00edcio na licita\u00e7\u00e3o e nos contratos decorrentes, pela ilicitude do objeto e aus\u00eancia de adequa\u00e7\u00e3o e pertin\u00eancia entre aquilo que era necess\u00e1rio e os gastos incorridos.</p><p>5. O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p>6. No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 20) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 325.457,86, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Carlos Jansen Mota Sousa, Prefeito Municipal de S\u00edtio Novo/MA, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </p><p>7. Em 15/11/2018, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 21) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 22 e 23) .</p><p>8. Em 21/11/2018, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 24) .</p><p>9. Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 27, analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa (...) , nos seguintes termos:</p><p>Ocorr\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o: aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados ao munic\u00edpio de S\u00edtio Novo/MA, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) , no exerc\u00edcio de 2011, o que comprometeu o atingimento dos objetivos do PNATE/2011, decorrente das seguintes irregularidades identificadas no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 201505602, da Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Estado do Maranh\u00e3o (pe\u00e7a 10) :</p><p>a.1) participa\u00e7\u00e3o viciada de licitantes, descri\u00e7\u00e3o inadequada do objeto licitado e defici\u00eancia no or\u00e7amento estimado da licita\u00e7\u00e3o; e</p><p>a.2) execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica inadequada: prestadores de servi\u00e7o sem habilita\u00e7\u00e3o e sem qualifica\u00e7\u00e3o profissional espec\u00edfica, e ve\u00edculos inadequados para o transporte de escolares.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>4/4/2011</p></td>\t<td><p>35.915,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/6/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/7/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/10/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/11/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/12/2011</p></td>\t<td><p>36.192,85</p></td></tr></tbody></table><p> (...) </p><p>Conduta: ter permitido a ocorr\u00eancia de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do PNATE/2011, o que propiciou a realiza\u00e7\u00e3o de despesas inadequadas e irregulares, o que comprometeu o alcance dos objetivos previstos no Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) , no exerc\u00edcio de 2011.</p><p>10. Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 29) , foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa (...) , nos moldes adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de Recebimento do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Observa\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1.385/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 31) </p></td>\t<td><p>4/4/2019</p></td>\t<td><p>26/4/2019 (vide AR de pe\u00e7a 32) </p></td>\t<td><p>Dayana Kyara Moreira A. Sousa</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa no Sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 30) </p></td>\t<td><p>22/4/2019</p></td></tr></tbody></table><p>11. O respons\u00e1vel, mediante procurador devidamente credenciado (pe\u00e7a 33, p. 2) , ingressou com sua defesa (pe\u00e7a 35) . </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </b></p><p>12. Da an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que o Sr. Carlos Jansen Mota Sousa (...) era a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) - exerc\u00edcio 2011, tendo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 30/4/2013. </p><p>13. Passa-se agora ao exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p>14. Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 35, p. 2-4) :</p><p>14.1. O respons\u00e1vel alega que a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados se constitui da rela\u00e7\u00e3o de documentos, relat\u00f3rios e afins que detalham e comprovam os gastos realizados, bem como a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>14.2. Esclarece que foram realizadas contrata\u00e7\u00f5es devidamente respaldadas por princ\u00edpios fundamentais da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economicidade, tendo alcan\u00e7ado o seu fim prec\u00edpuo, que \u00e9 a supremacia do interesse p\u00fablico, e que n\u00e3o existiu qualquer ind\u00edcio de desvio de verba ou conduta dolosa.</p><p>14.3. Afirma que, n\u00e3o havendo preju\u00edzo ao er\u00e1rio e sendo as ocorr\u00eancias verificadas de cunho formal ou secund\u00e1rio, tornou-se desarrazoada e desproporcional a decis\u00e3o de imputa\u00e7\u00e3o da devolu\u00e7\u00e3o do recurso.</p><p>14.4. Como n\u00e3o houve comprometimento do objeto e execu\u00e7\u00e3o do programa, n\u00e3o se poder\u00e1 impingir nada mais que uma ressalva em raz\u00e3o de suas ocorr\u00eancias se tratarem de impropriedades ou faltas de natureza formal sem dano ao er\u00e1rio.</p><p>15. An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</p><p>15.1. O que est\u00e1 em questionamento n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com a presta\u00e7\u00e3o de contas encaminhada, mas com a sua regular execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</p><p>15.2. Cumpre esclarecer que os recursos do PNATE/2011 foram objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte da CGU, no \u00e2mbito do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 201505602 (pe\u00e7a 10) , no qual consignaram-se as seguintes irregularidades:</p><p>a) participa\u00e7\u00e3o viciada de licitantes na Concorr\u00eancia 5/2011 (item 2.1.1.a - pe\u00e7a 10, p. 4-5) ;</p><p>b) objeto inapto para a Concorr\u00eancia 5/2011 (item 2.1.1.b - pe\u00e7a 10, p. 5) ;</p><p>c) or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o da Concorr\u00eancia 5/2011 baseado em crit\u00e9rio n\u00e3o objetivo (item 2.1.1.c  pe\u00e7a 10, p. 5-6) ; e</p><p>d) execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira inadequada (item 2.2.2 - pe\u00e7a 10, 7-11) .</p><p>15.3. Quanto ao item relacionado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o viciada de licitantes na Concorr\u00eancia 5/2011 (item 2.1.1.a - pe\u00e7a 10, p. 4-5) , verifica-se que a CGU identificou que o edital do certame vedava a participa\u00e7\u00e3o de pessoas naturais, exigia o pagamento de R$ 50,00 para a retirada do instrumento convocat\u00f3rio, e o objeto contemplava 35 itens de servi\u00e7o a serem contratados.</p><p>15.4. Entretanto, constatou-se que 35 pessoas f\u00edsicas participaram do certame, sem evid\u00eancias de que efetuaram o pagamento referente \u00e0 retirada do edital, contrariando cl\u00e1usulas edital\u00edcias, e o que chama mais a aten\u00e7\u00e3o foi o fato de que, para cada um dos 35 itens previstos no certame, coincidentemente houve apenas uma \u00fanica proposta, de forma que o resultado final contemplou 35 vencedores diferentes para os 35 itens de servi\u00e7o, evidenciando, de forma inequ\u00edvoca, a aus\u00eancia de disputa entre os supostos participantes e o direcionamento na contrata\u00e7\u00e3o com o uso de uma simulada licita\u00e7\u00e3o, em afronta ao art. 3\u00ba da Lei 8.666/1993.</p><p>15.5. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que o objeto era inapto para a Concorr\u00eancia 5/2011 (item 2.1.1.b - pe\u00e7a 10, p. 5) , a CGU registrou que a defini\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o atendia aos crit\u00e9rios de adequa\u00e7\u00e3o e precis\u00e3o, contrariando o art. 55, I, da Lei 8.666/1993, pois n\u00e3o exigiu adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas de seguran\u00e7a e qualidade exigidos pelo C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro, que seria de observ\u00e2ncia obrigat\u00f3ria no certame.</p><p>15.6. Essa constata\u00e7\u00e3o aliada ao direcionamento na contrata\u00e7\u00e3o anteriormente reportada levou a outras irregularidades relacionadas \u00e0 aus\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos contratados e \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos utilizados na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.</p><p>15.7. No que diz respeito \u00e0 or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o da Concorr\u00eancia 5/2011 ter sido baseada em crit\u00e9rio n\u00e3o objetivo (item 2.1.1.c  pe\u00e7a 10, p. 5-6) , a CGU registrou que n\u00e3o havia qualquer informa\u00e7\u00e3o acerca do m\u00e9todo utilizado pelo gestor no levantamento de pre\u00e7os que serviram de base ao certame, bem como se foi feito uso de efetiva pesquisa de mercado para delimitar o valor a ser contratado, o que afronta o art. 7\u00ba, \u00a7 2\u00ba, inciso II, da Lei 8.666/1993.</p><p>15.8. Por fim, a CGU ainda apontou a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira inadequada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar (item 2.2.2 - pe\u00e7a 10, 7-11) .</p><p>15.9. Nessa constata\u00e7\u00e3o, a CGU identificou que, em 2011, das 35 pessoas f\u00edsicas contratadas, 17 n\u00e3o tinham carteira nacional de habilita\u00e7\u00e3o (CNH) . O que agrava a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de todos os 35 contratados n\u00e3o possu\u00edrem qualifica\u00e7\u00e3o profissional espec\u00edfica para o transporte de escolares, em face da categoria inadequada e/ou despreparo t\u00e9cnico pela aus\u00eancia de curso de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, conforme exig\u00eancia do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro (art. 138, incisos II e V, da Lei 9.503/1997) .</p><p>15.10. Ademais, todos os ve\u00edculos vinculados aos 35 contratados n\u00e3o atendiam aos crit\u00e9rios de adequa\u00e7\u00e3o, qualidade e seguran\u00e7a exigidos pelo C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro para o transporte de escolares, e que n\u00e3o poderiam ser autorizados pelo \u00f3rg\u00e3o de tr\u00e2nsito respons\u00e1vel para uso em tal servi\u00e7o (art. 136 da Lei 9.503/1997) .</p><p>15.11. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como prosperar com a alega\u00e7\u00e3o de que a documenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas comprova a boa e regular execu\u00e7\u00e3o do PNATE/2011, assim como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir que as contrata\u00e7\u00f5es foram devidamente realizadas e respaldadas por princ\u00edpios fundamentais da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e que alcan\u00e7ou o seu fim prec\u00edpuo, que \u00e9 a supremacia do interesse p\u00fablico.</p><p>15.12. Igualmente n\u00e3o cabe afirmar que essas ocorr\u00eancias s\u00e3o apenas de cunho formal ou secund\u00e1rio, e que n\u00e3o houve dano ao er\u00e1rio.</p><p>15.13. O conjunto de todas essas irregularidades caracterizou a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o sobre a adequa\u00e7\u00e3o e a regularidade dos disp\u00eandios realizados, em 2011, com os recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) , permitindo-nos concluir pelo n\u00e3o atingimento dos objetivos do programa e a consequente glosa integral dos valores despendidos no per\u00edodo, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar - PNATE para o exerc\u00edcio de 2011.</p><p>15.14. Dessa forma, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p>16. Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 35, p. 4) :</p><p>16.1. O respons\u00e1vel alega que \u00e9 fato relevante que o pr\u00f3prio FNDE deu quita\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o do recebimento da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do ajuste, quando, ent\u00e3o, n\u00e3o se apontou qualquer dano, desvio ou inexecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado.</p><p>17. An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</p><p>17.1. Mais uma vez refor\u00e7a-se que a discuss\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 em torno da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pelo respons\u00e1vel, mas da [averigua\u00e7\u00e3o sobre a] comprova\u00e7\u00e3o de que o PNATE/2011 foi executado de forma regular e seus objetivos foram plenamente atingidos.</p><p>17.2. Embora o Parecer 3486/2017/COATE/CGAME/DIRAE (pe\u00e7a 11) e o Parecer 3772/2017/DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 12) tenham sugerido a aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas, a instaura\u00e7\u00e3o da presente tomada de contas especial decorreu das constata\u00e7\u00f5es identificadas pela CGU, e que apontavam falhas graves na execu\u00e7\u00e3o do PNATE/2011.</p><p>17.3. E o conjunto das irregularidades apuradas apontou para o n\u00e3o atingimento dos objetivos do programa e a consequente glosa integral dos valores despendidos no per\u00edodo, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar - PNATE para o exerc\u00edcio de 2011.</p><p>17.4. Dessa forma, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p>18. Da an\u00e1lise procedida nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel, verifica-se que (...) [elas] n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades em apura\u00e7\u00e3o.</p><p>19. Cabe mais uma vez refor\u00e7ar que o conjunto dessas irregularidades caracteriza a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o sobre a adequa\u00e7\u00e3o e a regularidade dos disp\u00eandios realizados, em 2011, com os recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) , permitindo-nos concluir pelo n\u00e3o atingimento dos objetivos do programa e a consequente glosa integral dos valores despendidos no per\u00edodo (...) . </p><p>20. Esse encaminhamento se alinha com o posicionamento adotado no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2752520180\" target=\"_blank\">Processo 027.525/2018-0</a>, que trata de irregularidades identificadas no PNATE/2014, bem como (...) com o entendimento do Tribunal, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2954820179\" target=\"_blank\">Processo 029.548/2017-9</a>, no qual foram identificadas falhas nos processos licitat\u00f3rios, utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos inadequados para o transporte escolar e aus\u00eancia de controles relativos ao cumprimento dos itiner\u00e1rios dos ve\u00edculos contratados.</p><p>21. Nesse processo, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10268/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10268/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Subst. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , o Tribunal determinou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo valor integral gerido no \u00e2mbito do PNATE, acolhendo entendimento do Relator, de cujo Voto foram extra\u00eddos os seguintes trechos:</p><p>'5. Pe\u00e7o licen\u00e7a para, no presente momento, discordar da Secex-TCE e do <b>Parquet</b> especial, j\u00e1 que alguns documentos citados como ausentes nesta TCE mostram-se indispens\u00e1veis para a efetiva comprova\u00e7\u00e3o da regular consecu\u00e7\u00e3o dos aludidos objetivos do Pnate, a exemplo da aus\u00eancia dos controles de itiner\u00e1rios, de regularidade documental por parte dos prestadores de servi\u00e7o (motoristas) e, ainda, da utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a inapropriadas.</p><p>6. Bem se v\u00ea que o eventual pagamento a partir de servi\u00e7os realizados fora das especifica\u00e7\u00f5es contratuais ou em disson\u00e2ncia com os normativos de tr\u00e2nsito e transporte seriam irregulares, podendo dar ensejo, sim, \u00e0 subsist\u00eancia do aludido dano ao er\u00e1rio.</p><p>7. N\u00e3o por acaso, o C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro reserva cap\u00edtulo espec\u00edfico para a condu\u00e7\u00e3o de escolares e, nele (Cap\u00edtulo XIII) , disciplina n\u00e3o apenas os requisitos t\u00e9cnicos com as condi\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo e do condutor, mas tamb\u00e9m os equipamentos obrigat\u00f3rios de seguran\u00e7a, colocando a seguran\u00e7a do transporte como condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para que o servi\u00e7o seja considerado adequado em sintonia com a Lei n\u00ba 8.987, de 1995.</p><p>8. Entendo, portanto, que, em vez do imediato arquivamento do presente feito, o TCU deve determinar a cita\u00e7\u00e3o do ex-gestor respons\u00e1vel para que apresente as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha o valor do d\u00e9bito correspondente \u00e0 totalidade dos recursos repassados ao aludido munic\u00edpio, j\u00e1 que n\u00e3o restou comprovada a regularidade e a adequa\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios realizados com os recursos do Pnate em 2012.'</p><p>22. Analisando-se os autos, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno/TCU.</p><p>23. Dessa forma, devem as contas serem julgadas irregulares, condenando-se o respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p> (...) </p><p>26. Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>27. J\u00e1 a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. Conforme o mesmo ac\u00f3rd\u00e3o, a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p>28. Considerando que o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o foi de 3/4/2019 [pe\u00e7a 29] e que o fato gerador da irregularidade ocorreu ao longo do exerc\u00edcio de 2011, n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.\"</p><p>3.\tCom base na an\u00e1lise empreendida, a Secex/TCE prop\u00f5e ao Tribunal (pe\u00e7as 37-39) :</p><p>\t3.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa;</p><p>\t3.2. julgar irregulares as contas do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas<b> b</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, condenandoo ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas e fixando-lhe o prazo de 15 dias, para que comprove, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizadas monetariamente e acrescida de juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a do efetivo recolhimento, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>4/4/2011</p></td>\t<td><p>35.915,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/5/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/6/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/7/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/8/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/9/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/10/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/11/2011</p></td>\t<td><p>36.192,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/12/2011</p></td>\t<td><p>36.192,85</p></td></tr></tbody></table><p>3.3. aplicar, com base no art. 57 da Lei 8.443/1992, multa ao Sr. Carlos Jansen Mota Sousa; </p><p>3.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>3.5. autorizar, desde logo, com fulcro no art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, caso seja do interesse do respons\u00e1vel, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36  (trinta e seis) parcelas; </p><p>3.6. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p>3.7. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer, sem custos, as correspondentes c\u00f3pias de forma impressa.</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, manifesta-se de acordo com o encaminhamento oferecido pela Secex-TCE (pe\u00e7a 40) .</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Antonio Gon\u00e7alves Marques Filho, OAB/MA 6.527. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA NACIONAL DE APOIO AO TRANSPORTE ESCOLAR - PNATE. FALTA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DO RECURSO P\u00daBLICO. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA INSUFICIENTES PARA AFASTAR A IRREGULARIDADE. \u00d4NUS DO GESTOR DE DEMONSTRAR O CORRETO EMPREGO DA VERBA P\u00daBLICA. CONTAS IRREGULARES, COM D\u00c9BITO E MULTA. 1. O \u00f4nus de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o da integralidade dos recursos p\u00fablicos compete ao respons\u00e1vel, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente, a demonstrar cabalmente os gastos efetuados na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do programa federal indicado. 2. Julgam-se irregulares as contas do respons\u00e1vel, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito e da multa pertinente, quando n\u00e3o comprovada regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secex/TCE.", "VOTO": "<p>\tTrago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em raz\u00e3o de irregularidades no emprego dos recursos, no montante de R$ 325.457,86, repassados ao Munic\u00edpio de S\u00edtio Novo/MA, durante o exerc\u00edcio de 2011, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate, para custear o transporte escolar de alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes em \u00e1rea rural. </p><p>2.\tO ex-Prefeito, Sr. Carlos Jansen Mota Sousa, foi citado pela falta de comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 conta do Pnate/2011, devido \u00e0s seguintes irregularidades identificadas no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 201505602, da Controladoria Regional da Uni\u00e3o no Estado do Maranh\u00e3o: i) participa\u00e7\u00e3o viciada de licitantes, descri\u00e7\u00e3o inadequada do objeto licitado e defici\u00eancia no or\u00e7amento estimado do certame; e ii) execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica inapropriada, com prestadores de servi\u00e7o sem habilita\u00e7\u00e3o e sem qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica espec\u00edfica, al\u00e9m de ve\u00edculos inadequados para o transporte de escolares.</p><p>3.\tEm atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, o respons\u00e1vel alegou, em s\u00edntese, que: i) a presta\u00e7\u00e3o de contas foi encaminhada ao FNDE, o qual lhe deu quita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo apontado qualquer dano, desvio ou inexecu\u00e7\u00e3o do objeto programado; ii) as contrata\u00e7\u00f5es, para a efetiva\u00e7\u00e3o do Pnate/2011, foram precedidas de licita\u00e7\u00e3o, devidamente respaldadas por princ\u00edpios fundamentais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, efici\u00eancia, efic\u00e1cia e economicidade, com alcance do interesse p\u00fablico e sem desvio de verba ou conduta dolosa; iii) as falhas indicadas podem ser classificadas como formais, s\u00e3o incapazes de caracterizar les\u00e3o ou desvio do recurso p\u00fablico, e n\u00e3o comprometeram a execu\u00e7\u00e3o do Pnate.</p><p>4.\tA Secex/TCE concluiu pela insufici\u00eancia dos argumentos de defesa para demonstrar o regular emprego dos recursos p\u00fablicos na execu\u00e7\u00e3o do Pnate/2011. Assim, prop\u00f4s ao Tribunal a irregularidade das contas do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa, com d\u00e9bito e multa proporcional ao dano causado ao er\u00e1rio, fundamentada no art. 16, inciso III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992. </p><p>5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de acordo com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica. </p><p>6.\t Come\u00e7o a examinar a mat\u00e9ria destes autos pela falha mais gravosa que justifica a impugna\u00e7\u00e3o das despesas incorridas e, portanto, a imposi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ao respons\u00e1vel. </p><p>7.\t Trata-se da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira inadequada das a\u00e7\u00f5es do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - Pnate/2011, no Munic\u00edpio de S\u00edtio Novo/MA.</p><p>8.\tComo visto no Relat\u00f3rio precedente, tal irregularidade foi constatada em sede de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada conjuntamente pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o do Maranh\u00e3o - CGU/MA e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Maranh\u00e3o no servi\u00e7o de transporte escolar custeado com os recursos do Pnate/2011 (ver subitem 2.2.2 do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 201505602, pe\u00e7a 10) . </p><p>9.\tSegundo a CGU/MA, a inadequa\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte escolar em 2011 restou caracterizada em fun\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades:</p><p>\t9.1. dezessete, de trinta e cinco pessoas contratadas para prestar o servi\u00e7o, n\u00e3o tinham carteira nacional de habilita\u00e7\u00e3o (CNH) ;</p><p>\t9.2. daqueles que possu\u00edam CNH nenhum tinha qualifica\u00e7\u00e3o profissional espec\u00edfica para o transporte de escolares; essa desconformidade se d\u00e1 em face da categoria inadequada e/ou do despreparo t\u00e9cnico pela aus\u00eancia de curso de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, conforme exig\u00eancia do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro - CTB;</p><p>\t9.3. dez pessoas contratadas para prestar o servi\u00e7o de transporte n\u00e3o possu\u00edam hist\u00f3rico de registro de propriedade de ve\u00edculos em 2011; </p><p>\t9.4. nenhum dos ve\u00edculos vinculados aos contratados atendia aos crit\u00e9rios de adequa\u00e7\u00e3o, qualidade e seguran\u00e7a exigidos pelo CTB para o transporte de escolares, portanto, n\u00e3o poderiam ser autorizados pelo \u00f3rg\u00e3o de tr\u00e2nsito respons\u00e1vel para uso em tal servi\u00e7o;</p><p>\t9.5. dez registros de pagamentos apontam, em preliminares, montantes maiores do que aqueles contratados.</p><p>10.\tA Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 12/2011, vigente \u00e0 \u00e9poca, que estabelecia os crit\u00e9rios e as formas de transfer\u00eancia de recursos financeiros do Pnate, assim disp\u00f4s em seu art. 15: </p><p>\"Art. 15 Os recursos repassados \u00e0 conta do PNATE destinar-se-\u00e3o:</p><p> (...) </p><p>II - a pagamento de servi\u00e7os contratados junto a terceiros, obedecidas, por parte do prestador de servi\u00e7o, as exig\u00eancias previstas nos artigos 136 e 138 da Lei n\u00ba 9.503, de 1997, e observados os seguintes aspectos:</p><p>a) o ve\u00edculo ou embarca\u00e7\u00e3o a ser contratado dever\u00e1 obedecer \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro ou \u00e0s Normas da Autoridade Mar\u00edtima, assim como \u00e0s eventuais legisla\u00e7\u00f5es complementares no \u00e2mbito estadual, distrital e municipal;</p><p>b) o condutor do ve\u00edculo destinado ao transporte de escolares dever\u00e1 atender aos requisitos estabelecidos no C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro e quando de embarca\u00e7\u00e3o, possuir o n\u00edvel de habilita\u00e7\u00e3o estabelecido pela autoridade competente;</p><p>c) a despesa apresentada dever\u00e1 observar o tipo de ve\u00edculo e o custo, em moeda corrente no pa\u00eds, por quil\u00f4metro ou aluno transportado;\"</p><p>11.\tPor sua vez a Lei 9.503/1997, que institui o C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro, regulamenta a mat\u00e9ria da seguinte forma: </p><p>\"Art. 136. Os ve\u00edculos especialmente destinados \u00e0 condu\u00e7\u00e3o coletiva de escolares somente poder\u00e3o circular nas vias com autoriza\u00e7\u00e3o emitida pelo \u00f3rg\u00e3o ou entidade executivos de tr\u00e2nsito dos Estados e do Distrito Federal, exigindo-se, para tanto:</p><p>        I - registro como ve\u00edculo de passageiros;</p><p>        II - inspe\u00e7\u00e3o semestral para verifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos obrigat\u00f3rios e de seguran\u00e7a;</p><p>        III - pintura de faixa horizontal na cor amarela, com quarenta cent\u00edmetros de largura, \u00e0 meia altura, em toda a extens\u00e3o das partes laterais e traseira da carro\u00e7aria, com o d\u00edstico ESCOLAR, em preto, sendo que, em caso de ve\u00edculo de carro\u00e7aria pintada na cor amarela, as cores aqui indicadas devem ser invertidas;</p><p>        IV - equipamento registrador instant\u00e2neo inalter\u00e1vel de velocidade e tempo;</p><p>        V - lanternas de luz branca, fosca ou amarela dispostas nas extremidades da parte superior dianteira e lanternas de luz vermelha dispostas na extremidade superior da parte traseira;</p><p>        VI - cintos de seguran\u00e7a em n\u00famero igual \u00e0 lota\u00e7\u00e3o;</p><p>        VII - outros requisitos e equipamentos obrigat\u00f3rios estabelecidos pelo CONTRAN.</p><p> (...) </p><p>Art. 138. O condutor de ve\u00edculo destinado \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de escolares deve satisfazer os seguintes requisitos:</p><p>        I - ter idade superior a vinte e um anos;</p><p>        II - ser habilitado na categoria D;</p><p>        III - (VETADO) </p><p>        IV - n\u00e3o ter cometido nenhuma infra\u00e7\u00e3o grave ou grav\u00edssima, ou ser reincidente em infra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias durante os doze \u00faltimos meses;</p><p>        V - ser aprovado em curso especializado, nos termos da regulamenta\u00e7\u00e3o do CONTRAN.\"</p><p>12.\tNo Relat\u00f3rio de Demandas Externas 201505602 (pe\u00e7a 10, p. 51) consta a fotografia de ve\u00edculos utilizados no transporte escolar. S\u00e3o camionetes, tipo F4000, D20, F250, F350, com bancos feitos de t\u00e1buas na carroceria. S\u00e3o ve\u00edculos para transporte de carga, n\u00e3o servem para condu\u00e7\u00e3o de passageiros e n\u00e3o atendem \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro.</p><p>13.\tO transporte de alunos em carrocerias de camionetes traz \u00e0 mem\u00f3ria, e com tristeza, o antigo \"pau de arara\", caminh\u00e3o com varas longitudinais na carroceria nas quais os retirantes nordestinos se agarravam nas migra\u00e7\u00f5es para outros estados. Nas carrocerias das camionetes, as crian\u00e7as ficam vulner\u00e1veis a quaisquer tipos de acidentes, al\u00e9m de sofrerem com a exposi\u00e7\u00e3o de chuva, sol, vento e poeira. </p><p>14.\tAgrava a situa\u00e7\u00e3o tanto a falta de habilita\u00e7\u00e3o dos motoristas na categoria espec\u00edfica para conduzir ve\u00edculos de transporte escolar como a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o alguma para dirigir ve\u00edculo,  o que \u00e9 ainda pior.</p><p>15.\tCertamente, os recursos p\u00fablicos do Pnate n\u00e3o se destinam ao custeio desse tipo de transporte escolar absolutamente irregular, ilegal e potencialmente perigoso \u00e0 integridade f\u00edsica das crian\u00e7as.  O transporte de alunos da \u00e1rea rural para as escolas, sem a devida observ\u00e2ncia das normas de seguran\u00e7a do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro aplic\u00e1veis a esse tipo de transporte coletivo e das normas do Pnate expedidas pelo FNDE, n\u00e3o tem abrigo no Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar, tampouco atende ao interesse p\u00fablico. </p><p>16.\tA prop\u00f3sito, o Tribunal tem destacado a obrigatoriedade de o gestor dar pleno cumprimento \u00e0s normas de seguran\u00e7a para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte coletivo de escolares. Eis alguns enunciados coletados da Jurisprud\u00eancia Sistematizada no TCU: </p><p>\"Os servi\u00e7os de transporte escolar devem atender as exig\u00eancias contidas no C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro (Lei 9.503/1997) e nos normativos do Pnate expedidos pelo FNDE, a exemplo da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 12, de 17/3/2011, em especial, as condi\u00e7\u00f5es dos ve\u00edculos e condutores contratados.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2177/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2177/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Subst. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) </p><p>\"Os ve\u00edculos para transporte escolar devem cumprir as exig\u00eancias do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro (Lei 9.503/1997) , em especial quanto aos quesitos de seguran\u00e7a estabelecidos.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11907/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11907/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Subst. Augusto Sherman Cavalcanti) </p><p>17.\tNos dois precedentes acima referenciados, as falhas foram constatadas em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pelo TCU, havendo sido os respons\u00e1veis apenados com a multa do art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p>18.\tMais recentemente, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10268/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10268/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Min. Subst. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , mencionado tamb\u00e9m na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, o Tribunal considerou graves a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos inadequados ao transporte coletivos de escolares e a falta de controle sobre a situa\u00e7\u00e3o das carteiras de habilita\u00e7\u00e3o dos motoristas, dentre outras ocorr\u00eancias, e determinou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para apresenta\u00e7\u00e3o da defesa e/ou recolhimento do d\u00e9bito apurado. A seguir, reproduzo excerto do voto condutor do referido <b>decisum</b>: </p><p>\"5. Pe\u00e7o licen\u00e7a para, no presente momento, discordar da Secex-TCE e do <b>Parquet</b> especial, j\u00e1 que alguns documentos citados como ausentes nesta TCE mostram-se indispens\u00e1veis para a efetiva comprova\u00e7\u00e3o da regular consecu\u00e7\u00e3o dos aludidos objetivos do Pnate, a exemplo da aus\u00eancia dos controles de itiner\u00e1rios, de <b>regularidade documental por parte dos prestadores de servi\u00e7o (motoristas) e, ainda, da utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a inapropriadas.</b></p><p>6. Bem se v\u00ea que <b>o eventual pagamento a partir de servi\u00e7os realizados fora das especifica\u00e7\u00f5es contratuais ou em disson\u00e2ncia com os normativos de tr\u00e2nsito e transporte seriam irregulares, podendo dar ensejo, sim, \u00e0 subsist\u00eancia do aludido dano ao er\u00e1rio.</b></p><p>7. N\u00e3o por acaso, o C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro reserva cap\u00edtulo espec\u00edfico para a condu\u00e7\u00e3o de escolares e, nele (Cap\u00edtulo XIII) , disciplina n\u00e3o apenas os requisitos t\u00e9cnicos com as condi\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo e do condutor, mas tamb\u00e9m os equipamentos obrigat\u00f3rios de seguran\u00e7a, colocando a seguran\u00e7a do transporte como condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para que o servi\u00e7o seja considerado adequado em sintonia com a Lei n\u00ba 8.987, de 1995.</p><p>8. Entendo, portanto, que, em vez do imediato arquivamento do presente feito, o TCU deve determinar a cita\u00e7\u00e3o do ex-gestor respons\u00e1vel para que apresente as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha o valor do d\u00e9bito correspondente \u00e0 totalidade dos recursos repassados ao aludido munic\u00edpio, j\u00e1 que n\u00e3o restou comprovada a regularidade e a adequa\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios realizados com os recursos do Pnate em 2012.\" </p><p>19.\tNo presente caso, o Sr. Carlos Jansen Mota Sousa n\u00e3o enfrentou pontualmente a quest\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o inadequada do Pnate/2011. Limitou-se, em linhas gerais, a alegar que encaminhou a presta\u00e7\u00e3o de contas ao FNDE, o qual n\u00e3o apontou qualquer dano, desvio ou inexecu\u00e7\u00e3o do objeto programado; fez licita\u00e7\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o dos prestadores de servi\u00e7os de transporte escolar; e, por fim, considerou formais as falhas apontadas. </p><p>20.\t Tais argumentos n\u00e3o justificam a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de carga para transportar crian\u00e7as da \u00e1rea rural para a escola. O fato de haver encaminhado a presta\u00e7\u00e3o de contas ao FNDE e de ter recebido quita\u00e7\u00e3o do aludido Fundo n\u00e3o vincula o TCU em suas atividades de controle externo nem impede a CGU, em suas fiscaliza\u00e7\u00f5es posteriores \u00e0 entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, de relatar os achados de auditoria. </p><p>21.\tComo visto acima, a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de carga para transporte de alunos, com motoristas sem devida habilita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, n\u00e3o atende \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a do CTB nem \u00e0s normas do Pnate, e, portanto, n\u00e3o constitui falha meramente formal, ao contr\u00e1rio, \u00e9 grave o suficiente e imp\u00f5e a impugna\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte de escolares prestados de forma ilegal e inadequada, porquanto em nada atende ao interesse p\u00fablico.</p><p>22.\tRessalto, ainda, que a promo\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar, por si s\u00f3, n\u00e3o legitima o transporte de alunos efetivamente realizado no Munic\u00edpio de S\u00edtio Novo, o qual apresentou graves irregularidades j\u00e1 comentadas anteriormente. </p><p>23.\tSobre a Concorr\u00eancia 5/2011, promovida pelo Munic\u00edpio de S\u00edtio Novo/MA para a contrata\u00e7\u00e3o do transporte escolar, tem-se que, conforme apurado na fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada pela CGU/MA, de fato, houve s\u00e9rias irregularidades na condu\u00e7\u00e3o do aludido certame, as quais comprometeram tanto a vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio como a real competi\u00e7\u00e3o entre os licitantes. </p><p>24.\tNo edital da referida Concorr\u00eancia havia expressa veda\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de pessoas naturais, sendo admitida t\u00e3o somente a presen\u00e7a de empresas (subitens 6.1, 6.5 e 6.5.2 do Edital, pe\u00e7a 10, p. 4) .</p><p>25.\tEntretanto, a CGU verificou que foram declaradas vencedoras do certame trinta e cinco pessoas f\u00edsicas, havendo cada uma delas ofertado proposta somente para um \u00fanico item do edital, de tal forma que n\u00e3o houve efetiva disputa em nenhum dos itens licitados. </p><p>26.\tA CGU/MA ainda apurou que o objeto licitado n\u00e3o foi devidamente descrito no Edital, porquanto n\u00e3o constou do instrumento convocat\u00f3rio refer\u00eancia \u00e0s normas de seguran\u00e7a e qualidade exigidos pelo CTB, atinentes \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o da habilita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos motoristas e \u00e0s exig\u00eancias dos ve\u00edculos de transporte de passageiros. Todavia, essa falha no edital n\u00e3o justifica a inobserv\u00e2ncia das regras legais de seguran\u00e7a do CTB no transporte dos escolares.</p><p>27.\tPor fim, a CGU/MA tamb\u00e9m constatou a aus\u00eancia de crit\u00e9rios de justificativa de pre\u00e7os, de sorte que n\u00e3o se pode afirmar a compatibilidade dos pre\u00e7os or\u00e7ados e contratados com os praticados no mercado.  </p><p>28.\tVerifica-se, mais uma vez, que a defesa do ex-gestor n\u00e3o rebateu pontualmente as falhas referentes \u00e0 Concorr\u00eancia 5/2011. O ex-Prefeito considerou tais falhas formais, o que efetivamente n\u00e3o podem ser assim classificadas. S\u00e3o falhas graves que comprometeram o resultado do certame, resultando contrata\u00e7\u00f5es de prestadores de servi\u00e7os de transporte coletivo de escolares sem a devida qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e sem ve\u00edculos adequados legalmente ao transporte de passageiros. </p><p>29.\tPela gravidade do conjunto das falhas havidas no multicitado certame, cabe aplicar ao respons\u00e1vel a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992. </p><p>30.\tNesse contexto e considerando que, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos p\u00fablicos do Pnate, o respons\u00e1vel tem o \u00f4nus de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, a teor das disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986, devem as contas do Sr. Carlos Jansen Mota Sousa ser julgadas irregulares, com base no art. 16, inciso III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, com d\u00e9bito e multas dos arts. 57 e 58, inciso II, da Lei 8.443/1992. </p><p>\t Ante o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>\tT.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 02 de julho de 2019.   </p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=666812", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=666812", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}