{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2360910", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4517/2019 ATA 23/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4517", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "23/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4517/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4517/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados, por for\u00e7a da cessa\u00e7\u00e3o dos respectivos efeitos financeiros, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1061020197\" target=\"_blank\">Processo 010.610/2019-7</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Leandro Costa Sobrinho (XXX.134.293-XX) ; Leonan Pereira Rodrigues (XXX.511.893-XX) ; Liziana de Sousa Leite (XXX.618.393-XX) ; Lucas Henrique Silva Correia (XXX.048.443-XX) ; Mara Reyjane Teixeira (XXX.515.793-XX) ; Marcela Silva Carvalho (XXX.240.775-XX) ; Marcelo de Sousa Ara\u00fajo (XXX.692.743-XX) ; Mateus Machado de Almeida Barbosa (XXX.753.613-XX) ; Mesaque Carvalho Fran\u00e7a (XXX.076.143-XX) ; Michelle Suzane Pinheiro de Oliveira (XXX.663.103-XX) ; Val\u00e9rio Rosa de Negreiros (XXX.763.113-XX) ; Virg\u00ednia Maria Barros de Almeida (XXX.036.573-XX) ; Welton da Cruz Martins (XXX.832.522-XX) ; Yuri Rios de Sena Santos (XXX.677.473-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/07/2019", "ENTIDADE": " Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o", "INTERESSADOS": " Leandro Costa Sobrinho (XXX.134.293-XX); Leonan Pereira Rodrigues (XXX.511.893-XX); Liziana de Sousa Leite (XXX.618.393-XX); Lucas Henrique Silva Correia (XXX.048.443-XX); Mara Reyjane Teixeira (XXX.515.793-XX); Marcela Silva Carvalho (XXX.240.775-XX); Marcelo de Sousa Ara\u00fajo (XXX.692.743-XX); Mateus Machado de Almeida Barbosa (XXX.753.613-XX); Mesaque Carvalho Fran\u00e7a (XXX.076.143-XX); Michelle Suzane Pinheiro de Oliveira (XXX.663.103-XX); Val\u00e9rio Rosa de Negreiros (XXX.763.113-XX); Virg\u00ednia Maria Barros de Almeida (XXX.036.573-XX); Welton da Cruz Martins (XXX.832.522-XX); Yuri Rios de Sena Santos (XXX.677.473-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01061020197\" target=\"_blank\">010.610/2019-7</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17198528", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17198528", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61563316"}