{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2360467", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4668/2019 ATA 23/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4668", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "23/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4668/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4668/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso II; 143, inciso II e 260, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  admiss\u00e3o de pessoal  a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1524120190\" target=\"_blank\">Processo 015.241/2019-0</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Thiago Ramos Copetti (XXX.409.430-XX) ; Thiago de Oliveira (XXX.145.230-XX) ; Thomas Rafael Ribeiro Peixoto da Silveir (XXX.101.650-XX) ; Thuila Farias Ferreira (XXX.502.600-XX) ; Tiago Darold Cruz (XXX.140.590-XX) ; Tiago Joao Zanella (XXX.383.840-XX) ; Tiago Paes Ferreira (XXX.164.350-XX) ; Tiago Raniel Rex (XXX.833.640-XX) ; Tiago Vilanova Altissimo (XXX.603.880-XX) ; Tiago de Lima e Silva (XXX.705.630-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Diretoria Regional da Ect No Rio Grande do Sul - Dr/rs</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/07/2019", "ENTIDADE": " Diretoria Regional da Ect No Rio Grande do Sul - Dr/rs", "INTERESSADOS": " Thiago Ramos Copetti (XXX.409.430-XX); Thiago de Oliveira (XXX.145.230-XX); Thomas Rafael Ribeiro Peixoto da Silveir (XXX.101.650-XX); Thuila Farias Ferreira (XXX.502.600-XX); Tiago Darold Cruz (XXX.140.590-XX); Tiago Joao Zanella (XXX.383.840-XX); Tiago Paes Ferreira (XXX.164.350-XX); Tiago Raniel Rex (XXX.833.640-XX); Tiago Vilanova Altissimo (XXX.603.880-XX); Tiago de Lima e Silva (XXX.705.630-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01524120190\" target=\"_blank\">015.241/2019-0</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17158696", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17158696", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61728514"}