{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2360730", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4693/2019 ATA 23/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4693", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "23/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4693/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4693/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto o processo abaixo relacionado, com fundamento no art. 27 da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 218 do Regimento Interno, ACORDAM, por unanimidade, em dar <b>quita\u00e7\u00e3o </b>respons\u00e1vel Raul Paulo Sarmento, ante o recolhimento integral da multa que lhe fora aplicada por meio do subitem 9.5.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3931/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3931/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 4, p. 264) , comprovada na pe\u00e7a 358, sendo irrelevante, o fato de haver remanescido saldo de R$ 1,91 em 22/4/2019, de acordo com os pareceres emitidos nos autos pela unidade t\u00e9cnica e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1158520038\" target=\"_blank\">Processo 011.585/2003-8</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2002) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/477020196\" target=\"_blank\">Processo 004.770/2019-6</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1608620171\" target=\"_blank\">Processo 016.086/2017-1</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2011220165\" target=\"_blank\">Processo 020.112/2016-5</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2486820167\" target=\"_blank\">Processo 024.868/2016-7</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Raul Paulo Sarmento (XXX.390.612-XX) ; e outros</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo de Investimento da Amaz\u00f4nia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesen) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/07/2019", "ENTIDADE": " Fundo de Investimento da Amaz\u00f4nia", "INTERESSADOS": " Raul Paulo Sarmento (XXX.390.612-XX); e outros", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01158520038\" target=\"_blank\">011.585/2003-8</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2477946", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7463/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "7463", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2380621", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10925/2019 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2019", "numero": "10925", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesen).", "DTATUALIZACAO": "20220926", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17208696", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17208696", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}