{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2360746", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4969/2019 ATA 23/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4969", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "23/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4969/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4969/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1239320193\" target=\"_blank\">Processo 012.393/2019-3</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Aline Leticia Leite (CPF XXX.715.570-XX) ; Carolina Trist\u00e3o Sotto Cruz (CPF XXX.483.027-XX) ; Dionea Ferreira da Fonseca (CPF XXX.176.462-XX) ; Dirce dos Santos Castro (CPF XXX.224.947-XX) ; Elaine Teixeira Silva (CPF XXX.908.298-XX) ; Elza Helena Pereira Rondon (CPF XXX.693.267-XX) ; Gabriel Moura da Silva (CPF XXX.328.273-XX) ; Joana Darck Mota Licari\u00e3o (CPF XXX.862.702-XX) ; Maria Elaine Leite (CPF XXX.357.920-XX) ; Maria do Carmo Bezerra (CPF XXX.082.724-XX) ; Pauleti Fulber (CPF XXX.831.950-XX) ; Rosimeire Portilho dos Santos (CPF XXX.264.883-XX) ; Tassiara Perkoski Leite (CPF XXX.857.990-XX) ; Valnice Fulber Santiago (CPF XXX.745.390-XX) e Verika Leticia de Gois Moura da Silva (CPF XXX.328.263-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa \u2013 Comando da Aeron\u00e1utica (vinculador) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica (vinculador).", "INTERESSADOS": " Aline Leticia Leite (CPF XXX.715.570-XX); Carolina Trist\u00e3o Sotto Cruz (CPF XXX.483.027-XX); Dionea Ferreira da Fonseca (CPF XXX.176.462-XX); Dirce dos Santos Castro (CPF XXX.224.947-XX); Elaine Teixeira Silva (CPF XXX.908.298-XX); Elza Helena Pereira Rondon (CPF XXX.693.267-XX); Gabriel Moura da Silva (CPF XXX.328.273-XX); Joana Darck Mota Licari\u00e3o (CPF XXX.862.702-XX); Maria Elaine Leite (CPF XXX.357.920-XX); Maria do Carmo Bezerra (CPF XXX.082.724-XX); Pauleti Fulber (CPF XXX.831.950-XX); Rosimeire Portilho dos Santos (CPF XXX.264.883-XX); Tassiara Perkoski Leite (CPF XXX.857.990-XX); Valnice Fulber Santiago (CPF XXX.745.390-XX) e Verika Leticia de Gois Moura da Silva (CPF XXX.328.263-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01239320193\" target=\"_blank\">012.393/2019-3</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17177387", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17177387", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61604581"}