{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2360874", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5030/2019 ATA 24/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5030", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5030/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5030/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso I, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1449520198\" target=\"_blank\">Processo 014.495/2019-8</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Manoela Goncalves Cabo (XXX.583.297-XX) ; Manuel Meireles da Silva Neto (XXX.560.374-XX) ; Manuela Mendon\u00e7a de Alvarenga (XXX.416.006-XX) ; Mara Poliana Lima (XXX.928.751-XX) ; Marcel Emanuelli Rotunno (XXX.508.107-XX) ; Marcelo Adriano Machado de Paula (XXX.098.267-XX) ; Marcelo Anisio Ladeia Silva (XXX.761.435-XX) ; Marcelo Augusto Scandelai (XXX.960.169-XX) ; Marcelo Augusto da Silva Peres (XXX.564.217-XX) ; Marcelo Augusto de Oliveira (XXX.838.476-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/07/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Manoela Goncalves Cabo (XXX.583.297-XX); Manuel Meireles da Silva Neto (XXX.560.374-XX); Manuela Mendon\u00e7a de Alvarenga (XXX.416.006-XX); Mara Poliana Lima (XXX.928.751-XX); Marcel Emanuelli Rotunno (XXX.508.107-XX); Marcelo Adriano Machado de Paula (XXX.098.267-XX); Marcelo Anisio Ladeia Silva (XXX.761.435-XX); Marcelo Augusto Scandelai (XXX.960.169-XX); Marcelo Augusto da Silva Peres (XXX.564.217-XX); Marcelo Augusto de Oliveira (XXX.838.476-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01449520198\" target=\"_blank\">014.495/2019-8</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17259886", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17259886", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61724619"}