{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2359356", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5205/2019 ATA 24/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5205", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5205/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5205/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1236920195\" target=\"_blank\">Processo 012.369/2019-5</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Almerinda Chimene Nogueira Ribeiro (XXX.800.351-XX) ; Aparecida Apolinario de Almeida (XXX.873.411-XX) ; Celia Aquino da Silva (XXX.610.424-XX) ; Claire Aparecida de Freitas (XXX.510.901-XX) ; Eduarda Luiza da Silva Costa (XXX.266.641-XX) ; Ione Ferreira Veloso (XXX.055.461-XX) ; Leila Maria de Oliveira (XXX.100.468-XX) ; Maiara Ribeiro Varj\u00e3o (XXX.098.131-XX) ; Marilda Machado da Silva (XXX.835.431-XX) ; Maviny Ribeiro Varj\u00e3o (XXX.098.331-XX) ; Neuza Claro Sarmento (XXX.117.001-XX) ; Renata Pereira Barbosa de Oliveira (XXX.189.311-XX) ; Rose Mary Negr\u00e3o Ribeiro (XXX.285.981-XX) ; Silvana Machado da Silva Barbosa (XXX.942.161-XX) ; Simone Pereira Barbosa de Oliveira (XXX.311.291-XX) ; Suely Oliveira da Silva (XXX.876.541-XX) ; Zilda Oliveira da Silva (XXX.200.105-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito \u2013 MD/CE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito - MD/CE.", "INTERESSADOS": " Almerinda Chimene Nogueira Ribeiro (XXX.800.351-XX); Aparecida Apolinario de Almeida (XXX.873.411-XX); Celia Aquino da Silva (XXX.610.424-XX); Claire Aparecida de Freitas (XXX.510.901-XX); Eduarda Luiza da Silva Costa (XXX.266.641-XX); Ione Ferreira Veloso (XXX.055.461-XX); Leila Maria de Oliveira (XXX.100.468-XX); Maiara Ribeiro Varj\u00e3o (XXX.098.131-XX); Marilda Machado da Silva (XXX.835.431-XX); Maviny Ribeiro Varj\u00e3o (XXX.098.331-XX); Neuza Claro Sarmento (XXX.117.001-XX); Renata Pereira Barbosa de Oliveira (XXX.189.311-XX); Rose Mary Negr\u00e3o Ribeiro (XXX.285.981-XX); Silvana Machado da Silva Barbosa (XXX.942.161-XX); Simone Pereira Barbosa de Oliveira (XXX.311.291-XX); Suely Oliveira da Silva (XXX.876.541-XX); Zilda Oliveira da Silva (XXX.200.105-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01236920195\" target=\"_blank\">012.369/2019-5</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17132323", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17132323", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61604310"}