{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2355680", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5276/2019 ATA 24/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5276", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "24/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas do Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, referente ao exerc\u00edcio de 1992, cuja an\u00e1lise estava sobrestada em fun\u00e7\u00e3o da instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial autuada para apurar danos e definir responsabilidades de gestores inclu\u00eddos no rol de respons\u00e1veis das presentes contas.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 47, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, levantar o sobrestamento imposto a estas contas; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com base nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, e 18 da Lei 8.443/1992, julgar regulares com ressalva as contas dos Srs. Jos\u00e9 Carlos Cunha, Walter Duarte Silv\u00e9rio, Jos\u00e9 Dirceu Lacerda e Giusepe Lopes dos Santos, conferindo-lhes quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17, e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, julgar regulares as contas dos Srs. Luiz Carlos Loureiro, Ivan Betat de Souza, Amauri Baptista Duarte e Tibirica Ribas, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar este processo.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas cuja an\u00e1lise estava sobrestada em fun\u00e7\u00e3o da instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial autuada para apurar danos e definir responsabilidades de gestores inclu\u00eddos no rol de respons\u00e1veis das presentes contas.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/07/2019", "ENTIDADE": " Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito/Minist\u00e9rio da Defesa.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Dirceu Lacerda (XXX.069.516-XX), Luiz Carlos Loureiro (XXX.750.867-XX), Ivan Betat de Souza (XXX.798.637-XX), Walter Duarte Silv\u00e9rio (XXX.600.107-XX), Amauri Baptista Duarte (XXX.954.277-XX), Jos\u00e9 Carlos Cunha (XXX.842.287-XX), Tibirica Ribas (XXX.258.429-XX), e Giusepe Lopes dos Santos (394.324.677.91).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01004819936\" target=\"_blank\">010.048/1993-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"/><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"> </p><p>Adoto como parte deste Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o inserta \u00e0 pe\u00e7a 3, que contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica \u2013 SecexDefesa (pe\u00e7a 4) , a seguir transcrita com alguns ajustes de forma:</p><p>\u201c1. Tratam os presentes autos da Tomada de Contas Ordin\u00e1ria relativa ao exerc\u00edcio de 1992 do Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, unidade gestora subordinada ao Minist\u00e9rio da Defesa/Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tA instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do processo j\u00e1 foi realizada e consta \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 52-57. No entanto seu julgamento foi sobrestado por determina\u00e7\u00e3o do relator (pe\u00e7a 1, p. 57) at\u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a>, TCE instaurada para apurar irregularidades com poss\u00edvel impacto no m\u00e9rito das contas de agentes arrolados como respons\u00e1veis no presente processo.</p><p>3.\tA referida TCE, instaurada em decorr\u00eancia da constata\u00e7\u00e3o de irregularidades administrativas nos setores financeiros e de transportes do Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, foi apreciada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5172/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5172/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no \u00e2mbito do qual foram imputados d\u00e9bitos e julgadas irregulares as contas, entre outros, dos senhores Jos\u00e9 Dirceu Lacerda, Jos\u00e9 Carlos Cunha, Walter Duarte Silv\u00e9rio e Giusepe Lopes dos Santos, integrantes do rol de respons\u00e1veis deste processo de contas (pe\u00e7a 1, p. 3) .</p><p>4.\tContra a referida delibera\u00e7\u00e3o, foram interpostos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o por diversos respons\u00e1veis, cuja aprecia\u00e7\u00e3o originou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4060/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4060/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o qual tornou insubsistentes alguns d\u00e9bitos imputados ao Sr. Jos\u00e9 Carlos da Cunha e alterou de irregulares para regulares com ressalva, com quita\u00e7\u00e3o, o m\u00e9rito das contas dos senhores Walter Duarte Silv\u00e9rio, Jos\u00e9 Dirceu Lacerda (falecido) e Giusepe Lopes dos Santos.</p><p>5.\tEm 6/9/2017, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1949/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1949/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> decorrente da aprecia\u00e7\u00e3o de recurso de revis\u00e3o [interposto] por uma empresa condenada contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5172/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5172/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ao qual foi negado provimento. Embargos de Declara\u00e7\u00e3o [opostos] na tentativa de modificar o m\u00e9rito do julgamento do recurso de revis\u00e3o foi rejeitado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2474/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2474/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 8/11/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>6.\tConsiderando a altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito das contas dos senhores Walter Duarte Silv\u00e9rio, Jos\u00e9 Dirceu Lacerda e Giusepe Lopes dos Santos de irregulares para regulares com ressalva, ocorrida com a expedi\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4060/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4060/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, apenas o senhor Jos\u00e9 Carlos Cunha permaneceu condenado em d\u00e9bito e com o m\u00e9rito de suas contas irregulares ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a>.</p><p>7.\tCabe agora avaliar se as irregularidades praticadas pelos respons\u00e1veis acima listados e apuradas no processo de TCE impactam no m\u00e9rito de suas contas ordin\u00e1rias relativas ao exerc\u00edcio de 1992, objeto de exame deste processo.</p><p>8.\tEm s\u00edntese, constam do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5172/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5172/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> as seguintes irregularidades praticadas ininterruptamente entre 1990 e 1992:</p><p>a)\t pagamento de passagens a\u00e9reas e de transporte rodovi\u00e1rio, sem a correspondente presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; </p><p>b)\tnegocia\u00e7\u00e3o de passagens a\u00e9reas entre militares movimentados para reserva e as empresas de turismo que atuavam nesse ramo; </p><p>c)\tsimula\u00e7\u00e3o de transporte de bagagens e de autom\u00f3vel; </p><p>d)\tpagamento de passagens em duplicidade; e</p><p>e)\tdesvio de recursos advindos de devolu\u00e7\u00f5es de indeniza\u00e7\u00f5es de militares.</p><p>9.\tSendo assim, ante a gravidade e a abrang\u00eancia das irregularidades, considero que o julgamento do citado processo afetou negativamente, na mesma propor\u00e7\u00e3o, o m\u00e9rito da gest\u00e3o dos respons\u00e1veis nas presentes contas.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>10. Em face da an\u00e1lise realizada na se\u00e7\u00e3o exame t\u00e9cnico, conclui-se que as contas ordin\u00e1rias dos agentes integrantes do rol de respons\u00e1veis deste processo e que tamb\u00e9m constam como respons\u00e1veis no \u00e2mbito do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a> foram impactadas pelas irregularidades nele apuradas.</p><p>11. Por essa raz\u00e3o, propor-se-\u00e1 julgar irregulares as contas do senhor Jos\u00e9 Carlos Cunha e regulares com ressalva, com quita\u00e7\u00e3o, as contas dos senhores Walter Duarte Silv\u00e9rio, Jos\u00e9 Dirceu Lacerda e Giusepe Lopes dos Santos.</p><p>12. Em rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis, senhores Luiz Carlos Loureiro, Ivan Betat de Souza, Amauri Baptista Duarte e Tibirica Ribas, o exame inaugural deste processo realizado \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 52-55, n\u00e3o revelou a pr\u00e1tica de irregularidades e/ou impropriedades capazes de macularem sua gest\u00e3o, motivo pelo qual propor-se-\u00e1 julgamento pela regularidade de suas contas, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>13. Do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p>a)\tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, que sejam julgadas regulares as contas dos Srs. Luiz Carlos Loureiro (CPF XXX.750.867-XX) , Ivan Betat de Souza (CPF XXX.798.637-XX) , Amauri Baptista Duarte (CPF XXX.954.277-XX) e Tibirica Ribas (CPF XXX.258.429-XX) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p>b)\tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, que sejam julgadas regulares com ressalva as contas dos senhores Walter Duarte Silv\u00e9rio (CPF XXX.600.107-XX) , Jos\u00e9 Dirceu Lacerda (CPF XXX.069.516-XX) e Giusepe Lopes dos Santos (CPF 394.324.677.91) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o;</p><p>c)\tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea c, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha (CPF XXX.842.287-XX) ; e</p><p>d)\tdar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o ora encaminhada podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que, caso tenham interesse, o Tribunal pode encaminhar-lhes c\u00f3pia desses documentos sem quaisquer custos.\u201d</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, dissente em parte do encaminhamento oferecido pela unidade t\u00e9cnica acerca do julgamento das contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, nos termos do Parecer inserto \u00e0 pe\u00e7a 5 e assim vazado:</p><p class=\"standard\">\u201c6. As irregularidades tratadas na TCE em quest\u00e3o ocorreram nos exerc\u00edcios de 1991 e 1992, motivo pelo qual ambas as contas anuais da unidade nesses exerc\u00edcios foram sobrestadas. Suspenso o sobrestamento, as contas do exerc\u00edcio de 1991, TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1531419928\" target=\"_blank\">Processo 015.314/1992-8</a>, foram julgadas regulares, com quita\u00e7\u00e3o plena, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10025/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10025/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , processo no qual este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o emitiu parecer (pe\u00e7a 7 daqueles autos) pronunciando-se no sentido de considerar pontual a irregularidade praticada pelo Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha e, portanto, de menor gravidade, a ponto de n\u00e3o macular as contas do gestor, <b>verbis</b>:</p><p class=\"standard\">\u20185. Quanto ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, em acr\u00e9scimo aos motivos da SecexAdmin (irregularidade cometida no exerc\u00edcio seguinte) , sublinhamos que a falta do gestor foi pontual (21/1/1992) e de expressividade limitada (correspondendo os Cr$ 5.920.803,87 impugnados a atuais R$ 34.122,12) , n\u00e3o se afigurando suficientemente grave para macular as contas anuais do respons\u00e1vel, embora tenha sido bastante para justificar a irregularidade de suas contas extraordin\u00e1rias.\u2019</p><p class=\"standard\">7.\tO d\u00e9bito descrito no item anterior foi aquele justamente apurado e imputado ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha na TCE sobrestante dos presentes autos, donde se conclui que as medidas aplic\u00e1veis ao caso pelo TCU j\u00e1 foram dadas naqueles autos (conforme item 9.2, \u2018f\u2019, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4060/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4060/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) . Compulsando a multimencionada TCE, verifica-se que o Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha efetuou, at\u00e9 a presente data, o recolhimento de 32 parcelas do d\u00e9bito sob sua responsabilidade (pe\u00e7as 359-394, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a>) . Saliente-se que, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4299/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4299/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , expediu-se quita\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, ante o recolhimento do d\u00e9bito a ele imputado.</p><p>8.\tAssim, diante dos elementos constantes dos autos, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se de acordo com o encaminhamento proposto pela unidade instrutiva, em pareceres uniformes (pe\u00e7as 3-4) , \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do item 13.c, propondo o julgamento pela regularidade com ressalva das contas de Jos\u00e9 Carlos Cunha (CPF XXX.842.287-XX) , dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.\u201d</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"><b>  </b></p><p class=\"normal_ (Web) \"/><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS. EXERC\u00cdCIO DE 1992. PROCESSO SOBRESTADO PARA AGUARDAR JULGAMENTO DE M\u00c9RITO DE OUTROS AUTOS CONEXO. AN\u00c1LISE DOS REFLEXOS DAS FALHAS APURADAS NO PROCESSO SOBRESTANTE NA GEST\u00c3O DE 1992. OCORR\u00caNCIAS INSUFICIENTES PARA JUSTIFICAR A IRREGULARIDADE DAS CONTAS DE RESPONS\u00c1VEL EM FACE DA CONSTATA\u00c7\u00c3O DE CIRCUNST\u00c2NCIAS ATENUANTES. REGULARIDADE COM RESSALVA DAS CONTAS DE ALGUNS RESPONS\u00c1VEIS, COM QUITA\u00c7\u00c3O, E REGULARIDADE DAS CONTAS DOS DEMAIS GESTORES, COM QUITA\u00c7\u00c3O PLENA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS (TC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica - SecexDefesa.", "VOTO": "<p class=\"normal_0\"/><p class=\"normal_0\"/><p>Nesta oportunidade, examina-se a Tomada de Contas do Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, referente ao exerc\u00edcio de 1992. </p><p>2.\tConforme visto no Relat\u00f3rio precedente, as contas em an\u00e1lise foram sobrestadas desde 3/4/1995 (pe\u00e7a 1, p. 57) , com vistas a aguardar a aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a>, relativo \u00e0 Tomada de Contas Especial \u2013 TCE, cujo desfecho poderia impactar no exame de m\u00e9rito das contas de agentes arrolados nesta Tomada de Contas ordin\u00e1ria.</p><p>3.\tRememora-se que a aludida TCE foi deflagrada em face de irregularidades administrativas nos setores financeiros e de transportes do Comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar. Naquela assentada, foram registradas as seguintes ocorr\u00eancias: a)  pagamento de passagens a\u00e9reas e de transporte rodovi\u00e1rio, sem a correspondente presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; b)  negocia\u00e7\u00e3o de passagens a\u00e9reas entre militares movimentados para reserva e as empresas de turismo que atuavam nesse ramo; c)  simula\u00e7\u00e3o de transporte de bagagens e de autom\u00f3vel; d)  pagamento de passagens em duplicidade; e e) desvio de recursos advindos de devolu\u00e7\u00f5es de indeniza\u00e7\u00f5es de militares. </p><p>4.\tPor conseguinte, a 1\u00aa C\u00e2mara desta Casa de Contas, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 5.172/2009, julgou irregulares as contas, entre outros, dos Srs. Jos\u00e9 Dirceu<b> </b>Lacerda, Jos\u00e9 Carlos Cunha, Walter Duarte Silv\u00e9rio e Giusepe Lopes dos Santos, integrantes tamb\u00e9m do rol de respons\u00e1veis desta Tomada de Contas, bem como imputou-lhes d\u00e9bito apurado nos autos daquele processo sobrestante, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, porquanto o Decreto-lei 199/1967 n\u00e3o previa cumula\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio com esse tipo de apena\u00e7\u00e3o.</p><p>5.\tOcorre que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5172/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5172/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> foi vergastado por recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, de revis\u00e3o e embargos declarat\u00f3rios. Apenas os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o manejados lograram \u00eaxito em parte, haja vista que a 1\u00aa C\u00e2mara tornou insubsistentes alguns d\u00e9bitos atribu\u00eddos ao Sr. Jos\u00e9 Carlos da Cunha e alterou o julgamento de m\u00e9rito das contas de irregulares para regulares com ressalva dos Srs. Walter Duarte Silv\u00e9rio, Jos\u00e9 Dirceu Lacerda (falecido) e Giusepe Lopes dos Santos, conferindo-lhes quita\u00e7\u00e3o, nos termos do Ac\u00f3rd\u00e3o 4.060/2014.  </p><p>6.\tAp\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4060/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4060/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, somente o Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha permaneceu obrigado a ressarcir o dano ao er\u00e1rio.</p><p>7.\tCessado o motivo do sobrestamento, a Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica \u2013 SecexDefesa retomou a an\u00e1lise destes autos com objetivo de verificar os poss\u00edveis reflexos daquela TCE neste feito. Entendeu a unidade t\u00e9cnica que a \u201cgravidade e a abrang\u00eancia das irregularidades\u201d afetaram negativamente a gest\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, raz\u00e3o pela qual sugeriu: a) a irregularidade das contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha; b) a regularidade com ressalva das contas dos Srs. Walter Duarte Silv\u00e9rio, Jos\u00e9 Dirceu Lacerda e Giusepe Lopes dos Santos, dando-lhes quita\u00e7\u00e3o; e c) a regularidade das contas dos Srs. Luiz Carlos Loureiro, Ivan Betat de Souza, Amauri Baptista Duarte e Tibirica Ribas, com quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p>8.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal dissentiu do encaminhamento oferecido pela Secretaria instrutiva unicamente acerca da proposta de julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha. </p><p>9.\tSob a \u00f3ptica do <b>Parquet</b> especializado, as contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha devem ser consideradas regulares com ressalva em face dos seguintes fundamentos:</p><p>a) \u201c[a]s irregularidades tratadas na TCE em quest\u00e3o ocorreram nos exerc\u00edcios de 1991 e 1992, motivo pelo qual ambas as contas anuais da unidade nesses exerc\u00edcios foram sobrestadas. Suspenso o sobrestamento, as contas do exerc\u00edcio de 1991, TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1531419928\" target=\"_blank\">Processo 015.314/1992-8</a>, foram julgadas regulares, com quita\u00e7\u00e3o plena, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10025/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10025/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) ;\u201d</p><p>b) a falta do gestor, Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, foi pontual (21/1/1992) e de expressividade limitada, correspondendo os Cr$ 5.920.803,87 impugnados a atuais R$ 34.122,12, o que n\u00e3o se afigura suficientemente grave para macular as contas anuais do respons\u00e1vel, embora tenha sido bastante para justificar a irregularidade de suas contas extraordin\u00e1rias;</p><p>c) o d\u00e9bito descrito no item anterior foi imputado ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha na TCE sobrestante dos presentes autos, \u201cdonde se conclui que as medidas aplic\u00e1veis ao caso pelo TCU j\u00e1 foram dadas naqueles autos (conforme item 9.2, \u2018f\u2019, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4060/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4060/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) \u201d;</p><p>d) \u201ccompulsando a multimencionada TCE, verifica-se que o Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha efetuou, at\u00e9 a presente data, o recolhimento de 32 parcelas do d\u00e9bito sob sua responsabilidade (pe\u00e7as 359-394, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a>) ;\u201d</p><p class=\"standard\">e) pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4299/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4299/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , expediu-se quita\u00e7\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, ante o recolhimento do d\u00e9bito a ele imputado.</p><p>10.\tComo se percebe do resumo acima, h\u00e1 pequeno dissenso entre a Secretaria instrutiva e o MP/TCU. Aquela entende que as contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha devem ser julgadas irregulares e este oferece <b>opino juris</b> na linha de considerar regulares com ressalva essas contas.</p><p>11.\tSopesando as interpreta\u00e7\u00f5es parcialmente antit\u00e9ticas que permeiam estes autos acerca do m\u00e9rito das contas do ex-gestor precitado, sem desdouro do encaminhamento proposto pela SecexDefesa, creio que o desfecho sugerido pelo <b>Parquet</b> est\u00e1 mais aderente aos fatos examinados nesta assentada e naquela TCE sobrestante, notadamente no que se refere ao contexto que envolve a mat\u00e9ria, conforme passo a explicar.</p><p>12.\tA falha atribu\u00edda ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha foi pontual como bem destacou o MP/TCU. Compulsando os autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/143819930\" target=\"_blank\">Processo 001.438/1993-0</a> (processo sobrestante) , verifico que consta na al\u00ednea <b>h</b> do subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5172/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5172/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> que o ex-gestor foi responsabilizado pelo \u201cd\u00e9bito proveniente de restitui\u00e7\u00e3o de indeniza\u00e7\u00f5es por parte do 1\u00ba Sgt Delmiro Neto de Almeida, n\u00e3o localizados seus dep\u00f3sitos nos extratos banc\u00e1rios da Unidade\u201d, no valor de Cr$ 5.920.803,87 (21/01/1992) , uma vez que era o encarregado da contabilidade da Organiza\u00e7\u00e3o Militar de refer\u00eancia. Ressalto que os outros d\u00e9bitos originalmente atribu\u00eddos ao respons\u00e1vel pelas al\u00edneas <b>f</b> e <b>g</b> do subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5172/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5172/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> foram tornados insubsistentes por for\u00e7a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4060/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4060/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, subitem 9.1.2. </p><p>13.\tOutro quesito que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o refere-se ao ressarcimento integral do dano imposto ao respons\u00e1vel naquela TCE, haja vista que foram quitadas todas as parcelas do d\u00e9bito, tanto \u00e9 que foi concedida quita\u00e7\u00e3o pelo Tribunal ao Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha em face desse recolhimento (Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4.299/2018 \u2013 2\u00aa C\u00e2mara, do Gab. Min. Subst. Marcos Bemquerer Costa, Ata 18/2018, sess\u00e3o 29/5/2018) .</p><p>14.\tSomam-se a esse estado de coisas os fatos de que o valor ao qual o ex-gestor foi condenado apresenta baixa materialidade (Cr$ 5.920.803,87 que correspondem aos atuais R$ 34.122,12) e de que, ap\u00f3s a suspens\u00e3o do sobrestamento de suas contas referentes ao exerc\u00edcio anterior ao ora analisado (de 1991, TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1531419928\" target=\"_blank\">Processo 015.314/1992-8</a>) , esta Corte julgou regulares essas contas, com quita\u00e7\u00e3o plena, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 10.025/2018 \u2013 2\u00aa C\u00e2mara (Gab. Min. Subst. Marcos Bemquerer Costa, Ata 38/2018, sess\u00e3o 16/10/2018) . </p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado_0\">15.\tNessa ordem de ideias, creio que os quesitos relativos \u00e0 baixa materialidade do d\u00e9bito, ao seu recolhimento integral, a falha \u00fanica atribu\u00edda ao respons\u00e1vel e, ainda, a regularidade das contas atinentes ao exerc\u00edcio de 1991 integram um plexo de atenuantes que autorizam a conceber a ocorr\u00eancia identificada na TCE sobrestante insuficiente para irradiar seus efeitos e, por conseguinte, contaminar toda a gest\u00e3o referente ao ano de 1992.</p><p class=\"par\u00e1grafo_Numerado_0\">16.\tDessarte, bem identificadas a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tico-jur\u00eddica e o reflexo das falhas nas contas dos ex-agentes arrolados nos autos, acolho o encaminhamento proposto pela SecexDefesa, exceto com rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito das contas do Sr. Jos\u00e9 Carlos Cunha, acerca do qual adoto a achega promovida pelo representante do <b>Parquet</b>, ante os fundamentos acima gizados, na linha de sugerir ao Colegiado que julgue as contas desse ex-gestor regulares com ressalva. </p><p class=\"normal_0\">\tAnte o exposto, voto por que seja aprovada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 16 de julho de 2019.</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"> </p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"/><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">MARCOS BEMQUERER COSTA </p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\">Relator</p><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"/><p class=\"ydp84dfd77cmsonormal\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665379", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=665379", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "582512"}