{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2362307", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5425/2019 ATA 25/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5425", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5425/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5425/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1449920193\" target=\"_blank\">Processo 014.499/2019-3</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Marcos Ferreira dos Santos (XXX.610.581-XX) ; Marcos Luciano Gasperim (XXX.339.740-XX) ; Marcos Mettri Alves (XXX.339.777-XX) ; Marcos Paulo Pereira Matos (XXX.583.093-XX) ; Marcos Paulo Santos Gallo (XXX.328.268-XX) ; Marcos Roberto Pacheco (XXX.146.839-XX) ; Marcos Satoshi Kawamoto (XXX.612.577-XX) ; Marcos Tarciso dos Santos Correa (XXX.527.357-XX) ; Marcos Tiburcio Galvao (XXX.489.098-XX) ; Marcos Vieira Petrungaro (XXX.626.967-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica", "INTERESSADOS": " Marcos Ferreira dos Santos (XXX.610.581-XX); Marcos Luciano Gasperim (XXX.339.740-XX); Marcos Mettri Alves (XXX.339.777-XX); Marcos Paulo Pereira Matos (XXX.583.093-XX); Marcos Paulo Santos Gallo (XXX.328.268-XX); Marcos Roberto Pacheco (XXX.146.839-XX); Marcos Satoshi Kawamoto (XXX.612.577-XX); Marcos Tarciso dos Santos Correa (XXX.527.357-XX); Marcos Tiburcio Galvao (XXX.489.098-XX); Marcos Vieira Petrungaro (XXX.626.967-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01449920193\" target=\"_blank\">014.499/2019-3</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17277212", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17277212", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61724642"}