{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2363460", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6139/2019 ATA 25/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6139", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "25/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6139/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6139/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1746520192\" target=\"_blank\">Processo 017.465/2019-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Fabiano Alves de Oliveira (CPF XXX.142.096-XX) ; Fabio de Oliveira Campos (CPF XXX.029.667-XX) ; Fabr\u00edcio Lopes e Silva (CPF XXX.952.487-XX) ; Felipe Gon\u00e7alves Pinto (CPF XXX.142.187-XX) e Felipe Mondaini (CPF XXX.647.247-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca \u2013 CEFET/RJ.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/07/2019", "ENTIDADE": " Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca - CEFET/RJ.", "INTERESSADOS": " Fabiano Alves de Oliveira (CPF XXX.142.096-XX); Fabio de Oliveira Campos (CPF XXX.029.667-XX); Fabr\u00edcio Lopes e Silva (CPF XXX.952.487-XX); Felipe Gon\u00e7alves Pinto (CPF XXX.142.187-XX) e Felipe Mondaini (CPF XXX.647.247-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01746520192\" target=\"_blank\">017.465/2019-2</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17302262", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17302262", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61858206"}