{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2363611", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6469/2019 ATA 26/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6469", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "26/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6469/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6469/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1963220193\" target=\"_blank\">Processo 019.632/2019-3</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Antonia Celia Santos de Andrade (XXX.311.852-XX) ; Cleonir Peccini (XXX.057.169-XX) ; Deolinda de Almeida (XXX.657.522-XX) ; Maria Servino de Andrade (XXX.906.892-XX) ; Maria do Perpetuo Socorro Rodrigues Thury (XXX.712.242-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinto) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/07/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinto).", "INTERESSADOS": " Antonia Celia Santos de Andrade (XXX.311.852-XX); Cleonir Peccini (XXX.057.169-XX); Deolinda de Almeida (XXX.657.522-XX); Maria Servino de Andrade (XXX.906.892-XX); Maria do Perpetuo Socorro Rodrigues Thury (XXX.712.242-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01963220193\" target=\"_blank\">019.632/2019-3</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17305587", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17305587", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61960779"}