{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2365116", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6996/2019 ATA 27/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6996", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "27/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6996/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6996/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  concess\u00e3o a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos  pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1322420190\" target=\"_blank\">Processo 013.224/2019-0</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ana Lucia Pimentel Horta Rodrigues (XXX.441.521-XX) ; Claudia Lucia Pimentel Martins da Silva (XXX.452.327-XX) ; Claudia Maria Valadao Arruda (XXX.704.037-XX) ; Dyrce de Souza Merces (XXX.910.967-XX) ; Edileuza da Silva Menezes Joaquim (XXX.860.577-XX) ; Edineide da Silva Balloussier (XXX.697.144-XX) ; Eduarda Marinez Mota Ribeiro (XXX.841.187-XX) ; Elaine Goncalves Marcos (XXX.722.197-XX) ; Elaine da Silva (XXX.717.944-XX) ; Luciane Pimentel de Lima (XXX.922.147-XX) ; Luzia Torquato Gomes (XXX.361.457-XX) ; Magna Izabel da Silva (XXX.575.474-XX) ; Magnolia Silva Ribeiro (XXX.857.277-XX) ; Maria Goncalves de Oliveira (XXX.748.813-XX) ; Maria Isabel da Silva de Souza (XXX.480.344-XX) ; Monaliza Mota Ribeiro Silva (XXX.167.747-XX) ; Renata dos Santos Sampaio (XXX.738.837-XX) ; Vera Lucia Pimentel Landim de Almeida (XXX.080.507-XX) ; Wilma Domingos Simoes (XXX.842.117-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Marinha (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/08/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando da Marinha (vinculador)", "INTERESSADOS": " Ana Lucia Pimentel Horta Rodrigues (XXX.441.521-XX); Claudia Lucia Pimentel Martins da Silva (XXX.452.327-XX); Claudia Maria Valadao Arruda (XXX.704.037-XX); Dyrce de Souza Merces (XXX.910.967-XX); Edileuza da Silva Menezes Joaquim (XXX.860.577-XX); Edineide da Silva Balloussier (XXX.697.144-XX); Eduarda Marinez Mota Ribeiro (XXX.841.187-XX); Elaine Goncalves Marcos (XXX.722.197-XX); Elaine da Silva (XXX.717.944-XX); Luciane Pimentel de Lima (XXX.922.147-XX); Luzia Torquato Gomes (XXX.361.457-XX); Magna Izabel da Silva (XXX.575.474-XX); Magnolia Silva Ribeiro (XXX.857.277-XX); Maria Goncalves de Oliveira (XXX.748.813-XX); Maria Isabel da Silva de Souza (XXX.480.344-XX); Monaliza Mota Ribeiro Silva (XXX.167.747-XX); Renata dos Santos Sampaio (XXX.738.837-XX); Vera Lucia Pimentel Landim de Almeida (XXX.080.507-XX); Wilma Domingos Simoes (XXX.842.117-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01322420190\" target=\"_blank\">013.224/2019-0</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17400391", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17400391", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61664078"}