{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2367667", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7376/2019 ATA 28/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7376", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "28/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7376/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7376/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados relacionados abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3970220189\" target=\"_blank\">Processo 039.702/2018-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: IV.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessados: Edileuza Pereira Nunes (CPF XXX.577.578-XX) ; Edmar Elias Grilo (CPF XXX.935.918-XX) ; Ednei Teixeira dos Santos (CPF XXX.454.288-XX) ; Edneia Aparecida de Mori (CPF XXX.235.158-XX) ; Edneia de Oliveira Santos Lima (CPF XXX.472.338-XX) ; Edson Marcos Matta (CPF XXX.483.638-XX) ; Edson Ricardo Fernandes Cardoso (CPF XXX.365.348-XX) ; Edson da Silva Pinto (CPF XXX.674.738-XX) ; Eduardo Ramis Dugo (CPF XXX.914.648-XX) ; Eduardo Willian Teixeira (CPF XXX.221.068-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo/Interior.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/08/2019", "ENTIDADE": " Diretoria Regional da ECT em S\u00e3o Paulo/Interior.", "INTERESSADOS": " Edileuza Pereira Nunes (CPF XXX.577.578-XX); Edmar Elias Grilo (CPF XXX.935.918-XX); Ednei Teixeira dos Santos (CPF XXX.454.288-XX); Edneia Aparecida de Mori (CPF XXX.235.158-XX); Edneia de Oliveira Santos Lima (CPF XXX.472.338-XX); Edson Marcos Matta (CPF XXX.483.638-XX); Edson Ricardo Fernandes Cardoso (CPF XXX.365.348-XX); Edson da Silva Pinto (CPF XXX.674.738-XX); Eduardo Ramis Dugo (CPF XXX.914.648-XX); Eduardo Willian Teixeira (CPF XXX.221.068-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03970220189\" target=\"_blank\">039.702/2018-9</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17480240", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17480240", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60505440"}