{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2368696", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7593/2019 ATA 29/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7593", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "29/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7593/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7593/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados relacionados abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1759720196\" target=\"_blank\">Processo 017.597/2019-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: IV.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessados: Mariane Linhares da Silva (CPF XXX.586.964-XX) ; Marilia Cavalcanti Santiago (CPF XXX.900.974-XX) ; Maxwell Cavalcante Jacome (CPF XXX.383.534-XX) ; Mayara Wenice Alves de Medeiros (CPF XXX.368.954-XX) ; Messias Fernandes Neto (CPF XXX.941.244-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Universidade Federal Rural do Semi\u00e1rido.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procuradora-geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/08/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal Rural do Semi\u00e1rido.", "INTERESSADOS": " Mariane Linhares da Silva (CPF XXX.586.964-XX); Marilia Cavalcanti Santiago (CPF XXX.900.974-XX); Maxwell Cavalcante Jacome (CPF XXX.383.534-XX); Mayara Wenice Alves de Medeiros (CPF XXX.368.954-XX); Messias Fernandes Neto (CPF XXX.941.244-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01759720196\" target=\"_blank\">017.597/2019-6</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17569916", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17569916", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61858489"}