{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2368961", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7672/2019 ATA 30/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7672", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "30/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7672/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7672/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.  </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2280920198\" target=\"_blank\">Processo 022.809/2019-8</a> (REFORMA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cidinei Barreto de Miranda (XXX.291.407-XX) ; Edejair Cruz de Oliveira (XXX.626.807-XX) ; Eduardo Maciel da Silva (XXX.615.947-XX) ; Elias Henrique (XXX.135.757-XX) ; Elio Jose da Cruz (XXX.515.117-XX) ; Evanilson Pedro da Silva (XXX.007.917-XX) ; Fernando Borba Ferreira (XXX.802.715-XX) ; Gilsimar da Conceicao Alcantara (XXX.763.355-XX) ; Gilson Matos Magalhaes (XXX.623.037-XX) ; Jose Carlos de Castro Cunha (XXX.359.637-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/08/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando da Marinha (vinculador)", "INTERESSADOS": " Cidinei Barreto de Miranda (XXX.291.407-XX); Edejair Cruz de Oliveira (XXX.626.807-XX); Eduardo Maciel da Silva (XXX.615.947-XX); Elias Henrique (XXX.135.757-XX); Elio Jose da Cruz (XXX.515.117-XX); Evanilson Pedro da Silva (XXX.007.917-XX); Fernando Borba Ferreira (XXX.802.715-XX); Gilsimar da Conceicao Alcantara (XXX.763.355-XX); Gilson Matos Magalhaes (XXX.623.037-XX); Jose Carlos de Castro Cunha (XXX.359.637-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02280920198\" target=\"_blank\">022.809/2019-8</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17636253", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17636253", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62213877"}