{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2365329", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7678/2019 ATA 30/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7678", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "30/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7678/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7678/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 8\u00ba da Lei 8.443/92; c/c os arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\"; 169, inciso VI; e 212 do Regimento Interno/TCU, em determinar o arquivamento do processo a seguir relacionado, sem julgamento de m\u00e9rito, em face da aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular, sem preju\u00edzo de dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2858220160\" target=\"_blank\">Processo 028.582/2016-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria das Louceiras Negras da Serra do Talhado (07.330.292/0001-70) ; Maria do C\u00e9u Ferreira da Silva (XXX.063.224-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: \u00d3rg\u00e3os e Entidades Municipais (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares, com fundamento no art. 16, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, a baixa de responsabilidade do d\u00e9bito imputado \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria das Louceiras Negras da Serra do Talhado (CNPJ 07.330.292/0001-70) e \u00e0 Sra. Maria do C\u00e9u Ferreira da Silva (CPF XXX.063.224-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/08/2019", "ENTIDADE": " \u00d3rg\u00e3os e Entidades Municipais (vinculador)", "INTERESSADOS": " Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria das Louceiras Negras da Serra do Talhado (07.330.292/0001-70); Maria do C\u00e9u Ferreira da Silva (XXX.063.224-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02858220160\" target=\"_blank\">028.582/2016-0</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2527060", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 720/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "720", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17602338", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17602338", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}