{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2371024", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8204/2019 ATA 32/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8204", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "32/2019", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda., nos termos do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, e dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 conduzido pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) para a contrata\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva, com o suporte t\u00e9cnico e o fornecimento de pe\u00e7as, para a sala-cofre da entidade e todos os seus subsistemas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.1. conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 237, VII, do RITCU e do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, dando, por prejudicado, o subjacente pedido de cautelar suspensiva, ante a perda de objeto;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.2. determinar, nos termos do art. 71, IX, da CF88, do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250 do RITCU, que o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o abstenha-se de prorrogar o contrato derivado do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 e, para tanto, promova o oportuno lan\u00e7amento da nova licita\u00e7\u00e3o, sem a exig\u00eancia de exclusiva certifica\u00e7\u00e3o pela NBR 15.247, permitindo, assim, a apresenta\u00e7\u00e3o de certificados emitidos pelas demais entidades credenciadas junto ao Inmetro ou de equivalentes certificados para a comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional da licitante, com o intuito de garantir tanto a necess\u00e1ria competitividade para a subsequente contrata\u00e7\u00e3o conjunta ou parcelada dos aludidos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o quanto as cautelas e as salvaguardas estritamente necess\u00e1rias para mitigar os riscos de manuten\u00e7\u00e3o na sala-cofre, em sintonia, entre outros dispositivos, com o art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba, I, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.3. indeferir o pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral formulado pela representante \u00e0 Pe\u00e7a 30, pois, diante do indeferimento do seu pedido de ingresso nos autos (Pe\u00e7a 14) a partir do Despacho \u00e0 Pe\u00e7a 19, a referida empresa n\u00e3o figuraria com parte interessada no presente feito;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e do Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, aos seguintes destinat\u00e1rios:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4.1.1. ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento ao item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo apresentar o devido plano de a\u00e7\u00e3o ao TCU, no prazo de 90 (noventa) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, para o completo atendimento de todas as provid\u00eancias determinadas pelo referido item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, sem preju\u00edzo de, tamb\u00e9m, demonstrar a real economicidade do contrato derivado do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 em rela\u00e7\u00e3o aos contratos anteriores conduzidos pelo FNDE e at\u00e9 mesmo pelas demais institui\u00e7\u00f5es federais, com a apresenta\u00e7\u00e3o de toda a correspondente documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4.1.2. ao Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica, para a ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias em face da poss\u00edvel forma\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio ou de restri\u00e7\u00e3o de mercado para os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de sala-cofre, a partir, por exemplo, da reestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria promovida entre a Aceco TI S.A. e a Green4T Solu\u00e7\u00f5es TI Ltda. para a subjacente formando do mesmo grupo econ\u00f4mico e o uso da certifica\u00e7\u00e3o pela ABNT NBR 15.247 como pretexto para gerar o exclusivo mercado para as contrata\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de sala-cofre, com os subsistemas acess\u00f3rios, em preju\u00edzo \u00e0 efetiva competitividade nas licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7_0\">9.4.2. arquive o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento das determina\u00e7\u00f5es prolatadas pelos itens 9.2 e 9.4.1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada por Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda., nos termos do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, e dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno do TCU (RITCU) sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 conduzido pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) para a contrata\u00e7\u00e3o de empresa para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva, com suporte t\u00e9cnico e fornecimento de pe\u00e7as, para a sala-cofre da entidade e todos os seus subsistemas.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/09/2019", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.", "INTERESSADOS": "3. Entidade: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00931420199\" target=\"_blank\">009.314/2019-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2551899", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 5461/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "5461", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2394250", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 1382/2020 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2020", "numero": "1382", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">\tTrata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda., nos termos do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, e dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 conduzido pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) para a contrata\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva, com o suporte t\u00e9cnico e o fornecimento de pe\u00e7as, para a sala-cofre da entidade e todos os seus subsistemas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">Ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o auditor federal da Selog lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 21, com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7as 22 e 23) , nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">\t<i>\"</i> (...) <b><i>Instru\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Oitiva Pr\u00e9via</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>A. Identifica\u00e7\u00e3o do Processo</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>TC</i></b><i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/931420199\" target=\"_blank\">Processo 009.314/2019-9</a></i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Conhecimento. Negativa de proced\u00eancia. Indeferimento de cautelar. Arquivamento. </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Unidade Jurisdicionada</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Uasg</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>153173</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Objeto</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Contrata\u00e7\u00e3o de empresa para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva, com suporte t\u00e9cnico e fornecimento de pe\u00e7as, para a sala cofre do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE e todos os seus subsistemas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Representante</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>CNPJ</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda.</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>14.355.750/0001-90</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>H\u00e1 pedido de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral?</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Procura\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Pe\u00e7a 7</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Modalidade</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>N\u00famero do Certame</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Tipo</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>8/2019</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Menor pre\u00e7o global</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Vig\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Valor Estimado</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>12 meses - prorrog\u00e1vel at\u00e9 60 meses (pe\u00e7a 3, p. 38) </i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>R$ 1.445.317,75 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Fase do Certame</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>J\u00e1 aceito e habilitado, com o valor de R$ 950.000,00. Em vias de ser realizada a adjudica\u00e7\u00e3o, conforme consulta realizada junto ao site www.comprasnet.gov.br, em 28/7/2019. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>B. Momento Processual</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>1. Promovida a oitiva pr\u00e9via quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es do representante e demais quest\u00f5es levantadas por esta Unidade T\u00e9cnica, passa-se a analisar as respostas apresentadas, t\u00f3pico a t\u00f3pico, conforme transcri\u00e7\u00e3o/contextualiza\u00e7\u00e3o a seguir. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>C. Hist\u00f3rico de Comunica\u00e7\u00f5es</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Despacho do Relator</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Pe\u00e7a 11</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>15/5/2019</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Of\u00edcios Encaminhados pela Selog</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>\u00c0 entidade</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Of\u00edcio 0957/2019-TCU/Selog, de 16/5/2019 (pe\u00e7a 12) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>D. Documentos Apresentados em Resposta \u00e0 Oitiva</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Pela Unidade Jurisdicionada</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Pe\u00e7as 18. Resposta \u00e0 oitiva pr\u00e9via contendo, dentre outros documentos, nota t\u00e9cnica expedida em aten\u00e7\u00e3o ao presente processo (p. 95/102) . </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>E. Medida Cautelar - Avalia\u00e7\u00e3o dos Pressupostos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Perigo da Demora</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 decis\u00e3o judicial ou administrativa, sem especifica\u00e7\u00e3o de prazo, para suspender o andamento do processo licitat\u00f3rio ou a contrata\u00e7\u00e3o?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>No caso de contrata\u00e7\u00e3o normal:</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>O contrato decorrente do certame j\u00e1 foi assinado?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise</i><b><i>:</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>2. Est\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora em raz\u00e3o de o certame estar na fase de habilita\u00e7\u00e3o, podendo ser conclu\u00eddo em ex\u00edguo prazo, tal como apontado na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 8, p. 2) . </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Perigo da Demora Reverso</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>O servi\u00e7o/bem \u00e9 essencial ao funcionamento das atividades do \u00f3rg\u00e3o/entidade?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>O \u00f3rg\u00e3o ou entidade est\u00e1 coberto contratualmente pelo servi\u00e7o com razo\u00e1vel vig\u00eancia (h\u00e1 a possibilidade de voltar a fase ou refazer o certame, a depender da consequ\u00eancia da concess\u00e3o de cautelar no caso concreto) ou admite prorroga\u00e7\u00e3o excepcional?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Caso haja a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do contrato com a atual prestadora dos servi\u00e7os, as condi\u00e7\u00f5es dessa contrata\u00e7\u00e3o seriam melhores (menor pre\u00e7o e atendimento satisfat\u00f3rio) que o que se est\u00e1 em vias de contratar?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise</i><b><i>:</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>3. Est\u00e1 configurado o pressuposto do perigo da demora reverso, j\u00e1 que o pre\u00e7o da atual contra\u00e7\u00e3o para prover os mesmos servi\u00e7os \u00e9 superior ao alcan\u00e7ado pelo FNDE por meio do Preg\u00e3o 8/2019. Conforme informa\u00e7\u00f5es constantes da resposta da institui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 18, p. 99) , quando se chegar ao termo na licita\u00e7\u00e3o ora em andamento o novo contrato gerar\u00e1 uma economia de R$ 130.312,03 por ano, considerando-se a contrata\u00e7\u00e3o anterior. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Plausibilidade Jur\u00eddica</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>O \u00f3rg\u00e3o/entidade est\u00e1 sujeito aos normativos supostamente infringidos?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 plausibilidade nas alega\u00e7\u00f5es do representante?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 ind\u00edcio de sobrepre\u00e7o ou superfaturamento?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 grave risco de les\u00e3o ao er\u00e1rio, inexecu\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o insatisfat\u00f3ria do objeto?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise quanto \u00e0 plausibilidade jur\u00eddica e quanto \u00e0 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar</i><b><i>:</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Item a: informe se a sala cofre do FNDE estaria coberta pelo prazo de garantia do fabricante, encaminhando a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Fundamento legal ou jurisprudencial: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/52/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 52/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/315/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 315/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Valmir Campelo.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade (pe\u00e7a 18, p. 95/96) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>a) a ABNT emitiu a Resposta DAC3804/18 (SEI n\u00ba 1402660, Pe\u00e7a 18, p. 1) informando que a continuidade da certifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o preventiva ou corretiva por fornecedor certificado pela ABNT ou por empresas credenciadas por esta e que no momento h\u00e1 duas empresas credenciadas: a ACECO e a GREEN4TI;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>b) a manuten\u00e7\u00e3o da sala cofre do FNDE est\u00e1 sendo realizada por uma empresa credenciada - no presente caso a ACECO -, restando cumpridas as condi\u00e7\u00f5es e requisitos para a manuten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o. Registra que esse requisito se encontra expresso no Procedimento de Ensaio PE047 da ABNT (SEI 1402670) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>c) em 13/5/2019 foi realizado um ensaio, identificado por RAT 113-1448/2019 (SEI 1402776) , que visou certificar a conformidade da sala cofre do FNDE. Este procedimento, realizado anualmente, tem como escopo acompanhar a instala\u00e7\u00e3o da sala cofre por meio da verifica\u00e7\u00e3o dos componentes originais do fabricante, conforme especifica\u00e7\u00e3o do projeto original e o acompanhamento do teste de estanqueidade. Como consequ\u00eancia desta avalia\u00e7\u00e3o, foi emitida pela ABNT, em nome do FNDE, a Declara\u00e7\u00e3o de Conformidade 113.049/19 (SEI 1402779, pe\u00e7a 18, p. 32) , v\u00e1lida por um ano.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>4. Os esclarecimentos prestados pelo FNDE justificam, a priori, a necessidade de certifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica como condi\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Nesse quadro, cumpre destacar a seguinte informa\u00e7\u00e3o remetida pela ABNT (pe\u00e7a 18, p. 1) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>'Conforme preconizado no procedimento espec\u00edfico PE-047, que estabelece os requisitos para certifica\u00e7\u00e3o de salas cofre em conformidade \u00e0 norma ABNT NBR 15247, a continuidade da certifica\u00e7\u00e3o ABNT est\u00e1 condicionada a realiza\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o preventiva ou corretiva pelo fornecedor certificado pela ABNT ou por empresas credenciadas por este' (grifos n\u00e3o constam do original) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>5. Portanto, \u00e9 razo\u00e1vel a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o ora em exame, desde que haja justificativas t\u00e9cnicas para isso, o que, na esp\u00e9cie, existem. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>6. Quanto \u00e0 jurisprud\u00eancia atual do TCU, tem-se admitido a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o ABNT NBR 15247 como requisito de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, desde que haja justificativas para isso. Nesse sentido, cumpre destacar o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1474/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1474/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Augusto Nardes, j\u00e1 mencionado na instru\u00e7\u00e3o anterior (Pe\u00e7a 8, p. 4/5) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>'Voto</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>9. Entendo, portanto, que cabe exclusivamente \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o decidir sobre as especifica\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a necess\u00e1rias, porquanto somente o gestor conhece as disponibilidades or\u00e7ament\u00e1rias do \u00f3rg\u00e3o e as reais necessidades de seguran\u00e7a da entidade que dirige.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>10. Acrescento, inclusive, que os Ac\u00f3rd\u00e3os deste Tribunal que a representante colacionou, na verdade, atuam contra os argumentos defendidos na representa\u00e7\u00e3o, na medida em que permitem \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o optar pela aplica\u00e7\u00e3o da NBR 15.247 como crit\u00e9rio de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das empresas interessadas, desde que o processo licitat\u00f3rio se fa\u00e7a acompanhar das raz\u00f5es que motivaram a decis\u00e3o' (Grifos nossos) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>7.\tAssim, entende-se como regular a exig\u00eancia feita pela FNDE, considerando que constam da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada: an\u00e1lise de riscos (Pe\u00e7a 18, p. 2/8) e estudos t\u00e9cnicos preliminares (Pe\u00e7a 18, p. 34/60) , ou seja, os artefatos necess\u00e1rios \u00e0 tomada de decis\u00e3o por parte do FNDE e em conformidade com o que o estabelece a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017, do ex-Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, que cuida da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, continuados ou n\u00e3o, no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o Federal. Ademais, como visto, a jurisprud\u00eancia recente do TCU tem admitido a certifica\u00e7\u00e3o NBR 15.247 como crit\u00e9rio de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, caso o \u00f3rg\u00e3o avalie como necess\u00e1ria a manuten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o ABNT por quest\u00f5es de desempenho e seguran\u00e7a. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Item b: Justifique a eventual aus\u00eancia de estudo sobre a gest\u00e3o dos riscos da contrata\u00e7\u00e3o, a fim de sopesar os benef\u00edcios da manuten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o da sala cofre ou as perdas, diante da eventual perda dessa certifica\u00e7\u00e3o, ante a restri\u00e7\u00e3o de mercado decorrente da exig\u00eancia prevista no item 14.2.2.1 do edital.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Fundamento legal ou jurisprudencial: Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017, do ex-Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, art. 20 e 25 a 27.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>8.\tA contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os envolve, como etapa do planejamento, a an\u00e1lise de riscos, com documentos previstos pelo ordenamento jur\u00eddico. Sua aus\u00eancia pode ser considerada irregular. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>a) como forma de mitigar os riscos inerentes ao ambiente da sala cofre, previu-se no processo de contrata\u00e7\u00e3o a exig\u00eancia da ABNT NBR 15247, que, al\u00e9m de contribuir para a mitiga\u00e7\u00e3o de tais riscos, tamb\u00e9m aumentaria os n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o, tendo em vista que, de acordo com Procedimento de Ensaio PE047 (SEI 1402670) , diversos testes devem ser realizados de forma a assegurar a contrata\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 18, p. 96) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>b) a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas originais da sala-cofre \u00e9 imperativa no intuito de proporcionar a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o adequada e a preservar o investimento realizado tanto na constru\u00e7\u00e3o do ambiente como dos ativos de TI, al\u00e9m da continuidade do neg\u00f3cio e da imagem da Institui\u00e7\u00e3o perante a sociedade;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>c) o impacto causado por um incidente \u00e9 extremamente alto e uma das formas de mitigar os riscos quanto a isso \u00e9 garantir que a empresa mantenedora da solu\u00e7\u00e3o tenha em seus processos a gest\u00e3o da qualidade e a capacidade t\u00e9cnica certificados e atestados de forma sistem\u00e1tica e por uma entidade independente, no caso, a ABNT. A execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o inadequados num ambiente de alta disponibilidade e criticidade, por empresa carente de experi\u00eancia e que n\u00e3o entenda e/ou n\u00e3o atenda \u00e0s certifica\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais, poder\u00e1 ocasionar preju\u00edzos imensur\u00e1veis;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>d) a exig\u00eancia visa tamb\u00e9m atender aos requisitos de seguran\u00e7a para prote\u00e7\u00e3o de TIC apresentados no Anexo III da Portaria 244, de 7/5/2019 (Pe\u00e7a 18, p. 97) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>e) o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o j\u00e1 se manifestou no sentido de que a exig\u00eancia de requisito de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica espec\u00edfica ao objeto, desde que justificada, n\u00e3o caracteriza restri\u00e7\u00e3o indevida, por ser medida acautelat\u00f3ria adotada pela Administra\u00e7\u00e3o, pois visa a assegurar o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o assumida (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/433/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 433/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , n\u00e3o se caracterizando ilegalidade exigir tal seguran\u00e7a. Abrir m\u00e3o de um crit\u00e9rio de maior seguran\u00e7a j\u00e1 existente, oriundo de um investimento previamente realizado, meramente pelo fato de permitir que v\u00e1rias empresas possam participar, n\u00e3o garante uma significativa redu\u00e7\u00e3o de custos dentre as participantes que possuem certifica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, mas exp\u00f5e o \u00d3rg\u00e3o a diversos riscos. Tanto \u00e9 que a proposta apresentada pela Atl\u00e2ntico Engenharia, que n\u00e3o possui certifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o nos d\u00e1 a garantia exigida, foi 3% inferior \u00e0 proposta vencedora, conforme ser\u00e1 melhor descrito no 'item d' deste documento.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>9.\tA an\u00e1lise de riscos promovida pelo FNDE examinou os impactos de uma poss\u00edvel perda da certifica\u00e7\u00e3o do ambiente da sala-cofre da institui\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, consta da resposta remetida a este Tribunal (pe\u00e7a 18, p. 4/5) , o risco 4, para o qual foi proposta a seguinte medida mitigadora: Solicita\u00e7\u00e3o no Termo de Refer\u00eancia para que a empresa apresente documenta\u00e7\u00e3o que comprove ser habilitada conforme Marca de Seguran\u00e7a ABNT NBR 15.247.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>10. Como medida de conting\u00eancia, a equipe do FNDE prop\u00f4s executar criteriosamente a fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o a fim de minimizar os riscos e ocorr\u00eancia de problemas (pe\u00e7a 18, p. 4/5) . Assim, a princ\u00edpio, as medidas amoldam-se \u00e0 necessidade de mitiga\u00e7\u00e3o de riscos em contrata\u00e7\u00f5es relevantes para uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, conforme as an\u00e1lises tratadas no item anterior, \u00e9 aceit\u00e1vel a exig\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o ABNT 15247 como requisito de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, diante do que foi procedido pelo FNDE. Entretanto, chama a aten\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de armazenamento em nuvem, conforme ser\u00e1 apontado nos exames correspondentes ao item logo a seguir. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Item c:  Encaminhe os estudos t\u00e9cnicos preliminares para a contrata\u00e7\u00e3o, com o levantamento, entre outros elementos, dos potenciais fornecedores dos servi\u00e7os a serem contratados, ao atenderem a exig\u00eancia prevista no item 14.2.2.1 do edital.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Fundamento legal ou jurisprudencial: Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5/2017, do ex-Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o, inc. I do art. 20 e 24 e anexo III.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>11. A contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os envolve, como etapa do planejamento, a elabora\u00e7\u00e3o de estudos preliminares, de forma a examinar as m\u00faltiplas vari\u00e1veis que envolvem uma contrata\u00e7\u00e3o de tal natureza. Sua aus\u00eancia pode ser considerada irregular, portanto. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>a)\tTodos os documentos da contrata\u00e7\u00e3o encontram-se dispostos no processo SEI 23034.<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/681020181\" target=\"_blank\">Processo 006810/2018-1</a>5, os quais foram juntados a estes autos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>12. Os estudos preliminares apresentados cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es de mercado (Pe\u00e7a 18, p. 39/41) , bem como an\u00e1lise de contrata\u00e7\u00f5es procedidas por outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, pelo que se considera cumprida a demanda formulada pelo TCU. Contudo, a t\u00edtulo contributivo, cabe destacar as an\u00e1lises realizadas pelo FNDE quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o em nuvem. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>13. O FNDE informa n\u00e3o haver na institui\u00e7\u00e3o projetos que visem substituir a utiliza\u00e7\u00e3o da sala cofre por uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o de computa\u00e7\u00e3o em nuvem. Para o FNDE (pe\u00e7a 18, p. 40) : </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>'Esse tipo de solu\u00e7\u00e3o requer um amplo estudo pr\u00e9vio acerca das possibilidades de migra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da necessidade do amadurecimento de muitos processos internos no \u00f3rg\u00e3o, como por exemplo, a classifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que possam ser migradas, al\u00e9m de uma avalia\u00e7\u00e3o completa e criteriosa que se comprove a viabilidade t\u00e9cnica e financeira desta solu\u00e7\u00e3o, tendo em vista que o FNDE possui muitos ativos j\u00e1 adquiridos (e ainda em vida \u00fatil) que s\u00e3o utilizados na sala cofre para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ao FNDE.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>A aus\u00eancia de equipe t\u00e9cnica suficiente alinhada ao grande volume de demandas e projetos cr\u00edticos, que precisaram de andamento nos \u00faltimos meses, impediram avan\u00e7os em estudos que pudessem viabilizar ou ao menos indicar a vantajosidade deste tipo de contrata\u00e7\u00e3o. Entretanto, nada impede que estes estudos possam ser iniciados, para que a longo prazo, este tipo de solu\u00e7\u00e3o possa vir a ser adotada nos pr\u00f3ximos anos' (Grifou-se) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>14. De fato, a migra\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o em nuvem envolve an\u00e1lise criteriosa de diversos fatores e, conforme informado, \u00e9 compreens\u00edvel que o FNDE considere ainda n\u00e3o ser o momento adequado para sua implementa\u00e7\u00e3o. Contudo, considerando que a presente contrata\u00e7\u00e3o pode alcan\u00e7ar um m\u00e1ximo de sessenta meses, espera-se que o FNDE empreenda esfor\u00e7os no sentido de avaliar a possibilidade de implementar solu\u00e7\u00e3o de computa\u00e7\u00e3o em nuvem para suas demandas, uma vez que esta vem se ampliando na Administra\u00e7\u00e3o Federal como alternativa ao modelo de salas-cofres. Por evidente, essa decis\u00e3o dever\u00e1 ser tomada pelo FNDE, a partir das informa\u00e7\u00f5es que venha a levantar, em raz\u00e3o de suas necessidades, quando da an\u00e1lise da vantajosidade da prorroga\u00e7\u00e3o do contrato, considerando o que estabelece o item 3 do Anexo IX da IN-MPDG 5/2017, bem como o inc. II do art. 57 da Lei 8.666/1993. Nesse sentido, n\u00e3o cabe atua\u00e7\u00e3o do TCU nesse momento, considerando n\u00e3o haver ind\u00edcio de irregularidade cometida pelo FNDE quanto a poss\u00edveis falhas de planejamento. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 proposto considerar a representa\u00e7\u00e3o improcedente e encerr\u00e1-la.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>Item d:  Apresente as demais informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o certame e o subsequente contrato.</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>15. N\u00e3o houve indica\u00e7\u00e3o de outras transgress\u00f5es legais ou jurisprudenciais quanto a este ponto. De toda forma, foi dada oportunidade ao FNDE para que, desejando, lan\u00e7asse outros argumentos que considerasse \u00fateis ao deslinde da quest\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o/entidade:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>a) diversas empresas participaram do processo, sendo que a empresa Atl\u00e2ntico Engenharia apresentou o lance no valor de R$ 924.000,00, tendo sido desclassificada por n\u00e3o apresentar a documenta\u00e7\u00e3o exigida. A segunda colocada, a Aceco TI, ap\u00f3s o lance de R$ 980.900,00 no preg\u00e3o, ao ser convocada, apresentou uma nova proposta, reduzindo o seu valor para R$ 955.899,96;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>b) diferentemente do exposto na representa\u00e7\u00e3o da empresa Atl\u00e2ntico Engenharia, trata-se de uma diferen\u00e7a total de R$ 31.899,96 no valor anual do contrato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta do representante, sendo importante destacar que al\u00e9m do valor da proposta estar abaixo do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o, a presente licita\u00e7\u00e3o est\u00e1 trazendo economia financeira e racionamento processual \u00e0 Autarquia, pois substituir\u00e1 dois contratos atualmente vigentes em um \u00fanico contrato;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>c) al\u00e9m da economia processual de se gerir um s\u00f3 contrato ao inv\u00e9s de dois, a presente contrata\u00e7\u00e3o representa uma redu\u00e7\u00e3o de R$ 130.312,03 do valor anual do contrato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es vigentes;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>d) a empresa Atl\u00e2ntico Engenharia \u00e9 uma das empresas que possui um dos contratos acima (contrato 72/2016) ainda vigente no FNDE, mas que, conforme exposto no \u00faltimo termo de renova\u00e7\u00e3o (documento anexo) , a vig\u00eancia do instrumento est\u00e1 condicionada \u00e0 nova contrata\u00e7\u00e3o, ou seja, o contrato atual ser\u00e1 encerrado imediatamente com o novo contrato;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>e) a diferen\u00e7a de custo entre a Atl\u00e2ntico Engenharia e a Aceco TI \u00e9 de R$ 31.899.96 e n\u00e3o de R$ 60.000,00 como o informado pela representante, com a diferen\u00e7a de que a primeira n\u00e3o possui certifica\u00e7\u00e3o, ao passo de que esta \u00faltima a det\u00e9m. Assim, est\u00e1 evidente que n\u00e3o h\u00e1 benef\u00edcio para o \u00d3rg\u00e3o em abrir m\u00e3o desta garantia, tendo em vista o risco apresentado ante o custo de mitiga\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>f) em que pese existirem contratos de manuten\u00e7\u00e3o vigentes, o atual contrato de manuten\u00e7\u00e3o da sala-cofre j\u00e1 se encontra na prorroga\u00e7\u00e3o excepcional, sendo que a sua vig\u00eancia encerar-se-\u00e1 em 6/9/2019;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>g) n\u00e3o h\u00e1 ilegalidade no processo e nem preju\u00edzos ao er\u00e1rio. Por outro lado, faz-se presente o perigo da demora reverso no presente caso, haja vista que o contrato atual j\u00e1 est\u00e1 em prorroga\u00e7\u00e3o excepcional e que a solu\u00e7\u00e3o de fornecimento conjunto da manuten\u00e7\u00e3o e da energia essencial da sala cofre adotada neste certame j\u00e1 se mostrou mais vantajosa economicamente para a Administra\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>16. Cabe registrar que a negocia\u00e7\u00e3o promovida pelo FNDE conseguiu reduzir o valor anual da contrata\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao contrato anterior. A contrata\u00e7\u00e3o promovida por meio do Preg\u00e3o 8/2019, portanto, \u00e9 melhor do que a atualmente em andamento. N\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzos ao er\u00e1rio, de fato, em se manter a licita\u00e7\u00e3o realizada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>17. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez ausente o pressuposto da plausibilidade jur\u00eddica, essencial para sua concess\u00e3o, e por restar caracterizado o perigo da demora reverso.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>18. Al\u00e9m disso, diante do exposto, os elementos constantes dos autos permitem, desde j\u00e1, a avalia\u00e7\u00e3o quanto ao m\u00e9rito da presente representa\u00e7\u00e3o como improcedente.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i> F. Impacto dos Encaminhamentos Propostos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Haver\u00e1 impacto relevante na entidade e/ou na sociedade, decorrente dos encaminhamentos propostos?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>G. Pedido de Ingresso aos Autos e de Sustenta\u00e7\u00e3o Oral</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 pedido de ingresso aos autos?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>Sim</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>An\u00e1lise</i><b><i>:</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>19. Quanto ao pedido de ingresso formulado por Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda. por meio de sua procuradora constitu\u00edda como parte interessada no presente processo (pe\u00e7a 14) , cabe registrar que j\u00e1 foi promovido o seu indeferimento pelo Relator deste processo (pe\u00e7a 19) , pois n\u00e3o demonstrou sua raz\u00e3o leg\u00edtima para intervir nos autos, nem a possibilidade de les\u00e3o a direito subjetivo pr\u00f3prio, \u00e0 luz do art. 146 do Regimento Interno/TCU c/c o art. 2\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 36/1995, com reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 213/2008. </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>H. Processos Conexos e Apensos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>H\u00e1 processos conexos noticiando poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise?</i></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>N\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><b><i>I. Proposta de Encaminhamento</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>20. Em virtude do exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>20.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno deste Tribunal, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>20.2. indeferir o pedido de medida cautelar, uma vez ausentes os pressupostos essenciais para sua concess\u00e3o, e por restar caracterizado o perigo da demora reverso;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>20.3. no m\u00e9rito, considerar a presente representa\u00e7\u00e3o improcedente;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>21.3. comunicar \u00e0 empresa Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda., que seu pedido para ser considerada como parte interessada no processo foi indeferido pelo relator, Ministro-substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, encaminhando-lhe c\u00f3pia do despacho \u00e0 pe\u00e7a 19;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>21.4. informar ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE e ao representante que o conte\u00fado da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida poder\u00e1 ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"><i>21.5. arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, V, do Regimento Interno/TCU\".</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">3.\tEstando, enfim, os autos conclusos para o julgamento, a Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda. apresentou o pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral \u00e0 Pe\u00e7a 30, a despeito de ter tido negado o seu pedido de ingresso no presente processo como interessada (Pe\u00e7a 14) , nos termos do Despacho \u00e0 Pe\u00e7a 19, sem preju\u00edzo, contudo, de ter obtido a autoriza\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o de vista e c\u00f3pia do feito, com a exce\u00e7\u00e3o para as pe\u00e7as gravadas com a eventual chancela de sigilo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Fernanda Gurgel Nogueira (29.662/OAB-DF), entre outros, representando a Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O COM PEDIDO DE CAUTELAR SUSPENSIVA. PREG\u00c3O ELETR\u00d4NICO PARA A CONTRATA\u00c7\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O DE SALA-COFRE. IND\u00cdCIOS DE RESTRI\u00c7\u00c3O \u00c0 COMPETITIVIDADE NO CERTAME. CONHECIMENTO. OITIVA PR\u00c9VIA. EXIST\u00caNCIA DE PR\u00c9VIA JUSTIFICATIVA T\u00c9CNICA PARA A EXIG\u00caNCIA DA CERTIFICA\u00c7\u00c3O ABNT NBR 15.247 COMO CRIT\u00c9RIO DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE LICITANTE SEM A REFERIDA CERTIFICA\u00c7\u00c3O AT\u00c9 A FASE DE LANCES. SUPOSTA UNIFICA\u00c7\u00c3O DOS CONTRATOS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O PARA A CONSEQUENTE REDU\u00c7\u00c3O DE CUSTOS. PRESEN\u00c7A DO PERIGO NA DEMORA REVERSO. RECENTE MUDAN\u00c7A NA ESTRUTURA SOCIET\u00c1RIA DAS DUAS \u00daNICAS EMPRESAS CERTIFICADAS PELA ABNT COM A SUBSEQUENTE FORMA\u00c7\u00c3O DE MONOP\u00d3LIO NO ALUDIDO MERCADO. EXIST\u00caNCIA DE OUTRAS ENTIDADES CERTIFICADORAS CREDENCIADAS PELO INMETRO. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. INDEFERIMENTO DA CAUTELAR SUSPENSIVA. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA A N\u00c3O PRORROGA\u00c7\u00c3O DO SUBJACENTE CONTRATO E PARA O LAN\u00c7AMENTO DE NOVA LICITA\u00c7\u00c3O COM OS AJUSTES NAS EXIG\u00caNCIAS PARA A HABILITA\u00c7\u00c3O NO CERTAME. INDEFERIMENTO DO PEDIDO DA ORA REPRESENTANTE N\u00c3O QUALIFICADA COMO INTERESSADA NOS AUTOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "VOTO": "<p>Trata-se de representa\u00e7\u00e3o, com pedido de cautelar suspensiva, formulada pela Atl\u00e2ntico Engenharia Ltda., nos termos do art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei n\u00ba 8.666, de 1993, e dos arts. 235 e 237, VII, do Regimento Interno do TCU (RITCU) , sobre poss\u00edveis irregularidades no Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 conduzido pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) para a contrata\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, preditiva e corretiva, com o suporte t\u00e9cnico e o fornecimento de pe\u00e7as, para a sala-cofre da entidade e todos os seus subsistemas.</p><p>A presente representa\u00e7\u00e3o deve ser, preliminarmente, conhecida pelo TCU, j\u00e1 que preenchidos os requisitos legais e regimentais de admissibilidade, sem preju\u00edzo de, no m\u00e9rito, ser considerada parcialmente procedente.</p><p>Como visto, a ora representante teria noticiado a irregularidade no item 14.2.2.1 do edital, ao aduzir que: \"<i>A licitante dever\u00e1 apresentar documento emitido pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - ABNT ou fabricante autorizado, que demonstre, de forma inequ\u00edvoca, a aptid\u00e3o da empresa para prestar o servi\u00e7o t\u00e9cnico em Sala Cofre com certifica\u00e7\u00e3o de Marca de Seguran\u00e7a ABNT NBR 15.247</i>\".</p><p>A representante assinalou, nesse ponto, que a exig\u00eancia da referida certifica\u00e7\u00e3o perante a ABNT ou o fabricante autorizado seria ilegal, pois n\u00e3o figuraria no rol de documentos fixados pela Lei de Licita\u00e7\u00f5es, e, por isso, j\u00e1 teria sido objeto de reparo pelo TCU, nos bojo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.378/2007, 315/2010, 946/2010, 2.174/2011 e 1.246/2016, do Plen\u00e1rio, destacando que a aludida NBR 15.247 n\u00e3o trataria da manuten\u00e7\u00e3o, mas, sim, da constru\u00e7\u00e3o de sala-cofre, e, assim, a referida exig\u00eancia teria o cond\u00e3o de direcionar o certame para a licitante ent\u00e3o habilitada (Aceco TI S.A.) , como \u00fanica licitante possuidora da aludida certifica\u00e7\u00e3o.</p><p>De todo modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, com a avalia\u00e7\u00e3o, inclusive, da oitiva pr\u00e9via determinada pelo Despacho \u00e0 Pe\u00e7a 11, a Selog sugeriu a improced\u00eancia da presente representa\u00e7\u00e3o, com o indeferimento da aludida cautelar suspensiva, ao vislumbrar que os esclarecimentos prestados pelo FNDE, com base na an\u00e1lise de risco (Pe\u00e7a 18, p. 2-8) e nos estudos t\u00e9cnicos preliminares (Pe\u00e7a 18, p. 34-60) , justificariam a aludida exig\u00eancia, como condi\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, al\u00e9m de vislumbrar o perigo na demora reverso, ante a informa\u00e7\u00e3o de o pre\u00e7o da atual contrata\u00e7\u00e3o estar em patamar superior ao alcan\u00e7ado no aludido certame (R$ 950.000,00) , assinalando que, ao t\u00e9rmino da licita\u00e7\u00e3o ora em andamento, o subsequente contrato tenderia a resultar na economia de R$ 130.312,03 por ano, pois ele englobaria os contratos atuais para a manuten\u00e7\u00e3o da sala-cofre e do sistema de energia essencial, n\u00e3o podendo mais ser prorrogados.</p><p>O FNDE informou que a exig\u00eancia para os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o serem prestados por empresa certificada pela ABNT n\u00e3o teria decorrido da imposi\u00e7\u00e3o do fabricante para manter a eventual garantia do produto (sala-cofre) , mas da observ\u00e2ncia dos requisitos para manter a certifica\u00e7\u00e3o NBR 15.247 em prol da sala-cofre j\u00e1 instalada, como previsto no Procedimento de Ensaio PE047 da ABNT, salientando que, em 13/5/2019, o aludido ensaio teria sido realizado pela atual contratada (Aceco TI) , com o teste, inclusive, de estanqueidade, e esse procedimento deveria ser promovido anualmente para a continuidade da referida certifica\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 18, p. 10-32) .</p><p>Por essa linha, o FNDE assinalou que a manuten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o da sala-cofre se mostraria necess\u00e1ria para mitigar os riscos inerentes \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 disponibilidade das informa\u00e7\u00f5es e dos recursos cr\u00edticos em tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) , tendo exigido, para tanto, que a prestadora dos servi\u00e7os realizasse a manuten\u00e7\u00e3o e os testes previstos no referido PE047 a fim de preservar as caracter\u00edsticas originais da sala-cofre e a sua capacidade de proteger os ativos em TI, al\u00e9m de garantir a continuidade das atividades da entidade em face de eventuais incidentes graves, como inc\u00eandios e alagamentos.</p><p>O FNDE buscou justificar, ent\u00e3o, que as diversas empresas teriam participado do preg\u00e3o, tendo a ora representante apresentado o menor lance sob o valor de R$ 924.000,00, mas teria restado desclassificada por n\u00e3o possuir a referida certifica\u00e7\u00e3o da ABNT, e, assim, teria sido chamada a 2\u00aa colocada (Aceco) , tendo ela ofertado o lance sob o valor de R$ 980.900,00, mas aceitado a negocia\u00e7\u00e3o da sua proposta para o valor de R$ 955.899,96.</p><p>A ora representante n\u00e3o alegou possuir, contudo, a certifica\u00e7\u00e3o alternativa \u00e0 NBR 15.247, tendo se limitado a informar que prestaria os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do subsistema de energia em prol do datacenter do FNDE e j\u00e1 teria prestado os aludidos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o da sala-cofre em favor do Banco Central do Brasil, sem o Bacen ter supostamente perdido a certifica\u00e7\u00e3o para a sua sala-segura.</p><p>Bem se sabe que, ao longo do tempo, a jurisprud\u00eancia do TCU tem se firmado no sentido de que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica pode optar pela aplica\u00e7\u00e3o exclusiva da NBR 15.247, como crit\u00e9rio de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, desde que o processo licitat\u00f3rio evidencie as raz\u00f5es para a escolha do normativo, com base em parecer t\u00e9cnico devidamente fundamentado, com as expressas justificativas sobre a imprescind\u00edvel necessidade de aplicar essa norma, a despeito de, eventualmente, reduzir a competitividade no certame (<b>v.g.</b>: Ac\u00f3rd\u00e3os 1.608/2006, 2.392/2006, 1.698/2007, 2.378/2007, 555/2008, 1.846/2010, 2.740/2015 e 1.474/2017, do Plen\u00e1rio) .</p><p>A referida jurisprud\u00eancia esclareceria, todavia, que, se caracterizada a necessidade de certificado de conformidade de produto ou servi\u00e7o com determinada norma t\u00e9cnica, n\u00e3o caberia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica exigir o cumprimento de procedimentos inerentes apenas ao organismo certificador, pois deveriam ser aceitos os certificados emitidos por qualquer entidade acreditada pelo Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial (Inmetro) .</p><p>Por esse \u00e2ngulo, a aludida certifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 poderia se configurar como a forma de alcan\u00e7ar o resultado pretendido pelo FNDE, mas a licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia vedar a habilita\u00e7\u00e3o de empresa certificada por outra entidade acreditada pelo Inmetro para prestar os mesmos servi\u00e7os, at\u00e9 porque, em sintonia com a declara\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 Pe\u00e7a 18 (p. 1) , haveria apenas duas empresas (Aceco TI S.A. e Green4T Solu\u00e7\u00f5es TI Ltda.) credenciadas para a atividade de manuten\u00e7\u00e3o das salas-cofre pelo modelo Lampertz-Rittal, nos termos da NBR 15.247, pois essas empresas tamb\u00e9m seriam as \u00fanicas autorizadas pela fabricante para o fornecimento das referidas salas-cofre, mas as informa\u00e7\u00f5es noticiadas pela m\u00eddia indicariam que essas duas empresas teriam passado por recentes reestrutura\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias, passando a compor o mesmo grupo econ\u00f4mico desde o in\u00edcio de 2019, com a aquisi\u00e7\u00e3o do controle acion\u00e1rio da Aceco pela Green4T (v.g.: https://computerworld.com.br/2019/01/09/green4t-compra-aceco-ti-e-quer-lideranca-de-infraestrutura-critica-de-ti/) .</p><p>Essa evid\u00eancia de monopoliza\u00e7\u00e3o do mercado deve, ent\u00e3o, ser tratada com preocupa\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ainda mais quando se observa que esse monop\u00f3lio estaria associado \u00e0s frequentes restri\u00e7\u00f5es nas aludidas contrata\u00e7\u00f5es ante a questionada exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o, e essa situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem sido avaliada em certames similares, a exemplo do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 14/2017 conduzido pelo Tribunal de Contas do Munic\u00edpio do Rio de Janeiro (vide: http://www.tcm.rj.gov.br/Noticias/12540/Ata.pdf) e do preg\u00e3o veiculado pelo Processo Administrativo n\u00ba 5420-57.2017.5.04.0000 do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o (vide: https://www.trt4.jus.br/websisadmprd/Compras_web.licitacoes2?pSrlEditalLicit=65640&pDownload=n) .</p><p>O TCU n\u00e3o deve chancelar, pois, esse modelo usado pelo FNDE no presente certame, com a subjacente restri\u00e7\u00e3o pela participa\u00e7\u00e3o apenas de empresas com a certifica\u00e7\u00e3o NBR 15.247 em prol da Aceco, at\u00e9 porque esse modelo tende a resultar no indevido afastamento da necess\u00e1ria competi\u00e7\u00e3o em outros certames similares, j\u00e1 que a aludida exig\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o tenderia a resultar na indesej\u00e1vel restri\u00e7\u00e3o do universo de licitantes para a subsist\u00eancia de uma \u00fanica empresa, pois, atualmente, apenas a Aceco possuiria a autoriza\u00e7\u00e3o exclusiva da fabricante para comercializar a sala-cofre, figurando, tamb\u00e9m, como a \u00fanica credenciada pela ABNT e pela fabricante para realizar a respectiva manuten\u00e7\u00e3o sob a \u00e9gide do aludido PE 047, e isso revelaria a perigosa tentativa de forma\u00e7\u00e3o do suscitado monop\u00f3lio pelo mercado restritivo em prol da Aceco.</p><p>Na mesma linha, seria inadequada a restritiva exig\u00eancia de atendimento ao procedimento de certifica\u00e7\u00e3o sob o PE 047 para as salas-cofres pela NBR 15.247, j\u00e1 que se trataria de mero procedimento interno da ABNT e a certifica\u00e7\u00e3o equivalente deveria, assim, estar ao alcance das demais empresas.</p><p>Nesse cen\u00e1rio de mercado restritivo, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica deveria avaliar as melhores alternativas para a contrata\u00e7\u00e3o dos aludidos servi\u00e7os, garantido, por um lado, que eles possam ser, conjunta ou parceladamente, licitados com a devida competitividade e, por outro lado, que os servi\u00e7os possam ser prestados com as cautelas e as salvaguardas t\u00e9cnicas necess\u00e1rias, ante a exig\u00eancia de experi\u00eancia anterior e a devida supervis\u00e3o sobre as atividades dos prestadores de servi\u00e7os, com vistas a mitigar os riscos de manuten\u00e7\u00e3o do referido ambiente seguro de TI.</p><p>A alega\u00e7\u00e3o de direcionamento da licita\u00e7\u00e3o guardaria rela\u00e7\u00e3o direta, assim, com a suposta inviabilidade t\u00e9cnica de parcelamento do objeto, devendo ser avaliada, contudo, a necessidade de a manuten\u00e7\u00e3o dos subsistemas ou componentes acess\u00f3rios \u00e0 sala-cofre ser feita por empresas diferentes da empresa respons\u00e1vel pela certifica\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula de seguran\u00e7a (sala segura) .</p><p>Ocorre que a op\u00e7\u00e3o do FNDE pelo preg\u00e3o eletr\u00f4nico refor\u00e7aria o entendimento de os aludidos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o se configurarem como servi\u00e7os comuns, nos termos da Lei n\u00ba  10.520, de 2002, contando o FNDE, ainda, com o atual contrato separado para a manuten\u00e7\u00e3o do subsistema de energia essencial (grupos geradores, <b>nobreaks</b> etc.) firmado, inclusive, com a ora representante.</p><p>Por esse prisma, mostra-se at\u00e9 mesmo contradit\u00f3rio o argumento do FNDE no sentido de o licitado servi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o s\u00f3 ter condi\u00e7\u00f5es de ser prestado, com qualidade, pela prestadora do servi\u00e7o possuidora da certifica\u00e7\u00e3o pela ABNT, devendo-se destacar que, no presente caso concreto, os servi\u00e7os licitados pelo FNDE diriam respeito \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos seguintes subsistemas: c\u00e9lula da sala-cofre, energia, climatiza\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandio, supervis\u00e3o remota e controle de acesso e vigil\u00e2ncia (Pe\u00e7a 18, p. 39) .</p><p>O FNDE teria assinalado que, para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, a empresa contratada deveria ter acesso \u00e0 sala segura e, por isso, n\u00e3o seria recomend\u00e1vel a coexist\u00eancia de v\u00e1rias prestadoras de servi\u00e7o, j\u00e1 que poderiam interferir no funcionamento do ambiente seguro, estando essa linha de racioc\u00ednio em evidente semelhan\u00e7a com a manifesta\u00e7\u00e3o da Aceco nos citados precedentes, quando, diante da malsinada exclusividade no fornecimento da sala-cofre, a empresa se apresentaria como a \u00fanica detentora de aptid\u00e3o no mercado para vender os equipamentos acess\u00f3rios e para prestar os respectivos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, ante o suposto descumprimento da garantia inerente \u00e0 sala segura, mas essa situa\u00e7\u00e3o tenderia na pr\u00e1tica a \"for\u00e7ar\" a subsequente contrata\u00e7\u00e3o da Aceco para, tamb\u00e9m, fornecer os aludidos itens adicionais, apesar da viabilidade de competi\u00e7\u00e3o nas licita\u00e7\u00f5es.</p><p>Toda essa evidente restri\u00e7\u00e3o meramente formal do mercado deve ser recha\u00e7ada pelo TCU, ainda mais quando se verifica que os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o passariam a incluir os subsistemas acess\u00f3rios ao funcionamento da c\u00e9lula de seguran\u00e7a, apesar de eles terem sido at\u00e9 agora contratados separadamente, e, desse modo, o Tribunal n\u00e3o deve admitir que as funcionalidades previstas adicionalmente na NBR 15.247 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas internacionais de seguran\u00e7a sejam consideradas como fator de elimina\u00e7\u00e3o das demais licitantes no certame.</p><p>Todavia, diante do atual est\u00e1gio avan\u00e7ado da aludida contrata\u00e7\u00e3o e da suposta economicidade em rela\u00e7\u00e3o aos atuais contratos de manuten\u00e7\u00e3o, o TCU n\u00e3o deve determinar a imediata susta\u00e7\u00e3o da aludida licita\u00e7\u00e3o, mas determinar que o FNDE se abstenha de prorrogar o subsequente contrato p\u00fablico, promovendo o lan\u00e7amento da nova licita\u00e7\u00e3o sem a introdu\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula tendente a resultar na indevida restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade no certame e \u00e0 busca da proposta mais vantajosa, e, para tanto, n\u00e3o se faria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva da Aceco, at\u00e9 porque ela n\u00e3o teria o eventual direito subjetivo \u00e0 subsequente prorroga\u00e7\u00e3o do aludido contrato p\u00fablico.</p><p>Deve ser indeferido, enfim, o suscitado pedido para a sustenta\u00e7\u00e3o oral formulado pela representante \u00e0 Pe\u00e7a 30, at\u00e9 porque, diante do indeferimento do seu pedido de ingresso nos autos (Pe\u00e7a 14) a partir do Despacho \u00e0 Pe\u00e7a 19, a referida empresa n\u00e3o figuraria com parte interessada no presente feito. </p><p>Por tudo isso, o TCU deve conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, dando por prejudicado o aludido pedido de cautelar suspensiva, sem preju\u00edzo de determinar que o FNDE se abstenha de prorrogar o contrato derivado do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico n\u00ba 8/2019 e, para tanto, promova o oportuno lan\u00e7amento da nova licita\u00e7\u00e3o, sem a exig\u00eancia de exclusiva certifica\u00e7\u00e3o pela NBR 15.247, permitindo, com isso, a apresenta\u00e7\u00e3o de certificados emitidos pelas demais entidades credenciadas junto ao Inmetro ou de equivalentes certificados para a comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnico-operacional da licitante.</p><p>\tAnte o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 10 de setembro de 2019.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=677372", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=677372", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}