{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2363153", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8672/2019 ATA 32/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8672", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "32/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8672/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8672/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Considerando que os presentes autos tratam de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o prolatada, no \u00e2mbito do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/558620178\" target=\"_blank\">Processo 005.586/2017-8</a>, pelos itens 9.1, 9.2, 9.3, 9.4, 9.5, 9.6 e 9.7 do Ac\u00f3rd\u00e3o 428/2018 proferido pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU nos seguintes termos: </p><p><i>\u201c</i> (...) <i>9.1 determinar, nos termos do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que, a partir da an\u00e1lise dos demonstrativos anuais de pessoal contratado (tempor\u00e1rio e efetivo) pelos entes federados, como previsto na Portaria SNAS n\u00ba 124, de 29 de junho de 2017, o Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) acompanhe a regularidade das aludidas admiss\u00f5es ou contrata\u00e7\u00f5es, atentando para a necessidade de as equipes de refer\u00eancia serem compostas por pessoal efetivo, de sorte a adotar as medidas necess\u00e1rias para reverter as eventuais falhas no \u00e2mbito nacional, seja por meio de novas orienta\u00e7\u00f5es, seja por meio de outras medidas mais incisivas, com o intuito de melhor impulsionar a implementa\u00e7\u00e3o da correspondente pol\u00edtica p\u00fablica nos moldes idealizados pela Lei n\u00ba 8.742, de 7 de dezembro de 1993, e pela Norma Operacional B\u00e1sica de Recursos Humanos do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (NOB-RH/Suas) ;</i></p><p><i>9.2. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que, ao empregar os recursos federais, o Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB e o Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO: </i></p><p><i>9.2.1. observem as disposi\u00e7\u00f5es veiculadas pelo art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 na contrata\u00e7\u00e3o de pessoal para compor as equipes de refer\u00eancias vinculadas ao Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (Suas) ; </i></p><p><i>9.2.2. verifiquem e adotem as necess\u00e1rias medidas corretivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adequabilidade das contrata\u00e7\u00f5es de tempor\u00e1rios ou de aut\u00f4nomos, analisando as irregulares acumula\u00e7\u00f5es e as eventuais incompatibilidades no hor\u00e1rio e na jornada semanal, em sintonia com o art. 37, inciso XVI e \u00a7 10\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e com o art. 6\u00ba da Lei n\u00ba 8.745, de 1993, no que concerne \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o por tempo determinado, diante da contrata\u00e7\u00e3o de servidores p\u00fablicos estaduais e federais, ativos ou inativos, pelos dois munic\u00edpios, al\u00e9m da poss\u00edvel irregularidade na contrata\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios do INSS, no caso de benef\u00edcios incompat\u00edveis com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; </i></p><p><i>9.2.3. adotem, para a consecu\u00e7\u00e3o das finalidades com interesse p\u00fablico e rec\u00edproco na \u00e1rea da assist\u00eancia social, os modelos de parceria estipulados pela Lei n\u00ba 13.019, de 31 de julho de 2014, pelo emprego dos correspondentes termos de colabora\u00e7\u00e3o, de fomento ou coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, em vez do emprego de conv\u00eanios; </i></p><p><i>9.3. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que, ao empregar os recursos federais, o Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>9.3.1. ao celebrar os termos de aditamento para a prorroga\u00e7\u00e3o de vig\u00eancia dos instrumentos firmados com as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, observe que os valores tamb\u00e9m devem ser aditivados em correspond\u00eancia com a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de natureza continuada neles previstos; </i></p><p><i>9.3.2. estabele\u00e7a os controles adequados sobre os materiais adquiridos com os recursos provenientes do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , atentando para a necessidade de: </i></p><p><i>9.3.2.1. atestar a qualidade dos produtos recebidos no almoxarifado, em conson\u00e2ncia com as especifica\u00e7\u00f5es anotadas nos processos de aquisi\u00e7\u00e3o desses produtos; </i></p><p><i>9.3.2.2. informar as quantidades recebidas para cada produto; </i></p><p><i>9.3.2.3. informar as quantidades despachadas para cada unidade de assist\u00eancia social (unidades consumidoras) ; </i></p><p><i>9.3.2.4. informar os estoques nas depend\u00eancias do almoxarifado; e </i></p><p><i>9.3.2.5. quantificar os estoques para cada produto nas unidades consumidoras, al\u00e9m do consumo m\u00e9dio di\u00e1rio para cada produto nessas unidades e das eventuais demandas reprimidas; </i></p><p><i>9.4. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que, ao empregar os recursos federais nas licita\u00e7\u00f5es com os recursos transferidos pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , o Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO abstenha-se de obter os pre\u00e7os de refer\u00eancia junto aos pr\u00f3prios licitantes, realizando a ampla pesquisa de pre\u00e7os no com\u00e9rcio local (supermercados, distribuidoras, atacadistas etc.) , com vistas ao c\u00e1lculo das m\u00e9dias aritm\u00e9ticas dos pre\u00e7os para cada item, al\u00e9m de tamb\u00e9m utilizar os contratos anteriores do pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o, os contratos de outros \u00f3rg\u00e3os e, em especial, os valores registrados em sistemas p\u00fablicos de registros de pre\u00e7os e em atas de registros de pre\u00e7os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;</i></p><p><i>9.5. determinar que a SecexPrevid\u00eancia avalie a falha concernente \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es suficientes para atestar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do FNAS pelos munic\u00edpios nos processos de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (Suas) , no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2014020150\" target=\"_blank\">Processo 020.140/2015-0</a>, ao tratar de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</i></p><p><i>9.6. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que o Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB e/ou o Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO informem o TCU, no prazo de 90 (noventa) dias, sobre o efetivo resultado das medidas determinadas pelos itens 9.2.2 e 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e </i></p><p><i>9.7. determinar, nos termos do art. 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 250, II, do RITCU, que, no prazo de 120 (cento e vinte) dias, o Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social apresente, ao TCU, o devido plano de a\u00e7\u00e3o para o efetivo cumprimento das medidas determinadas pelo item 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o.\u201d</i></p><p class=\"plain_Text\"/><p class=\"plain_Text\">Considerando que o aludido TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/558620178\" target=\"_blank\">Processo 005.586/2017-8</a> tratou de auditoria de conformidade sobre as transfer\u00eancias do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) pela sistem\u00e1tica fundo a fundo;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, ao discorrer sobre o aludido item 9.1 (determina\u00e7\u00e3o ao FNAS para verificar a regularidade das contrata\u00e7\u00f5es de pessoal tempor\u00e1rio e efetivo pelos entes federados pagos com recursos dos fundos de assist\u00eancia social) , o FNAS informou que, no Plano de A\u00e7\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio de 2018, definiu as visitas t\u00e9cnicas a Goi\u00e2nia e a Jo\u00e3o Pessoa com o objetivo espec\u00edfico de verificar, <b>in loco</b>, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pelo FNAS e subsidiar as provid\u00eancias futuras por meio das orienta\u00e7\u00f5es e das an\u00e1lises das presta\u00e7\u00f5es de contas para os exerc\u00edcios anteriores;</p><p>\tConsiderando que, ao discorrer sobre o referido item 9.2 (determina\u00e7\u00f5es \u00e0s prefeituras de Jo\u00e3o Pessoa e de Goi\u00e2nia para a realiza\u00e7\u00e3o de processo seletivo nas contrata\u00e7\u00f5es de pessoal das equipes de refer\u00eancia) , a prefeitura de Goi\u00e2nia informou que n\u00e3o haveria mais nenhum contrato de prestador de servi\u00e7os na Secretaria Municipal de Assist\u00eancia Social, tendo eles sido substitu\u00eddos por servidores aprovados em processo seletivo (Pe\u00e7a 28, p. 3) , al\u00e9m de ter apresentado o Memorando 131/2018 (Pe\u00e7a 29, p. 18) , com a informa\u00e7\u00e3o de j\u00e1 ter realizado o chamamento p\u00fablico para as entidades de assist\u00eancia social com vistas \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de termos de colabora\u00e7\u00e3o, tendo sido contempladas 27 institui\u00e7\u00f5es;</p><p>\tConsiderando que, ao discorrer, por sua vez, sobre esse item 9.2, a prefeitura de Jo\u00e3o Pessoa informou que estaria a realizar o processo seletivo simplificado para sanar as irregularidades (Pe\u00e7a 26) , al\u00e9m de j\u00e1 estar a cumprir a Lei n\u00ba 13.019, de 2014, n\u00e3o subsistindo mais os conv\u00eanios sob a antiga forma, mas somente os acordos de coopera\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 26) ;</p><p>\tConsiderando que, ao discorrer, ainda, sobre o aludido item 9.2, as duas prefeituras informaram que os contratos com as pessoas legalmente impedidas j\u00e1 teriam sido substitu\u00eddos a partir dos novos processos seletivos (Pe\u00e7a 28, p. 3, e Pe\u00e7a 26, respectivamente) ;</p><p>\tConsiderando que, ao discorrer sobre o referido item 9.3, (determina\u00e7\u00f5es \u00e0 prefeitura de Goi\u00e2nia para a corre\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica adotada nos aditamentos de conv\u00eanios e de termos de coopera\u00e7\u00e3o com sociedades civis e para a ado\u00e7\u00e3o de controles de qualidade e de estoque de produtos adquiridos com recurso do fundo de assist\u00eancia social) , a prefeitura de Goi\u00e2nia informou que estaria a tomar as medidas cab\u00edveis para viabilizar, via sistema informatizado, o maior controle sobre as sa\u00eddas e as chegadas das mercadorias nos locais de destino, devendo possibilitar a emiss\u00e3o de relat\u00f3rios gerenciais no almoxarifado, al\u00e9m de ter informado que os conv\u00eanios j\u00e1 teriam sido substitu\u00eddos por acordos de coopera\u00e7\u00e3o;</p><p>\tConsiderando que, ao discorrer sobre o aludido item 9.4, (determina\u00e7\u00e3o para que a prefeitura de Goi\u00e2nia se abstenha de realizar a cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o de refer\u00eancia junto aos pr\u00f3prios fornecedores a participarem da licita\u00e7\u00e3o) , a prefeitura de Goi\u00e2nia informou que as cota\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0s empresas corresponderiam apenas \u00e0 refer\u00eancia de pre\u00e7o junto aos licitantes e, ap\u00f3s a autua\u00e7\u00e3o do processo licitat\u00f3rio, seria feita a precisa avalia\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, ressaltando que o valor final seria definido pela secretaria de Administra\u00e7\u00e3o, sem qualquer interfer\u00eancia da Secretaria de A\u00e7\u00e3o Social sobre a defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ou da empresa vencedora;</p><p>\tConsiderando que, ao discorrer sobre o aludido item 9.6, (fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 90 dias para que as prefeituras de Jo\u00e3o Pessoa e Goi\u00e2nia informassem o TCU sobre o efetivo resultado das medidas determinadas pelos itens 9.2.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/428/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 428/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , as prefeituras de Jo\u00e3o Pessoa e de Goi\u00e2nia j\u00e1 teriam encaminhado as suas respostas, ainda que intempestivamente, \u00e0s Pe\u00e7as 26 e 29, respectivamente;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, ao discorrer sobre os itens 9.5 e 9.7, (determina\u00e7\u00f5es ao FNAS e, inclusive, sobre as regras para o cumprimento do item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2014020150\" target=\"_blank\">Processo 020.140/2015-0</a>, em face do aprimoramento do Demonstrativo Sint\u00e9tico da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira, com a concess\u00e3o do prazo de 90 dias para que o FNAS apresentasse o plano de a\u00e7\u00e3o para o efetivo cumprimento das determina\u00e7\u00f5es) , o FNAS informou que envidaria os esfor\u00e7os no sentido de aprimorar o processo de presta\u00e7\u00e3o de contas, com o seu acompanhamento, e, em particular, sobre o desenvolvimento de ferramentas para a melhoria no <b>layout</b> do Demonstrativo Sint\u00e9tico da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira com vistas a qualificar as informa\u00e7\u00f5es inseridas e nele incluir as novas informa\u00e7\u00f5es exigidas pelo TCU, al\u00e9m de apresentar os Anexos 1, 2 e 3 ao Of\u00edcio 372/2018/MDS/SNAS/CGGI, com o Plano de A\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 27, p. 3-5) , o Projeto de Novo Demonstrativo (Pe\u00e7a 27, p. 6-7) e o Planejamento de Visitas T\u00e9cnicas (Pe\u00e7a 27, p. 8-35) ;</p><p>\tConsiderando, por esse prisma, que, ap\u00f3s a an\u00e1lise do feito, a unidade t\u00e9cnica assinalou que teriam sido cumpridas as determina\u00e7\u00f5es proferidas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/428/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 428/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com a exce\u00e7\u00e3o para os referidos itens 9.5 e 9.7, mas eles seriam alvo de monitoramento em outro processo (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2014020150\" target=\"_blank\">Processo 020.140/2015-0</a>) , por abordar a ado\u00e7\u00e3o de medidas determinadas em outra fiscaliza\u00e7\u00e3o (item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, nos termos dos arts. 143, V, \u201ca\u201d, e 169, V, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em: </p><p class=\"plain_Text\"> (i) considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es expedidas ao Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , ao Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB e ao Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO pelos itens 9.2, 9.3, 9.4 e 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/428/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 428/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"plain_Text\"> (ii) considerar em cumprimento as determina\u00e7\u00f5es expedidas ao Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) pelos itens 9.5 e 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/428/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 428/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, devendo o correspondente monitoramento ser promovido no bojo do processo de monitoramento autuado sob o TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2014020150\" target=\"_blank\">Processo 020.140/2015-0</a>) , por abordar a ado\u00e7\u00e3o de medidas determinadas em outra fiscaliza\u00e7\u00e3o (item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ; e</p><p class=\"plain_Text\"> (iii) prolatar as determina\u00e7\u00f5es abaixo indicadas: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3452020180\" target=\"_blank\">Processo 034.520/2018-0</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Interessado: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3os/Entidades: ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB e ent\u00e3o Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Gest\u00e3o Tribut\u00e1ria, da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar que a SecexPrevid\u00eancia adote as seguintes medidas: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do parecer da unidade t\u00e9cnica, ao Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , ao Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 PB e ao Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia \u2013 GO, para ci\u00eancia; e </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. apense o presente processo ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2014020150\" target=\"_blank\">Processo 020.140/2015-0</a> para o correspondente monitoramento no bojo do processo de monitoramento ali autuado, por abordar a ado\u00e7\u00e3o de medidas determinadas em outra fiscaliza\u00e7\u00e3o (item 9.1.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "10/09/2019", "ENTIDADE": " ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, Munic\u00edpio de Goi\u00e2nia - GO, Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa - PB e ent\u00e3o Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social.", "INTERESSADOS": " Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03452020180\" target=\"_blank\">034.520/2018-0</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Gest\u00e3o Tribut\u00e1ria, da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social (SecexPrevid\u00eancia).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17305175", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17305175", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "60264000"}