{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2373952", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8719/2019 ATA 33/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8719", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "33/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8719/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8719/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_2\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de aposentadoria dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1946620196\" target=\"_blank\">Processo 019.466/2019-6</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Beatriz Alves Correa Chaves (XXX.199.207-XX) ; Brenno de Oliveira Junior (XXX.389.587-XX) ; Edith Maria Granja Coelho (XXX.059.517-XX) ; Sonia Maria Vieira de Oliveira (XXX.394.307-XX) ; Tania Brigitte Dunker Lyra (XXX.763.827-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/09/2019", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral do Rio de Janeiro", "INTERESSADOS": " Beatriz Alves Correa Chaves (XXX.199.207-XX); Brenno de Oliveira Junior (XXX.389.587-XX); Edith Maria Granja Coelho (XXX.059.517-XX); Sonia Maria Vieira de Oliveira (XXX.394.307-XX); Tania Brigitte Dunker Lyra (XXX.763.827-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01946620196\" target=\"_blank\">019.466/2019-6</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17841673", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17841673", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61960290"}