{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374354", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8770/2019 ATA 33/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8770", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "33/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8770/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8770/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados abaixo qualificados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2497820191\" target=\"_blank\">Processo 024.978/2019-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alberto Carlos Brandao Ribeiro Junior (XXX.334.667-XX) ; Daniel Gadelha Rodrigues (XXX.965.247-XX) ; Elias dos Santos Dias Benfica (XXX.827.447-XX) ; Filipe Rodrigues de Andrade (XXX.773.517-XX) ; Higor Henrique Pereira Nunes (XXX.447.587-XX) ; Lucas Miguez de Assis Inacio (XXX.882.827-XX) ; Lucas Moreira de Farias (XXX.423.867-XX) ; Paulo Ricardo de Lima da Silva (XXX.231.157-XX) ; Raphael Oliveira de Aquino (XXX.916.566-XX) ; Renan Nascimento de Oliveira (XXX.025.637-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/09/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Alberto Carlos Brandao Ribeiro Junior (XXX.334.667-XX); Daniel Gadelha Rodrigues (XXX.965.247-XX); Elias dos Santos Dias Benfica (XXX.827.447-XX); Filipe Rodrigues de Andrade (XXX.773.517-XX); Higor Henrique Pereira Nunes (XXX.447.587-XX); Lucas Miguez de Assis Inacio (XXX.882.827-XX); Lucas Moreira de Farias (XXX.423.867-XX); Paulo Ricardo de Lima da Silva (XXX.231.157-XX); Raphael Oliveira de Aquino (XXX.916.566-XX); Renan Nascimento de Oliveira (XXX.025.637-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02497820191\" target=\"_blank\">024.978/2019-1</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17841346", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17841346", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62228428"}