{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2372974", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8934/2019 ATA 33/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8934", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "33/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8934/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8934/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, de acordo com os pareceres emitidos nos autos e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal dos interessados relacionados abaixo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2423420192\" target=\"_blank\">Processo 024.234/2019-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.1. Classe de Assunto: IV.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.2. Interessados: Alexandre da Silva Honorato (CPF XXX.368.330-XX) ; Janaina Simoes de Avila Vargas (CPF XXX.993.030-XX) ; Jocenir Correa (CPF XXX.001.300-XX) ; Karine Wildner Alves Sopezack (CPF XXX.999.930-XX) ; Katia Rosane Azeredo (CPF XXX.748.740-XX) ; Lisandra da Silva Cardoso (CPF XXX.981.600-XX) ; Marcelo Setter de Oliveira (CPF XXX.292.160-XX) ; Monica Nazare Domingues da Costa (CPF XXX.149.762-XX) ; Paulo Alexandre de Oliveira (CPF XXX.432.430-XX) ; Simone Gomes Costa (CPF XXX.102.820-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.3. Unidade: Hospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o S.A..</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.4. Relatora: ministra Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/09/2019", "ENTIDADE": " Hospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o S.A..", "INTERESSADOS": " Alexandre da Silva Honorato (CPF XXX.368.330-XX); Janaina Simoes de Avila Vargas (CPF XXX.993.030-XX); Jocenir Correa (CPF XXX.001.300-XX); Karine Wildner Alves Sopezack (CPF XXX.999.930-XX); Katia Rosane Azeredo (CPF XXX.748.740-XX); Lisandra da Silva Cardoso (CPF XXX.981.600-XX); Marcelo Setter de Oliveira (CPF XXX.292.160-XX); Monica Nazare Domingues da Costa (CPF XXX.149.762-XX); Paulo Alexandre de Oliveira (CPF XXX.432.430-XX); Simone Gomes Costa (CPF XXX.102.820-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02423420192\" target=\"_blank\">024.234/2019-2</a>", "RELATOR": "ANA ARRAES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17783079", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17783079", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62225752"}