{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374553", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9316/2019 ATA 34/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9316", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "34/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9316/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9316/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso I, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de admiss\u00e3o a seguir relacionados, por for\u00e7a da cessa\u00e7\u00e3o dos respectivos efeitos financeiros, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2846420192\" target=\"_blank\">Processo 028.464/2019-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Ademir Cassiano da Rosa (XXX.570.689-XX) ; Ana Claudia Mazzonetto (XXX.880.199-XX) ; Arnaldo Xavier da Silva (XXX.597.458-XX) ; Daiane Martins Rocha Esis Steines (XXX.160.649-XX) ; David Alexandre Buratto (XXX.697.869-XX) ; Denise Tonetta (XXX.656.469-XX) ; Ewerton Aires de Oliveira (XXX.974.211-XX) ; Gianny Cesconetto (XXX.337.269-XX) ; Ivandra Kremer Martins (XXX.720.599-XX) ; Jose Afonso Voltolini (XXX.701.979-XX) ; Josiane de Almeida Cava da Silveira (XXX.691.680-XX) ; Juliana Homem da Luz (XXX.598.919-XX) ; Karina Montibeller da Silva (XXX.599.629-XX) ; Leilane Serratine Grubba (XXX.351.759-XX) ; Luana Von Linsingen (XXX.170.949-XX) ; Marcos Alexandre de Melo Santiago Arraes (XXX.929.914-XX) ; Marines Domingues Cordeiro (XXX.020.249-XX) ; Patrik Americo Pollizello Lopes (XXX.389.569-XX) ; Paulo Bernardo Ferreira Vaz (XXX.642.526-XX) ; Perla Silveira Bleyer (XXX.688.799-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal de Santa Catarina</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/09/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Santa Catarina", "INTERESSADOS": " Ademir Cassiano da Rosa (XXX.570.689-XX); Ana Claudia Mazzonetto (XXX.880.199-XX); Arnaldo Xavier da Silva (XXX.597.458-XX); Daiane Martins Rocha Esis Steines (XXX.160.649-XX); David Alexandre Buratto (XXX.697.869-XX); Denise Tonetta (XXX.656.469-XX); Ewerton Aires de Oliveira (XXX.974.211-XX); Gianny Cesconetto (XXX.337.269-XX); Ivandra Kremer Martins (XXX.720.599-XX); Jose Afonso Voltolini (XXX.701.979-XX); Josiane de Almeida Cava da Silveira (XXX.691.680-XX); Juliana Homem da Luz (XXX.598.919-XX); Karina Montibeller da Silva (XXX.599.629-XX); Leilane Serratine Grubba (XXX.351.759-XX); Luana Von Linsingen (XXX.170.949-XX); Marcos Alexandre de Melo Santiago Arraes (XXX.929.914-XX); Marines Domingues Cordeiro (XXX.020.249-XX); Patrik Americo Pollizello Lopes (XXX.389.569-XX); Paulo Bernardo Ferreira Vaz (XXX.642.526-XX); Perla Silveira Bleyer (XXX.688.799-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02846420192\" target=\"_blank\">028.464/2019-2</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17879524", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17879524", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62403258"}