{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2371377", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9398/2019 ATA 34/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9398", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "34/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9398/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9398/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso II; 143, inciso II e 260, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  admiss\u00e3o de pessoal  a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2323620191\" target=\"_blank\">Processo 023.236/2019-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Adriano da Silva Marques (XXX.510.364-XX) ; Keila Viviane Amaral Coutinho (XXX.984.924-XX) ; Nathalia Ferreira de Melo (XXX.776.064-XX) ; Patricia Karla Batista de Andrade (XXX.192.914-XX) ; Reinaldo de Araujo Souza (XXX.330.214-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal Rural de Pernambuco</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/09/2019", "ENTIDADE": " Universidade Federal Rural de Pernambuco", "INTERESSADOS": " Adriano da Silva Marques (XXX.510.364-XX); Keila Viviane Amaral Coutinho (XXX.984.924-XX); Nathalia Ferreira de Melo (XXX.776.064-XX); Patricia Karla Batista de Andrade (XXX.192.914-XX); Reinaldo de Araujo Souza (XXX.330.214-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02323620191\" target=\"_blank\">023.236/2019-1</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17780714", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17780714", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62219821"}