{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2372863", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9509/2019 ATA 34/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9509", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "34/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9509/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9509/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c os arts. 1\u00ba,  inciso VIII; 17, inciso III; 143, inciso II e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU, ACORDAM em considerar legais  para fins de registro os atos  de  concess\u00e3o a  seguir relacionados, conforme os pareceres emitidos nos autos  pela Sefip e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2297320192\" target=\"_blank\">Processo 022.973/2019-2</a> (PENS\u00c3O MILITAR) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Celia Martins Machado (XXX.032.260-XX) ; Clara Francisca Martins Rebelo (XXX.311.230-XX) ; Eliana Teresinha Lorenzini Boeira (XXX.546.020-XX) ; Gabriela Roschildt de Nadal (XXX.583.650-XX) ; Giovanna Roschildt de Nadal (XXX.583.640-XX) ; Leida Terezinha Rodrigues (XXX.398.500-XX) ; Leida de Fatima Fagundes Ebling (XXX.838.290-XX) ; Leila Maria Ebling Stefanello (XXX.888.410-XX) ; Lilian Flavia Oliveira Ebling (XXX.363.300-XX) ; Liliane Espinosa de Mello Norberto Duarte (XXX.543.050-XX) ; Lisiane de Mello de Assuncao (XXX.266.720-XX) ; Lissandra Espinosa de Mello Aguirre (XXX.814.910-XX) ; Lucinara Ferreira Goulart (XXX.791.870-XX) ; Maria Alice Paulino Dias (XXX.698.110-XX) ; Maria Fatima Galarza Rosa (XXX.829.100-XX) ; Neila de Lurdes Ebling Bule (XXX.785.580-XX) ; Nestora Figueiredo Camargo (XXX.095.200-XX) ; Rafaela Roschildt Astiazara (XXX.724.340-XX) ; Tereza de Jesus da Mota Kettenhuber (XXX.893.490-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/09/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa-Comando do Ex\u00e9rcito (vinculador)", "INTERESSADOS": " Celia Martins Machado (XXX.032.260-XX); Clara Francisca Martins Rebelo (XXX.311.230-XX); Eliana Teresinha Lorenzini Boeira (XXX.546.020-XX); Gabriela Roschildt de Nadal (XXX.583.650-XX); Giovanna Roschildt de Nadal (XXX.583.640-XX); Leida Terezinha Rodrigues (XXX.398.500-XX); Leida de Fatima Fagundes Ebling (XXX.838.290-XX); Leila Maria Ebling Stefanello (XXX.888.410-XX); Lilian Flavia Oliveira Ebling (XXX.363.300-XX); Liliane Espinosa de Mello Norberto Duarte (XXX.543.050-XX); Lisiane de Mello de Assuncao (XXX.266.720-XX); Lissandra Espinosa de Mello Aguirre (XXX.814.910-XX); Lucinara Ferreira Goulart (XXX.791.870-XX); Maria Alice Paulino Dias (XXX.698.110-XX); Maria Fatima Galarza Rosa (XXX.829.100-XX); Neila de Lurdes Ebling Bule (XXX.785.580-XX); Nestora Figueiredo Camargo (XXX.095.200-XX); Rafaela Roschildt Astiazara (XXX.724.340-XX); Tereza de Jesus da Mota Kettenhuber (XXX.893.490-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02297320192\" target=\"_blank\">022.973/2019-2</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17879006", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17879006", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62218531"}