{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2374717", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 9729/2019 ATA 35/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9729", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "35/2019", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9729/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9729/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTO, relacionado e discutido este auto de Admiss\u00e3o, de servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador) , encaminhados a este Tribunal para aprecia\u00e7\u00e3o na forma da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>Considerando que no ato de admiss\u00e3o constante deste processo foi detectada a exist\u00eancia do respectivo desligamento, conforme verifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o anexada, seja por meio da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de ato de desligamento na base Sisac e Siape, ou pela constata\u00e7\u00e3o do \u00f3bito do servidor;</p><p>Considerando o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal; </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os 1\u00ba, inciso VIII; 17, II; 62, III; 137, IV; 143, II e 260, do RI/TCU, em:</p><p>a) Considerar prejudicado por perda de objeto o ato de admiss\u00e3o abaixo relacionado, tendo em vista n\u00e3o produzir mais efeito financeiro, por for\u00e7a do art. 7\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 206, de 2007, alterada pela Resolu\u00e7\u00e3o 237/2010.</p><p>b) Informar aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2891320191\" target=\"_blank\">Processo 028.913/2019-1</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alexandra Santos Cunha Santos (XXX.886.587-XX) ; Aline Menezes Vieira (XXX.867.338-XX) ; Aline Peixoto Campos (XXX.686.507-XX) ; Amauri Pereira Muniz (XXX.649.637-XX) ; Ana Laura da Silva Cortez Goncalves (XXX.016.677-XX) ; Ana Lucia Nocchi dos Santos (XXX.399.507-XX) ; Ana Maria Barboza Falbo (XXX.535.957-XX) ; Ana Maria Justino Daniel (XXX.860.587-XX) ; Ana Patricia Nunes de Oliveira (XXX.402.125-XX) ; Ana Paula Sousa de Lima (XXX.707.627-XX) ; Ana Paula de Souza (XXX.347.387-XX) ; Andre Avila de Azevedo (XXX.350.457-XX) ; Andre Henrique Pereira da Silveira (XXX.544.167-XX) ; Andrea Reis Trindade de Moura (XXX.648.377-XX) ; Andrea da Costa Teixeira Coutinho (XXX.521.087-XX) ; Andreia Silva Ribeiro (XXX.237.177-XX) ; Angela Maria Vieira de Melo (XXX.267.737-XX) ; Angelina Sapucaia Costa de Oliveira (XXX.598.887-XX) ; Benedito Nascimento (XXX.671.127-XX) ; Georgia Renata Blanco da Silva (XXX.026.167-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/10/2019", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (vinculador)", "INTERESSADOS": " Alexandra Santos Cunha Santos (XXX.886.587-XX); Aline Menezes Vieira (XXX.867.338-XX); Aline Peixoto Campos (XXX.686.507-XX); Amauri Pereira Muniz (XXX.649.637-XX); Ana Laura da Silva Cortez Goncalves (XXX.016.677-XX); Ana Lucia Nocchi dos Santos (XXX.399.507-XX); Ana Maria Barboza Falbo (XXX.535.957-XX); Ana Maria Justino Daniel (XXX.860.587-XX); Ana Patricia Nunes de Oliveira (XXX.402.125-XX); Ana Paula Sousa de Lima (XXX.707.627-XX); Ana Paula de Souza (XXX.347.387-XX); Andre Avila de Azevedo (XXX.350.457-XX); Andre Henrique Pereira da Silveira (XXX.544.167-XX); Andrea Reis Trindade de Moura (XXX.648.377-XX); Andrea da Costa Teixeira Coutinho (XXX.521.087-XX); Andreia Silva Ribeiro (XXX.237.177-XX); Angela Maria Vieira de Melo (XXX.267.737-XX); Angelina Sapucaia Costa de Oliveira (XXX.598.887-XX); Benedito Nascimento (XXX.671.127-XX); Georgia Renata Blanco da Silva (XXX.026.167-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02891320191\" target=\"_blank\">028.913/2019-1</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=17969728", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=17969728", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62421158"}