{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2346417", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 9878/2019 ATA 36/2019 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "9878", "ANOACORDAO": "2019", "NUMATA": "36/2019", "ACORDAO": "<p class=\"normal_ (Web) \">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial que nesta fase cuida de peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social do Estado de Alagoas - Seades/AL, em que requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e a expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, bem como embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Daniel Salgueiro da Silva, Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta e pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"normal_ (Web) \">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.1. receber a peti\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 pe\u00e7a 183 pela Seades/AL como recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.2. n\u00e3o conhecer do recurso de considera\u00e7\u00e3o apresentado pela Seades/AL, por n\u00e3o atender aos requisitos de admiss\u00e3o tratados nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 277, 278, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, e 285 do RITCU, sem preju\u00edzo de esclarecer \u00e0quela Secretaria Estadual que os pagamentos realizados entre setembro de 2015 a julho de 2017 devem ser abatidos do d\u00e9bito, cujo crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o deve obedecer ao disposto no subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados por Daniel Salgueiro da Silva, Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta e pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> por atenderem aos requisitos de admiss\u00e3o dispostos nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992 para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los parcialmente, de sorte a alterar o subitem 9.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> para que a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito passe figurar com os seguintes valores:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"9.7. (...) </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">123.624,67</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17/11/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">409.183,67</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15/12/2003</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">\"</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4. notificar a Seades/AL e os embargantes da presente decis\u00e3o.</p>", "ASSUNTO": "Peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social do Estado de Alagoas \u0096 Seades/AL, em que requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 4.371/2016-2\u00aa C\u00e2mara e a expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, bem como embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Daniel Salgueiro da Silva, Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta e pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste \u0096 IPDN em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 8.327/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/10/2019", "ENTIDADE": " Governo do Estado de Alagoas.", "INTERESSADOS": "3. Embargantes: Daniel Salgueiro da Silva (XXX.392.824-XX); Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN (02.180.729/0001-12); Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (XXX.620.114-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00617720092\" target=\"_blank\">006.177/2009-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Ana Arraes (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Vital do R\u00eago (Relator).<br>13.2. Ministra que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Ana Arraes (Presidente)<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2547861", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 2359/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2359", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2516733", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 682/2022 - Plen\u00e1rio", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "682", "colegiado": "Plen\u00e1rio"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em aprecia\u00e7\u00e3o peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social do Estado de Alagoas - Seades/AL (pe\u00e7a 183) , em que requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 88) e a expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, bem como embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Daniel Salgueiro da Silva (pe\u00e7a 206) , Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (pe\u00e7a 209) e pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN (pe\u00e7a 207) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Seades/AL, a Secretaria de Recursos (Serur) , em ju\u00edzo de admissibilidade, manifestou-se em un\u00edssono no seguinte sentido (pe\u00e7as 198 a 200) :</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tTrata-se de expediente apresentado pela Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social - SEADES/AL (Pe\u00e7a 183) , em que solicita a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 88) , bem como, a expedi\u00e7\u00e3o da quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito. </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tEm s\u00edntese, cuidam os autos de Tomada de Contas Especial, \"<i>instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS) , em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos financeiros repassados ao estado de Alagoas por meio do Termo de Responsabilidade 832/MPAS/Seas/2002, que tinha por objeto a gera\u00e7\u00e3o de renda para fam\u00edlias do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil (Peti) </i>\". </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, retificado, por inexatid\u00e3o material, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4962/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4962/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 95) , esta Corte de Contas, dentre outras medidas, julgou irregulares as contas do Estado de Alagoas, condenando-o em d\u00e9bito. </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tEm face do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, foram interpostos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o por parte de Daniel Salgueiro da Silva, do Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN e de Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (Pe\u00e7as 124-126) , conhecidos e, no m\u00e9rito, desprovidos, bem como por parte de Ildefonso Ant\u00f4nio Tito Uchoa Lopes (Pe\u00e7a 120) , conhecido, para, no m\u00e9rito, ser provido, conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 184) . </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tSubsequentemente, a requerente interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 147-148) , n\u00e3o conhecido por restar intempestivo em per\u00edodo superior a 180 dias, nos termos do artigo 32, par\u00e1grafo \u00fanico e inciso I, da Lei 8.443/92, c/c o artigo 285, caput e \u00a72\u00ba, do RI/TCU, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10229/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10229/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 162) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tNesse momento, a Secretaria de Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social de Alagoas - SEADES, ingressa com o expediente em exame, informando que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Foram enviados os of\u00edcios de n\u00fameros 257 de 02/05/2017 e 721/GS/SEADES/2017 de 01/11/2017 (anexos) os quais constam os comprovantes de pagamentos das 36 parcelas e consequentemente a liquida\u00e7\u00e3o do parcelamento no valor de R$ 2.364.106,21, corrigido conforme orienta\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio TCU, referentes ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"normal_ (Web) \">Portanto, pedimos que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reconsidere o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e providencie a expedi\u00e7\u00e3o da quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito desta SEADES (...) .\"  (Pe\u00e7a 183, p. 1) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tDo exposto, conclui-se, de plano, que a pe\u00e7a em refer\u00eancia n\u00e3o visa objetivamente \u00e0 reforma da delibera\u00e7\u00e3o proferida no ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio. N\u00e3o se aponta os fundamentos de uma eventual impugna\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, tampouco se nomina a pe\u00e7a como recurso. Verifica-se que o requerente apenas informa que n\u00e3o poder\u00e1 acatar a decis\u00e3o deste Tribunal.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tNeste aspecto, impende observar que falta ao expediente em exame os requisitos fundamentais para sua admiss\u00e3o como recurso, quais sejam, a manifesta\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca da insatisfa\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o e os motivos ensejadores dessa insatisfa\u00e7\u00e3o. Nesse espeque, cite-se a li\u00e7\u00e3o de Nelson Nery J\u00fanior:</p><p class=\"normal_ (Web) \">O recurso se comp\u00f5e de duas partes distintas sob o aspecto de conte\u00fado: a) declara\u00e7\u00e3o expressa sobre a insatisfa\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o (elemento volitivo) ; b) os motivos dessa insatisfa\u00e7\u00e3o (elemento de raz\u00e3o ou descritivo) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">[...]</p><p class=\"normal_ (Web) \">A vontade de recorrer deve ser induvidosamente manifestada pela [parte] que teria interesse na reforma ou invalida\u00e7\u00e3o do ato judicial impugn\u00e1vel.</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (Princ\u00edpios Fundamentais - Teoria Geral dos Recursos, 5\u00aa Ed., S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2000, p. 152) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tPor denotar similitudes com o expediente ora analisado, cumpre trazer \u00e0 lume o precedente aduzido pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/911/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 911/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em que este Tribunal, ao se debru\u00e7ar sobre pe\u00e7a an\u00e1loga \u00e0 presente, decidiu n\u00e3o receber o documento como recurso, porquanto: 1. o respons\u00e1vel n\u00e3o manifestava expressa inten\u00e7\u00e3o em alterar qualquer julgado, 2. n\u00e3o se utilizava em momento algum da express\u00e3o recurso, e 3. tampouco indicava qualquer das modalidades recursais admitidas na processual\u00edstica desta Corte.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tAssim, em face da aus\u00eancia dos elementos volitivo e de raz\u00e3o, imprescind\u00edveis para que se confira \u00e0 esp\u00e9cie a natureza de recurso, conclui-se que a pe\u00e7a em voga deve ser encaminhada \u00e0 unidade t\u00e9cnica instrutora do feito, para que adote as medidas que entender pertinentes, sem preju\u00edzo da oportuna atua\u00e7\u00e3o desta Serur, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, acaso seja interposto algum recurso contra as delibera\u00e7\u00f5es nele proferidas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tAdemais, o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o constitui-se na esp\u00e9cie recursal cab\u00edvel nos processos deste Tribunal que versam sobre contas, nos termos dos artigos 32, I, e 33 da Lei 8.443/1992, c/c artigo 285 do Regimento Interno/TCU. Tal pe\u00e7a apelativa j\u00e1 foi ajuizada neste processo, conforme exposto acima, o que resultou na preclus\u00e3o consumativa estabelecida no artigo 278, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tN\u00e3o seria poss\u00edvel tamb\u00e9m receber o expediente como recurso de revis\u00e3o, pois este expediente recursal somente pode ser conhecido em hip\u00f3teses espec\u00edficas e excepcionais, descritas no artigo 35 da Lei 8.443/92. Constitui-se na \u00faltima oportunidade recursal existente neste processo. O recebimento da pe\u00e7a nessa modalidade seria prejudicial ao respons\u00e1vel, que teria encerrado, em definitivo, sua oportunidade de revis\u00e3o da decis\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tEm face do exposto, prop\u00f5e-se elevar os autos ao gabinete do Exmo. Ministro-Relator do Processo, a fim de:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) <b>n\u00e3o receber a Pe\u00e7a 183 em exame como recurso</b>, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de \u00e2nimo recursal, porquanto o requerente n\u00e3o manifestou expressamente a inten\u00e7\u00e3o de recorrer do julgado, e com fundamento ainda no princ\u00edpio da consuma\u00e7\u00e3o, uma vez que restaria impossibilitada a apresenta\u00e7\u00e3o de um novo recurso, caso ainda cab\u00edvel, em virtude da incid\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa prevista no art. 278, \u00a7 3\u00ba do RI/TCU; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) <b>enviar os autos \u00e0 SECEX-AL</b>, unidade t\u00e9cnica instrutora do processo, para fins de aprecia\u00e7\u00e3o da presente pe\u00e7a e ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender pertinentes, sem preju\u00edzo da oportuna manifesta\u00e7\u00e3o desta Serur, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, no caso de futura interposi\u00e7\u00e3o de recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ouvido a esse respeito, em atendimento ao Despacho do Relator <i>a quo</i>, <b>Ministro Augusto Nardes</b> (pe\u00e7a 208) , o representante do MPTCU, Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, exarou parecer \u00e0 pe\u00e7a 213 divergindo do encaminhamento sugerido pela Serur, nos seguintes termos:</p><p>\tTrata-se de peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social do Estado de Alagoas - Seades/AL (pe\u00e7a 183) , em que requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 88) e a expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p>\tReproduz-se, a seguir, parcialmente, a mencionada delibera\u00e7\u00e3o, proferida em 5/4/2016 (pe\u00e7a 88) :</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\"9.4. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'c', 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, as contas do Estado de Alagoas e conden\u00e1-lo ao pagamento das import\u00e2ncias abaixo especificadas, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento dos valores aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p>Valores Ressarcidos (R$) </p></td>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>600.000,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>4/12/2002</p></td></tr><tr>\t<td><p>469.300,00</p></td>\t<td></td>\t<td><p>19/12/2002</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>57.431,00</p></td>\t<td><p>3/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>58.005,31</p></td>\t<td><p>21/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>8.021,86</p></td>\t<td><p>28/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>58.585,36</p></td>\t<td><p>25/6/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>58.819,70</p></td>\t<td><p>23/7/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>58.825,58</p></td>\t<td><p>26/8/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>58.972,64</p></td>\t<td><p>25/9/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>59.308,78</p></td>\t<td><p>29/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>59.557,87</p></td>\t<td><p>24/11/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>59.861,61</p></td>\t<td><p>16/12/2014</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>184.367,71</p></td>\t<td><p>20/7/2015</p></td></tr></tbody></table><p>9.5. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b', 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, as contas do Sr. Arn\u00f3bio Cavalcanti Filho e aplicar-lhe a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.6. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'a', 'b' e 'c', 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, as contas do Sr. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (XXX.620.114-XX) e aplicar-lhe a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.7. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inc. I, 16, inc. III, al\u00edneas 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inc. III, da mesma Lei, as contas dos Srs. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (XXX.620.114-XX) , Ildefonso Ant\u00f4nio Tito Uchoa Lopes, (XXX.432.544-XX) , Gilberto Coutinho Freire (XXX.645.874-XX) ; Daniel Salgueiro da Silva (XXX.392.824-XX) , e do Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN (02.180.729/0001-12) para conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>209.183,67</p></td>\t<td><p>17/11/2003</p></td></tr><tr>\t<td><p>409.183,67</p></td>\t<td><p>15/12/2003</p></td></tr></tbody></table><p>9.8. aplicar aos Srs. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (XXX.620.114-XX) , Ildefonso Ant\u00f4nio Tito Uchoa Lopes, (XXX.432.544-XX) , Gilberto Coutinho Freire (XXX.645.874-XX) ; Daniel Salgueiro da Silva (XXX.392.824-XX) , e do Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN (02.180.729/0001-12) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 80.000,00 (oitenta mil reais) com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.9 autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p> (...) \"</p><p>\tA condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito do Estado de Alagoas decorreu da verifica\u00e7\u00e3o de que o ente federado estava inadimplente em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento parcelado da d\u00edvida fixada no item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7303/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7303/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, transcrito a seguir (pe\u00e7a 64) :</p><p>\"VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de irregularidades relacionadas ao Termo de Responsabilidade 832/MPAS/SEAS/2002, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social e o Estado de Alagoas, tendo por objeto a 'gera\u00e7\u00e3o de renda para fam\u00edlias do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil - Peti'.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, em:</p><p>9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Estado de Alagoas referentes ao desvio de R$ 1.069.300,00 (um milh\u00e3o sessenta e nove mil e trezentos reais) , em valores originais, da conta espec\u00edfica do Termo de Responsabilidade 832/MPAS/SEAS/2002 para a conta do Conv\u00eanio MI 50/2001 e, com base nos arts. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 22, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno/TCU, fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que aquele ente federativo comprove perante este Tribunal o recolhimento da referida quantia, detalhada abaixo, aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, atualizada monetariamente a contar das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR</b></p></td>\t<td><p><b>DATA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>600.000,00</p></td>\t<td><p>04/12/2002</p></td></tr><tr>\t<td><p>469.300,00</p></td>\t<td><p>19/12/2002</p></td></tr></tbody></table><p>9.2. acatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos Sres Arn\u00f3bio Cavalcanti Filho e Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta, especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito mencionado no subitem anterior, que totaliza, em valores originais, R$ 1.069.300,00 (um milh\u00e3o sessenta e nove mil e trezentos reais) , sem preju\u00edzo \u00e0 posterior formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo de valor acerca dos atos que, praticados por esses respons\u00e1veis, tenham contribu\u00eddo para a ocorr\u00eancia do mencionado dano, ju\u00edzo este com reflexo no m\u00e9rito das contas e na possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da multa a que se refere o art. 58 da Lei Org\u00e2nica do TCU;</p><p>9.3. autorizar, desde logo, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se solicitado pelo Estado de Alagoas, fixando-se o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma delas os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo ao vencimento antecipado do saldo devedor em caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela, conforme prev\u00ea o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p>9.4. determinar ao referido ente federativo que, na hip\u00f3tese da impossibilidade de liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito, no mencionado prazo, adote provid\u00eancias com vistas \u00e0 inclus\u00e3o do valor da d\u00edvida em sua lei or\u00e7ament\u00e1ria, informando ao Tribunal as provid\u00eancias adotadas no prazo de 30 (trinta) dias, esclarecendo-lhe que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente, al\u00e9m de sanar a irregularidade que lhe \u00e9 imputada nesta TCE, evitar\u00e1 que sobre o d\u00e9bito quantificado acima no subitem 9.1 venham a incidir juros legais desde as respectivas datas ali indicadas.\"</p><p>\tEmbora o Estado de Alagoas tenha pago corretamente as parcelas do d\u00e9bito at\u00e9 dezembro/2014, o pagamento foi suspenso a partir de janeiro/2015, e retomado em julho/2015, conforme expediente \u00e0 pe\u00e7a 86, juntado aos autos antes da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p>\tDiante da falta de pagamento das parcelas do d\u00e9bito no per\u00edodo de janeiro a junho/2015, o Tribunal considerou que a d\u00edvida venceu antecipadamente, como previsto no item 9.3 <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7303/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7303/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o que resultou na prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ora recorrido.</p><p>\tContra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, foram interpostos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o pela Seades/AL (pe\u00e7a 147) , pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN (pe\u00e7a 125) e pelos srs. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (pe\u00e7a 126) , Daniel Salgueiro da Silva (pe\u00e7a 124) e Ildefonso Ant\u00f4nio Tito Uchoa Lopes (pe\u00e7a 120) .</p><p>\tMediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10229/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10229/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 162) , o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pela Seades/AL n\u00e3o foi conhecido, por ser intempestivo. E, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos demais respons\u00e1veis foram conhecidos, dando-se provimento ao recurso interposto pelo sr. Ildefonso Ant\u00f4nio Tito Uchoa Lopes, para julgar suas contas regulares com ressalva, e negando-se provimento aos demais (pe\u00e7a 184) .</p><p>\tNa peti\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 183, a Seades/AL informa que recolheu as 36 parcelas do d\u00e9bito, atualizadas monetariamente, totalizando R$ 2.364.106,21. Em anexo \u00e0 peti\u00e7\u00e3o, constam os comprovantes de pagamento, que indicam, al\u00e9m dos ressarcimentos j\u00e1 expressamente reconhecidos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a exist\u00eancia de recolhimentos no per\u00edodo de setembro/2015 a julho/2017 (pe\u00e7a 183, pp. 2/5) . Em face de tais pagamentos, a Seades/AL requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com base no art. 32, I, da Lei 8.443/1992, e a expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, com fulcro no art. 218 do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tA Secretaria de Recursos (Serur) examinou a referida peti\u00e7\u00e3o e, em pronunciamentos uniformes, formulou a seguinte proposta de encaminhamento (pe\u00e7as 198 a 200, grifos originais) :</p><p>\"a) <b>n\u00e3o receber a Pe\u00e7a 183 em exame como recurso</b>, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de \u00e2nimo recursal, porquanto o requerente n\u00e3o manifestou expressamente a inten\u00e7\u00e3o de recorrer do julgado, e com fundamento ainda no princ\u00edpio da consuma\u00e7\u00e3o, uma vez que restaria impossibilitada a apresenta\u00e7\u00e3o de um novo recurso, caso ainda cab\u00edvel, em virtude da incid\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa prevista no art. 278, \u00a7 3\u00ba do RI/TCU; e</p><p>b) <b>enviar os autos \u00e0 SECEX-AL</b>, unidade t\u00e9cnica instrutora do processo, para fins de aprecia\u00e7\u00e3o da presente pe\u00e7a e ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender pertinentes, sem preju\u00edzo da oportuna manifesta\u00e7\u00e3o desta Serur, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, no caso de futura interposi\u00e7\u00e3o de recursos.\"</p><p>\tEm seguida, Vossa Excel\u00eancia encaminhou os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, para a oitiva prevista no art. 62, III, do Regimento Interno do TCU.</p><p>II</p><p>\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas diverge parcialmente da proposta de encaminhamento formulada pela Serur.</p><p>\tSegundo a unidade t\u00e9cnica, a pe\u00e7a 183 n\u00e3o deveria ser recebida como recurso, por aus\u00eancia de \u00e2nimo recursal e pela ocorr\u00eancia de preclus\u00e3o consumativa.</p><p>\tEmbora concorde com a caracteriza\u00e7\u00e3o da preclus\u00e3o consumativa, na medida em que j\u00e1 havia sido interposto anteriormente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o pela Seades/AL, o qual n\u00e3o foi conhecido (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10229/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10229/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , o MP de Contas discorda do entendimento de que a peti\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta \u00e2nimo recursal. </p><p>\tApesar de bastante sucinta, a peti\u00e7\u00e3o apresentada denota o inconformismo da Seades/AL com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora, exarada pelo item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Nesse sentido, a peticionante pede, expressamente, que \"<i>o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reconsidere o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e providencie a expedi\u00e7\u00e3o da quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito desta SEADES</i>\" (pe\u00e7a 183, p. 1) , sob o argumento de que houve o pagamento parcelado do d\u00e9bito, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Al\u00e9m disso, cita expressamente o art. 32, I, da Lei 8.443/1992, que trata do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, para requerer a \"<i>reconsidera\u00e7\u00e3o das parcelas pagas referentes ao per\u00edodo de 31/07/2015 a 30/12/2016</i>\".</p><p>\tNota-se, pois, que o intuito da Seades/AL \u00e9 a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a fim de possibilitar que o pagamento do d\u00e9bito apenas com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria seja suficiente para a sua quita\u00e7\u00e3o.</p><p>\tH\u00e1, assim, evidente \u00e2nimo recursal na pe\u00e7a apresentada pela Seades/AL, ao contr\u00e1rio do defendido pela Serur.</p><p>\tO recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o merece ser conhecido, ante a incid\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa, nos termos do art. 278, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tN\u00e3o obstante o n\u00e3o conhecimento do recurso, cabe informar \u00e0 Seades/AL que os pagamentos efetuados ap\u00f3s 20/7/2015 (de setembro/2015 a julho/2017) tamb\u00e9m poder\u00e3o ser abatidos do d\u00e9bito, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos (coluna \"Valores Ressarcidos\") da tabela contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> \u00e9 exemplificativa, e n\u00e3o exaustiva. </p><p>III</p><p>\tAnte o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se no sentido de o Tribunal:</p><p>\ta) n\u00e3o conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto \u00e0 pe\u00e7a 183 pela Seades/AL contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em raz\u00e3o da preclus\u00e3o consumativa, conforme o disposto no art. 278, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p>\tb) informar \u00e0 Seades/AL que os pagamentos efetuados ap\u00f3s 20/7/2015 tamb\u00e9m poder\u00e3o ser abatidos do d\u00e9bito, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos da tabela contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> \u00e9 exemplificativa, e n\u00e3o exaustiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Dada a diverg\u00eancia de ambos os pareceres, o Relator <i>a quo</i>, <b>Ministro Augusto Nardes</b>, em Despacho de pe\u00e7a 214, ao concordar com as conclus\u00f5es do MPTCU, encaminhou o presente processo a este Relator para pronunciamento acerca da admissibilidade da peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Seades/AL, na condi\u00e7\u00e3o de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, bem como dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Daniel Salgueiro da Silva, Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta e pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuida este processo, em sua origem, de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS) em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o do dever de prestar contas dos recursos repassados ao estado de Alagoas pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , por meio do Termo de Responsabilidade 832/MPAS/Seas/2002 (pe\u00e7a 8, p. 17-20) , que tinha por objeto a gera\u00e7\u00e3o de renda para fam\u00edlias do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil (Peti) , envolvendo recursos da ordem de R$ 1.800.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 88) , retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4962/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4962/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 95) , entre outros, julgou irregulares as contas do Estado de Alagoas, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito no montante de R$ 1.069.300,00, em valores relativos ao ano de 2002, abatidos os valores j\u00e1 ressarcidos, bem como julgou irregulares as contas dos ora embargantes, condenando-os solidariamente em d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 618.367,34, juntamente com outros respons\u00e1veis, al\u00e9m de aplicar-lhes multas individuais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As presentes contas foram julgadas irregulares, em extrato, por ter sido detectado o desvio, pelo estado de Alagoas, do montante de R$ 1.069.300,00 para a conta do Conv\u00eanio MI 50/2001, celebrado entre o referido Estado e o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, tendo por objeto a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de abastecimento de \u00e1gua e instala\u00e7\u00f5es hidrossanit\u00e1rias em escolas p\u00fablicas, bem como pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de R$ 618.367,34 repassados por aquele ente federativo ao Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste (IPDN) . O saldo remanescente de R$ 112.332,66 foi devolvido aos cofres da Uni\u00e3o pela Secretaria Estadual de Assist\u00eancia Social - Seas/AL (pe\u00e7a 8, p. 92-100) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Irresignados com a condena\u00e7\u00e3o sofrida, os ora embargantes interpuseram recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 184) , o TCU conheceu dos recursos interpostos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento, <i>decisum</i> em face do qual agora se insurgem em sede de aclarat\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Sem apontar a presen\u00e7a de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o nem obscuridade, o Sr. Daniel Salgueiro da Silva e o IPDN alegam, em semelhantes raz\u00f5es de embargos apresentadas respectivamente \u00e0s pe\u00e7as 206 e 207, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">os presentes embargos s\u00e3o tempestivos e atendem aos requisitos de admiss\u00e3o dispostos no art. 34 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">os julgadores teriam sido induzidos a erro pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) que, de forma inoportuna, injustificada e improcedente, afirmou em seu parecer que \"a presta\u00e7\u00e3o de contas final do IPDN, trazida aos autos pela empresa (p\u00e7s. 6/7) , \u00e9 flagrantemente inconclusiva\", por n\u00e3o atender ao disposto nos arts. 28, 30 e 31 da IN STN 01/1997, concluindo apressadamente que \"\u00c9 f\u00e1cil verificar que a presta\u00e7\u00e3o de contas do IPDN n\u00e3o conta com v\u00e1rias pe\u00e7as exigidas nesses artigos, que tratam dos requisitos das presta\u00e7\u00f5es de contas finais de conv\u00eanios\"; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">tal exig\u00eancia documental, pr\u00f3pria da presta\u00e7\u00e3o de contas final - a exemplo de plano de trabalho, relat\u00f3rio de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira, demonstrativo da execu\u00e7\u00e3o da receita e despesa, rela\u00e7\u00e3o de pagamentos, rela\u00e7\u00e3o de bens, concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, faturas, recibos, notas fiscais e outros documentos comprobat\u00f3rios abrangendo a totalidade dos recursos repassados - seria indevida, na medida em que as presta\u00e7\u00f5es de contas apresentadas foram as parciais, restando equivocado o MPTCU;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">os documentos apresentados \u00e0s pe\u00e7as 6 e 7 atenderiam ao disposto no art. 21 da IN STN 01/1997, que trata dos documentos exigidos na presta\u00e7\u00e3o de contas parcial, pois, al\u00e9m de revestidos das devidas formalidades legais, s\u00e3o h\u00e1beis a comprovar a boa regular gest\u00e3o dos recursos federais transferidos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a \u00fanica irregularidade apontada pela Secex/AL, emiss\u00e3o de cheque para \"suprimento de caixa\" para pagamento em esp\u00e9cie a diversos credores no montante de R$ 80.460,78, foi devidamente esclarecida pelos embargantes em defesa apresentada \u00e0 pe\u00e7a 56.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao final, requerem o provimento dos presentes embargos para que as situa\u00e7\u00f5es expostas sejam devida e amplamente apreciadas a fim de se sanar os v\u00edcios apontados, mediante a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o embargado de sorte que as contas dos embargantes sejam julgadas regulares ou regulares com ressalvas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Sr. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta, \u00e0 pe\u00e7a 209, tamb\u00e9m sem apontar a presen\u00e7a de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o nem obscuridade, al\u00e9m de trazer as mesmas raz\u00f5es de embargos apontadas pelo Sr. Daniel Salgueiro da Silva e pelo IPDN, transcritas no item 9 deste Relat\u00f3rio, aduz, em adi\u00e7\u00e3o, que a penalidade a ele imputada em raz\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o tardia de transfer\u00eancia do valor de R$ 469.300,00 ao Estado de Alagoas (valor transferido em 20/12/2002 e autorizado apenas em 10/4/2003) seria indevida, porquanto o pr\u00f3prio Estado de Alagoas reconheceu a apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita praticada e recolheu o valor devido em 36 parcelas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, requer o provimento dos presentes embargos para que as situa\u00e7\u00f5es expostas sejam devida e amplamente apreciadas a fim de se sanar os v\u00edcios apontados, mediante a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o embargado de sorte que suas contas sejam julgadas regulares ou regulares com ressalvas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Edith Gusm\u00e3o Lins de Barros (OAB/AL 13.539) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PETI\u00c7\u00c3O RECEBIDA COMO RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. PRECLUS\u00c3O CONSUMATIVA. N\u00c3O CONHECIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. RECONHECIMENTO DE OMISS\u00c3O DE OF\u00cdCIO. ACOLHIMENTO PARCIAL DOS EMBARGOS. EFEITOS MODIFICATIVOS. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO. NOVOS DOCUMENTOS. RECEBIMENTO COMO RECURSO DE REVIS\u00c3O. REABERTURA DE PRAZO PARA APRESENTA\u00c7\u00c3O DE NOVA DOCUMENTA\u00c7\u00c3O. NOTIFICA\u00c7\u00c3O. - Constitui quest\u00e3o de ordem p\u00fablica a n\u00e3o reaprecia\u00e7\u00e3o, em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, dos documentos que ensejaram a condena\u00e7\u00e3o decidida pelo ac\u00f3rd\u00e3o objeto do recurso. - Na aprecia\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de quest\u00e3o de ordem p\u00fablica autoriza, de of\u00edcio, o reconhecimento da exist\u00eancia de omiss\u00e3o.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em aprecia\u00e7\u00e3o peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social do Estado de Alagoas - Seades/AL (pe\u00e7a 183) , em que requer a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 88) e a expedi\u00e7\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, bem como embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Daniel Salgueiro da Silva (pe\u00e7a 206) , Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta (pe\u00e7a 209) e pelo Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN (pe\u00e7a 207) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuida este processo, em sua origem, de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS) em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o do dever de prestar contas dos recursos repassados ao Estado de Alagoas pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , por meio do Termo de Responsabilidade 832/MPAS/Seas/2002 (pe\u00e7a 8, p. 17-20) , que tinha por objeto a gera\u00e7\u00e3o de renda para fam\u00edlias do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil (Peti) , envolvendo recursos da ordem de R$ 1.800.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 88) , retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4962/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4962/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 95) , entre outros, julgou irregulares as contas do Estado de Alagoas, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito no montante de R$ 1.069.300,00, em valores relativos ao ano de 2002, abatidos os valores j\u00e1 ressarcidos, bem como julgou irregulares as contas dos ora embargantes, condenando-os solidariamente em d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 618.367,34, juntamente com outros respons\u00e1veis, al\u00e9m de aplicar-lhes multas individuais.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As presentes contas foram julgadas irregulares, em extrato, por ter sido detectado o desvio, pelo Estado de Alagoas, do montante de R$ 1.069.300,00 para a conta do Conv\u00eanio MI 50/2001, celebrado entre o referido Estado e o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, tendo por objeto a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de abastecimento de \u00e1gua e instala\u00e7\u00f5es hidrossanit\u00e1rias em escolas p\u00fablicas, bem como pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de R$ 618.367,34 repassados por aquele ente federativo ao Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste (IPDN) . O saldo remanescente de R$ 112.332,66 foi devolvido aos cofres da Uni\u00e3o pela Secretaria Estadual de Assist\u00eancia Social - Seas/AL (pe\u00e7a 8, p. 92-100) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Irresignados com a condena\u00e7\u00e3o sofrida, os ora embargantes interpuseram recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 184) , o TCU conheceu dos recursos interpostos para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento, <i>decisum</i> em face do qual agora se insurgem em sede de aclarat\u00f3rios.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 peti\u00e7\u00e3o apresentada pela Seades/AL, a Secretaria de Recursos (Serur) , em ju\u00edzo de admissibilidade posto \u00e0s pe\u00e7as 198 a 200, entendeu que, apesar de requerer expressamente a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as contas do Estado de Alagoas e condenou-o em d\u00e9bito, estariam ausentes os requisitos fundamentais para sua admiss\u00e3o como recurso, quais sejam, manifesta\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca da insatisfa\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o e os motivos ensejadores da irresigna\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em adi\u00e7\u00e3o, registrou a Serur a ocorr\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa, fixada no art. 278, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, do RITCU, ante a interposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o pela Seades/AL (pe\u00e7a 147) , desconhecido por ser intempestivo, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10229/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10229/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 162) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em raz\u00e3o do exposto, prop\u00f5e o n\u00e3o recebimento da mencionada peti\u00e7\u00e3o como recurso e, adicionalmente, sugere o envio dos autos \u00e0 Sec/AL com vistas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do referido documento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Instado a se manifestar a esse respeito, em atendimento ao Despacho do Relator <i>a quo</i>, <b>Ministro Augusto Nardes</b> (pe\u00e7a 208) , o representante do MPTCU, Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, exarou parecer \u00e0 pe\u00e7a 213 divergindo do encaminhamento sugerido pela Serur.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Entendeu o <i>Parquet</i> que a peti\u00e7\u00e3o em comento possui \u00e2nimo recursal, pois denota o inconformismo da Seades/AL com a condena\u00e7\u00e3o imposta pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a incidir atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora, solicitando expressamente sua reconsidera\u00e7\u00e3o sob o argumento de que houve o pagamento parcelado do d\u00e9bito, com a devida atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao final, o MPTCU defende o recebimento da referida peti\u00e7\u00e3o como recurso para propor o seu n\u00e3o conhecimento, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa, sem preju\u00edzo de que seja esclarecido \u00e0 Seades/AL que \"os pagamentos efetuados ap\u00f3s 20/7/2015 (de setembro/2015 a julho/2017) tamb\u00e9m poder\u00e3o ser abatidos do d\u00e9bito, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos (coluna \"Valores Ressarcidos\") da tabela contida no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> \u00e9 exemplificativa, e n\u00e3o exaustiva\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Feita essa necess\u00e1ria introdu\u00e7\u00e3o, passo a decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Alinho-me ao entendimento do MPTCU quanto ao recebimento da peti\u00e7\u00e3o da Seades/AL (pe\u00e7a 183) como recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que aquela Secretaria de Estado intentou rever a decis\u00e3o desta Corte que a condenou em d\u00e9bito, valor este sujeito \u00e0 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora, nos termos do item 9.4 da decis\u00e3o condenat\u00f3ria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Diversas passagens do citado documento refor\u00e7am esse entendimento. A Seades/AL solicita expressamente a reconsidera\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, fazendo men\u00e7\u00e3o ao art. 32, inciso I, da LOTCU, que prev\u00ea a interposi\u00e7\u00e3o do nominado recurso. Ademais,  se insurge contra a forma de atualiza\u00e7\u00e3o dos valores por ela devidos, porquanto utiliza por fundamento da reconsidera\u00e7\u00e3o o fato de ter realizado o pagamento parcelado do valor a que foi condenada, atualizado monetariamente, de forma diversa \u00e0 prevista no ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por essas raz\u00f5es, entendo que a peti\u00e7\u00e3o em comento deve ser recebida como recurso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de sua admissibilidade, de se observar, conforme j\u00e1 apontado nos pareceres pr\u00e9vios, a ocorr\u00eancia da preclus\u00e3o consumativa, tratada nos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do art. 278 do RITCU. \u00c9 que a Seades/AL j\u00e1 teve recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 147) , apresentado previamente, apreciado por esta Corte de Contas por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10229/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10229/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 162) , oportunidade em que a esp\u00e9cie recursal n\u00e3o foi conhecida por ser intempestiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto e em conson\u00e2ncia com o encaminhamento defendido pelo MPTCU, considero que a peti\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 pe\u00e7a 183 pela Seades/AL deve ser recebida como recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4371/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4371/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por\u00e9m, n\u00e3o deve ser conhecida, sem preju\u00edzo de que seja esclarecido \u00e0quela Secretaria que os pagamentos realizados entre setembro de 2015 a julho de 2017 devem ser abatidos do d\u00e9bito, cujo crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o deve obedecer ao disposto no subitem 9.4 do mencionado ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com rela\u00e7\u00e3o aos embargos apresentados, conhe\u00e7o da esp\u00e9cie recursal uma vez atendidos os requisitos de admiss\u00e3o aplic\u00e1veis, conforme estabelece o art. 33, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Alegam os embargantes, Sr. Daniel Salgueiro da Silva, Sr. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta e Instituto de Pesquisa e Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Nordeste - IPDN, em semelhantes raz\u00f5es de embargo, no essencial, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">os julgadores que aprovaram o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8327/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8327/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> teriam sido induzidos a erro ao seguir o parecer do MPTCU que apontava para a necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de documentos pr\u00f3prios da presta\u00e7\u00e3o de contas final, nos termos dos arts. 28, 30 e 31 da IN STN 01/1997, exig\u00eancia descabida, na medida em que as presta\u00e7\u00f5es de contas apresentadas foram parciais, nos termos do que estabelece o art. 21 da mesma IN, conforme se observa dos documentos apresentados \u00e0s pe\u00e7as 6 e 7, h\u00e1beis a demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a \u00fanica irregularidade apontada pela ent\u00e3o Secex/AL, emiss\u00e3o de cheque para \"suprimento de caixa\" para pagamento em esp\u00e9cie a diversos credores no montante de R$ 80.460,78, foi devidamente esclarecida pelos embargantes em defesa apresentada \u00e0 pe\u00e7a 56.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O Sr. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta, \u00e0 pe\u00e7a 209, aduz, em adi\u00e7\u00e3o, que a penalidade a ele imputada em raz\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o tardia de transfer\u00eancia do valor de R$ 469.300,00 ao Estado de Alagoas (valor transferido em 20/12/2002 e autorizado apenas em 10/4/2003) seria indevida, porquanto o pr\u00f3prio Estado de Alagoas reconheceu a apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita praticada e recolheu o valor devido em 36 parcelas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ao final, requerem o provimento dos presentes embargos para que as situa\u00e7\u00f5es expostas sejam devida e amplamente apreciadas a fim de se sanar os v\u00edcios apontados, mediante a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o embargado de sorte que as contas dos embargantes sejam julgadas regulares ou regulares com ressalvas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o merece acolhida o argumento encartado na letra \"a\" do item 20 deste voto. De se observar que os embargantes buscam rediscutir o m\u00e9rito da decis\u00e3o combatida trazendo \u00e0 cola\u00e7\u00e3o tese in\u00e9dita de que esta Corte, como um dos fundamentos para sua condena\u00e7\u00e3o, teria exigido a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos pr\u00f3prios da presta\u00e7\u00e3o de contas final, sem considerar que as duas presta\u00e7\u00f5es de contas apresentadas seriam parciais. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse sentido, harm\u00f4nica \u00e9 a jurisprud\u00eancia desta Corte de que os embargos de declara\u00e7\u00e3o, dada a estreita via de cogni\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da esp\u00e9cie aclarat\u00f3ria, n\u00e3o se prestam \u00e0 rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito da decis\u00e3o combatida. Entre tantas decis\u00f5es, cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 294/2016-TCU-Plen\u00e1rio e 7.781/2015-1\u00aa C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">N\u00e3o obstante tratar-se de argumento n\u00e3o veiculado em suas raz\u00f5es de apelo (pe\u00e7as 124 e 125) , julgo adequado, nesta oportunidade, que se fa\u00e7a o devido esclarecimento acerca da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo Sr. Daniel Salgueiro da Silva a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados ao IPDN no montante de R$ 618.367,34, bem como da an\u00e1lise que sobre ela foi procedida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os documentos trazidos pelo respons\u00e1vel em quest\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas s\u00e3o aqueles que integram as pe\u00e7as 6 e 7, que, de acordo com ele (pe\u00e7as 56, p. 13, 124, p. 6) , serviriam apenas para elidir as irregularidades apontadas nos itens 3.5, 3.6 e 3.7 do relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU, n\u00e3o se referindo \u00e0s presta\u00e7\u00f5es de contas que o IPDN apresentou \u00e0 Secretaria de Assist\u00eancia do Estado de Alagoas. Tamb\u00e9m integram a presta\u00e7\u00e3o de contas a documenta\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 56, que trata dos pagamentos realizados com suprimento de fundos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A documenta\u00e7\u00e3o que integra tais pe\u00e7as foi analisada nas etapas processuais anteriores, oportunidade em que se concluiu que a aus\u00eancia do projeto t\u00e9cnico, a ser apresentado pelo convenente, n\u00e3o permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de quais atividades seriam desenvolvidas no \u00e2mbito do Peti nem dos respectivos custos associados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">De fato, o MPTCU, em seu pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 18, mencionou que a \"presta\u00e7\u00e3o de contas final\" apresentada pelo IPDN, trazida aos autos pela empresa \u00e0s pe\u00e7as 6 e 7, foi flagrantemente inconclusiva. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Mais adiante, no mesmo parecer, o MPTCU faz expressa men\u00e7\u00e3o aos documentos que deveriam ter constado de tal presta\u00e7\u00e3o de contas, a saber: a) plano de trabalho; b) relat\u00f3rio de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira; c) demonstrativo da execu\u00e7\u00e3o da receita e despesa, evidenciando os recursos recebidos em transfer\u00eancias, a contrapartida, os rendimentos auferidos da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro, quando for o caso e os saldos; d) rela\u00e7\u00e3o de pagamentos; e) rela\u00e7\u00e3o de bens (adquiridos, produzidos ou constru\u00eddos com recursos da Uni\u00e3o) ; f) concilia\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria; e g) faturas, recibos, notas fiscais e outros documentos comprobat\u00f3rios abrangendo a totalidade dos recursos repassados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com exce\u00e7\u00e3o do documento mencionado na letra \"a\", plano de trabalho, que se trata de pe\u00e7a b\u00e1sica a guiar a atua\u00e7\u00e3o da convenente na execu\u00e7\u00e3o do objeto, todos os outros s\u00e3o tamb\u00e9m exig\u00edveis nas presta\u00e7\u00f5es de contas parciais, conforme se observa do art. 32 da IN STN 01/1997.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Assim, de se concluir que o parecer do MPTCU \u00e0 pe\u00e7a 18 n\u00e3o induziu a erro o colegiado de ministros, como alegado pelos embargantes, dado que a imprecis\u00e3o observada ao mencionar a express\u00e3o \"presta\u00e7\u00e3o de contas final\" se desfaz pela simples an\u00e1lise da indica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o que seria esperada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, mesmo que parcial.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Tamb\u00e9m improcedente o argumento de que a \u00fanica irregularidade apontada pela ent\u00e3o Secex/AL, relacionada \u00e0 emiss\u00e3o de cheque para \"suprimento de caixa\" para pagamento em esp\u00e9cie a diversos credores no montante de R$ 80.460,78, estaria devidamente esclarecida em defesa apresentada \u00e0 pe\u00e7a 56 (letra \"b\" do item 20 deste voto) . A esse respeito, transcrevo trecho do voto condutor da decis\u00e3o embargada que enfrentou a quest\u00e3o (pe\u00e7a 185, p. 3) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27. Quanto \u00e0 an\u00e1lise dessa documenta\u00e7\u00e3o [pe\u00e7a 56], acolho as conclus\u00f5es da Serur no sentido de que, \"ao fim e ao cabo, a documenta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 pe\u00e7a 56, aparenta indicar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos para as finalidades do PETI, n\u00e3o obstante as despesas relativas \u00e0 conta de suprimento de fundos n\u00e3o possam, <i>a priori</i>, ser acolhidas, pela perda do nexo causal quando da retirada dos recursos da conta espec\u00edfica do Conv\u00eanio para manejo por funcion\u00e1ria do IPDN\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28. A conta banc\u00e1ria relativa ao suprimento de fundos foi movimentada por meio de cheques nominais \u00e0 funcion\u00e1ria do IPDN, Sr\u00aa D\u00e1ria Maria Pereira, de sorte que ela realizava os saques respectivos e procedia aos pagamentos das despesas, mesmo daquelas que n\u00e3o ostentavam a caracter\u00edstica de pronto pagamento, como aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas de costura e pagamento de conta telef\u00f4nica. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29. Assim procedendo, al\u00e9m de contrariar cl\u00e1usula expressa do ajuste que previa que os saques dessa conta banc\u00e1ria deveriam ser utilizados para pagamento de despesas previstas no plano de trabalho, mediante cheque nominativo ao credor ou ordem banc\u00e1ria, impediu-se a forma\u00e7\u00e3o do devido nexo de causalidade entre os recursos transferidos e as despesas realizadas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por fim, n\u00e3o merece guarida a raz\u00e3o de embargos trazida pelo Sr. Carlos Ricardo Nascimento Santa Ritta de que o reconhecimento de ocorr\u00eancia de apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita pelo pr\u00f3prio Estado de Alagoas, com posterior recolhimento \u00e0 Uni\u00e3o do valor de R$ 469.300,00, seria raz\u00e3o suficiente para a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da multa a ele imposta, prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 que tal novo argumento apresenta nesta fase processual, busca rediscutir quest\u00e3o de m\u00e9rito tratada pela decis\u00e3o combatida. Como j\u00e1 salientado neste Voto, os embargos de declara\u00e7\u00e3o, a rigor, n\u00e3o s\u00e3o aptos a promover rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Estando os autos em meu Gabinete, o IPDN apresentou novos documentos constantes das pe\u00e7as 215 a 254.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na pe\u00e7a 215, consta memorial em que se menciona, al\u00e9m dos argumentos j\u00e1 analisados nos presentes embargos e apontados nas letras \"a\" e \"b\" do item 20 deste voto, a rela\u00e7\u00e3o de documentos constantes da pe\u00e7a 7, p. 167 a 231 (projetos, planos de capacita\u00e7\u00e3o, planos de trabalho, recortes de jornal e fotografias) que comprovariam a execu\u00e7\u00e3o do Projeto \"Peti Gera Renda\", bem como a rela\u00e7\u00e3o mensal de todos os pagamentos realizados pelo IPDN, sob a forma de tabela, entre os meses de novembro de 2003 a outubro de 2004, no valor total de R$ 626.685,21 (pe\u00e7as 216 a 225 e 227 a 228) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As demais pe\u00e7as (pe\u00e7a 226, 229 a 254) trazem novas informa\u00e7\u00f5es acerca das presta\u00e7\u00f5es de contas apresentadas pelo IPDN \u00e0 Secretaria de Estado da Assist\u00eancia e Desenvolvimento Social do Estado de Alagoas - Seades/AL, dados in\u00e9ditos ainda n\u00e3o analisados no \u00e2mbito desta TCE e cujo tratamento ser\u00e1 proposto mais adiante neste voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Os planos de trabalho (pe\u00e7a 7, p. 176, 190 a 202, 206 a 210) aos quais o memorial (pe\u00e7a 215) fez refer\u00eancia s\u00e3o, na verdade, planos de capacita\u00e7\u00e3o de cursos que foram ministrados pelo IPDN, n\u00e3o guardando rela\u00e7\u00e3o com o plano de trabalho ou projeto t\u00e9cnico do conv\u00eanio que seria necess\u00e1rio para guiar as a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas no \u00e2mbito da aven\u00e7a e cuja aus\u00eancia foi um dos fundamentos para o julgamento das presentes contas pela irregularidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do mesmo modo, cotejando as rela\u00e7\u00f5es mensais de pagamentos trazidas em sede de memorial (pe\u00e7as 216 a 225 e 227 a 228) com os documentos que integram os autos e que fundaram a condena\u00e7\u00e3o ora embargada, as \u00fanicas despesas que constam dessas rela\u00e7\u00f5es e que restaram devidamente comprovadas, com o correspondente d\u00e9bito na conta corrente vinculada ao ajuste (pe\u00e7a 6, p. 30 a 72) , foram aquelas referentes aos pagamentos realizados \u00e0s gr\u00e1ficas respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico e pelo fornecimento de material de expediente, para as quais foram apresentadas as notas fiscais associadas, conforme se observa da tabela resumo a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Gr\u00e1fica</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">CNPJ</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Data</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Valor</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nota Fiscal</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Alc\u00e2ntara Ind\u00fastria Gr\u00e1fica e Editora Ltda. ME (Gr\u00e1fica Shallon) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">05.638.139/0001-89</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3/5/2004</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 6.559,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">000072 (pe\u00e7a 7, p. 4) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Alc\u00e2ntara Ind\u00fastria Gr\u00e1fica e Editora Ltda. ME (Gr\u00e1fica Shallon) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">05.638.139/0001-89</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29/12/2003</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 30.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">000020 (pe\u00e7a 7, p. 5) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Girassol Papelaria Presentes Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">03.529.037/0001-08</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7/4/2004</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2576 (pe\u00e7a 7, p. 107) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Girassol Papelaria Presentes Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">03.529.037/0001-08</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15/1/2004</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2563 (pe\u00e7a 7, p. 109) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Girassol Papelaria Presentes Ltda.</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">03.529.037/0001-08</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8/12/2003</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 29.000,00</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2551 (pe\u00e7a 7, p. 111) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Total</p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">R$ 85.559,00</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em an\u00e1lise de cada uma das notas fiscais apresentadas, observa-se expressa men\u00e7\u00e3o ao programa \"Peti Gera Renda\", objeto do conv\u00eanio celebrado entre o Estado de Alagoas e o IPDN para implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es do Peti, inclusive com o atesto de sua execu\u00e7\u00e3o por representante daquele Instituto, fato que, a meu sentir, demonstra o nexo de causalidade a incidir sobre tais despesas a suplantar, inclusive, como j\u00e1 registrado neste voto, a aus\u00eancia do projeto t\u00e9cnico que deveria estar associado ao ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A an\u00e1lise das despesas ora procedida, apesar de n\u00e3o arguida expressamente em sede de embargos, deixou de ser realizada quando da aprecia\u00e7\u00e3o dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos, em clara omiss\u00e3o do julgado embargado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, dado seu largo espectro de cogni\u00e7\u00e3o, tem por finalidade a realiza\u00e7\u00e3o de ampla e nova an\u00e1lise de toda documenta\u00e7\u00e3o que consta dos autos e que fundou o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorrido, independentemente da apresenta\u00e7\u00e3o de novos documentos em sede recursal. A inobserv\u00e2ncia de tal preceito, por comprometer a regularidade do processo e dado seu car\u00e1ter de cog\u00eancia, constitui verdadeira quest\u00e3o de ordem p\u00fablica, podendo ser arguida de of\u00edcio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nesse diapas\u00e3o, a omiss\u00e3o ora apontada, por constituir quest\u00e3o de ordem p\u00fablica, deve ser reconhecida de of\u00edcio, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1195/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1195/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o que enseja o acolhimento parcial dos presentes embargos, com efeitos modificativos, de sorte a reduzir a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos respons\u00e1veis em R$ 85.559,00. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 a documenta\u00e7\u00e3o in\u00e9dita trazida \u00e0s pe\u00e7as 226, 229 a 254, que, aparentemente, foi encaminhada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00f5es de contas parciais para a Seades/AL, pode trazer impacto significativo no deslinde do presente processo, considerando que ali s\u00e3o apresentados, entre outros, cheques emitidos, recibos e notas fiscais das despesas realizadas, ou seja, comprovantes que possuem potencial para demonstrar regularidade no cumprimento do objeto do ajuste.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Deixo, contudo, de avaliar os novos documentos em sede de embargos dada a estreita via de cogni\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da esp\u00e9cie. Por sua vez, poder\u00e1 o respons\u00e1vel, se assim desejar, se valer da prerrogativa prevista no art. 35 da Lei 8.443/1992, para interpor recurso de revis\u00e3o junto a esta Corte de Contas uma vez que, \u00e0 primeira vista, os elementos contidos nos novos documentos apresentados se enquadram nos requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie recursal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com essas considera\u00e7\u00f5es, VOTO para que o Tribunal aprove a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 8 de outubro de 2019.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro VITAL DO R\u00caGO</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=658285", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=658285", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}