{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2523691", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 310/2022 ATA 1/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "310", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "1/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/310/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 310/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando tratar-se de aprecia\u00e7\u00e3o de atos sujeitos a registro, na modalidade de admiss\u00e3o, aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que o Supremo Tribunal Federal, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553/RS, fixou a tese de que \"<i>em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas</i>\";</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, ao apreciar embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos perante a referida decis\u00e3o, o STF reconheceu que, ap\u00f3s o registro t\u00e1cito do ato pelo decurso do prazo de cinco anos, abre-se a possibilidade de sua revis\u00e3o de of\u00edcio, no prazo de cinco anos contados do registro;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando o entendimento firmado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Walton Alencar Rodrigues) , no sentido de que, ap\u00f3s o prazo de cinco anos da entrada do ato nesta Corte, sem aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal, ele deve ser considerado \"tacitamente registrado\", abrindo-se, a partir da\u00ed, a possibilidade de sua revis\u00e3o no prazo de cinco anos, tudo em conson\u00e2ncia com a compreens\u00e3o firmada pelo STF;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que os atos de aposentadoria de Francisco Leandro Soares Fuchs (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) , Lieti Guaraldi Severo (1\u00aa e 2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) , Maria Ines Ibanez Leal (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) e Iara Irigoyen Prux (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) , em exame, foram disponibilizados ao TCU h\u00e1 mais de cinco anos, sem aprecia\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que atrai o registro t\u00e1cito, com possibilidade de sua revis\u00e3o de of\u00edcio, porquanto n\u00e3o transcorridos mais de dez anos desde a entrada do ato no Tribunal; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando os pareceres convergentes da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">considerar legal e determinar o registro dos atos iniciais e de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria dos interessados: Francisco Leandro Soares Fuchs, ato n\u00famero 10793500-04- 2012-000033-4 (1\u00ba altera\u00e7\u00e3o) ; Jos\u00e9 da Silva Moreira , ato n\u00famero 10793500- 04-2012-000228-0 (inicial) ; Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino, ato n\u00famero 10793500-04- 2012-000228-0 (inicial) ; Matilde Achaval Elena, ato n\u00famero 10793500-04- 2012-000287-6 (inicial) ; Ricardo Eugenio Francke Sandoval, ato n\u00famero 10793500-04-2012-000233-7 (inicial) ; Ronaldo Seligman, ato n\u00famero 10793500-04-2012-000292-2 (inicial) , com a ressalva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rubrica judicial que deixou de ser paga no caso dos cinco \u00faltimos interessados, bem como o ato de Ivan Guerra Machado, ato n\u00famero 10793500-04-2012-000281-7 (inicial) , com a ressalva de que o pagamento de rubrica judicial, no valor de R$ 2.688,79, relativa \u00e0 URP, n\u00e3o mais subsiste; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t b) considerar tacitamente registrados os atos de aposentadoria de Francisco Leandro Soares Fuchs, ato n\u00famero 10793500-04-2012-000034-2 (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) ; Lieti Guaraldi Severo, atos n\u00famero 10793500-04-2012-000006-7 (1\u00ba altera\u00e7\u00e3o) e 10793500- 04-2012-000007-5 (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) , Maria Ines Ibanez Leal, ato n\u00famero 10793500-04-2012-000046-6 (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) , e Iara Irigoyen Prux,  ato n\u00famero 10793500-04-2011-000217-2 (2\u00aa altera\u00e7\u00e3o) , com posterior revis\u00e3o de of\u00edcio, nos termos do art. 54 da Lei 9.784/1999 c/c o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1032220140\" target=\"_blank\">Processo 010.322/2014-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Francisco Leandro Soares Fuchs (XXX.939.250-XX) ; Francisco Leandro Soares Fuchs (XXX.939.250-XX) ; Iara Irigoyen Prux (XXX.900.180-XX) ; Ivan Guerra Machado (XXX.924.210-XX) ; Jose da Silva Moreira (XXX.401.200-XX) ; Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino (XXX.276.050-XX) ; Lieti Guaraldi Severo (XXX.690.600-XX) ; Lieti Guaraldi Severo (XXX.690.600-XX) ; Maria Ines Ibanez Leal (XXX.539.570-XX) ; Matilde Achaval Elena (XXX.678.890-XX) ; Ricardo Eugenio Francke Sandoval (XXX.669.280-XX) ; Ronaldo Seligman (XXX.646.700-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal do Rio Grande do Sul.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Fabio Stefani (46.571/OAB-RS) e Larissa Fialho Maciel Longo (57.388/OAB-RS) , representando Ronaldo Seligman; Eduardo Heldt Machado (96.797/OAB-RS) , Leticia Kolton Rocha (79.706/OAB-RS) e outros, representando Maria Ines Ibanez Leal; Rafael Simon Bastos (55.716/OAB-RS) , representando Matilde Achaval Elena. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: orientar a Sefip no sentido de que avalie a conveni\u00eancia e a oportunidade de promover a revis\u00e3o de of\u00edcio dos atos relacionados, segundo crit\u00e9rios de materialidade e relev\u00e2ncia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/01/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal do Rio Grande do Sul.", "INTERESSADOS": " Francisco Leandro Soares Fuchs (XXX.939.250-XX); Francisco Leandro Soares Fuchs (XXX.939.250-XX); Iara Irigoyen Prux (XXX.900.180-XX); Ivan Guerra Machado (XXX.924.210-XX); Jose da Silva Moreira (XXX.401.200-XX); Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Del Pino (XXX.276.050-XX); Lieti Guaraldi Severo (XXX.690.600-XX); Lieti Guaraldi Severo (XXX.690.600-XX); Maria Ines Ibanez Leal (XXX.539.570-XX); Matilde Achaval Elena (XXX.678.890-XX); Ricardo Eugenio Francke Sandoval (XXX.669.280-XX); Ronaldo Seligman (XXX.646.700-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01032220140\" target=\"_blank\">010.322/2014-0</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " Fabio Stefani (46.571/OAB-RS) e Larissa Fialho Maciel Longo (57.388/OAB-RS), representando Ronaldo Seligman; Eduardo Heldt Machado (96.797/OAB-RS), Leticia Kolton Rocha (79.706/OAB-RS) e outros, representando Maria Ines Ibanez Leal; Rafael Simon Bastos (55.716/OAB-RS), representando Matilde Achaval Elena. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24726804", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24726804", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}