{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2521516", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 433/2022 ATA 1/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "433", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "1/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/433/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 433/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que o presente processo trata de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor de Fabiana Fernandes Sandri e Francine Sandri Lazari de Oliveira, como ent\u00e3o secret\u00e1rias municipais de Sa\u00fade, al\u00e9m de Manoel Frias Filho (gest\u00e3o: 2013-2016) como ent\u00e3o prefeito de Borebi - SP, diante de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados por meio do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) sob o valor de R$ 142.600,00 pela modalidade fundo a fundo, durante os exerc\u00edcios de 2013 e 2014, no \u00e2mbito da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando que, no presente momento, o TCU deve avaliar a quita\u00e7\u00e3o das multas individuais aplicadas em desfavor de Fabiana Fernandes Sandri e Francine Sandri Lazari de Oliveira por interm\u00e9dio do Ac\u00f3rd\u00e3o 2.593/2020 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria de 17/3/2020 (Ata n.\u00ba 7/2020) , ante a subjacente redu\u00e7\u00e3o do valor das multas individuais a partir da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 7.812 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria do dia 18/5/2021 (Ata n\u00ba 16/2021) ;</p><p>Considerando que a Seproc teria assinalado o integral recolhimento em parcela \u00fanica das respectivas d\u00edvidas por Fabiana Fernandes Sandri e Francine Sandri Lazari de Oliveira, em conformidade com os demonstrativos de d\u00e9bito acostado \u00e0s Pe\u00e7as 121 e 123, tendo restado, todavia, o saldo credor em favor de Fabiana Fernandes Sandri sob o valor de R$ 6.630,29 (refer\u00eancia: 1/10/2021) , e, nessas condi\u00e7\u00f5es, caberia a quita\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas em prol das referidas respons\u00e1veis;</p><p>Considerando que a Seproc teria destacado que o eventual ressarcimento do valor recolhido a maior por Fabiana Fernandes Sandri deveria ser requerido oportunamente ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso I, al\u00ednea \"a\" e 218<b> </b>do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em dar a espec\u00edfica quita\u00e7\u00e3o das multas em prol de Fabiana Fernandes Sandri (CPF XXX.486.428-XX) e Francine Sandri Lazari de Oliveira (CPF XXX.506.148-XX) diante do integral recolhimento das multas aplicadas pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 2.593/2020 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria de 17/3/2020 (Ata n.\u00ba 7/2020) , com a subjacente redu\u00e7\u00e3o do valor das multas a partir da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 7.812 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria do dia 18/5/2021 (Ata n\u00ba 16/2021) , sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><p> (i) para Fabiana Fernandes Sandri (CPF XXX.486.428-XX) sob o valor original da multa em <b>R$</b> <b>10.000,00</b> e a data de origem da multa em 17/3/2020, tendo o recolhimento sido promovido pelos seguintes valores:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Recolhido</p></td>\t<td><p>Data do Recolhimento</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$   10.007,00</p></td>\t<td><p>04/05/2020</p></td></tr></tbody></table><p> (ii) para Francine Sandri Lazari de Oliveira (CPF XXX.506.148-XX) sob o valor original da multa em <b>R$</b> <b>10.000,00</b> e a data de origem da multa em 17/3/2020, tendo o recolhimento sido promovido pelos seguintes valores:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor Recolhido</p></td>\t<td><p>Data do Recolhimento</p></td></tr><tr>\t<td><p>R$   4.295,60</p></td>\t<td><p>02/08/2021</p></td></tr></tbody></table><p> (iii) prolatar, em sintonia com os pareceres emitidos neste processo, as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3415820170\" target=\"_blank\">Processo 034.158/2017-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Fabiana Fernandes Sandri (CPF XXX.486.428-XX) ; Francine Sandri Lazari de Oliveira (CPF XXX.506.148-XX) ; Manoel Frias Filho (CPF XXX.181.098-XX) ; e Munic\u00edpio de Borebi - SP (CNPJ 54.724.802/0001-73) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de Borebi - SP.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1 Emerson de Hypolito (OAB/SP 147.410) , representando Francine Sandri Lazari de Oliveira; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. Jo\u00e3o Ricardo de Almeida Prado (OAB/SP 201.409) , entre outros, representando Fabiana Fernandes Sandri; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.3. Pedro Henrique de Moraes Ribeiro (OAB/SP 412.782) e Cl\u00e1udio Jose Amaral Bahia (OAB/SP 147.106) , representando o Munic\u00edpio de Borebi - SP; e </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.4. Matheus Ricardo Jacon Matias (OAB/SP 161.119) , entre outros, representando Manoel Frias Filho. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. informar, por interm\u00e9dio da Seproc-Secef, a Fabiana Fernandes Sandri (CPF  XXX.486.428-XX) que, diante do recolhimento a maior da multa sob o valor original de R$ 10.000,00 (dez mil) reais aplicada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2593/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2593/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com a subjacente redu\u00e7\u00e3o do valor da multa a partir da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo Ac\u00f3rd\u00e3o  7.812-TCU-2\u00aa  C\u00e2mara, subsistiria o saldo em seu favor perante o Tesouro Nacional<b> </b>sob o valor de R$ 6.630,29 (seis mil, seiscentos e trinta reais e vinte e nove centavos) , com a data de refer\u00eancia em 1/10/2021, podendo a correspondente restitui\u00e7\u00e3o desse saldo ser requerida \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade por meio da subsequente peti\u00e7\u00e3o administrativa, sem preju\u00edzo de, se for o caso, promover o eventual prosseguimento do feito; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, a Fabiana Fernandes Sandri e Francine Sandri Lazari de Oliveira, para ci\u00eancia, e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/01/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Borebi - SP.", "INTERESSADOS": " Fabiana Fernandes Sandri (CPF XXX.486.428-XX); Francine Sandri Lazari de Oliveira (CPF XXX.506.148-XX); Manoel Frias Filho (CPF XXX.181.098-XX); e Munic\u00edpio de Borebi - SP (CNPJ 54.724.802/0001-73).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03415820170\" target=\"_blank\">034.158/2017-0</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24581874", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24581874", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}