{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2507710", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 465/2022 ATA 2/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "465", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, de tomada de contas especial, agora em fase de an\u00e1lise de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Cardoso & Lacerda Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8921/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8921/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que deu provimento parcial ao seu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, reduzindo o d\u00e9bito e multa decorrentes da inexecu\u00e7\u00e3o parcial dos Contratos 34/2009 e 43/2009, respectivamente para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte escolar e transporte de materiais e pessoas para a Prefeitura de Pinda\u00ed/BA.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia dessa decis\u00e3o \u00e0 embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interposto por Cardoso & Lacerda Ltda contra decis\u00e3o que deu provimento parcial ao seu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, reduzindo o d\u00e9bito e multa decorrentes da inexecu\u00e7\u00e3o parcial de contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte escolar e transporte de materiais e pessoas para a Prefeitura de Pinda\u00ed/BA.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Pinda\u00ed/BA", "INTERESSADOS": "3. Embargante: Cardoso & Lacerda Ltda. (06.099.739/0001-89)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00996420150\" target=\"_blank\">009.964/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Jorge Oliveira (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Antonio Anastasia.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Jorge Oliveira", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa Cardoso & Lacerda Ltda. contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8921/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8921/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que deu provimento parcial ao seu recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, reduzindo o d\u00e9bito e multa que lhe foram impostos pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA decis\u00e3o original julgou as contas da empresa irregulares em decorr\u00eancia da inexecu\u00e7\u00e3o parcial dos Contratos 34/2009 e 43/2009, celebrados com a Prefeitura de Pinda\u00ed/BA, respectivamente para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte escolar e transporte de materiais e pessoas. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA decis\u00e3o embargada foi lavrada nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t\"<i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\t9.1. conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\t9.2. alterar as tabelas de d\u00e9bitos presentes no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que passam a ter os seguintes valores:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t'<i>9.4.1. Lourivaldo da Cruz Teixeira, em solidariedade com a Cardoso e Lacerda Ltda., em favor do:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.1.1. Fundeb do Munic\u00edpio de Pinda\u00ed/BA:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/11/2009</i></p></td>\t<td><p><i>88.160,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>09/10/2009</i></p></td>\t<td><p><i>47.160,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/10/2009</i></p></td>\t<td><p><i>29.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/09/2009</i></p></td>\t<td><p><i>51.160,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>11/08/2009</i></p></td>\t<td><p><i>5.067,55</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/07/2009</i></p></td>\t<td><p><i>82.160,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/06/2009</i></p></td>\t<td><p><i>50.198,90</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.1.2. Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/11/2009</i></p></td>\t<td><p><i>33.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>05/10/2009</i></p></td>\t<td><p><i>45.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>04/09/2009</i></p></td>\t<td><p><i>26.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>21/08/2009</i></p></td>\t<td><p><i>29.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/07/2009</i></p></td>\t<td><p><i>28.782,44</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.1.3. Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>22/06/2009</i></p></td>\t<td><p><i>2.859,26</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.2. Lourivaldo da Cruz Teixeira, em solidariedade com a Construtora Birajara Ltda. - ME, em favor do Fundeb do Munic\u00edpio de Pinda\u00ed/BA:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>13/03/2009</i></p></td>\t<td><p><i>47.317,94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16/02/2009</i></p></td>\t<td><p><i>100.550,60</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.3. Lourivaldo da Cruz Teixeira, em favor do:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.3.1. Fundeb do Munic\u00edpio de Pinda\u00ed/BA:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>Data</i></p></td>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>03/05/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>25.004,56</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>12/04/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>12.502,28</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>12/03/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>12.502,28</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>21/12/2009</i></p></td>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>29.249,87</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>20/11/2009</i></p></td>\t<td><p class=\"cita\u00e7\u00e3o_com_letra_reduzida\"><i>55.831,49</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.1.3. Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>20/11/2009</i></p></td>\t<td><p><i>48.005,30</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t<i>9.3. reduzir a multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, cominada a Cardoso & Lacerda Ltda. pelo item 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> para R$ 85.000,00 (oitenta e cinco mil reais) ;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\t9.4. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o \u00e0 recorrente e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, com a informa\u00e7\u00e3o de que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser consultados no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tAgora, em sede de embargos, a empresa alega, em s\u00edntese:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) preliminarmente, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com base nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>Como destacado no ac\u00f3rd\u00e3o embargado os fatos apurados no presente processo dizem respeito a acontecimentos ocorridos no ano de 2009 (...) :</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCompulsando os autos, constata-se que a empresa Cardoso & Lacerda foi citada somente em 27/05/2015.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tObserva-se, Excel\u00eancia, que entre o ato supostamente irregular e a cita\u00e7\u00e3o do peticionante transcorreram seis anos, ou seja, um lapso superior a cinco anos, reconhecido por esse pr\u00f3prio tribunal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO lapso temporal entre o recebimento da notifica\u00e7\u00e3o e os supostos fatos tidos como irregulares \u00e9 superior ao prazo prescricional, de cinco anos, aplic\u00e1vel aos processos do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , tanto no que se refere \u00e0 iniciativa de atua\u00e7\u00e3o da Corte para instaurar o procedimento, assim como para aplicar san\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO Supremo Tribunal Federal, em conson\u00e2ncia com a doutrina majorit\u00e1ria, atribuiu \u00e0 Lei 9.873/1999 car\u00e1ter regulat\u00f3rio geral da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tDeve-se afastar qualquer interpreta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o an\u00e1loga das normas de direito civil \u00e0s hip\u00f3teses de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. Esta deve se reger pelas normas de direito p\u00fablico, devendo-se sempre preservar a autonomia cient\u00edfica das normas de direito administrativo. (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tEm 24 de abril de 2020, no bojo do julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL, o Ministro Alexandre de Moraes, ao proferir o voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o sobre a tese da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o do Tribunal de Contas, corroborou a aplica\u00e7\u00e3o do prazo quinquenal para a verifica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, (...) </i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) ainda em preliminar, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, conforme os seguintes trechos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>Conforme a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal para o Tema 897, a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio prevista no art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal alcan\u00e7a apenas a pr\u00e1tica de ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPortanto, a imprescritibilidade proclamada pelo Supremo Tribunal Federal exige dois requisitos: (i) pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa devidamente tipificada na Lei 8.429/92; e (ii) presen\u00e7a de elemento subjetivo do tipo dolo.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tUma vez que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o n\u00e3o possui compet\u00eancia para julgar cometimento de atos de improbidade administrativa, mas apenas para apreciar as contas de agentes p\u00fablicos que geriram patrim\u00f4nio p\u00fablico, as decis\u00f5es proferidas pelo TCU n\u00e3o est\u00e3o abarcadas pela hip\u00f3tese de imprescritibilidade reconhecida pelo STF.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tAo analisar o Tema 899, o e. Ministro Alexandre de Moraes destacou que, embora as irregularidades identificadas pelo TCU pudessem ser compreendidas como um ato il\u00edcito, de tal ilicitude n\u00e3o decorre a imprescritibilidade, em especial pelo fato de que n\u00e3o se poderia confirmar a exist\u00eancia de ato doloso de improbidade administrativa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCorroborando com o entendimento de que a pretens\u00e3o de ressarcimento no \u00e2mbito do TCU n\u00e3o se enquadra na hip\u00f3tese de imprescritibilidade reconhecida pelo STF, o Supremo Tribunal Federal proferiu recente decis\u00e3o, em sede de Repercuss\u00e3o Geral, por meio da qual pacificou a discuss\u00e3o quanto \u00e0 prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio nos processos em tr\u00e2mite na Corte de Contas (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tDessa forma, o STF, por meio do Tema 899, pacificou o entendimento de que prescreve em cinco anos a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, abarcando os d\u00e9bitos eventualmente apurados no bojo de Tomada de contas especial do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPortanto, tendo em vista que os fatos imputados ao peticionante por meio da presente Tomada de Contas Especial ocorreram em 2009 e a sua cita\u00e7\u00e3o ocorreu somente em 27/05/2015, \u00e9 inequ\u00edvoca a ocorr\u00eancia da efetiva prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento de todos os d\u00e9bitos identificados no processo de Tomada de Contas Especial do TCU.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) no m\u00e9rito, a omiss\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o embargado em enfrentar as teses de \"<i>viola\u00e7\u00e3o do devido processo legal, assim como a incompet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para processar e julgar o feito</i>\", aduzindo o seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>O pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o protocolado pela empresa, ora embargante, possu\u00eda tr\u00eas objetos recursais, tendo esta corte de contas se manifestado expressamente sobre a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento das notas fiscais emitidas, dando provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o nesse sentido, deixando, contudo, de analisar os v\u00edcios procedimentais relacionados \u00e0 viola\u00e7\u00e3o do devido processo legal, assim como a incompet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para processar e julgar o feito.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tObserva-se que o pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o traz ponto espec\u00edfico sobre a aus\u00eancia de intima\u00e7\u00e3o dos advogados acerca da sess\u00e3o de julgamento, merecendo transcri\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t' (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCompulsando os autos, verifica-se que todas as comunica\u00e7\u00f5es do TCU ocorreram por meio de notifica\u00e7\u00f5es enviadas ao endere\u00e7o da empresa Cardoso e Lacerda, ou a seus advogados, comprovando-se o recebimento atrav\u00e9s de aviso de recebimento, em conson\u00e2ncia com o disposto no art. 22, inciso II, da Lei 8.443/1992 (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tEntretanto, o representado, assim como os seus procuradores, n\u00e3o foram notificados da sess\u00e3o de julgamento da 2\u00aa C\u00e2mara do TCU para julgamento da tomada de contas especial em discuss\u00e3o, impossibilitando a presen\u00e7a dos seus advogados para a realiza\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o oral.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tA aus\u00eancia de intima\u00e7\u00e3o do advogado sobre a sess\u00e3o de julgamento, conforme se observa do posicionamento do Prof. Jos\u00e9 Nilo de Castro, poder\u00e1 acarretar a nulidade de todo o processo (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNo caso presente n\u00e3o se busca a nulidade de todo o processo, mas somente a nulidade do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por aus\u00eancia de observ\u00e2ncia aos direitos constitucionais do acusado administrativamente, nos termos da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNesse diapas\u00e3o, pleiteia-se a decreta\u00e7\u00e3o da nulidade do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em face da viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do devido processo legal, uma vez que n\u00e3o houve intima\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de julgamento, impossibilitando a sustenta\u00e7\u00e3o oral da empresa Cardoso & Lacerda.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO ac\u00f3rd\u00e3o, ora embargado, n\u00e3o se manifestou sobre esse ponto, de fundamental import\u00e2ncia para o deslinde do processo, devendo se manifestar expressamente sob pena de viola\u00e7\u00e3o do devido processo legal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tObserva-se, ainda, que foi arguida a incompet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar os recursos, assim como processar a presente TC, nos seguintes termos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'Inicialmente, mister se faz destacar que falece ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a compet\u00eancia para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o das verbas oriundas do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Professores da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) , uma vez que compete ao Conselho Municipal de Controle Social do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o, Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia e Controladoria Geral da Uni\u00e3o a fiscaliza\u00e7\u00e3o de tais verbas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) o Fundeb foi criado para descentralizar os recursos educacionais, criando-se um fundo-m\u00e3e no qual ser\u00e1 gerada a receita para posteriormente ser distribu\u00edda entre os fundos estaduais e municipais, evidenciando que as receitas oriundas deste fundo fazem parte do patrim\u00f4nio do ente estatal, no caso dos autos, do patrim\u00f4nio do Munic\u00edpio de Pinda\u00ed.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO Fundeb \u00e9 classificado como transfer\u00eancia autom\u00e1tica, ou seja, resulta de previs\u00e3o em lei, destinadas a custear servi\u00e7os p\u00fablicos e programas da \u00e1rea educacional e a sua efetiva\u00e7\u00e3o independe da exist\u00eancia de conv\u00eanio, ajuste, contrato ou outro instrumento de formaliza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, repassa-se os valores para os munic\u00edpios fazendo parte do patrim\u00f4nio municipal, cabendo ao munic\u00edpio utilizar a receita do fundo para alcan\u00e7ar os objetivos delimitados na Lei 11.494/2007 (...)\t</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNesse diapas\u00e3o, vislumbra-se que os recursos oriundos do Fundeb se incorporam ao patrim\u00f4nio do munic\u00edpio, afastando a compet\u00eancia para fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU, uma vez que a pr\u00f3pria lei regulamentadora do fundo em discuss\u00e3o estabelece os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tA legisla\u00e7\u00e3o vigente estabelece de forma clarividente os \u00f3rg\u00e3os competentes para a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do Fundeb sendo estes a) Conselho Municipal de Controle Social do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o; b) Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia; c) Controladoria Geral da Uni\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCompulsando a Constitui\u00e7\u00e3o Federal vislumbra-se que a compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o somente recai nas transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios/contrato de repasse, nos termos do art. 71, inciso VI, da CF (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tEm nenhum momento a Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabeleceu a compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias autom\u00e1ticas, assim como das transfer\u00eancias fundo a fundo, sendo que a atua\u00e7\u00e3o nesse sentido do TCU \u00e9 totalmente ilegal, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 respaldo legal para tanto.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o j\u00e1 se debru\u00e7ou sobre a tem\u00e1tica exposta em diversas ocasi\u00f5es, sendo que no julgamento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/47820080\" target=\"_blank\">Processo 000.478/2008-0</a>, pela 1\u00aa C\u00e2mara, o nobre Relator Ministro Augusto Nardes discorreu sobre a compet\u00eancia fiscalizadora da aplica\u00e7\u00e3o do Fundeb, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'5. Como se pode verificar, n\u00e3o cabe, de fato, \u00e0quele fundo, a fiscaliza\u00e7\u00e3o do emprego dos recursos repassados ao Fundeb, vez que sua transfer\u00eancia, por ser de forma autom\u00e1tica, como bem observa a unidade t\u00e9cnica, retira da Uni\u00e3o a titularidade dos recursos, elimina sua inger\u00eancia sobre os mesmos, tornado-se, consequentemente, desnecess\u00e1ria a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t6. Por outro lado, ao deixarem esses recursos de pertencer ao patrim\u00f4nio federal ap\u00f3s sua transfer\u00eancia, a fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua aplica\u00e7\u00e3o e o exame de suas respectivas contas passa para a al\u00e7ada dos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, conforme o ente governamental beneficiado, de acordo como o contido nos arts. 70 e 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no inciso II do art. 26 da Lei 11.494, de 20/06/2007, que regulamenta o Fundeb.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNa fundamenta\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos que foi utilizada pelo eminente Relator, vislumbra-se uma an\u00e1lise pormenorizada do tema:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'[...]</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tRecursos automaticamente transferidos para outras pessoas da federa\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o, como j\u00e1 visto no subitem 8.4.1 desta instru\u00e7\u00e3o, devem ser empregados com pouca ou nenhuma inger\u00eancia desta. Por conta disso, n\u00e3o podem ser considerados recursos do patrim\u00f4nio federal. Esse \u00e9 o motivo de ser desnecess\u00e1ria a presta\u00e7\u00e3o de contas para a Uni\u00e3o, em respeito ao par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da CF/1988. Al\u00e9m disso, extrai-se do art. 26, e seus incisos, da Lei 11.494/2007, que a presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 feita, de ordin\u00e1rio, aos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios. Por tudo isso, deve se acolher a tese do recorrente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t[...]</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(9) ao contr\u00e1rio do que acontece em conv\u00eanios, nas transfer\u00eancias autom\u00e1ticas o destinat\u00e1rio dos recursos n\u00e3o presta contas \u00e0 Uni\u00e3o porque os recursos ingressam diretamente em seu patrim\u00f4nio;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t[...]</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(12) aplica-se de forma anal\u00f3gica as S\u00famulas 208 e 209 do STJ, em que a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para julgar prefeito municipal por desvio de verbas restringe-se a casos em que a presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 feita para \u00f3rg\u00e3o federal; (13) da mesma forma que ao TCU compete apenas a elabora\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos referentes ao FPM, nos termos do art. 161, par\u00e1grafo \u00fanico, da CF/1988, cabe a esta Corte apenas a verifica\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos elaborados pelo FNDE (analogia pertinente pela similaridade dos institutos: possuem sede constitucional e exigem repasse autom\u00e1tico e compuls\u00f3rio) .'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO posicionamento acima n\u00e3o \u00e9 isolado, tendo esta corte se pronunciado em diversas ocasi\u00f5es sobre o tema, destacando-se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1674/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1674/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 507/2013 - Plen\u00e1rio (...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO Congresso Nacional fez uma solicita\u00e7\u00e3o, tombada sob o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2195820130\" target=\"_blank\">Processo 021.958/2013-0</a>, no qual pleiteava ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o que esta corte realizasse uma 'auditoria com vistas a apurar irregularidades no uso do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) , constantes de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria Geral da Uni\u00e3o'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tDessa solicita\u00e7\u00e3o instaurou-se o procedimento acima citado, dando ensejo ao Ac\u00f3rd\u00e3o 797/2014, no qual se estabeleceu a aus\u00eancia de compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar os gastos efetuados pelos Munic\u00edpios com o Fundeb, cabendo aos Tribunais de Contas locais, Conselhos Municipais de acompanhamento do Fundeb e CGU a fiscaliza\u00e7\u00e3o de tais verbas, nos termos da fundamenta\u00e7\u00e3o abaixo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'21. Por essa raz\u00e3o, ainda que haja complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos desses fundos situa-se na jurisdi\u00e7\u00e3o natural dos tribunais de contas estaduais ou, conforme o caso, dos munic\u00edpios ou do munic\u00edpio. Isso n\u00e3o retira a compet\u00eancia do TCU de responsabilizar gestores no n\u00edvel estadual ou municipal pela aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Fundeb que contaram com aportes da Uni\u00e3o, mas \u00e9 ineg\u00e1vel que para esses casos as cortes de contas estaduais ou municipais s\u00e3o, em raz\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades conferidas pelo pacto federativo e por serem respons\u00e1veis pelo julgamento ordin\u00e1rio das contas desses administradores, as institui\u00e7\u00f5es indicadas para agir prim\u00e1ria e regularmente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t22. Nesse sentido, o art. 26, inciso II, da Lei 11.949/2009, anteriormente transcrito, explicita a compet\u00eancia fiscalizat\u00f3ria dos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios na aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos dos fundos, em suas jurisdi\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t23. De outro modo, temer\u00e1rio seria atrair para o TCU a aprecia\u00e7\u00e3o, pelas vias das den\u00fancias, representa\u00e7\u00f5es e auditorias, e, eventualmente, o julgamento, pela via das tomadas de contas especiais, de todas as irregularidades ocorridas em atos de gest\u00e3o dos recursos dos fundos que contam com complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o. A esse respeito, transcreve-se trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1765/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1765/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'Propugnar e aquiescer com o fomento da a\u00e7\u00e3o direta desta Corte, no \u00e2mbito do Fundeb, sobre a atua\u00e7\u00e3o dos gestores de cada ente que tiver recebido complementa\u00e7\u00e3o de recursos federais, abrangendo a verifica\u00e7\u00e3o de conformidade dos procedimentos licitat\u00f3rios, de execu\u00e7\u00e3o contratual, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira e outros de natureza administrativa com as normas que os regem relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Fundeb, implicaria estar de acordo com a possibilidade preocupante de, pouco a pouco, trazer para a al\u00e7ada do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, por via de representa\u00e7\u00f5es e den\u00fancias, a aprecia\u00e7\u00e3o da regularidade de incomensur\u00e1vel n\u00famero de atos e contratos por todo o Pa\u00eds, demanda com potencial para comprometer a capacidade operacional das unidades t\u00e9cnicas da Secretaria-Geral de Controle Externo desta Corte.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNesse diapas\u00e3o, falece ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a compet\u00eancia para fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos e processos de pagamentos realizados com os recursos oriundos do Fundeb, cabendo ao a) Conselho Municipal de Controle Social do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o; b) Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia; c) Controladoria Geral da Uni\u00e3o a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de tais verbas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNesse sentido, mister se faz destacar que o Conselho Municipal e Controle Social do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o aprovou as contas do gestor referente ao ano de 2009, destacando que as verbas foram aplicadas corretamente, inexistindo nenhuma irregularidade para ser apurada.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPor seu turno, o Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia, mediante o Parecer Pr\u00e9vio 1.021/2010, Relator: Conselheiro Raimundo Moreira, aprovou as contas do exerc\u00edcio financeiro de 2009, n\u00e3o apontado nenhuma irregularidade nos processos licitat\u00f3rios fiscalizados, evidenciando a legalidade dos mesmos, pois, caso fosse constatada alguma irregularidade, abria-se um t\u00f3pico espec\u00edfico no parecer pr\u00e9vio imputando as irregularidades assim como a responsabilidade o gestor por tais atos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tA Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , por meio do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00190.010608/2011-13, efetuou fiscaliza\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Pinda\u00ed, investigando eventuais irregularidades praticadas no exerc\u00edcio financeiro de 2009, afirmando 'no que se refere ao transporte escolar foram suscitadas d\u00favidas e questionamentos acerca da publicidade dos certames de origem e dos valores envolvidos nas contrata\u00e7\u00f5es'. Instaurada a fiscaliza\u00e7\u00e3o 'cabe destacar que a demanda original menciona irregularidades praticadas tamb\u00e9m em recursos do PNAT, relativas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o dos certames, entretanto, nenhuma a\u00e7\u00e3o de controle foi gerada pelo \u00f3rg\u00e3o central para apura\u00e7\u00e3o dos fatos presentes nela. Contudo, o planejamento dos trabalhos contemplou a an\u00e1lise dos fatos apontados e n\u00e3o identificou irregularidades quanto a sua publicidade', afastando qualquer pr\u00e1tica \u00edmproba por parte do gestor e do contratador, ora r\u00e9u.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tObserva-se, Excel\u00eancia, que os tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os competentes para fiscalizar o Fundeb: (a) Conselho Municipal de Controle Social do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o; b) Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios do Estado da Bahia; c) Controladoria-Geral da Uni\u00e3o) n\u00e3o vislumbraram a pr\u00e1tica de nenhuma irregularidade no Preg\u00e3o Presencial 1/2009, assim como na execu\u00e7\u00e3o do contrato, afastando qualquer atua\u00e7\u00e3o supletiva do TCU, uma vez que falece compet\u00eancia para tanto.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tDiante do exposto, demonstrada a aus\u00eancia de compet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o das verbas oriundas do Fundo de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) , assim como a regularidade das contas do Fundeb referente ao exerc\u00edcio de 2009 pelo TCM/BA, Conselho Municipal de acompanhamento do Fundeb e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, queda-se necess\u00e1rio a reforma do Ac\u00f3rd\u00e3o 7.453/2018 para determinar o arquivamento da presente tomadas de contas especiais.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tObserva-se a omiss\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, devendo esta Corte de Contas se manifestar expressamente sobre a tem\u00e1tica posta, sob pena de violar o devido processo legal.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Mateus Wildberger (OAB/BA 33.031), Ariosto Pereira Ribeiro Filho (OAB/BA 32.350) e outros, representando Cardoso & Lacerda Ltda.; e Igor Andrade Costa (OAB/BA 20.920) e outros, representando Lourivaldo da Cruz Teixeira ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DOS SERVI\u00c7OS DE TRANSPORTE ESCOLAR. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DE QUE A EMPRESA RECEBEU TODOS OS VALORES IMPUGNADOS. PROVIMENTO PARCIAL. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E DA MULTA. CONHECIMENTO DOS EMBARGOS. INEXIST\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O, CONTRADI\u00c7\u00c3O OU OBSCURIDADE. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tA empresa Cardoso e Lacerda Ltda. foi condenada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, solidariamente com o ex-prefeito de Pinda\u00ed/BA, Lourivaldo da Cruz Teixeira, em raz\u00e3o de irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte \u00e0quele munic\u00edpio, em parte financiados com recursos federais (Fundeb, Pnate e FNS) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tContra essa decis\u00e3o, a empresa interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, apreciado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8921/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8921/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que deu provimento parcial ao apelo, reduzindo os valores da d\u00edvida e da multa anteriormente aplicados. Parte do d\u00e9bito foi afastado em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de elementos que permitissem comprovar o efetivo recebimento de determinados pagamentos pela empresa contratada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAgora, na presente etapa processual, apreciam-se embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela empresa ao \u00faltimo ac\u00f3rd\u00e3o. Como a pe\u00e7a recursiva \u00e9 tempestiva e faz refer\u00eancia a poss\u00edveis omiss\u00f5es ou contradi\u00e7\u00f5es na decis\u00e3o atacada, foram atendidos, ao menos no plano formal, os requisitos previstos no art. 34 da Lei 8.443/1992, raz\u00e3o pela qual conhe\u00e7o dos presentes embargos e passo a analisar os argumentos aduzidos pela recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tInicialmente, em sede preliminar, a embargante alega, por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria desta Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tOcorre que nenhuma dessas quest\u00f5es \u00e9 nova neste processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tO voto da decis\u00e3o original (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) j\u00e1 havia afastado a hip\u00f3tese de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>31. N\u00e3o se vislumbra, contudo, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU no presente caso concreto, haja vista que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos entre a ordem para a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU, em 28/04/2015 (pe\u00e7a 31) , e o per\u00edodo de ocorr\u00eancia das referidas irregularidades, em 2009 e em 2010, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t32. Eis que, por meio do referido Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016, proferido pelo Plen\u00e1rio na Sess\u00e3o Extraordin\u00e1ria de 08/06/2016, o TCU firmou o seu entendimento no sentido de que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deve seguir a regra geral do prazo decenal, contado a partir do fato, em linha com o art. 205 do C\u00f3digo Civil Brasileiro, interrompendo-se a contagem do aludido prazo com a ordem de cita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 240, </i><b><i>caput</i></b><i>, da Lei 13.105 (C\u00f3digo Processual Civil) , de 2015.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tQuanto \u00e0 pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, apesar de o Supremo Tribunal Federal (STF) ao apreciar o RE 636.886, ter fixado, em repercuss\u00e3o geral, que \"<i>\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas</i>\" (Tema 899) , essa tese diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, conforme explicitado no julgamento dos embargos \u00e0quela decis\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tContinua a prevalecer, portanto, o posicionamento fixado pelo STF no MS 26.210 e expresso na S\u00famula TCU 282, no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tMesmo assim, a Serur, no relat\u00f3rio da decis\u00e3o embargada, examinou detalhadamente o assunto, tanto em face do C\u00f3digo Civil como da Lei 9.873/1999, concluindo que, qualquer que seja o par\u00e2metro adotado, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise desenvolvida em rela\u00e7\u00e3o a este ponto foi a seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>64. O C\u00f3digo Civil (adotado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) e a Lei 9.873/1999 constituem as duas alternativas que, de forma mais consistente, polarizam os debates acerca do regime de prescri\u00e7\u00e3o a ser observado no processo de controle externo. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t65. Nas situa\u00e7\u00f5es em que a prescri\u00e7\u00e3o tenha ocorrido por algum dos dois regimes, a Serur tem proposto o sobrestamento do julgamento do recurso, notadamente porque o ac\u00f3rd\u00e3o proferido no RE 636.886 ainda est\u00e1 sujeito a embargos declarat\u00f3rios, sendo poss\u00edvel o esclarecimento de pontos importantes da decis\u00e3o ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de seus efeitos, para preservar as a\u00e7\u00f5es de controle instauradas com base na jurisprud\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o vigente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t66. J\u00e1 nas demais situa\u00e7\u00f5es, em que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o se operou por nenhum dos dois regimes, \u00e9 poss\u00edvel o imediato julgamento do recurso, pois o desfecho n\u00e3o se alterar\u00e1 qualquer que seja a premissa adotada (imprescritibilidade, prescritibilidade pelo C\u00f3digo Civil ou pela Lei 9.873/1999) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t67. Na situa\u00e7\u00e3o em exame n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, por nenhum dos dois regimes, como demonstrado na sequ\u00eancia.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t68. No que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t69. Entre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio destaca-se a de que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, mas a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t70. Aplicando essas balizas ao caso em exame, verifica-se que o pr\u00f3prio Tribunal, no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, reconheceu que n\u00e3o havia se operado a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva (\u00a7 31 do voto constante \u00e0 pe\u00e7a 93) . Isso porque as irregularidades ocorreram nos exerc\u00edcios de 2009 e 2010, como evidenciam os itens 9.2 e 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, enquanto as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis foram ordenadas em 28/04/2015 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1868/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1868/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, pe\u00e7a 31) .    </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t71. Considerando a premissa de que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento se submetem ao mesmo regime, conclui-se que n\u00e3o ocorreu o fen\u00f4meno da prescri\u00e7\u00e3o, seja para fins sancionat\u00f3rio como para fins reparat\u00f3rios, caso fossem adotados, para ambos os fins, os par\u00e2metros definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t72. Adotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, e mesmo considerando-se o prazo geral, de cinco anos, observa-se que n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) Termo inicial: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t73. A Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim 'do dia em que tiver cessado' a perman\u00eancia ou a continuidade.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t74. Na hip\u00f3tese em exame, est\u00e3o presentes os requisitos t\u00edpicos de uma infra\u00e7\u00e3o continuada em cada contrato, tomado de forma isolado. No Preg\u00e3o Presencial 6/2009, que deu origem ao Contrato 43/2009, os pagamentos ocorridos nos exerc\u00edcios de 2009 e 2010, sendo o \u00faltimo no dia 03/05/2010 (item 9.4.1.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido) . Assim, h\u00e1 de se ter como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o a data do \u00faltimo pagamento realizado (03/05/2010) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) Prazo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t75. A Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: 'quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t76. As causas interruptivas indicadas abaixo evidenciam que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria ocorrido mesmo que se aplicasse o prazo geral de cinco anos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t77. No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe 'por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato' (art. 2\u00ba, inciso II) . O exemplo t\u00edpico, no caso em exame, foi a inspe\u00e7\u00e3o realizada pela ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado da Bahia na Prefeitura Municipal de Pinda\u00ed no per\u00edodo de 05/11/2012 a 09/11/2012 (pe\u00e7as 10, 11 e 28) . Com esse fundamento, a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em 05/11/2012, com a referida inspe\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t78. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida 'pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital', nos termos do art. 2\u00ba, inciso I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta) em 27/05/2015, com a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito Lourivaldo da Cruz Teixeira (pe\u00e7as 37 e 50) ; </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb) em 27/05/2019, com a cita\u00e7\u00e3o de Cardoso & Lacerda Ltda., na pessoa do seu s\u00f3cio-administrador (pe\u00e7as 34 e 52) ; e</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc) em 18/11/2015, com a cita\u00e7\u00e3o da Construtora Birajara Ltda., por meio do edital (pe\u00e7a 85) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t79. Cabe destacar, por oportuno, que, em se tratando de devedores solid\u00e1rios, a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o feita a um prejudica aos demais. Incide, nesse caso, regra pr\u00f3pria da teoria geral das obriga\u00e7\u00f5es, segundo a qual 'a interrup\u00e7\u00e3o efetuada contra o devedor solid\u00e1rio envolve os demais' (art. 204, \u00a7 1\u00ba, do C\u00f3digo Civil) . S\u00e3o consequ\u00eancias pr\u00f3prias da solidariedade (a exemplo da regra de que o credor pode demandar qualquer dos devedores, art. 275 do C\u00f3digo Civil) , que n\u00e3o precisam ser repetidas em cada diploma legal espec\u00edfico.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\te) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t80. Por fim, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe 'pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel' (art. 2\u00ba, inciso III, da Lei 9.873/1999) . Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em 14/08/2018, data da sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 92) . Essa interrup\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante, por estabelecer prazo para julgamento do recurso.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tf) Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t81. Nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando 'julgamento ou despacho'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t82. Note-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t83. Trata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t84. A extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a 'apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t85. Em muitas situa\u00e7\u00f5es o exame da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente pode ficar prejudicado nos processos j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no TCU. Como a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, as pe\u00e7as que comp\u00f5em a tomada de contas especial, elencadas no art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do processo na fase interna, o que pode prejudicar a an\u00e1lise de eventual paralisa\u00e7\u00e3o por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t86. Assim, caso o tribunal venha a adotar a sistem\u00e1tica da Lei 9.873/1999 para aferir a prescri\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m avaliar, oportunamente, a possibilidade de ajustes na IN-TCU 71/2012, para que as tomadas de contas especiais encaminhadas ao tribunal contemplem informa\u00e7\u00f5es sobre as interrup\u00e7\u00f5es ocorridas na fase interna do procedimento (como, por exemplo, declara\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o instaurador da TCE, de que o processo n\u00e3o ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, na forma do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da citada lei) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t87. Especificamente quanto a esta TCE, as pr\u00f3prias causas de interrup\u00e7\u00e3o elencadas acima permitem evidenciar que o processo teve andamento regular, n\u00e3o se operando a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. Somente em um momento, a causa interruptiva do art. 2\u00ba ultrapassara os tr\u00eas anos (entre a interrup\u00e7\u00e3o pela inspe\u00e7\u00e3o realizada na municipalidade no per\u00edodo de 05/11/2012 a 09/11/2012 e a cita\u00e7\u00e3o da Construtora Birajara Ltda. concretizada em 18/11/2015 por meio de edital, vide item 77, caput, c/c al\u00ednea 'c') . Acontece que a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a essa construtora, j\u00e1 tinha ocorrido com as tentativas anteriores de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 35 e 61 e 81-82) . Logo, n\u00e3o ocorreu o fen\u00f4meno da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 referida empresa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t88. Logo, h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes nos autos para evidenciar o regular andamento do feito, n\u00e3o se verificando a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista na Lei 9.873/1999.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tNo que se refere ao m\u00e9rito dos embargos, ao contr\u00e1rio do alegado pela recorrente, n\u00e3o houve omiss\u00e3o em enfrentar as teses de (i) viola\u00e7\u00e3o do devido processo legal, por aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o de seus advogados sobre a sess\u00e3o de julgamento e de (ii) incompet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para processar e julgar o feito. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tO voto da decis\u00e3o embargada acolheu, em rela\u00e7\u00e3o a essas alega\u00e7\u00f5es, os pareceres da unidade t\u00e9cnica e do MP/TCU, conforme excerto abaixo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>31. Por fim, quanto aos demais argumentos aduzidos pela recorrente, relativos \u00e0 exist\u00eancia de nulidade, decorrente da aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o de seus advogados sobre a sess\u00e3o de julgamento, e quanto \u00e0 incompet\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundeb pelos munic\u00edpios, acredito que tenham sido enfrentados adequadamente pela unidade t\u00e9cnica e pelo MP/TCU, motivo pelo qual incorporo suas an\u00e1lises \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</i>\" (destaquei) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\t Apenas para que n\u00e3o pairem d\u00favidas, passo a reproduzir as an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica que foram acolhidas pelo voto:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o dos advogados sobre a sess\u00e3o de julgamento:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>15. Este Tribunal entende, pacificamente, que a publica\u00e7\u00e3o da pauta de julgamentos no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o supre a comunica\u00e7\u00e3o pessoal aos interessados sobre a data de julgamento, de modo que a aus\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o pessoal n\u00e3o ofende os princ\u00edpios constitucionais ligados \u00e0 defesa. Os interessados devem acompanhar o andamento processual e a publica\u00e7\u00e3o feita no Di\u00e1rio Oficial, que \u00e9 suficiente para conferir publicidade ao ato processual e permitir a participa\u00e7\u00e3o nas sess\u00f5es do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1251/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1251/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro Weder de Oliveira, e 751/2015 - Plen\u00e1rio, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t16. Esclarece-se, ainda, que este \u00e9 o entendimento consolidado do Supremo Tribunal Federal (STF) , conforme ementa do MS 28644/DF, Relator Ministro Ricardo Lewandowski, verbis:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'MS 28644/ DF - DISTRITO FEDERAL</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tMANDADO DE SEGURAN\u00c7A</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tEmenta: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. JULGAMENTO DE RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DA DATA DA SESS\u00c3O. DESNECESSIDADE. I - A jurisprud\u00eancia desta Casa firmou-se no sentido de ser desnecess\u00e1ria a intima\u00e7\u00e3o pessoal da data de realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de julgamento na hip\u00f3tese de a informa\u00e7\u00e3o ter sido publicada em ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o oficial. Tal orienta\u00e7\u00e3o, fixada pelo Plen\u00e1rio deste Tribunal, est\u00e1 consubstanciada na ementa do MS 24.961/DF, Rel. Min. Carlos Velloso. Precedentes. II - Seguran\u00e7a denegada.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t17. Nesse sentido, cita-se, ainda, o MS 29.137/DF e o MS 26.732-AgR/DF, ambos de relatoria da Exa. Ministra Carmen L\u00facia. Esclare\u00e7o que os precedentes trazidos \u00e0 baila pela recorrente n\u00e3o se amoldam ao presente caso, pois n\u00e3o tratam do devido processo legal no \u00e2mbito do TCU.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t18. Assim sendo, n\u00e3o houve nulidade processual por aus\u00eancia de intima\u00e7\u00e3o pessoal da parte ou de seu representante legal para julgamento.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tIncompet\u00eancia do TCU para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundeb pelos munic\u00edpios:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\"<i>27. Esse argumento foi analisado no relat\u00f3rio (vide pe\u00e7a 94, p. 94, itens 91 e 92) e no item 11 da proposta de delibera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 93) do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7453/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7453/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, cujo teor transcreve-se abaixo:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'RELAT\u00d3RIO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t91. Tamb\u00e9m n\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 defesa da empresa Cardoso e Lacerda Ltda. na alega\u00e7\u00e3o de que falece compet\u00eancia ao TCU para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundeb (pe\u00e7a 78, pp.2-21) . A jurisprud\u00eancia deste Tribunal j\u00e1 definiu posi\u00e7\u00e3o no sentido de que os recursos desse fundo s\u00e3o alcan\u00e7ados pela sua compet\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o, consoante diversos julgados, tais como, entre outros, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/302/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 302/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>; 725/2009 - 1\u00aa C\u00e2mara; 2.556/2009 - Plen\u00e1rio; 5.909/2010 - 2\u00aa C\u00e2mara; 1.299/2011 - 2\u00aa C\u00e2mara; 4.640/2012 - 1\u00aa C\u00e2mara; 2.584/2014 - Plen\u00e1rio; 5.684/2014 - 1\u00aa C\u00e2mara; 4.187/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara; e 10.266/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara. E de tal sorte est\u00e1 este entendimento consolidado que esta Corte de Contas o positivou na forma da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 60, de 04/11/2009.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t92. Al\u00e9m disso, fica patente no pr\u00f3prio excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/797/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 797/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, inserido nas alega\u00e7\u00f5es de defesa, no trecho 'Isso n\u00e3o retira a compet\u00eancia do TCU de responsabilizar gestores no n\u00edvel estadual ou municipal pela aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Fundeb que contaram com aportes da Uni\u00e3o...' que este Tribunal n\u00e3o declina dessa compet\u00eancia (pe\u00e7a 78, pp.12-13) , como procura insinuar a defendente.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPROPOSTA DE DELIBERA\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t(...) </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11. Ocorre, todavia, que, diferentemente do alegado pela empresa respons\u00e1vel, o TCU tem compet\u00eancia, sim, para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundeb no \u00e2mbito do munic\u00edpios, quando ficar constado o repasse federal, em cada exerc\u00edcio, como complementa\u00e7\u00e3o ao Fundeb, tendo essa situa\u00e7\u00e3o sido verificada, no presente caso concreto, em rela\u00e7\u00e3o ao referido munic\u00edpio, no ano de 2009, ressaltando que os valores a serem ressarcidos ao er\u00e1rio federal estariam limitados ao montante repassado no aludido exerc\u00edcio sob o valor total de R$ 985.641,57.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t28. Pois bem. Em s\u00edntese, este Tribunal entende que falece compet\u00eancia para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) quando n\u00e3o h\u00e1 complementa\u00e7\u00e3o por parte da Uni\u00e3o (v.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2873/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2873/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Jos\u00e9 Jorge e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4640/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4640/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Ministra Ana Arraes) . </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t29. Todavia, a complementa\u00e7\u00e3o das verbas do Fundeb pela Uni\u00e3o, ainda que decorrente de senten\u00e7a judicial, atrai a compet\u00eancia do TCU para fiscalizar o cumprimento de todo o conjunto de obriga\u00e7\u00f5es impostas pelas normas de reg\u00eancia aos entes envolvidos pelo custeio, n\u00e3o se limitando o controle externo do Tribunal aos aspectos financeiros da gest\u00e3o (v.g <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/665/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 665/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Benjamin Zymler; 2.584/2014 - Plen\u00e1rio, Rel. Ministro Marcos Bemquerer e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1824/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1824/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) , podendo se falar que a compet\u00eancia \u00e9 concorrente (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1962/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1962/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) . No presente caso, restou evidenciado a compet\u00eancia deste Tribunal, visto que houve a complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o (vide item 11 do voto condutor) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t30. N\u00e3o se desconhece o precedente da 1\u00aa C\u00e2mara (Ac\u00f3rd\u00e3o 3.327/2010, Rel. Ministro Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes) que, isoladamente, decidiu que n\u00e3o cabia ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) a fiscaliza\u00e7\u00e3o do emprego dos recursos repassados ao Fundo de Desenvolvimento e Manuten\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Fundeb) , vez que a transfer\u00eancia, por ser de forma autom\u00e1tica, retiraria da Uni\u00e3o a titularidade dos recursos, eliminaria sua inger\u00eancia sobre os mesmos, tornando-se, consequentemente, desnecess\u00e1ria a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas, as quais passariam para a al\u00e7ada dos Tribunais de Contas dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios. Todavia, esse decisum da 1\u00aa C\u00e2mara \u00e9 \u00fanico e colide com o entendimento pac\u00edfico do Pleno de que o TCU det\u00e9m a compet\u00eancia constitucional de fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados por meio da complementa\u00e7\u00e3o a cargo da Uni\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t31. Esse \u00e9 o entendimento do Supremo Tribunal Federal, conforme ementas do RE 464621-RN, de 14/10/2008, e do HC667-1-PI, de 18/12/2001, abaixo transcritas:</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'RE 464621 / RN - RIO DE GRANDE DO NORTE</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tRECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tDIREITO PROCESSUAL PENAL. RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO. COMPET\u00caNCIA DA JUSTI\u00c7A FEDERAL. FRAUDE EM LICITA\u00c7\u00c3O E DESVIO DE VERBAS FEDERAIS. IMPROVIMENTO. 1. O recurso extraordin\u00e1rio se fundamenta no art. 102, inciso III, al\u00ednea 'a', da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sob o argumento de que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido teria violado o disposto no art. 109, inciso IV, do texto constitucional, relativo \u00e0 compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal. 2. Esta Corte j\u00e1 teve oportunidade de apreciar mat\u00e9ria semelhante, relacionada \u00e0 poss\u00edvel fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o envolvendo verbas federais, sujeitas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Tratava-se de poss\u00edvel fraude em licita\u00e7\u00f5es com desvio de verbas provenientes do Fundef, do FNDE e do FPM, em que se reconheceu interesse da Uni\u00e3o a ser preservado, evidenciando a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para processar e julgar os crimes contra esse interesse (HC 80.867/PI, de minha relatoria, 1\u00aa Turma, DJ 12.04.2002) . 3. Concluo no sentido da corre\u00e7\u00e3o do julgado da Corte local, ao confirmar decis\u00e3o declinat\u00f3ria em favor da Justi\u00e7a Federal. No caso, havendo concurso de crimes, a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal tamb\u00e9m alcan\u00e7ar\u00e1 os fatos supostamente criminosos que foram praticados em conex\u00e3o com aqueles de compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal. 4. Recurso extraordin\u00e1rio conhecido e improvido.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t'HC 80.867-1 / PI - PIAUI</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tHABEAS CORPUS. Crime previsto no art. 2\u00ba, inciso I, do Decreto-lei 201/1967. Prefeito Municipal. Fraude em licita\u00e7\u00f5es. Desvio de verbas provenientes do Fundef, do FNDE e do FPM. Art. 71, inciso VI, da CF. Sujei\u00e7\u00e3o de quaisquer recursos repassados pela Uni\u00e3o a Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional, por interm\u00e9dio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Presen\u00e7a de interesse da Uni\u00e3o a ser preservado, evidenciando a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal para processar e julgar os crimes contra esse interesse (art. 109, inciso IV, da CF) . Havendo concurso de infra\u00e7\u00f5es, essa compet\u00eancia tamb\u00e9m alcan\u00e7a os outros crimes. Precedentes citados: HHCC 68.399, 74.788 e 78.728. Habeas corpus deferido parcialmente.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t32. Como se v\u00ea, n\u00e3o resta d\u00favida que cabe ao TCU fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de Pinda\u00ed/BA no exerc\u00edcio de 2009, nos limites dos recursos transferidos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t33. Por fim, ressalto que os Ac\u00f3rd\u00e3os 507/2013, 797/2014 e 1674/2015, do Plen\u00e1rio, trazidos \u00e0 baila n\u00e3o d\u00e3o suporte ao entendimento da recorrente (da aus\u00eancia de compet\u00eancia deste Tribunal para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundef) . Explica-se.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t34. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/507/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 507/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> acompanhou o entendimento da unidade t\u00e9cnica e do relator, de que a compet\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos relacionados aos atos inquinados era de compet\u00eancia do Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco, pelo fato dos recursos provirem do Fundeb e de o Munic\u00edpio de Petrolina n\u00e3o receber complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o diversa da que ora se examina.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t35. No <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/797/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 797/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> aquiesceu com o entendimento da unidade t\u00e9cnica e do relator no sentido de que a compet\u00eancia deste Tribunal seria subsidi\u00e1ria, por\u00e9m ficou patente, conforme consta no relat\u00f3rio que antecede ao </i><b><i>decisum</i></b><i> ora guerreado e nas demais decis\u00f5es plen\u00e1rias j\u00e1 mencionadas, 'no pr\u00f3prio excerto do Ac\u00f3rd\u00e3o 797/2014, inserido nas alega\u00e7\u00f5es de defesa, no trecho 'isso n\u00e3o retira a compet\u00eancia do TCU de responsabilizar gestores no n\u00edvel estadual ou municipal pela aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Fundeb que contaram com aportes da Uni\u00e3o (...) ', (pe\u00e7a 93, p. 94, item 92) . Ou seja, este Tribunal n\u00e3o declinou dessa compet\u00eancia, como procurar insinuar o recorrente. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t36. Por \u00faltimo, destaco que o Plen\u00e1rio, no Ac\u00f3rd\u00e3o 1.674/2015, somente determinou ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o que procedesse, se ainda n\u00e3o tivesse feito, \u00e0 cobran\u00e7a, junto \u00e0 municipalidade, da presta\u00e7\u00e3o de contas de um termo de compromisso, e realizasse an\u00e1lise criteriosa quanto aos aspectos t\u00e9cnico e financeiro, e caso verificasse irregularidades e/ou preju\u00edzos ao er\u00e1rio, instaurasse tomada de contas especial. Como se v\u00ea, esse </i><b><i>decisum</i></b><i>, em nenhum momento, abra\u00e7ou a tese da incompet\u00eancia do TCU para fiscalizar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais quando h\u00e1 a complementa\u00e7\u00e3o federal, tampouco poderia, pois a compet\u00eancia constitucional deste Tribunal \u00e9 inderrog\u00e1vel e irrenunci\u00e1vel.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tDesse modo, n\u00e3o verificada a exist\u00eancia de qualquer omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade que justifique a integra\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o recorrida, os presentes embargos devem ser rejeitados, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8921/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8921/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte todo o exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 8 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=770538", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=770538", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}