{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2512852", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 471/2022 ATA 2/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "471", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal em benef\u00edcio do Sr. Sergio Neves Silva.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria em favor do Sr. Sergio Neves Silva, negando registro ao correspondente ato;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelo interessado, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes das parcelas ora impugnadas (\"op\u00e7\u00e3o\" e \"quintos\") , sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor do Sr. Sergio Neves Silva, livre das irregularidades ora apontadas, e promova o seu cadastramento no sistema e-Pessoal, submetendo-o a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal em benef\u00edcio do Sr. Sergio Neves Silva.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Sergio Neves Silva (XXX.044.901-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03684320210\" target=\"_blank\">036.843/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes de forma pertinentes, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, a qual contou com a anu\u00eancia dos dirigentes da unidade t\u00e9cnica e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos autos, Procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7as 5-7) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\"EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9. Ato: 122063/2019 \u00bf Inicial \u00bf Interessado: SERGIO NEVES SILVA \u00bf CPF: XXX.044.901-XX</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2.1.\t\tFoi respondido 'SIM' \u00e0 pergunta 'Houve transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o efetivamente exercida, ap\u00f3s os per\u00edodos supramencionados, que proporcionou aumento dos valores pagos a t\u00edtulo de quintos/d\u00e9cimos?' na aba 'Fun\u00e7\u00f5es exercidas'. Depende de an\u00e1lise manual.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tb. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: ilegal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tA FC-05 foi exercida de 12/12/1989 a 11/12/1992 e a transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o (de FC-05 para FC-08/CJ-02) ocorreu em 2001. Assim, est\u00e1 irregular a incorpora\u00e7\u00e3o de 3/5 de CJ-02.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU' = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (006 \u00bf 70% OP\u00c7\u00c3O FC \u00bf INATIVO \u00bf Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o \u00bf R$ 2.232,38) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tb. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: ilegal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t[A] concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 [proporcionou] acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim como [o fato de n\u00e3o] haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU' = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (55 \u00bf VPNI \u00bf Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o \u00bf R$ 3.642,71) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tb. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t\tA concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2.4. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU' = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (55 \u00bf VPNI \u00bf Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o \u00bf R$ 1.373,77) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tb. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: legal. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\tA concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.3.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontram-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">10.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam a convic\u00e7\u00e3o de que o ato 122063/2019 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.\tO aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.1.\tconsiderar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de aposentadoria de SERGIO NEVES SILVA do quadro de pessoal do Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal (...) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.\tcom fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal que:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.1. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.2. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de SERGIO NEVES SILVA, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.3. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pelo Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.4. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.5. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de aposentadoria de SERGIO NEVES SILVA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <b>caput</b>, tamb\u00e9m do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.6. informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">12.2.7. promova, no prazo 15 (quinze) dias contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a exclus\u00e3o da rubrica apontada, em face de manifesta ilegalidade, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.\"</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O, NOS PROVENTOS, DAS VANTAGENS \"OP\u00c7\u00c3O\" E \"QUINTOS\", EM DESACORDO COM A LEGISLA\u00c7\u00c3O DE REG\u00caNCIA. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tEm aprecia\u00e7\u00e3o ato de aposentadoria concedido pelo Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal em benef\u00edcio do Sr. Sergio Neves Silva, que exerceu o cargo de analista judici\u00e1rio naquele \u00f3rg\u00e3o.</p><p>2.\tA concess\u00e3o em an\u00e1lise ocorreu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a inativa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005.</p><p>3. \t\tAs informa\u00e7\u00f5es constantes do processo indicam que o interessado implementou os requisitos para se inativar, uma vez que tinha idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelo fundamento concess\u00f3rio.</p><p>4. \t\tSubmetido o ato a cr\u00edticas automatizadas, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip manifestou-se pela ilegalidade da concess\u00e3o de aposentadoria e pela negativa de registro do ato, em face das seguintes irregularidades identificadas na composi\u00e7\u00e3o dos proventos do interessado:</p><p><i>\t</i>a) inclus\u00e3o de parcela alusiva \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, em desrespeito ao disposto no art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) incorpora\u00e7\u00e3o de 3/5 de CJ-02, diferentemente da fun\u00e7\u00e3o FC-05, exercida de 12/12/1989 a 11/12/1992 e transformada em 2001.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, p\u00f5e-se de acordo com a proposta da Sefip.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAcompanho as conclus\u00f5es dos pareceres, por seus fundamentos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tRelativamente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, informam os autos que o Sr. Sergio Neves Silva teve inclu\u00eddo em seus proventos 3/5 da fun\u00e7\u00e3o CJ-02, quando a fun\u00e7\u00e3o efetivamente exercida, de 12/12/1989 a 11/12/1992, foi a FC-5, transformada em 2001 em FC-8/CJ-02.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. \tA prop\u00f3sito, a jurisprud\u00eancia do TCU segue no sentido de que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\" deve ocorrer com fundamento na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida pelo servidor (<b>v.g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Benjamin Zymler; Ac\u00f3rd\u00e3os 2.535/2017 e 3.591/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Aroldo Cedraz; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2526/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2526/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5944/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5944/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p>9.\tEis excerto do voto condutor do citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que bem abordou a mat\u00e9ria:</p><p>\"7. \tA Lei 8.911, de 11 de julho de 1994, estabeleceu no <b>caput</b> do seu art. 3\u00ba que:</p><p>'Art. 3\u00ba. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.'</p><p>8. \tNada obstante a clareza do referido dispositivo legal, foi ele objeto de questionamento perante o Superior Tribunal de Justi\u00e7a, que pacificou entendimento no sentido de que 'a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos deve se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00f5es comissionadas efetivamente exercidos pelo servidor p\u00fablico, tendo em vista o disposto no art. 3\u00ba, caput, da Lei n\u00ba 8.911/94' (cf. AgRg no REsp 127243/DF, Relator Ministro Humberto Martins, in DJe 13/4/2011) .</p><p>9. \tVeja-se, ainda, o entendimento do Supremo Tribunal Federal acerca da aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos:</p><p>'O efetivo exerc\u00edcio \u00e9 uma categoria constitutiva do direito \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos. O princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o pode agir na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o de um direito - muito menos pode ser usado como crit\u00e9rio para o <b>judicial review</b>. \u00c9 na esfera da moralidade pol\u00edtica, a saber, mais especificamente, no \u00e2mbito da atua\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, que se pode transigir sobre categorias constitutivas de direitos. Noutras palavras, se fosse poss\u00edvel falar em n\u00facleo essencial do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos, a id\u00e9ia de efetivo exerc\u00edcio certamente estaria nele inserida.' (cf. MS 23.978/DF, Relator Ministro Joaquim Barbosa, in DJ 20/4/2007 - nossos os grifos) .</p><p>10.\tPosto isso, n\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 recorrente no que diz respeito aos quintos incorporados pelo servidor (...) equivalentes a 10/10 de FC-05, uma vez que no mencionado per\u00edodo aquisitivo de 01/07/1994 a 30/05/2000, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela pr\u00f3pria C\u00e2mara dos Deputados, o servidor exerceu, efetivamente, a fun\u00e7\u00e3o FC-04 de Encarregado do Setor de Contabilidade e Execu\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tRessalte-se, nesse particular, que a posterior altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo servidor n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido, valendo anotar, ainda, em rela\u00e7\u00e3o ao presente caso, veda\u00e7\u00e3o espec\u00edfica constante do Ato da Mesa n\u00ba 37 de 2000 da C\u00e2mara dos Deputados, que estabeleceu no par\u00e1grafo \u00fanico do seu art. 1\u00ba que: </p><p>'as transforma\u00e7\u00f5es de que trata o caput deste artigo n\u00e3o geram altera\u00e7\u00e3o da Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, de que trata a Lei n\u00ba 9.527, de 01 de novembro de 1997', deixando clara a inten\u00e7\u00e3o daquele \u00f3rg\u00e3o que n\u00e3o fossem alterados os valores das incorpora\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas.</p><p>12.\tE nem se cogite de que a convers\u00e3o dos quintos pretendida encontraria amparo em algum outro normativo da C\u00e2mara dos Deputados, pois, conforme entendimento do Pret\u00f3rio Excelso:</p><p>'C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00ba 70/94, ART. 7\u00ba, PAR\u00c1GRAFO \u00daNICO. SERVIDOR AFASTADO PARA SERVIR EM OUTROS \u00d3RG\u00c3OS E ENTES DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O FEDERAL, ONDE EXERCEU FUN\u00c7\u00d5ES COMISSIONADAS. PRETENDIDA INCORPORA\u00c7\u00c3O DOS 'QUINTOS', HOJE 'D\u00c9CIMOS', COM BASE NA REMUNERA\u00c7\u00c3O DE FUN\u00c7\u00d5ES EQUIVALENTES CONSTANTES DO QUADRO DE PESSOAL DA CASA LEGISLATIVA. Pretens\u00e3o que n\u00e3o tem respaldo nas leis disciplinadoras da esp\u00e9cie, onde se prev\u00ea que a referida vantagem funcional ser\u00e1 calculada sobre a remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada efetivamente exercida, como disposto na Lei n\u00ba 8.112/90, art. 62, \u00a7 2\u00ba, na Lei n\u00ba 8.911/94, art. 3\u00ba e na MP n\u00ba 1.480-28/97, art. 1\u00ba, normas insuscet\u00edveis de ser modificadas por meio de resolu\u00e7\u00e3o legislativa. Mandado de seguran\u00e7a indeferido.' (MS n\u00ba 22.735/DF, Relator Ministro Ilmar Galv\u00e3o, in DJ 24/9/1997 - nossos os grifos) .</p><p>13. De tanto, resulta que a recorrente n\u00e3o logrou \u00eaxito em afastar a irregularidade verificada no ato de aposentadoria do Interessada (...) , impondo-se a manuten\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido quanto a este ponto.\"</p><p>10. \tAssim, o ex-sevidor n\u00e3o pode carrear para a inatividade o valor da vantagem de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o comissionada de \"CJ-2\", que n\u00e3o exerceu na atividade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tNo que concerne \u00e0 chamada \"op\u00e7\u00e3o\", em outubro/2019, quando emitido o t\u00edtulo de aposenta\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, h\u00e1 muito se encontrava em vigor a regra fixada no art. 40, \u00a7 2\u00ba, da Carta Constitucional, na reda\u00e7\u00e3o dada pelas Emendas Constitucionais 20/1998 e 41/2003, a saber:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Art. 40. Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo e solid\u00e1rio, mediante contribui\u00e7\u00e3o do respectivo ente p\u00fablico, dos servidores ativos e inativos e dos pensionistas, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo. [Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 41]</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o. [Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20]\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tOra, a inclus\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" no benef\u00edcio - parcela sobre a qual n\u00e3o incide contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, diga-se de passagem - eleva os proventos do ex-servidor a um patamar superior ao da remunera\u00e7\u00e3o a que faria jus na atividade, pelo exerc\u00edcio de seu cargo efetivo, hip\u00f3tese expressamente vedada pelo comando constitucional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tEssa mesma quest\u00e3o, a prop\u00f3sito, motivou no \u00e2mbito desta Corte a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, oportunidade em que o Tribunal houve por bem (item 9.4) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\" (...) firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\".</p><p>14.\tAfora isso, \u00e9 de se ver que: </p><p>\ta) o direito \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" na aposentadoria foi derrogado em 1995, antes, portanto, de o Sr. Sergio Neves Silva implementar os requisitos para a inativa\u00e7\u00e3o (haja vista o fundamento do ato concess\u00f3rio) , circunst\u00e2ncia que, de per si, torna il\u00edcita sua inclus\u00e3o nos proventos do interessado; </p><p>\tb) o pagamento cumulativo de \"op\u00e7\u00e3o\" e \"quintos\", como se verifica na esp\u00e9cie, era expressamente vedado pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990, uma vez que ambas as vantagens decorrem do mesmo fato gerador, a saber, o exerc\u00edcio pret\u00e9rito de cargo/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. </p><p>15.\tConforme consignei no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11493/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11493/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no qual atuei como relator, esses dois pontos j\u00e1 est\u00e3o sedimentados na jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , como se depreende da decis\u00e3o proferida pelo Ministro Roberto Barroso no MS 33.508/DF, julgado em 19/3/2018 (grifos acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"11. \tEm rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito propriamente dito, em exame mais aprofundado do feito, entendo que a decis\u00e3o liminar deve ser revista. Em uma cogni\u00e7\u00e3o exauriente sobre o m\u00e9rito, n\u00e3o vislumbrei o direito l\u00edquido e certo alegado pela impetrante, pressuposto necess\u00e1rio para a concess\u00e3o da ordem. Com efeito, a impetrante n\u00e3o demonstrou de forma plena a exist\u00eancia do direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de sua aposentadoria nos termos apontados na peti\u00e7\u00e3o inicial, assim como n\u00e3o demonstrou ato ilegal ou abusivo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU. Tal conclus\u00e3o decorre, como se ver\u00e1, da correta an\u00e1lise da quest\u00e3o principal do feito, que est\u00e1 na aplica\u00e7\u00e3o temporal do art. 193 da Lei<i> </i>n\u00ba 8.112/1990 ao caso concreto. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. \tA incorpora\u00e7\u00e3o da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada aos proventos dos servidores<i> </i>inativos era admitida pelo art. 193<i> </i>da<i> </i>Lei<i> </i>n\u00ba 8.112/1990, nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o'. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. \tAssim, preenchidos os requisitos do <b>caput</b>, poderia o servidor<i> </i>exercer o direito de 'op\u00e7\u00e3o' (\u00a7 2\u00ba) , escolhendo entre aposentar-se com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo somada: (i) aos 'quintos' incorporados (art<i>.</i> 62) ; ou (ii) \u00e0 gratifica\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o comissionada de maior valor. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. \tO dispositivo, entretanto, foi revogado pela Lei<i> </i>n\u00ba 9.527/1997, decorrente da MP n\u00ba 1.522/1996 e suas reedi\u00e7\u00f5es. Mas a vantagem nele outorgada j\u00e1 havia sido extinta desde 19.01.1995 pela MP n\u00ba 831/1995, convertida na Lei<i> </i>n\u00ba 9.624/1998, que em seu art. 7\u00ba assim ressalvou: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Art<i>.</i> 7\u00ba. \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193<i> </i>da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes'. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. \tAplicando-se as regras de direito intertemporal, o entendimento adequado \u00e9 de que os requisitos exigidos pelo revogado art. 193, <b>caput</b>, da Lei<i> </i>n\u00ba 8.112/1990 devem estar presentes at\u00e9 a data de 18.01.1995, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 qualquer direito \u00e0 'op\u00e7\u00e3o' pelas vantagens previstas no referido dispositivo legal, pouco importando a data da implementa\u00e7\u00e3o dos requisitos de aposentadoria ou a data da concess\u00e3o desta. A l\u00f3gica \u00e9 muito simples: havendo revoga\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica, n\u00e3o h\u00e1 como se falar em produ\u00e7\u00e3o de efeitos no tempo para atos praticados posteriormente. Esta \u00e9, inclusive, a posi\u00e7\u00e3o reiterada deste Supremo Tribunal Federal (MS 25.697, Rel. Min. C\u00e1rmen L\u00facia; MS 25.638, Rel. Min. Ricardo Lewandowski; MS 27.746-ED, Rel. Min. Dias Toffoli) . Correta, portanto, a premissa firmada pelo Tribunal de Contas no sentido de que, independentemente do momento da concess\u00e3o da aposentadoria, a vantagem 'op\u00e7\u00e3o' somente \u00e9 devida para as fun\u00e7\u00f5es exercidas at\u00e9 18.01.1995, quando a MP n\u00ba 831 extinguiu a referida vantagem. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. \tRessalto que as maiores discuss\u00f5es a respeito da aplica\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990 ocorreram n\u00e3o a respeito de gratifica\u00e7\u00f5es ou vantagens concedidas em momento posterior a sua revoga\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o a respeito de situa\u00e7\u00f5es em que a implementa\u00e7\u00e3o dos requisitos da aposentadoria ou a sua concess\u00e3o teriam ocorrido posteriormente. De qualquer maneira, observando a evolu\u00e7\u00e3o do entendimento do Tribunal de Contas sobre a possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o da parcela denominada 'op\u00e7\u00e3o' em situa\u00e7\u00f5es lim\u00edtrofes (Ac\u00f3rd\u00e3os TCU n. 481/1997, 884/2001 e 2.076/2005) , o plen\u00e1rio deste Supremo Tribunal Federal, no julgamento do MS 26.196 (Rel. Min. Ayres Britto) , entendeu que 'o que regula os proventos da inatividade \u00e9 a lei<i> </i> (e n\u00e3o sua interpreta\u00e7\u00e3o) vigente ao tempo em que o servidor preencheu os requisitos para a respectiva aposentadoria', sendo inexistente direito adquirido com fundamento em antiga e superada interpreta\u00e7\u00e3o da lei. [...]</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19. Diante do exposto, com base no art<i>.</i> 205 do RI/STF, denego a seguran\u00e7a, revogando a liminar anteriormente concedida. Prejudicado o agravo da Uni\u00e3o. Custas pela impetrante. Sem honor\u00e1rios (Lei n\u00ba 12.016/2009, art<i>.</i> 25, e S\u00famula 512/STF) .\"</p><p>16. \tNa mesma linha, dentre outros, cito os seguintes precedentes contempor\u00e2neos (decis\u00f5es liminares) : MS 37.905/DF, MS 37.879/DF e MS 37.934/DF, todos da relatoria do Ministro Nunes Marques (despachos exarados em 29/06/2021, 28/06/2021 e 14/06/2021, respectivamente) , e MS 37.657 MC/DF, da relatoria do Ministro Roberto Barroso (despacho de 9/2/2021) .</p><p>17.\tDadas as irregularidades apontadas pela Sefip (pagamento de \"op\u00e7\u00e3o\" para quem implementou o direito \u00e0 aposentadoria ap\u00f3s a Emenda Constitucional 20/1998 e de \"quintos\" decorrentes de fun\u00e7\u00e3o comissionada n\u00e3o exercida na atividade) , cabe considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Sergio Neves Silva e negar registro ao correspondente ato, aplicando-se a orienta\u00e7\u00e3o fixada no enunciado da S\u00famula/TCU 106 \u00e0s parcelas indevidamente recebidas pelo interessado.</p><p>18.\tOutrossim, em conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, importa determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que fa\u00e7a cessar o pagamento referente \u00e0s vantagens impugnadas, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa.</p><p>19.\tDeve-se igualmente determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que comunique o benefici\u00e1rio sobre a delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso esses recursos n\u00e3o sejam providos. Ap\u00f3s, deve ser remetido ao Tribunal documento comprobat\u00f3rio de que o inativo foi cientificado da delibera\u00e7\u00e3o desta Corte.</p><p>20.\tPor fim, esclare\u00e7o que o ato em quest\u00e3o deu entrada nesta Corte de Contas em 2020, n\u00e3o se aplicando a sistem\u00e1tica definida pelo Plen\u00e1rio, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021 (rel. min. Walton Alencar Rodrigues) , na linha de observar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, em que foi fixado prazo de cinco anos para que o TCU registre os atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, ap\u00f3s o qual ser\u00e3o considerados \"tacitamente registrados\", podendo posteriormente o ato que contenha alguma ilegalidade ser submetido ao procedimento de revis\u00e3o de of\u00edcio, com base no art. 54 da Lei 9.784/1999 c/c o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"body_Text\">\tDiante do exposto, manifesto-me por que este Colegiado adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 08 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781740", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781740", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}