{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2526212", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 530/2022 ATA 2/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "530", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/530/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 530/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fulcro no disposto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3656/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3656/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, item 1.8.3, e nos termos do disposto no art. 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU, em considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 1.6.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12570/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12570/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e determinar o arquivamento do processo, sem preju\u00edzo da determina\u00e7\u00e3o consignada no subitem 1.8 desta delibera\u00e7\u00e3o, de acordo com o parecer da Unidade T\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2234420195\" target=\"_blank\">Processo 022.344/2019-5</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Munic\u00edpio de Timba\u00faba - PE (11.361.904/0001-69) ; Ulisses Felinto Filho (XXX.774.724-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Minist\u00e9rio da Cidadania.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Munic\u00edpio de Timba\u00faba - PE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4.1. Ministra que alegou impedimento na sess\u00e3o: Ana Arraes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8.1. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao representante do Tribunal de Contas do Estado de Pernambuco, \u00e0 2\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a de Timba\u00faba, \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Timba\u00faba e \u00e0 Prefeitura Municipal de Timba\u00faba.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Timba\u00faba - PE.", "INTERESSADOS": " Munic\u00edpio de Timba\u00faba - PE (11.361.904/0001-69); Ulisses Felinto Filho (XXX.774.724-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02234420195\" target=\"_blank\">022.344/2019-5</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24924006", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24924006", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}