{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2522136", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 565/2022 ATA 2/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "565", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "2/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/565/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 565/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 27 da Lei n\u00ba 8.443/1992, c/c o art. 218<b> </b>do Regimento Interno/TCU, em dar quita\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u/RJ, ante o recolhimento integral o do d\u00e9bito a ela imputado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12805/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12805/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 22/11/2016, Ata n\u00ba 4/2016, e determinar o arquivamento do feito ap\u00f3s as comunica\u00e7\u00f5es processuais devidas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2102320131\" target=\"_blank\">Processo 021.023/2013-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u - RJ (29.138.278/0001-01) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS; Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u - RJ.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Sidney da Silva Braga, Wanessa Martinez Vargas (168812/OAB-RJ) e outros, representando Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u - RJ. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/02/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - MS; Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u - RJ.", "INTERESSADOS": " Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u - RJ (29.138.278/0001-01).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02102320131\" target=\"_blank\">021.023/2013-1</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " Sidney da Silva Braga, Wanessa Martinez Vargas (168812/OAB-RJ) e outros, representando Prefeitura Municipal de Nova Igua\u00e7u - RJ. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24895065", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24895065", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}