{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2499269", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 659/2022 ATA 3/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "659", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "3/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de  Tomada de Contas Especial instaurada pela Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio da Cidadania (MC) , em desfavor do Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, ex-prefeito do munic\u00edpio de Canguaretama/RN (gest\u00e3o: 2009 a 2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) , no exerc\u00edcio 2012,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir da presente rela\u00e7\u00e3o processual o munic\u00edpio de Canguaretama/RN;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar revel o Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">856,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">714,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">50,40</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">50,40</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">856,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">856,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">7.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/11/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">285,60</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">856,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">522,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">522,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">714,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">714,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">9/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.512,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10.882,65</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.200,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.002,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">8.073,48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.512,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">25/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,24</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">25/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">0,64</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">25/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4.209,98</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.512,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.100,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.512,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.601,19</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">781,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">522,48</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">781,20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">522,42</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.092,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">21/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">572,88</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.512,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">15/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">714,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">16.242,29</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar ao Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Norte, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio da Cidadania (MC) para ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Norte, \u00e0 Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio da Cidadania (MC) e ao respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11. informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Norte que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio da Cidadania (MC), em desfavor do Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, ex-prefeito do munic\u00edpio de Canguaretama/RN (gest\u00e3o: 2009/2012), em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS), visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE), no exerc\u00edcio 2012.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/02/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Canguaretama/RN", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Respons\u00e1vel:<br>3.1. Interessado: Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio da Cidadania (MC). <br>3.2. Respons\u00e1vel: Wellinson Carlos Dantas Ribeiro (CPF: XXX.506.354-XX) e munic\u00edpio de Canguaretama/RN (CNPJ: 08.365.017/0001-54).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03924820194\" target=\"_blank\">039.248/2019-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 127) , acolhida pelo corpo dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 128 e 129) e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 130) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial do Desenvolvimento Social, em desfavor de Wellinson Carlos Dantas Ribeiro (CPF XXX.506.354-XX) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social para execu\u00e7\u00e3o dos programas Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) no exerc\u00edcio de 2012.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 17/5/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Secretaria Especial do Desenvolvimento Social autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 51) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1515/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os recursos repassados pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social a munic\u00edpio de Canguaretama - RN, no exerc\u00edcio de 2012, na modalidade fundo a fundo, foram auditados pelo DENASUS conforme indicado no Demonstrativo Parcelas Pagas (pe\u00e7a 3) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos comprovantes das despesas na presta\u00e7\u00e3o de contas, e, pelos gastos indevidos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 69) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 109.428,17, imputando-se a responsabilidade a Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, Prefeito Municipal de Canguaretama/RN (Gest\u00e3o 2009/2012) , no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 30/10/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 71) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 72 e 73) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 12/11/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 74) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 77) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as seguintes irregularidades: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> aus\u00eancia dos documentos comprobat\u00f3rios da despesa de programa do FNAS (PSB/PSE 2012) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 8, 24, 25, 26, 37 e 50.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93, do Decreto-lei 200; e arts. 9\u00ba, 10, \u00a7 2\u00ba, e 11 da Portaria MDS 459/2005.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Wellinson Carlos Dantas Ribeiro (CPF: XXX.506.354-XX) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>29/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>856,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>29/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>714,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>50,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>30/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>50,40</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>856,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/9/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>856,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>7.500,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1/11/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>285,60</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>856,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>522,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>522,80</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>714,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>714,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>9/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.512,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1/6/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>10.882,65</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.200,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6.002,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1/6/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>8.073,48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.512,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/6/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,24</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/6/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>0,64</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4.209,98</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/9/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.512,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>21/12/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.100,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.512,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1/6/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.601,19</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>781,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3/8/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>21/12/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>14/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>522,48</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>781,20</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/4/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>522,42</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>31/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>4/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/10/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>13.000,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/12/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.092,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>5/12/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>21/12/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>572,88</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.512,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>15/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>714,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1/6/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>16.242,29</i></p></td></tr></tbody></table><pre/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Wellinson Carlos Dantas Ribeiro (CPF: XXX.506.354-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o apresentar documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas com recursos repassados para a execu\u00e7\u00e3o de programa do FNAS (PSB/PSE 2012) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o das despesas realizadas impediu a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, resultando em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas realizadas necess\u00e1ria \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em finalidade diversa daquela previamente pactuada, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em benef\u00edcio do ente federado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 24, 25, 26, 37 e 50.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art 37, caput, c/c o art. 70, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel munic\u00edpio de Canguaretama - RN (CNPJ: 08.365.017/0001-54) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/1/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.060,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.680,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.360,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.812,88</i></p></td></tr></tbody></table><pre/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Munic\u00edpio de Canguaretama - RN (CNPJ: 08.365.017/0001-54) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> beneficiar-se indevidamente de recursos federais para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o (PSB/PSE 2012) , cuja finalidade foi desvirtuada em prol do ente federado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: O benef\u00edcio indevido dos recursos federais resultou no desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do instrumento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, utilizar por meio dos seus gestores os recursos financeiros dispon\u00edveis na finalidade espec\u00edfica para a qual foram destinados. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 3:</i></b><i> aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em finalidade diversa daquela previamente pactuada, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 26, 37 e 50.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art 37, caput, c/c o art. 70, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967, art. 66, do Decreto 93.872/1986. Arts. 70 e 63 da Portaria Interministerial CGU/MF/MPOG 424/2016 . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Wellinson Carlos Dantas Ribeiro (CPF: XXX.506.354-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> aplicar recursos federais transferidos em finalidade diversa daquela previamente pactuada no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A conduta descrita permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de despesas incompat\u00edveis com a finalidade pactuada no plano de trabalho do instrumento em quest\u00e3o, o que acarreta para o gestor julgamento das contas pela irregularidade e aplica\u00e7\u00e3o de multa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar os recursos que lhe foram confiados por interm\u00e9dio do instrumento em quest\u00e3o exclusivamente nas a\u00e7\u00f5es previstas no objeto pactuado. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Apesar de o tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo Prefeitura Municipal de Canguaretama - RN como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, conclui-se que sua responsabilidade deve ser inclu\u00edda, uma vez que h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades aqui verificadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 79) , foram efetuadas cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancia dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Wellinson Carlos Dantas Ribeiro - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 39538/2020 - Seproc (pe\u00e7a 82) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 13/8/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Desconhecido) (pe\u00e7a 85) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 59828/2020 - Seproc (pe\u00e7a 87) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 9/11/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (N\u00famero inexistente) (pe\u00e7a 119) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados nos sistemas corporativos do TCU, custodiada pelo TCU.</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 59829/2020 - Seproc (pe\u00e7a 88) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 9/11/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>16/11/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 118) </i></p><p><i>Nome Recebedor: Hermes Medeiros</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do Renach, custodiada pelo TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 1/12/2020</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i> Prefeitura Municipal de Canguaretama - RN - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 39539/2020 - Seproc (pe\u00e7a 83) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 13/8/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>30/9/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 84) </i></p><p><i>Nome Recebedor: Silvinha Floriano</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 15/10/2020</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 126) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Wellinson Carlos Dantas Ribeiro permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. J\u00e1 a Prefeitura Municipal apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 89) , que ser\u00e3o analisadas posteriormente na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico'.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 21/12/2012, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 49, publicado em 26/3/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Prefeitura Municipal de Canguaretama - RN, respons\u00e1vel n\u00e3o notificado na fase interna. Entretanto, considerando que o ato que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do mesmo se deu em 27/7/2020 (pe\u00e7a 79) , portanto, menos de 10 anos da ocorr\u00eancia dos atos inquinados, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e ampla defesa.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 150.085,17, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Informa-se que foi encontrado processo no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Processos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Wellinson Carlos Dantas Ribeiro</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1334320173\" target=\"_blank\">Processo 013.343/2017-3</a> [TCE, aberto, 'TCE INSTAURADA CONTRA O SR. WELLINSON CARLOS DANTAS RIBEIRO, EM RAZ\u00c3O DE OMISS\u00c3O DO DEVER DE PRESTAR CONTAS DOS RECURSOS TRANSFERIDOS \u00c0 MUNICIPALIDADE POR FOR\u00c7A DO PNAE, EXERC\u00cdCIO DE 2012']</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2902920198\" target=\"_blank\">Processo 029.029/2019-8</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-736-10/2019-PL, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3244820171\" target=\"_blank\">Processo 032.448/2017-1</a>']</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3816920193\" target=\"_blank\">Processo 038.169/2019-3</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de multa origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-10542-31/2018-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1334320173\" target=\"_blank\">Processo 013.343/2017-3</a>']</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3816820197\" target=\"_blank\">Processo 038.168/2019-7</a> [CBEX, encerrado, 'Cobran\u00e7a Executiva de d\u00e9bito origin\u00e1ria do (s) AC (s) AC-10542-31/2018-1C, referente ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1334320173\" target=\"_blank\">Processo 013.343/2017-3</a>']</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3244820171\" target=\"_blank\">Processo 032.448/2017-1</a> [RA, encerrado, 'FOC Transfer\u00eancias Volunt\u00e1rias 2017 - Auditoria Integrada no Munic\u00edpio de Canguaretama/RN, relativa ao Contrato de Repasse n\u00ba 710292, objetivando a execu\u00e7\u00e3o de pavimenta\u00e7\u00e3o urbana']</i></p><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1433620154\" target=\"_blank\">Processo 014.336/2015-4</a> [TCE, encerrado, 'TCE INST. CONTRA O SR. WELLINSON CARLOS D. RIBEIRO E G50 SERV. CONSTR. LOC. LTDA., EM FACE DA IMPUGNA\u00c7\u00c3O DE DESPESAS RELATIVAS \u00c0 PRIMEIRA PARCELA DOS RECURSOS DO CONV\u00caNIO 101/2007-FUNASA']</i></p><p class=\"tabela_1\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da revelia dos Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU, buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme detalhamento a seguir:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, of\u00edcio 39538/2020 - Seproc (pe\u00e7a 82) , origem no sistema da Receita Federal; of\u00edcio 59828/2020 - Seproc (pe\u00e7a 87) , origem nos sistemas corporativos do TCU e of\u00edcio 59829/2020 - Seproc (pe\u00e7a 88) , origem no sistema do Renach.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7as 7, 11, 14, 16, 22, 23, 29, 33, 36, 41, 42, 45 e 46) n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, Wellinson Carlos Dantas Ribeiro deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe as multas previstas nos arts. 57 e 58, II, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da defesa da Prefeitura Municipal de Canguaretama/RN</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A Prefeitura Municipal de Canguaretama/RN apresentou defesa (pe\u00e7a 89) , que passa a ser analisada em seguida.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Argumento 1 (pe\u00e7a 89, p. 2) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Alega que o munic\u00edpio n\u00e3o deve ser responsabilizado pela devolu\u00e7\u00e3o de valores que foram supostamente aplicados com desvio de finalidade e, por conseguinte, tenha beneficiado o ente p\u00fablico municipal indevidamente.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A responsabilidade do ente municipal decorre do fato de que as despesas realizadas com desvio de finalidade beneficiaram o munic\u00edpio, raz\u00e3o pela qual se aplica o disposto na Decis\u00e3o Normativa 57/2004 do TCU, que disp\u00f5e:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 1\u00ba Nos processos de Tomadas de Contas Especiais relativos a transfer\u00eancias de recursos p\u00fablicos federais aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, ou a entidades de sua administra\u00e7\u00e3o, as unidades t\u00e9cnico-executivas competentes verificar\u00e3o se existem ind\u00edcios de que esses entes da federa\u00e7\u00e3o se beneficiaram com a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 2\u00ba Configurada a hip\u00f3tese de que trata o artigo anterior, a unidade t\u00e9cnico-executiva propor\u00e1 que a cita\u00e7\u00e3o seja feita tamb\u00e9m ao ente pol\u00edtico envolvido, na pessoa do seu representante legal, solidariamente com o agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela irregularidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba Caso comprovado que o ente federado se beneficiou pela aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais transferidos, o Tribunal, ao proferir julgamento de m\u00e9rito, condenar\u00e1 diretamente o Estado, o Distrito Federal ou o Munic\u00edpio, ou a entidade de sua administra\u00e7\u00e3o, ao pagamento do d\u00e9bito, podendo, ainda, condenar solidariamente o agente p\u00fablico respons\u00e1vel pela irregularidade e/ou cominar-lhe multa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim sendo, os argumentos apresentados quanto a este ponto n\u00e3o merecem ser acolhidos.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Argumento 2 (pe\u00e7a 89, p. 2) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Informa que a atual gest\u00e3o foi prejudicada pela falta de transi\u00e7\u00e3o governamental, e que a atual gestora, Sra. Maria de F\u00e1tima Borges Marinho n\u00e3o tece acesso a quaisquer documentos referentes \u00e0s despesas p\u00fablicas, motivo pelo qual foi objeto de diversas representa\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Rio Grande do Norte.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhou, em anexo, c\u00f3pia das representa\u00e7\u00f5es junto ao MPF (pe\u00e7a 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97) , relat\u00f3rio situacional elaborado pelo controlador do Munic\u00edpio de Canguaretema/RN, boletim de ocorr\u00eancia, dentre outros documentos que comprovam a falta de transi\u00e7\u00e3o entre as gest\u00f5es.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>An\u00e1lise</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A documenta\u00e7\u00e3o apresentada permite verificar que a gestora sucessora, ante a aus\u00eancia de transi\u00e7\u00e3o e de documentos referentes \u00e0s despesas realizadas pela gest\u00e3o anterior, tomou as provid\u00eancias reputadas cab\u00edveis.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em relat\u00f3rio encaminhado ao Presidente do TCE/RN, de 8/5/2013, a Prefeita Maria de F\u00e1tima Borges Marinho informa a ocorr\u00eancia de furto diversos materiais, tendo registrado diversos boletins de ocorr\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Entretanto, para que a responsabilidade do munic\u00edpio seja afastada, seria necess\u00e1rio comprovar que o mesmo n\u00e3o se beneficiou das despesas realizadas com desvio de finalidade, o que n\u00e3o ocorreu.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Entende-se, portanto, que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o merecem ser acolhidas, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para ilidir as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No entanto, em fun\u00e7\u00e3o da presun\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 que milita em favor do ente p\u00fablico, \u00e9 poss\u00edvel a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para comprova\u00e7\u00e3o de ressarcimento de d\u00e9bito a ele imputado ou na impossibilidade de se aferir a boa-f\u00e9 da pessoa jur\u00eddica, aplica-se o disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno/TCU, abrindo-se novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito. Nessa linha, est\u00e3o as intelig\u00eancias dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Raimundo Carreiro, e 4.744/2010-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Augusto Nardes, respectivamente (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Marcos Benquerer) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 21/12/2012, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 27/7/2020.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel Wellinson Carlos Dantas Ribeiro n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Prefeitura Municipal de Canguaretama - RN, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ele atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o das multas previstas nos arts. 57 e 58, II, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto ao Munic\u00edpio de Canguaretama tendo em vista que n\u00e3o se pode avaliar a boa-f\u00e9 do mesmo, entende-se cab\u00edvel a concess\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para que o mesmo comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia devida aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Com rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, deixa-se de propor o julgamento de suas contas nesta oportunidade, para evitar descompasso com as contas do Munic\u00edpio de Canguaretama/RN, postergando-a para quando do retorno destes autos, ap\u00f3s o transcurso do prazo para concedido ao referido ente municipal para recolher a import\u00e2ncia devida.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar revel o Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro (CPF: XXX.506.354-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela Prefeitura Municipal de Canguaretama - RN (CNPJ: 08.365.017/0001-54) ; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>  fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/92 e art. 202, \u00a7\u00a73\u00ba, 4\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que o Munic\u00edpio de Canguaretama - RN efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias abaixo discriminadas aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, atualizadas monetariamente at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/1/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.060,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>1.680,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>6/3/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.360,00</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>25/5/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2.812,88</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar ao Munic\u00edpio de Canguaretama/RN que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que suas contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, ao passo que a aus\u00eancia desse pagamento tempestivo levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade de suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento da d\u00edvida indicada na al\u00ednea 'b' acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, atualizadas monetariamente, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais.\"</i></p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1.  Donnie Allison dos Santos Morais (OAB/RN 7215), Daniel Rousseau Lacerda de Fran\u00e7a (OAB/RN 11.714), e outros, representando Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, conforme procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 120.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS DO FUNDO NACIONAL DE ASSIST\u00caNCIA SOCIAL (FNAS). SERVI\u00c7OS DE PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL B\u00c1SICA (PSB) E PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL ESPECIAL (PSE). N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O V\u00c1LIDA. INEXIST\u00caNCIA DE PROVA CABAL DE QUE O MUNIC\u00cdPIO FOI BENEFICIADO COM RECURSOS REPASSADOS. EXCLUS\u00c3O DO ENTE MUNICIPAL DA RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS PELO EX-PREFEITO. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social do Minist\u00e9rio da Cidadania (MC) , em desfavor do Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, ex-prefeito do munic\u00edpio de Canguaretama/RN (gest\u00e3o: 2009/2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) , no exerc\u00edcio 2012.</p><p>No \u00e2mbito deste Tribunal, em an\u00e1lise preliminar, o Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro foi citado e ouvido em audi\u00eancia juntamente com a municipalidade pelas irregularidades a seguir especificadas (pe\u00e7a 53) : </p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sr.</i> <i>Wellinson Carlos Dantas Ribeiro</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Irregularidade: aus\u00eancia dos documentos comprobat\u00f3rios da despesa de programa do FNAS (PSB/PSE 2012) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Audi\u00eancia</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Irregularidade: \taplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em finalidade diversa daquela previamente pactuada, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Prefeitura municipal de Canguaretama/RN</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cita\u00e7\u00e3o</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Irregularidade: aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em finalidade diversa daquela previamente pactuada, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o repassador, em benef\u00edcio do ente federado.</i></p><p>Os respons\u00e1veis foram citados e ouvidos em audi\u00eancia nos endere\u00e7os constantes da base de dados custodiadas pelo TCU, para que apresentassem raz\u00f5es de justificativas, alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolhessem aos cofres p\u00fablicos os valores mencionados no relat\u00f3rio que antecede este voto, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos (pe\u00e7as 82, 83 87 e 88) . </p><p>Embora citado de forma regular e v\u00e1lida, o ex-alcaide permaneceu silente, apesar da ci\u00eancia das irregularidades que lhe foram imputadas e da aceita\u00e7\u00e3o do seu pedido de prorroga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 125) . Dessa forma, ficou caracterizada sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443/1992, cabendo, assim, dar prosseguimento ao processo.</p><p>O munic\u00edpio de Canguaretama/RN, por interm\u00e9dio da prefeita sucessora, Sra. Maria de F\u00e1tima Borges Marinho (gest\u00f5es: 2013/2016 e 2017/2020) , apresentou sua defesa \u00e0s pe\u00e7as 89 a 117, a qual foi analisada pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) que, em posicionamento uniforme (pe\u00e7as 127 a 129) , rejeita as alega\u00e7\u00f5es de defesa e prop\u00f5e a concess\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para que a municipalidade efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias discriminadas no relat\u00f3rio que antecede este Voto aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, na pessoa do Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, concorda com o entendimento da SecexTCE (pe\u00e7a 130) .</p><p>Feito breve resumo do processo, passo a decidir.</p><p>No m\u00e9rito, acolho parcialmente o encaminhamento uniforme da unidade t\u00e9cnica e do douto <b>Parquet</b>, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos breves coment\u00e1rios a seguir.</p><p>No que se refere ao munic\u00edpio de Canguaretama/RN, consinto com a unidade t\u00e9cnica e com o MPTCU de que esse ente se beneficiou dos recursos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social. Contudo, entendo que n\u00e3o ficou devidamente comprovado que houve desvio de finalidade na utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p>De acordo com a Nota T\u00e9cnica n\u00ba 5.519/2014, da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas do FNAS (pe\u00e7a 8, p.2) , na qual foi avaliada a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pela prefeita sucessora consta expressamente: <i>\"Conforme avalia\u00e7\u00e3o do Conselho de Assist\u00eancia Social, em seu parecer, houve utiliza\u00e7\u00e3o de recursos pr\u00f3prios na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os/programas socioassistenciais, mas em estrutura diversa ao Fundo de Assist\u00eancia Social. Orienta-se, neste caso, o gestor local a cofinanciar a pol\u00edtica de assist\u00eancia social com recursos pr\u00f3prios, conforme preconiza a LOAS, por meio do Fundo de Assist\u00eancia Social\"</i>.</p><p>Em adi\u00e7\u00e3o, conforme consta da instru\u00e7\u00e3o preliminar da SecexTCE (pe\u00e7a 77) , os desvios de finalidade referem-se \u00e0s seguintes despesas realizadas no \u00e2mbito do Programa Projovem naquela localidade: i) aquisi\u00e7\u00e3o de um computador e material permanente, no montante de R$ 4.740,00; ii) aquisi\u00e7\u00e3o de material permanente e materiais para escolas, no montante de R$ 6.172,88.</p><p>Al\u00e9m do baixo valor do d\u00e9bito original, aproximadamente R$ 11.000,00, vejo que tais despesas, apesar de n\u00e3o autorizadas pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, guardam conex\u00e3o com o objeto que deveria ser realizado por meio da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais. Dessa forma, entendo que, neste caso espec\u00edfico, o desvio de finalidade n\u00e3o est\u00e1 cabalmente demonstrado. </p><p>Por essa raz\u00e3o, reputo que a solu\u00e7\u00e3o mais consent\u00e2nea para o caso concreto \u00e9 a exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual do munic\u00edpio de Canguaretama/RN.</p><p>No que se refere ao Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, ex-prefeito do munic\u00edpio de Canguaretama/RN (gest\u00e3o: 2009 a 2012) , estou de acordo com o entendimento uniforme da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU quanto \u00e0 sua revelia. Afinal, esta Corte de contas acatou seu pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o dos elementos de defesa com vistas a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados (pe\u00e7a 125) . No entanto, o ex-alcaide manteve-se silente.</p><p>Uma vez que proponho a exclus\u00e3o do ente municipal da presente rela\u00e7\u00e3o processual, n\u00e3o sendo mais necess\u00e1ria a concess\u00e3o de prazo para o recolhimento de d\u00e9bito da municipalidade, entendo que h\u00e1 elementos suficientes nestes autos para o julgamento das contas do Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro nesta fase processual, conforme considera\u00e7\u00f5es abaixo.</p><p>Verifico da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que as irregularidades est\u00e3o adequadamente consubstanciadas e representam substrato factual para o julgamento das contas Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, porquanto n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social (FNAS) , visando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB) e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial (PSE) , no exerc\u00edcio 2011.</p><p>Igualmente, concordo com a unidade t\u00e9cnica quando atribui responsabilidade ao Sr. Wellinson Carlos Dantas Ribeiro, uma vez que o respons\u00e1vel arrecadou e geriu os recursos p\u00fablicos federais, sem que tenha apresentado documenta\u00e7\u00e3o apta a demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos, conforme detalhado pelo exame t\u00e9cnico e ratificado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p>Com efeito, a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica consignou os elementos necess\u00e1rios para caracterizar as condutas da respons\u00e1vel, o nexo de causalidade entre essas condutas e as irregularidades geradoras do dano, conforme resumido na pe\u00e7a instrutiva e reproduzido no relat\u00f3rio que antecede este voto. </p><p>Al\u00e9m disso, o valor do dano foi adequadamente quantificado, especificados os correspondentes valores nominais e as datas de ocorr\u00eancia, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, conforme expresso na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que orientou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 77) , bem como na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, reproduzida no relat\u00f3rio que antecede este voto.</p><p>Concordo, tamb\u00e9m, com o exame t\u00e9cnico, quando prop\u00f5e, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que, diante da revelia do respons\u00e1vel, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, as suas contas sejam julgadas irregulares e que ele seja condenado em d\u00e9bito.</p><p>Por fim, pode-se verificar que o respons\u00e1vel afrontou jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte no sentido de que <i>\"\u00e9 dever do gestor p\u00fablico trazer elementos probat\u00f3rios consistentes, coerentes e suficientes, que demonstrem, de forma inequ\u00edvoca, o bom e correto emprego das verbas geridas, de acordo com as normas pertinentes\"</i> (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2435/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2435/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 1.577/2014-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>Desse modo, pela irregularidade verificada neste processo e pela inexist\u00eancia de elementos que comprovem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, concluo pela irregularidade de suas contas e pela sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do dano causado ao er\u00e1rio, al\u00e9m de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte todo o exposto, voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 15 de fevereiro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=763713", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=763713", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}