{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2517446", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 776/2022 ATA 4/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "776", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "4/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria deferido pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o, em benef\u00edcio do Sr. Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria em favor do Sr. Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira, negando registro ao correspondente ato; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelo interessado, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. com base na modula\u00e7\u00e3o de efeitos conferida pelo STF no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 638.115, promova a absor\u00e7\u00e3o da parcela judicial constante dos proventos do Sr. Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira, referente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos que considerou parcela criada ap\u00f3s 08/04/1998, por quaisquer reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira supervenientes, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria deferido pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o em benef\u00edcio do Sr. Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/02/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira (XXX.378.273-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04119320210\" target=\"_blank\">041.193/2021-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio, com os pertinentes ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Pessoais - Sefip, por meio da qual a concess\u00e3o de aposentadoria objeto destes autos foi analisada (pe\u00e7as 5) , e que contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o superior (pe\u00e7a 6) : </p><p> \"EXAME T\u00c9CNICO</p><p> (...) </p><p>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.\tAto: 10299/2019 - Inicial - Interessado: JOSE RAIMUNDO RODRIGUES SIQUEIRA - CPF: XXX.378.273-XX.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.1. \tParecer do Controle Interno: considerar o ato legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2\tConstata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = 16171 - DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO - R$ 324,49'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: ilegal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tA jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 clara no sentido de ser ilegal a inclus\u00e3o do AGE, conforme sumarizado nas seguintes decis\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'N\u00e3o se admite a inclus\u00e3o do adicional de gest\u00e3o educacional (AGE) na base de c\u00e1lculo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos de cargo de dire\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o de expressa veda\u00e7\u00e3o legal (art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.911/1994) , assim como n\u00e3o \u00e9 permitida a inclus\u00e3o do AGE nos quintos de fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) , no per\u00edodo de 9/4/1998 a 28/8/2000, porquanto os quintos de FG foram transformados em valores fixos (VPNI) em 1997, data anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do AGE (9/4/1998) , n\u00e3o cabendo altera\u00e7\u00e3o da forma de c\u00e1lculo da vantagem ap\u00f3s a sua convers\u00e3o em VPNI.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8993/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8993/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Ministro Relator Bruno Dantas, e 9304/2017-Primeira C\u00e2mara, Ministro Relator Vital do R\u00eago) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tAdemais, a soma das rubricas administrativa (R$ 214,35) e judicial (R$ 324,49) , relativa \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 4/5 de FG-1 (R$ 538,84) , \u00e9 superior ao valor de tal incorpora\u00e7\u00e3o admitido pela jurisprud\u00eancia do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1915/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1915/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro Augusto Nardes) , que \u00e9 de R$ 418,14.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = 82107 - Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90 - R$ 214,35'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tA concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.3. \tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontram-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 10299/2019 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o da irregularidade apontada no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representa afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11. \tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, bem como no art. 260 do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.1. considerar ilegal [a concess\u00e3o] de aposentadoria a Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira, do quadro de pessoal da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o, e recusar registro ao [respectivo] ato inicial (...) ; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.2. com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.2.1. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.2.2. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de aposentadoria de Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.2.3. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento, pelo respons\u00e1vel, das quantias pagas ap\u00f3s essa data;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.2.4. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 [pelo interessado] at\u00e9 a data da ci\u00eancia, pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, manifestou-se em conson\u00e2ncia com a proposta da Sefip (pe\u00e7a 7) .</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O DO ADICIONAL DE GEST\u00c3O EDUCACIONAL - AGE NA BASE DE C\u00c1LCULO DA VANTAGEM \"QUINTOS\" COM FUNDAMENTO EM DECIS\u00c3O JUDICIAL N\u00c3O TRANSITADA EM JULGADO. PARCELA CRIADA AP\u00d3S 08/04/1998. ILEGALIDADE. DETERMINA\u00c7\u00c3O DE ABSOR\u00c7\u00c3O DA PARCELA A PARTIR DOS REAJUSTES E REESTRUTURA\u00c7\u00d5ES SUPERVENIENTES \u00c0 MODULA\u00c7\u00c3O DE EFEITOS CONFERIDA PELO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL NO JULGAMENTO DO RECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO 638.115.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Pessoais - Sefip. ", "VOTO": "<p class=\"normal_1_0\"/><p>\tEm aprecia\u00e7\u00e3o ato de concess\u00e3o de aposentadoria deferido pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o ao Sr. Jos\u00e9 Raimundo Rodrigues Siqueira. </p><p>2. \tA concess\u00e3o em an\u00e1lise ocorreu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a inativa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005.</p><p>3.\tAs informa\u00e7\u00f5es constantes do processo indicam que o interessado implementou os requisitos para se inativar, uma vez que tinha idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelo fundamento concess\u00f3rio.</p><p>4.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Pessoais - Sefip identificou que consta nos proventos do ex-servidor o pagamento de rubrica judicial alusiva \u00e0 inclus\u00e3o do Adicional de Gest\u00e3o Educacional (AGE) na base de c\u00e1lculo dos quintos incorporados, situa\u00e7\u00e3o considerada irregular pelo TCU. </p><p class=\"normal_1_0\">5.\tDe acordo com o ato concess\u00f3rio, o inativo faz jus a 8/10 de uma FG-1, em raz\u00e3o do exerc\u00edcio da referida fun\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 17/02/1989 a 16/02/1993 (pe\u00e7a 3, p.3-4) . A instru\u00e7\u00e3o a cargo da Sefip registra que o valor integral da FG-1 corresponde a R$ 522,67, de modo que o valor a ser percebido pelo inativo a t\u00edtulo dessa incorpora\u00e7\u00e3o \u00e9 R$ 418,14 (pe\u00e7a 5, p. 7) .</p><p class=\"normal_1_0\">6.\tContudo, os proventos do interessado (pe\u00e7a 3, p. 3) contemplam a rubrica \"82701 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AP\", no valor de R$ 214,35, bem como a rubrica \"16171 - DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO\", na quantia de R$ 324,49. O somat\u00f3rio dessas duas rubricas decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o da referida fun\u00e7\u00e3o gratificada totaliza R$ 538,84, quando deveria limitar-se a R$ 418,14.</p><p>7.\tEm raz\u00e3o dessa falha, a Unidade Instrutiva prop\u00f5e que este Tribunal considere ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria em tela, recuse registro ao respectivo ato inicial, dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pelo interessado, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU, e que determine \u00e0 concedente que fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado, sob pena de responsabilidade da autoridade omissa, e que emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato inquinado, submetendo-o \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal.</p><p class=\"normal_1_0\">8.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, em parecer da lavra do Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, ratificou as conclus\u00f5es da Sefip.</p><p class=\"normal_1_0\">9.\tPreliminarmente, cumpre destacar que, no caso concreto que ora se analisa, n\u00e3o houve lapso temporal superior a cinco anos entre a disponibiliza\u00e7\u00e3o do ato ao TCU, em 25/03/2019, e a an\u00e1lise por esta Corte de Contas.</p><p class=\"normal_1_0\">10.\tNo m\u00e9rito, registro minha concord\u00e2ncia com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU, no sentido de considerar ilegal a concess\u00e3o. No entanto, no que diz respeito \u00e0 exclus\u00e3o imediata da parcela, entendo que o encaminhamento deve ser outro, em raz\u00e3o da modula\u00e7\u00e3o de efeitos conferida pelo STF no julgamento do RE 638.115 ocorrido na sess\u00e3o de 18/12/2019.</p><p class=\"normal_1_0\">11. \tA incid\u00eancia do Adicional de Gest\u00e3o Educacional na base de c\u00e1lculo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos de Cargos de Dire\u00e7\u00e3o - CD \u00e9 irregular em raz\u00e3o de expressa veda\u00e7\u00e3o legal, nos termos do art. 3\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.911/1994. Na mesma linha, n\u00e3o \u00e9 permitida a inclus\u00e3o do AGE nos quintos de Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas - FG, no per\u00edodo de 09/04/1998 a 28/08/2000, uma vez que os quintos de FG foram transformados em valores fixos (VPNI) em 1997, data anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do AGE, que se deu em 09/04/1998, n\u00e3o cabendo altera\u00e7\u00e3o de sua forma de c\u00e1lculo ap\u00f3s a convers\u00e3o da vantagem em VPNI.</p><p>12.\tOcorre que, no caso dos autos, h\u00e1 decis\u00e3o judicial proferida pela 6\u00aa Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Maranh\u00e3o, nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 2002.37.00.002646-7, impetrado pela Associa\u00e7\u00e3o de Professores da Universidade Federal do Maranh\u00e3o - Apruma (pe\u00e7a 3, p. 7-11) . A referida senten\u00e7a, de 29/08/2003, assegurou, \"para os substitu\u00eddos com quintos/d\u00e9cimos incorporados ou aposentados com a vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990, os mesmos crit\u00e9rios definidores da remunera\u00e7\u00e3o das Fun\u00e7\u00f5es Gratificada - FG e Cargos de Dire\u00e7\u00e3o - CD pagos aos atuais detentores de fun\u00e7\u00f5es e cargos de confian\u00e7a\", e determinou \u00e0 autoridade impetrada que se abstivesse \"de suprimir a parcela do Adicional de Gest\u00e3o Educacional do c\u00e1lculo das Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas - FG e Cargos de Dire\u00e7\u00e3o - CD\".</p><p>13.\tO site do Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o - TRF 1\u00aa Regi\u00e3o informa que a 1\u00aa Turma Suplementar daquele Tribunal negou provimento \u00e0 Apela\u00e7\u00e3o e deu parcial provimento ao Reexame Necess\u00e1rio \"para adequa\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e dos juros de mora\". Sen\u00e3o vejamos:</p><p>\"ADMINISTRATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A COLETIVO. ASSOCIA\u00c7\u00c3O. LEGITIMA\u00c7\u00c3O COLETIVA. RELA\u00c7\u00c3O DE FILIADOS. DESNECESSIDADE. SERVIDOR P\u00daBLICO DE INSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE ENSINO. QUINTOS/D\u00c9CIMOS INCORPORADOS. INCLUS\u00c3O DO ADICIONAL DE GEST\u00c3O EDUCACIONAL (AGE) NO C\u00c1LCULO DA PARCELA INCORPORADA. ANEXOS DA LEI N\u00ba. 9.640/98. POSSIBILIDADE. MEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 2.225/2001. EXTENS\u00c3O DO PER\u00cdODO DE AQUISI\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM. </p><p>1. \tO sindicato ou associa\u00e7\u00e3o, como substitutos processuais, t\u00eam legitimidade para defender judicialmente interesses coletivos de toda a categoria, e n\u00e3o apenas de seus filiados, sendo dispens\u00e1vel a juntada da rela\u00e7\u00e3o nominal dos filiados e de autoriza\u00e7\u00e3o expressa\" (AgRg no Ag 1.024.997/SC, STJ, Rel. Ministra Laurita Vaz) . </p><p>2. \tFirmou-se no \u00e2mbito do C. STJ e desta Corte o entendimento jurisprudencial no sentido de que a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001, ao referir-se n\u00e3o apenas ao artigo 3\u00ba da Lei n\u00ba 9.624/98, mas tamb\u00e9m aos artigos 3\u00ba e 10 da Lei n\u00ba 8.911/94, autorizou a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada/gratificada no per\u00edodo compreendido entre 08 de abril de 1998 e 05 de setembro de 2001, transformando as parcelas respectivas em VPNI, a partir de ent\u00e3o. Precedentes. </p><p>3. \t\u00c0 luz deste novo entendimento - extens\u00e3o do per\u00edodo de incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas pela MP n\u00ba 2.225-45/01 - verifica-se que a nova disciplina remunerat\u00f3ria fixada Lei n\u00ba 9.640/1998, relativa aos cargos de dire\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino, que instituiu o Adicional de Gest\u00e3o Educacional - AGE, embora n\u00e3o fossem pass\u00edveis de incorpora\u00e7\u00e3o no momento de sua implanta\u00e7\u00e3o, tornaram-se, <i>a posteriori</i>, por for\u00e7a da MP 2225-45/2001. Precedentes. </p><p>4. \tCorre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, desde que cada presta\u00e7\u00e3o se tornou devida, na forma da Lei n. 6.899/81 e conforme crit\u00e9rios do Manual de Orienta\u00e7\u00e3o de Procedimentos para C\u00e1lculos na Justi\u00e7a Federal. </p><p>5. \tOs juros devem incidir, a partir da cita\u00e7\u00e3o, no percentual de 0,5% (meio por cento) ao m\u00eas, por for\u00e7a da MP 2.180-35/2001 e, a contar da vig\u00eancia da Lei 11.960/2009, a t\u00edtulo de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora, dever\u00e1 incidir a taxa de remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e juros da caderneta de poupan\u00e7a. </p><p>6. \tApelo desprovido. Reexame Necess\u00e1rio parcialmente provido apenas para adequar corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora ao entendimento desta Corte.</p><p> (Apela\u00e7\u00e3o/Reexame Necess\u00e1rio, 2002.37.00.002646-7/MA, Relator Des. Francisco H\u00e9lio Camelo Ferreira, publicado em 3/2/2012) .\"</p><p>14.\tO site do TRF 1\u00aa Regi\u00e3o tamb\u00e9m registra que, contra essa decis\u00e3o, a Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o ingressou com Recurso Especial para o STJ e Recurso Extraordin\u00e1rio para o STF. Ap\u00f3s o sobrestamento do processo at\u00e9 que fossem julgados, no STJ o REsp 1.261.020/CE e no STF o RE 638.115 RG/CE, foi negado seguimento aos referidos recursos, em decis\u00f5es de 21/06/2013 e 29/03/2019, respectivamente. </p><p class=\"normal_1_0\">15.\tEm consulta aos sites do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e do Supremo Tribunal Federal realizada em 09/02/2022, n\u00e3o se encontraram processos autuados com o mesmo n\u00famero na origem. Assim, n\u00e3o h\u00e1 not\u00edcia de que a decis\u00e3o de m\u00e9rito da primeira inst\u00e2ncia tenha sido modificada, tampouco certid\u00e3o de tr\u00e2nsito em julgado, informa\u00e7\u00e3o corroborada pelo ato concess\u00f3rio (pe\u00e7a 3, p. 4, campo XII - anexos) .</p><p class=\"normal_1_0\">16.\tA par disso, cabe anotar que o STF, em julgamento conclu\u00eddo na data de 18/12/2019, entendeu ilegal a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos a partir de 08/04/1998. A decis\u00e3o da Suprema Corte considerou indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, situa\u00e7\u00e3o que restou assegurada definitivamente para servidores e aposentados que ostentem essa condi\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0s incorpora\u00e7\u00f5es de quintos recebidas em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa ou de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado, os efeitos da decis\u00e3o proferida pelo STF foram modulados de forma que aqueles que recebem a parcela incorporada ap\u00f3s 08/04/1998 at\u00e9 a data do julgamento do RE 638.115/CE tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores.</p><p class=\"normal_1_0\">17.\tPortanto, nos termos da modula\u00e7\u00e3o de efeitos conferida pelo STF, deve-se determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Maranh\u00e3o que, a partir dos pr\u00f3ximos reajustes e reestrutura\u00e7\u00f5es de carreira que beneficiarem os proventos do inativo, promova a absor\u00e7\u00e3o do valor alocado na parcela \"judicial\", tendo em vista que se refere ao c\u00e1lculo que levou em considera\u00e7\u00e3o a AGE, vantagem criada ap\u00f3s 08/04/1998, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa. Nesse sentido, cito como precedente o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/814/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 814/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Vital do Rego) .</p><p class=\"normal_1_0\">18.\tDeve-se igualmente determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que comunique o benefici\u00e1rio do ato sobre a delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos. Ap\u00f3s, devem ser remetidos ao Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o inativo foi cientificado do julgamento desta Corte.</p><p class=\"normal_1_0\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"normal_1_0\"/><p class=\"normal_1_0\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de fevereiro de 2021.</p><p class=\"normal_1_0\"/><p class=\"normal_1_0\"/><p class=\"normal_1_0\">MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\">Relator</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0_0\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781752", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=781752", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}