{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527809", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 803/2022 ATA 4/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "803", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "4/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/803/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 803/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><h2>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\"; 169, inciso VI; e 212, do Regimento Interno/TCU, em determinar o arquivamento do seguinte processo, sem julgamento de m\u00e9rito, em face da aus\u00eancia de pressupostos de sua constitui\u00e7\u00e3o e de seu desenvolvimento v\u00e1lido e regular, sem preju\u00edzo das provid\u00eancias descritas no subitem 1.7 desta delibera\u00e7\u00e3o.</h2><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3924920204\" target=\"_blank\">Processo 039.249/2020-4</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Osni Cardoso de Ara\u00fajo (XXX.812.475-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Serrinha - BA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. Dar ci\u00eancia, com fundamento nos artigos 2\u00ba, inciso II, 3\u00ba e 9\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, ao Minist\u00e9rio da Cidadania, de que o saldo do recurso de 2010 foi reprogramado para os exerc\u00edcios de 2011 e 2012 pelo Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social - CMAS do munic\u00edpio de Serrinha/BA, mas que houve saques na conta corrente espec\u00edfica a partir de 14/12/2011 a 9/7/2014, tendo como benefici\u00e1rios a pr\u00f3pria Prefeitura, o Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social e o credor Antonio Carlos da Silva de Serrinha Eireli, tornando-se recomend\u00e1vel a an\u00e1lise do Minist\u00e9rio quanto \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o das despesas efetuadas com a finalidade a que se destinavam os recursos recebidos pela Prefeitura Municipal de Serrinha/BA a t\u00edtulo de Piso Fixo de M\u00e9dia Complexidade III, no \u00e2mbito do PSB/PSE-2010.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"standard\"><b>Data</b></p></td>\t<td><p class=\"standard\"><b>Tipo de movimenta\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p class=\"standard\"><b>Credor</b></p></td>\t<td><p class=\"standard\"><b>Valor</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">14/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Transf. On line</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Antonio Carlos da Silva (CNPJ 34.391.953/0001-40) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">15/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Emiss\u00e3o Doc. D</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Munic\u00edpio de Serrinha/BA (CNPJ 13.845.086/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">1.335,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">29/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Transf. On line</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Munic\u00edpio de Serrinha/BA (CNPJ 13.845.086/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">10.000,40</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">12/1/2012</p></td>\t<td><p class=\"standard\">TED</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Munic\u00edpio de Serrinha/BA (CNPJ 13.845.086/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">11.561,07</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">22/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Emiss\u00e3o Doc. D</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Munic\u00edpio de Serrinha/BA (CNPJ 13.845.086/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">2.377,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">17/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Emiss\u00e3o Doc. D</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Munic\u00edpio de Serrinha/BA (CNPJ 13.845.086/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">1.365,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">2/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Emiss\u00e3o Doc. D</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Munic\u00edpio de Serrinha/BA (CNPJ 13.845.086/0001-03) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">1.887,80</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">6/11/2012</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Transf. On line</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social (CNPJ 14.823.159/001-10) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">5.481,93</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"standard\">9/7/2014</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Transfer\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"standard\">Fundo Municipal de Assist\u00eancia Social (CNPJ 14.823.159/001-10) </p></td>\t<td><p class=\"standard\">0,69</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/02/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Serrinha - BA.", "INTERESSADOS": " Osni Cardoso de Ara\u00fajo (XXX.812.475-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03924920204\" target=\"_blank\">039.249/2020-4</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25025836", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25025836", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}