{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2528231", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 898/2022 ATA 5/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "898", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos oriundos do Termo de Compromisso 19611/2013, firmado com o Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma unidade escolar padronizada. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei  8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e da empresa E. Bispo Feitosa e Cia. Ltda., e conden\u00e1-los, na forma a seguir indicada, ao pagamento das quantias relacionadas adiante,  acrescidas da atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e dos juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.1. Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima solidariamente com a empresa E Bispo Feitosa e Cia. Ltda.:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>187.200,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.2. Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima: </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/03/2015</p></td>\t<td><p>9.360,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar, com base no art. 57 da Lei 8.443/1992, multa de R$ 29.000,00 (vinte e nove mil reais) ao Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e de R$ 27.000,00 (vinte e sete mil reais) \u00e0 empresa E Bispo Feitosa e Cia. Ltda., fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, inciso II, do Regimento Interno/TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas a que se referem os subitens 9.1 e 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, com base no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Roraima, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, bem como ao FNDE, para ci\u00eancia.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em decorr\u00eancia da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos transferidos a ente municipal por meio de Termo de Compromisso para a constru\u00e7\u00e3o de uma unidade escolar padronizada.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (XXX.766.992-XX) e a empresa E Bispo Feitosa e Cia. Ltda. (19.346.572/0001-55).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02556320181\" target=\"_blank\">025.563/2018-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tCuidam os autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, tendo como respons\u00e1vel original o Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima, ex-Prefeito (gest\u00e3o 2013-2016) , em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, por meio do Termo de Compromisso 19611/2013 (pe\u00e7a 5) .</p><p>2.\tA aludida aven\u00e7a teve por objeto a \"Constru\u00e7\u00e3o de uma Escola Padronizada com seis salas de aula para a Rede de Ensino (PAR - TD OBRA ESCOLA 06 SALAS - PROJETO FNDE) \", conforme Termo de Compromisso 19611/2013 (pe\u00e7a 5, p. 2) . A vig\u00eancia do ajuste compreendeu o per\u00edodo de 18/2/2014 a 29/7/2016, e o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 29/10/2016 (pe\u00e7a 4) .</p><p>3.\tTranscrevo, a seguir, com os devidos ajustes de forma, excerto da instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE, em que o presente feito foi assim analisado (pe\u00e7a 94) : </p><p><b>\"HIST\u00d3RICO</b></p><p>3. Em 31/1/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 321/2018.</p><p>4. O Termo de Compromisso 19611/2013 foi firmado no valor de R$ 1.021.564,60, sendo R$ 1.021.564,60 \u00e0 conta do FNDE e zero de contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 18/2/2014 a 29/7/2016, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 29/10/2016. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 204.312,92 (pe\u00e7a 4) . Os recursos foram creditados na conta corrente espec\u00edfica, conforme as datas constantes do extrato banc\u00e1rio mostradas na tabela a seguir (pe\u00e7a 15) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Data do cr\u00e9dito em conta</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Ordem Banc\u00e1ria</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/2/2014</p></td>\t<td><p>51.078,23</p></td>\t<td><p>2014OB650793</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/1/2015</p></td>\t<td><p>153.234,69</p></td>\t<td><p>2015OB650440</p></td></tr></tbody></table><p>5. O fundamento original para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas.</p><p>6. O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p>7. No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 18) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 204.312,92, imputando-se a responsabilidade a Jos\u00e9 Divino Pereira Lima, Prefeito Municipal, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</p><p>8. Em 26/4/2018, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 19) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 20 e 21) .</p><p>9. Em 17/5/2018, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 22) .</p><p>10. No \u00e2mbito deste Tribunal, em sede de instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7as 26, 27 e 28) , concluiu-se pela realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF XXX.766.992-XX) , ex-Prefeito de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR (gest\u00e3o 2013-2016) , pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Termo de Compromisso 19611/2013.</p><p>11. Por sua vez, estando os autos no processo da elabora\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es processuais de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia propostas, esta Corte recebeu, em 8/3/2019, o Of\u00edcio n. 2604/2019/Dimoc/Cotce-Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7a 31, p. 1-2) , mediante o qual o FNDE informou o seguinte:</p><p>'Ressalte-se que <b>o atual Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, Sr. Marcelo Jorge Dias Fernandes, apresentou documenta\u00e7\u00e3o intempestiva a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 19611/2013</b>, mediante o Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas - SiGPC.</p><p>Desse modo, tendo em vista que o Processo de TCE encontra-se no \u00e2mbito desse Egr\u00e9gio Tribunal de Contas, sem delibera\u00e7\u00e3o, conforme consulta ao s\u00edtio eletr\u00f4nico do TCU, informamos que <b>a presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva recebida ser\u00e1 objeto de Nota T\u00e9cnica por parte desta Autarquia, a ser encaminhada ao TCU</b>, em atendimento ao disposto Portaria Interministerial n. 507, de 24/11/2011.' (grifos acrescidos) </p><p>12. Diante disso, foi elaborada uma segunda instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 39) , a qual contou com a anu\u00eancia do Diretor e do Secret\u00e1rio da unidade (pe\u00e7as 40 e 41) , por meio da qual foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de uma dilig\u00eancia ao FNDE com vistas a obter uma Nota T\u00e9cnica a ser expedida em face da presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva do Termo de Compromisso 19611/2013 (Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR) , assim como informa\u00e7\u00f5es sobre a pertin\u00eancia e a possibilidade de os documentos oferecidos servirem de subs\u00eddio ao exame de m\u00e9rito pelo TCU.</p><p>13. A aludida dilig\u00eancia foi autorizada mediante Despacho do Relator deste feito, Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (pe\u00e7a 42) , e efetuada por meio do Of\u00edcio 3752/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 51) , o qual foi recebido pelo FNDE em 1\u00ba/7/2019, conforme atesta o Aviso de Recebimento - AR (pe\u00e7a 52) .</p><p>14. Ressalte-se que a citada dilig\u00eancia foi respondida por meio do Of\u00edcio n. 27690/2019/Diade-Cgapc/Difin-FNDE (pe\u00e7a 54) , e enviou o Of\u00edcio n. 25456/2019/Cgest/Digap-FNDE (pe\u00e7a 55, p. 1) , assim como apenas a primeira p\u00e1gina da NOTA T\u00c9CNICA N. 14/2019/DIESP/COAPC-CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 55, p. 3) , motivo pelo qual se fez necess\u00e1rio reiterar a aludida dilig\u00eancia ao FNDE com vistas a obter a \u00edntegra da aludida NOTA T\u00c9CNICA.</p><p>15. A mencionada dilig\u00eancia foi efetuada por meio do OF\u00cdCIO 14523/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 62) , o qual foi recebido pelo FNDE em 22/4/2020, conforme atesta o Aviso de Recebimento (pe\u00e7a 63) .</p><p>16. Essa segunda dilig\u00eancia foi respondida por meio do Of\u00edcio n. 12831/2020/Diade/Cgapc-Difin-FNDE (pe\u00e7a 64) , sendo enviada a NOTA T\u00c9CNICA n. 14/2019/DIESP/COAPC-CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 65) .</p><p>17. Na instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 71) , foi analisada a NOTA T\u00c9CNICA n. 14/2019/DIESP-COAPC-CGAPC/DIFIN (pe\u00e7a 65) , juntamente com o registro da obra em tela obtido por meio de consulta ao Sistema SIMEC feita em 9/8/2021 (pe\u00e7a 67) . Dessa forma, a mencionada instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 71) concluiu pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para as seguintes irregularidades:</p><p>17.1. <b>Irregularidade 1</b>: inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto do Termo de Compromisso n. 19611/2013.</p><p>17.2. Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento:</p><p>17.2.1. A inexecu\u00e7\u00e3o total de objeto resulta em julgamento pela irregularidade das contas dos respons\u00e1veis e em condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito destes pelo valor total pago indevidamente (Ac\u00f3rd\u00e3os 15.733 e 15.647/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>17.2.2. No caso concreto, conforme consignado no Relat\u00f3rio obtido por meio de consulta ao Sistema SIMEC feita em 9/8/2021 (pe\u00e7a 67, p. 1) , a obra em quest\u00e3o foi <b>cancelada</b> e o percentual de execu\u00e7\u00e3o foi de <b>0,00%</b>, tratando-se de um caso evidente de <b>inexecu\u00e7\u00e3o total</b>.</p><p>17.2.3. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 2, 4, 5 e 15.</p><p>17.2.4. Normas infringidas: art. 37, <b>caput</b>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; Cl\u00e1usulas III e IV do Termo de Compromisso n. 19611/2013.</p><p>17.3. D\u00e9bito relacionado aos respons\u00e1veis Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF: XXX.766.992-XX) e E Bispo Feitosa e Cia Ltda. (CNPJ: 19.346.572/0001-55) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/3/2015</p></td>\t<td><p>187.200,00</p></td></tr></tbody></table><p>\t17.3.1. Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>17.3.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF: XXX.766.992-XX) .</p><p>17.3.2.1. <b>Conduta</b>: realizar pagamento por servi\u00e7os relativos ao objeto do instrumento em quest\u00e3o sem que nada tenha sido realizado.</p><p>17.3.2.2. Nexo de causalidade: o pagamento por servi\u00e7os relativos ao objeto do instrumento em quest\u00e3o sem que nada tenha sido realizado resultou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio correspondente ao valor total pago.</p><p>17.3.2.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, efetuar pagamento dos servi\u00e7os somente ap\u00f3s a sua execu\u00e7\u00e3o. </p><p>17.3.3. <b>Respons\u00e1vel</b>: E Bispo Feitosa e Cia Ltda. (CNPJ: 19.346.572/0001-55) .</p><p>17.3.3.1. Por oportuno, deve-se registrar que, conforme se conclui pela an\u00e1lise conjunta das pe\u00e7as 15 (p. 1) e 69, a empresa E BISPO FEITOSA E CIA LTDA. (CNPJ 19.346.572/0001-55; pe\u00e7a 69) efetivamente \u00e9 a mesma pessoa jur\u00eddica contratada pela municipalidade, pois \u00e9 a detentora do CNPJ original, mas com a raz\u00e3o social modificada, provavelmente em virtude de altera\u00e7\u00e3o no quadro societ\u00e1rio da empresa contratada para a execu\u00e7\u00e3o da obra, conforme registro no SIMEC, isto \u00e9, a empresa MAGALHAES & CUTRIM COMERCIO E SERVICOS LTDA - ME (pe\u00e7a 67, p. 2) .</p><p>17.3.3.2. Dessa forma, como restou comprovado, no Relat\u00f3rio do SIMEC (pe\u00e7a 67, p. 1) , a inexecu\u00e7\u00e3o total da obra em quest\u00e3o, a aludida empresa deve ser chamada a este processo, mediante cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria com o ex-prefeito \u00e0 \u00e9poca, para responder pelo valor recebido sem que tenha restado comprovada a contrapresta\u00e7\u00e3o na forma da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de engenharia contratados pelo valor comprovadamente no montante de R$ 187.200,00, com data de origem do d\u00e9bito 3/3/2015, o que tamb\u00e9m caracteriza uma ofensa \u00e0s Cl\u00e1usulas III e IV do Termo de Compromisso n. 19611/2013 (pe\u00e7a 5, p. 3) .</p><p>17.3.3.3.<b> Conduta:</b> receber o pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados relativos ao objeto do instrumento em quest\u00e3o.</p><p>17.3.3.4. Nexo de causalidade: o recebimento de pagamento por servi\u00e7os relativos ao objeto do instrumento em quest\u00e3o sem que nada tenha sido realizado resultou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio correspondente ao valor total pago.</p><p>17.3.3.5. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o administrador respons\u00e1vel pela pessoa jur\u00eddica tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, receber pagamento dos servi\u00e7os somente ap\u00f3s a sua execu\u00e7\u00e3o.</p><p>18. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p><b>18.1. Irregularidade 2</b>: aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 conta do Termo de Compromisso n. 19611/2013 no mercado financeiro.</p><p>18.2. Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento:</p><p>18.2.1. Os recursos de conv\u00eanios e contratos de repasse, enquanto n\u00e3o utilizados, devem ser aplicados no mercado financeiro, desde que n\u00e3o haja sobreposi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e de eventuais juros de mora com o per\u00edodo da aplica\u00e7\u00e3o financeira, nos termos da jurisprud\u00eancia consolidada do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7576/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7576/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Benjamin Zymler, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2534/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2534/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5088/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5088/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Min. Augusto Nardes, entre outros) . No caso concreto, afigura-se devida a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito pela aus\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro, pois o per\u00edodo em que se deixou de auferir renda com a aplica\u00e7\u00e3o financeira, apesar de n\u00e3o ter sido anterior \u00e0 data de ocorr\u00eancia do d\u00e9bito principal, refere-se apenas \u00e0 parcela do saldo remanescente que foi devolvido ao FNDE, mas que ficou sem aplica\u00e7\u00e3o no mercado financeiro.</p><p>18.2.2. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 2, 4, 5 e 15.</p><p>18.2.3. Normas infringidas: art. 37, <b>caput</b>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; Cl\u00e1usula IV do Termo de Compromisso n. 19611/2013.</p><p>18.3. D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF: XXX.766.992-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2018</p></td>\t<td><p>1.014,90</p></td></tr></tbody></table><p>18.3.1. Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>18.3.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF: XXX.766.992-XX) .</p><p>19.3.2.1. <b>Conduta</b>: n\u00e3o aplicar recursos federais recebidos e depositados na conta espec\u00edfica do instrumento em quest\u00e3o no mercado financeiro.</p><p>18.3.2.2. Nexo de causalidade: a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro acarretou preju\u00edzo ao er\u00e1rio, haja vista que, no caso concreto, restou demonstrado que n\u00e3o houve nenhum tipo de sobreposi\u00e7\u00e3o entre o per\u00edodo de incid\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o financeira e o da atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de juros de mora.</p><p>18.3.2.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar no mercado financeiro os recursos do instrumento em quest\u00e3o, enquanto n\u00e3o utilizados.</p><p>19. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p>19.1. <b>Irregularidade 3:</b> realiza\u00e7\u00e3o de despesas em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o objeto do Termo de Compromisso n. 19611/2013 em virtude da transfer\u00eancia de recursos para a conta corrente do munic\u00edpio em desacordo com os termos do ajuste.</p><p>\t19.2. Fundamenta\u00e7\u00e3o para o encaminhamento:</p><p>19.2.1. A utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais repassados em despesas que, considerando o programa ou o projeto no caso concreto, n\u00e3o s\u00e3o permitidas, \u00e9 irregular e resulta na condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos respons\u00e1veis, como pode ser visto, por exemplo, nos Ac\u00f3rd\u00e3os 10.325/2017, 1.114/2017 e 3.172/2012 da Segunda C\u00e2mara do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>19.2.2. No caso concreto, restou comprovada a transfer\u00eancia do valor de R$9.360,00, em 4/3/2015, para a conta do Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza - RR, o que caracteriza a quebra do nexo de causalidade entre os recursos federais repassados e as despesas que deveriam ter sido executadas com o emprego daqueles recursos.</p><p>19.2.3. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 2, 4, 5 e 15.</p><p>19.2.4. Normas infringidas: art. 37, <b>caput</b>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; Cl\u00e1usulas III e IV do Termo de Compromisso n. 19611/2013.</p><p>\t19.3. D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF: XXX.766.992-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>4/3/2015</p></td>\t<td><p>9.360,00</p></td></tr></tbody></table><p>\t19.3.1. Cofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>\t19.3.2. <b>Respons\u00e1vel</b>: Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (CPF: XXX.766.992-XX) .</p><p>19.3.2.1.<b> Conduta</b>: realizar despesas na execu\u00e7\u00e3o do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com as especifica\u00e7\u00f5es constantes do termo aprovado em virtude da transfer\u00eancia de recursos para a conta corrente do munic\u00edpio em desacordo com os termos do ajuste.</p><p>19.3.2.2. Nexo de causalidade: a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais transferidos no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o termo aprovado resultou na impugna\u00e7\u00e3o das referidas despesas e, consequentemente, em dano ao er\u00e1rio.</p><p>19.3.2.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, aplicar os recursos federais transferidos exclusivamente em itens permitidos ou compat\u00edveis com o respectivo termo aprovado.</p><p>20. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p>21. Apesar de o tomador de contas n\u00e3o haver inclu\u00eddo E Bispo Feitosa e Cia Ltda. como respons\u00e1vel neste processo, ap\u00f3s an\u00e1lise realizada sobre a documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, concluiu-se que sua responsabilidade deveria ser inclu\u00edda, visto que h\u00e1 evid\u00eancias de que tenha tido participa\u00e7\u00e3o nas irregularidades aqui verificadas.</p><p>22. Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 73) , foram efetuadas cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p> Jos\u00e9 Divino Pereira Lima (...) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 45865/2021 - Seproc (pe\u00e7a 76) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 19/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7a 85) .</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 74) .</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 45866/2021 - Seproc (pe\u00e7a 77) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 19/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (N\u00e3o procurado) (pe\u00e7a 84) .</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do TSE, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 74) .</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 45867/2021 - Seproc (pe\u00e7a 78) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 19/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (Mudou-se) (pe\u00e7a 82) .</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do Renach, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 74) .</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Edital 1500/2021 - Seproc (pe\u00e7a 88) .</p><p>Data da Publica\u00e7\u00e3o: 29/10/2021 (pe\u00e7as 90 e 92) .</p><p>Fim do prazo para a defesa: 13/11/2021.</p></td></tr></tbody></table><p> E Bispo Feitosa e Cia Ltda. (...) : </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 45868/2021 - Seproc (pe\u00e7a 79) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 19/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (Mudou-se) (pe\u00e7a 83) .</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 75) .</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 45869/2021 - Seproc (pe\u00e7a 80) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 19/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (Mudou-se) (pe\u00e7a 81) .</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 75) .</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Edital 1499/2021 - Seproc (pe\u00e7a 87) .</p><p>Data da Publica\u00e7\u00e3o: 29/10/2021 (pe\u00e7as 89 e 91) .</p><p>Fim do prazo para a defesa: 13/11/2021.</p></td></tr></tbody></table><p>23. Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 93) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</p><p>24. Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e E Bispo Feitosa e Cia Ltda. permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e da Ampla Defesa</b></p><p>25. Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu nos exerc\u00edcios de 2014 e 2015 e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p>25.1. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima: respons\u00e1vel notificado em <b>2016</b>, por meio dos of\u00edcios constantes da pe\u00e7a 6 (p. 1-2 e 3-4) , recebidos conforme atestam os Avisos de Recebimentos da pe\u00e7a 7 (p. 1-2 e 3-4) ;</p><p>25.2. E Bispo Feitosa e Cia Ltda: respons\u00e1vel n\u00e3o notificado na fase interna.</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>26. Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 de R$ 226.646,12, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, estabelecido nos arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p>27. Informa-se que foram encontrados processos no Tribunal com os mesmos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Divino Pereira Lima</p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/619620195\" target=\"_blank\">Processo 006.196/2019-5</a> [TCE, aberto]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1775720169\" target=\"_blank\">Processo 017.757/2016-9</a> [DEN, aberto]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/941320219\" target=\"_blank\">Processo 009.413/2021-9</a> [CBEX, encerrado]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/941220212\" target=\"_blank\">Processo 009.412/2021-2</a> [CBEX, encerrado]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/65520198\" target=\"_blank\">Processo 000.655/2019-8</a> [TCE, encerrado]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1555720162\" target=\"_blank\">Processo 015.557/2016-2</a> [REPR, encerrado]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/477220172\" target=\"_blank\">Processo 004.772/2017-2</a> [REPR, encerrado]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/31020174\" target=\"_blank\">Processo 000.310/2017-4</a> [REPR, encerrado]</p></td></tr><tr>\t<td><p>E Bispo Feitosa e Cia Ltda</p></td>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1555720162\" target=\"_blank\">Processo 015.557/2016-2</a> [REPR, encerrado]</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1215020185\" target=\"_blank\">Processo 012.150/2018-5</a> [TCE, aberto]</p></td></tr></tbody></table><p>28. Informa-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outras TCEs registradas no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p><b>TCES</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Divino Pereira Lima</p></td>\t<td><p>2255/2021 (R$ 1.055.961,83) - Aguardando manifesta\u00e7\u00e3o do controle interno</p></td></tr></tbody></table><p>29. A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</b></p><p>30. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 155, de 4/12/2002) e os arts. 3\u00ba e 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p>Regimento Interno/TCU</p><p>'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado;'</p><p>Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 170/2004</p><p>'Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.' </p><p>31. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do Aviso de Recebimento - AR  em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca.</p><p>32. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p>'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</p><p>'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>33. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do AR no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>'Ementa: Agravo Regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Art. 179 do Regimento Interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da Lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</p><p><b>Da revelia dos respons\u00e1veis Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e E Bispo Feitosa e Cia Ltda.</b></p><p>34. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o de cada um dos respons\u00e1veis (Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e E Bispo Feitosa e Cia Ltda) se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita Federal custodiada pelo TCU (pe\u00e7as 74 e 75) , buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach - pe\u00e7a 74) . A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os n\u00e3o ficou comprovada, raz\u00e3o pela qual promoveu-se a notifica\u00e7\u00e3o por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7as 87, 88, 89, 90, 91 e 92) .</p><p>35. Por oportuno, cabe mencionar que, nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/65520198\" target=\"_blank\">Processo 000.655/2019-8</a>, em que tamb\u00e9m se examinou a situa\u00e7\u00e3o de uma obra cancelada, sem qualquer registro de execu\u00e7\u00e3o no SIMEC, o Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima foi condenado pelo TCU a devolver a integralidade dos recursos repassados, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9470/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9470/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relatora: Ministra Ana Arraes) , proferido da Sess\u00e3o de 8/9/2020, ocasi\u00e3o em que tamb\u00e9m se reconheceu a revelia do mencionado respons\u00e1vel, tendo sido ele citado por edital, ap\u00f3s fracassadas as tentativas no sentido de localiz\u00e1-lo e cit\u00e1-lo pela via postal.</p><p>36. Importante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar os respons\u00e1veis, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados, tal como se demonstrou no item anterior da presente instru\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Sherman Cavalcanti) .</p><p>37. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>38. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p>39. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p>40. No entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, argumento algum que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p>41. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Substituto Weder de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Substituto Marcos Bemquerer Costa) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>42. Dessa forma, os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e E Bispo Feitosa e Cia Ltda. devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os solidariamente aos d\u00e9bitos apurados e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>43. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p>44. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 30/10/2016, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 12/8/2021.\"</p><p>4.\tCom base no exame empreendido, a SecexTCE, em s\u00edntese, prop\u00f5e ao Tribunal (pe\u00e7as 94, p. 9 e 10; 95 e 96) : </p><p>\t4.1. considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e E Bispo Feitosa e Cia Ltda., para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>\t4.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>b</b> e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, as contas do Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e da empresa e E Bispo Feitosa e Cia Ltda., condenando-os, na forma a seguir indicada, ao pagamento das import\u00e2ncias especificadas adiante, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o:</p><p>\t4.2.1. Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima em solidariedade com E Bispo Feitosa e Cia Ltda. </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>3/3/2015</p></td>\t<td><p>187.200,00</p></td></tr></tbody></table><p>\t4.2.2. Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2018</p></td>\t<td><p>1.014,90</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/3/2015</p></td>\t<td><p>9.360,00</p></td></tr></tbody></table><p>4.3. aplicar individualmente ao Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e \u00e0 empresa E Bispo Feitosa e Cia Ltda a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992; </p><p>4.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>4.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas;</p><p>4.6. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado:</p><p>4.6.1. \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Roraima, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p>4.6.2. ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia.</p><p>5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 97) . </p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TERMO DE COMPROMISSO. CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA UNIDADE ESCOLAR PADRONIZADA. INEXECU\u00c7\u00c3O TOTAL DO OBJETO PACTUADO. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "VOTO": "<p>  \t Em exame a Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, originalmente em nome do respons\u00e1vel Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima, Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, gest\u00e3o de 2013-2016, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados pelo FNDE, por interm\u00e9dio do Termo de Compromisso 19611/2013, cujo objeto era a constru\u00e7\u00e3o de uma unidade escolar padronizada, com seis salas, na \u00e1rea rural, vicinal 31, no aludido munic\u00edpio (pe\u00e7a 5, p. 2) . </p><p>2.\tO referido Termo de Compromisso foi firmado no valor de R$ 1.021.564,60 de recursos p\u00fablicos \u00e0 conta do concedente e sem contrapartida do munic\u00edpio. Do montante pactuado, o FNDE transferiu o total de R$ 204.312,92 (pe\u00e7a 4 e 15) . O ajuste teve vig\u00eancia no per\u00edodo de 18/2/2014 a 29/7/2016, e prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 29/10/2016.</p><p>3.\tEstando os autos da TCE neste Tribunal, na fase de instru\u00e7\u00e3o, o FNDE encaminhou of\u00edcio informando que recebera intempestivamente documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Compromisso 19611/2013, encaminhada pelo prefeito sucessor do respons\u00e1vel Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima. Ap\u00f3s examinar a presta\u00e7\u00e3o de contas, o FNDE emitiu a Nota T\u00e9cnica 14/2019 em que concluiu pela insufici\u00eancia da documenta\u00e7\u00e3o recebida para fins de aprova\u00e7\u00e3o das contas do Termo de Compromisso 19611/2013 (pe\u00e7a 65) . </p><p>4.\t No \u00e2mbito deste Tribunal, a Secretaria de Gest\u00e3o de Processos - Seproc, com base na instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 71) , promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima e da empresa E Bispo Feitosa e Cia Ltda. para que apresentassem alega\u00e7\u00f5es de defesa, conforme a conduta de cada um deles, sobre a inexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os relativos ao objeto do Termo de Compromisso 19611/2013 e/ou recolhessem ao FNDE a quantia original de R$ 187.200,00, com os acr\u00e9scimos legais pertinentes (pe\u00e7as 87 e 88) .</p><p>5.\t Tamb\u00e9m foi realizada a cita\u00e7\u00e3o individual do Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima para que oferecesse defesa sobre duas irregularidades e/ou devolvesse ao FNDE o valor do d\u00e9bito apurado: i) falta de aplica\u00e7\u00e3o no mercado financeiro de um saldo remanescente de recursos federais, o qual j\u00e1 foi devolvido ao FNDE, mas sem os rendimentos da aplica\u00e7\u00e3o financeira que alcan\u00e7ariam o montante de R$ 1.014,90; e ii) realiza\u00e7\u00e3o de despesas em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o objeto do Termo de Compromisso 19611/2013, em raz\u00e3o da transfer\u00eancia de recursos da conta espec\u00edfica do ajuste para a conta corrente do munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, no total de R$ 9.360,00. </p><p>6.\tTranscorrido <b>in albis</b> o prazo para a apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a SecexTCE prop\u00f4s ao Tribunal, em s\u00edntese: i) considerar rev\u00e9is o Sr. Jos\u00e9 Divino pereira Lima e a empresa E Bispo Feitosa e Cia Ltda.; ii) julgar irregulares as contas desses dois respons\u00e1veis; iii) imputar-lhes o d\u00e9bito apurado neste processo; e iii) aplicar-lhes de forma individual a multa prevista no art. 57 da referida lei. </p><p>7.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em parecer da lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, anuiu ao encaminhamento alvitrado pela unidade instrutiva. </p><p>8.\tAcolho, desde logo, os pareceres uniformes exarados nos autos, no sentido de julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, com a imposi\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, cujo valor deve ser ajustado, para excluir a parcela de R$ 1.014,90, conforme explica\u00e7\u00f5es adiante consignadas, e com a aplica\u00e7\u00e3o da multa proporcional ao dano causado ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.\tCom base no Relat\u00f3rio obtido por meio de consulta ao Sistema Integrado do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - SIMEC (pe\u00e7a 67, p. 1) , o objeto do Termo de Compromisso 19611/2013 apresenta situa\u00e7\u00e3o de \"obra cancelada\" e o percentual de execu\u00e7\u00e3o verificado pelo Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o foi de 0,00%, ou seja, trata o presente caso de inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto pactuado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\tDe acordo com os extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 15, p. 24, e pe\u00e7a 68) , verifica-se que houve a transfer\u00eancia de R$ 187.200,00, em 03/03/2015, da conta 17561-7, ag\u00eancia 3783-4, Banco do Brasil S/A, espec\u00edfica da aven\u00e7a, para a conta da empresa E Bispo Feitosa e Cia Ltda. (conta 10444904, ag\u00eancia 0250-X, Banco do Brasil S/A) , contratada para construir a unidade escolar de que trata o Termo de Compromisso 19611/2013. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.\tDiante da inexecu\u00e7\u00e3o total da obra, conforme constatado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, devem responder solidariamente pelo d\u00e9bito o ex-Prefeito e a empresa contratada, porque tanto quem pagou como quem recebeu a quantia indicada o fez indevidamente, haja vista que n\u00e3o houve a contrapresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o contratado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\tConsta tamb\u00e9m do aludido extrato banc\u00e1rio a transfer\u00eancia de R$ 9.360,00 da referida conta espec\u00edfica do ajuste para a conta 16630-8 do Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o da Baliza/RR, ag\u00eancia 3783-4, situa\u00e7\u00e3o que rompe o v\u00ednculo de causalidade entre os recursos p\u00fablicos oriundos do Termo de Compromisso 19611/2013 e eventual despesa incorrida para a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, sendo desconhecido o paradeiro do dinheiro p\u00fablico federal. Neste caso, a responsabilidade recai exclusivamente na pessoa do gestor dos recursos p\u00fablicos da aven\u00e7a. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parcela do d\u00e9bito de R$ 1.014,90, discordo dos pareceres precedentes. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.\tDe acordo com a Nota T\u00e9cnica 14/2019, emitida pelo FNDE (pe\u00e7a 65) , o saldo devolvido (R$ 15.633,01, em 17/9/2018, e R$ 45,14, em 13/11/2018) n\u00e3o foi aplicado no mercado financeiro, e, por via de consequ\u00eancia, n\u00e3o sofreu a devida atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, o que teria causado \u00e0 \u00e9poca preju\u00edzo de R$ 1.014,90. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\tCompulsando o extrato banc\u00e1rio da pe\u00e7a 68, verifica-se, entretanto, que os recursos oriundos do Termo de Compromisso foram aplicados em \"BB FIX\". No caso, as parcelas de R$ 15.633,01 e R$ 45,14 foram resgatadas da aplica\u00e7\u00e3o \"BB FIX\", respectivamente em 17/09/2018 e 13/11/2018, e, nas mesmas datas, houve a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, constitu\u00eddo de valor principal e rendimentos. Portanto, resta descaracterizada a parcela do d\u00e9bito de R$ 1.014,90. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\tNo mais, importa registrar ainda que o Sr. Jos\u00e9 Divino Pereira Lima, na condi\u00e7\u00e3o ex-gestor de recursos p\u00fablicos oriundos do Termo de Compromisso 19611/2013, tem a obriga\u00e7\u00e3o constitucional e legal de demonstrar a regularidade no emprego do dinheiro federal recebido para a execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado (arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986) .</p><p class=\"body_Text\">17.\tAssim, considerando as provas constantes destes autos e as irregularidades apuradas na gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos da aven\u00e7a, cabe julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis arrolados, com d\u00e9bito e multa. </p><p class=\"body_Text\">18.\t Destaco, por fim, n\u00e3o haver \u00f3bice ao sancionamento no que tange ao entendimento fixado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Benjamin Zymler e redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , eis que a data final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era o dia 29/10/2016 e o despacho ordinat\u00f3rio da cita\u00e7\u00e3o foi exarado em 12/8/2021 (pe\u00e7a 73) , ou seja, em interregno menor que o prazo decenal fixado naquele <b>decisum</b>.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 8 de mar\u00e7o de 2022. </p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787174", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787174", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}