{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2528429", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 982/2022 ATA 5/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "982", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/982/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 982/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no 43 da Lei 8.443/92; c/c os artigos 1\u00ba, inciso XXIV; 17, inciso IV; 143, inciso III; 234, \u00a7 2\u00ba, 2\u00aa parte; 235 e 237, todos do Regimento Interno, em conhecer da representa\u00e7\u00e3o adiante relacionada e determinar o seu arquivamento, sem preju\u00edzo de se efetivar as determina\u00e7\u00f5es propostas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/73020220\" target=\"_blank\">Processo 000.730/2022-0</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de M\u00e2ncio Lima - AC.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefes) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.1. encaminhar c\u00f3pia pe\u00e7a inicial ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, gestor do Fundo de Defesa dos Direitos Difusos, a fim de servir de subs\u00eddio na apura\u00e7\u00e3o da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais repassados \u00e0 Prefeitura de M\u00e2ncio de Oliveira no Estado do Acre por meio do Conv\u00eanio 891650/2019;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas do Estado do Acre e ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, destacando que o seu conte\u00fado pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de M\u00e2ncio Lima - AC.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00073020220\" target=\"_blank\">000.730/2022-0</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Defesa Nacional e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (SecexDefes).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25121190", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25121190", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}