{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2524647", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 989/2022 ATA 5/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "989", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "5/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/989/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 989/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">VISTOS e relacionados estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, relativa ao Conv\u00eanio CV FNMA 069/2004, firmado entre o Fundo Nacional do Meio Ambiente e o Instituto T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Reforma Agr\u00e1ria, tendo como objeto o \"<i>resgate, valoriza\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas nos assentamentos de reforma agr\u00e1ria</i>\",</p><p>ACORDAM, os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, quanto ao processo a seguir relacionado, com fundamento no art. 93 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 213 do Regimento Interno do TCU, e nos arts. 6\u00ba, I, 15 e 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, em determinar o arquivamento do processo, sem cancelamento do d\u00e9bito, a t\u00edtulo de racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e economia processual, haja vista que o valor apurado do dano, atualizado monetariamente, \u00e9 inferior ao limite fixado pelo Tribunal (R$ 100.000,00) para encaminhamento de tomada de contas especial, dando-se ci\u00eancia do decidido \u00e0 unidade jurisdicionada.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/21220210\" target=\"_blank\">Processo 000.212/2021-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Instituto T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Reforma Agr\u00e1ria (04.204.636/0001-06) ; Jair Costa da Silva (XXX.964.299-XX) ; Nildemar Gon\u00e7alves da Silva (XXX.509.389-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Instituto T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Reforma Agr\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "08/03/2022", "ENTIDADE": " Instituto T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Reforma Agr\u00e1ria.", "INTERESSADOS": " Instituto T\u00e9cnico de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Reforma Agr\u00e1ria (04.204.636/0001-06); Jair Costa da Silva (XXX.964.299-XX); Nildemar Gon\u00e7alves da Silva (XXX.509.389-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00021220210\" target=\"_blank\">000.212/2021-0</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25106335", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25106335", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}