{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2391662", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1053/2022 ATA 6/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1053", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "6/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Agamenon Lima Milhomem, Prefeito do munic\u00edpio de Peritor\u00f3-MA, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Dinheiro Direto na Escola - Plano de Desenvolvimento da Escola - PDDE-PDE, no exerc\u00edcio de 2011,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. arquivar, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 201, \u00a7 3\u00ba, e 212 do Regimento Interno do TCU, a presente tomada de contas especial, sem julgamento do m\u00e9rito, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis e aos interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"> </p>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE), em desfavor do Sr. Agamenon Lima Milhomem, ex-Prefeito de Peritor\u00f3-MA, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Dinheiro Direto na Escola - Plano de Desenvolvimento da Escola - PDDE-PDE, no exerc\u00edcio de 2011.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/03/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Peritor\u00f3 - MA.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (00.378.257/0001-81).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Jozias Lima Oliveira (XXX.018.263-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00586220191\" target=\"_blank\">005.862/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 39) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 40/41) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 42) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, em desfavor do Sr. Agamenon Lima Milhomem, Prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Dinheiro Direto na Escola - Plano de Desenvolvimento da Escola - PDDE-PDE, no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 4/7/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial. O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 1169/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tOs recursos repassados pelo FNDE ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - Plano de Desenvolvimento da Escola - PDDE-PDE - exerc\u00edcio 2011, totalizaram R$ 88.000,00 (pe\u00e7a 8) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>omiss\u00e3o no dever de prestar contas do PDDE/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O FNDE entendeu que, em raz\u00e3o das medidas de resguardo ao er\u00e1rio adotadas pelo Sr. Jozias Lima Oliveira, Prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016 e de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, quem deveria responder pelos d\u00e9bitos apurados seria o Sr. Agamenon Lima Milhomem, Prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, conforme o Relat\u00f3rio de TCE 444/2018  DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 18) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Contudo, como ser\u00e1 explicitado no t\u00f3pico EXAME T\u00c9CNICO adiante, com base na an\u00e1lise   procedida na instru\u00e7\u00e3o preliminar de pe\u00e7a 25, quem deve responder individualmente por esse d\u00e9bito \u00e9 o Sr. Jozias Lima Oliveira, Prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016 e de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Sr. Jozias Lima Oliveira foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 18) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 88.000,00, imputando-se a responsabilidade a Agamenon Lima Milhomem, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm 20/12/2018, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 19) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 20 e 21) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm 27/12/2018, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 22) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 25) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0s unidades executoras vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola  (PDDE) , no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tEvid\u00eancias da irregularidade: Informa\u00e7\u00e3o 3198/2017/SEOPC/COPRA/CGAPC-DIFINFNDE (pe\u00e7a 12) e Relat\u00f3rio de TCE 448/2018  DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 18) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tNormas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 19, inciso I, e \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17, de 19/4/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jozias Lima Oliveira:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/12/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>88.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\tCofre credor: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Jozias Lima Oliveira.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Conduta: n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos pelas unidades executoras vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, exerc\u00edcio de 2011, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , no exerc\u00edcio de 2011, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 19, inciso I, e \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17, de 19/4/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos e estabelecer o prazo m\u00e1ximo de 30 dias para que as UEx apresentassem as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , a cargo das unidades executoras (UEx) vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, cujo prazo encerrou-se em 30/4/2013.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tEvid\u00eancias da irregularidade: Informa\u00e7\u00e3o 3198/2017/SEOPC/COPRA/CGAPC-DIFINFNDE (pe\u00e7a 12) e Relat\u00f3rio de TCE 448/2018  DIREC/COTCE/CGAPC/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 18) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\tNormas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 19, inciso I, e \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17, de 19/4/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\t</i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Jozias Lima Oliveira.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Conduta: n\u00e3o zelar para que as unidades executoras vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA prestassem contas dos recursos que receberam, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo se encerrou no dia 30/4/2013.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , no exerc\u00edcio de 2011, em afronta ao art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; e art. 19, inciso I, e \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17, de 19/4/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, estabelecer o prazo m\u00e1ximo de 30 dias para que as UEx apresentassem as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 27) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Sr. Jozias Lima Oliveira - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 1841/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 29) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 25/4/2019</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>3/5/2019</i></b><i> - pe\u00e7a 32</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7as 28 e 38) </i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 37) , informam-se que as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa conforme documenta\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as 33 a 35.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/5/2013, haja vista que o vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas deu-se em 30/4/2013, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade, pela autoridade administrativa competente, conforme abaixo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Jozias Lima Oliveira, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 10, p. 1, recebido em 1\u00ba/10/2013, conforme AR (pe\u00e7a 11, p. 1) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) , em 1\u00ba/1/2017, \u00e9 de R$ 124.106,40, portanto, superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS NO TCU COM O MESMO RESPONS\u00c1VEL</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Processos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Jozias Lima Oliveira</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1663120129\" target=\"_blank\">Processo 016.631/2012-9</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1863720140\" target=\"_blank\">Processo 018.637/2014-0</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/810820153\" target=\"_blank\">Processo 008.108/2015-3</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1962920125\" target=\"_blank\">Processo 019.629/2012-5</a></i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Passa-se agora ao exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas (pe\u00e7as 33 a 35) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 33) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>O respons\u00e1vel alega que em nenhum momento se omitiu do dever de prestar contas dos recursos do PDDE/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Ressaltou que, apesar das v\u00e1rias tentativas, n\u00e3o houve a transi\u00e7\u00e3o de governo e, ao tomar posse em 1\u00ba/1/2013, n\u00e3o localizou, nos arquivos municipais, quaisquer documentos que possibilitassem a elabora\u00e7\u00e3o da respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Para identificar a situa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, buscou informa\u00e7\u00f5es junto ao FNDE, que esclareceu a inadimpl\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao PDDE/2011, e tamb\u00e9m notificou o ex-Prefeito Agamenon Lima Milhomem e o ent\u00e3o Secret\u00e1rio Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, Sr. Jos\u00e9 Germano de Sousa Filho, os quais permaneceram silentes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Por conta disso, para resguardar o er\u00e1rio municipal, prop\u00f4s A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica por Ato de Improbidade Administrativa, bem como promoveu Representa\u00e7\u00e3o Criminal em desfavor do Sr. Agamenon Lima Milhomem e do Sr. Jos\u00e9 Germano de Sousa Filho.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Dessa forma, entendeu o respons\u00e1vel que restou comprovado que, em nenhum momento, houve omiss\u00e3o ou m\u00e1-f\u00e9 em sua conduta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do PDDE/2011, o que o isentaria de qualquer responsabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>An\u00e1lise da manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cumpre esclarecer como a presta\u00e7\u00e3o de contas deve ocorrer, no \u00e2mbito do PDDE/2011, regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Como houve repasse de recursos diretamente a unidades executoras (UEx) vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, cabia ao Prefeito em exerc\u00edcio, \u00e0 \u00e9poca do vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas, acompanhar, fiscalizar e controlar a execu\u00e7\u00e3o desses recursos, bem como receber e analisar as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, emitindo parecer favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel acerca de sua aprova\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 27, inciso II, al\u00edneas 'k' e 'l', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas do total de R$ 88.000,00, repassado \u00e0s unidades executoras  (UEx) vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, deveria ter sido apresentada pelas UEx \u00e0 municipalidade at\u00e9 31 de dezembro do ano da efetiva\u00e7\u00e3o do respectivo cr\u00e9dito nas contas espec\u00edficas das UEx, ou seja, at\u00e9 31/12/2011, nos termos do disposto no art. 19, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011, e os documentos necess\u00e1rios para cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o deveriam estar arquivados nas pr\u00f3prias UEx.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na aus\u00eancia dessas presta\u00e7\u00f5es de contas, caberia ao prefeito em cujo mandato deveria ter ocorrido a an\u00e1lise, a consolida\u00e7\u00e3o e o encaminhamento das presta\u00e7\u00f5es de contas das unidades executoras ao FNDE, ainda que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tenha ocorrido em gest\u00e3o anterior, estabelecer o prazo m\u00e1ximo de 30 dias para que as UEx apresentassem as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos (art. 19, \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso concreto, cabe esclarecer que a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas do PDDE/2011 deveria estar guardada nas respectivas unidades executoras, e n\u00e3o nos arquivos da municipalidade, como imaginou o respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Como o prazo para a remessa dessas presta\u00e7\u00f5es de contas era at\u00e9 30/4/2013, conforme disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 7/3/2013, e que ocorreria durante a gest\u00e3o do Sr. Jozias Lima Oliveira, o respons\u00e1vel ora chamado em cita\u00e7\u00e3o era a pessoa que deveria adotar as provid\u00eancias junto \u00e0s unidades executoras (UEx) , nos termos do art. 19, \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011, e que n\u00e3o restou comprovado nos autos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Portanto, ainda que tenha adotado as medidas necess\u00e1rias para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, conforme alegou o respons\u00e1vel, cabia ao prefeito sucessor acompanhar, fiscalizar e controlar a execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0s UEx representativas de suas escolas, bem como receber e analisar as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, emitindo parecer favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel acerca de sua aprova\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 27, inciso II, al\u00edneas 'k' e 'l', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nesse sentido, veja-se a jurisprud\u00eancia do TCU:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A responsabilidade pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola  (PDDE)  est\u00e1 restrita ao prefeito em cujo mandato deveria ter ocorrido a an\u00e1lise, a consolida\u00e7\u00e3o e o encaminhamento das presta\u00e7\u00f5es de contas das unidades executoras ao FNDE, ainda que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tenha ocorrido em gest\u00e3o anterior. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6744/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6744/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Entendimento id\u00eantico foi adotado no Parecer do MP/TCU, da lavra do Procurador Marinus Marsico, abaixo transcrito:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A responsabiliza\u00e7\u00e3o levou em conta serem recursos transferidos na modalidade 'fundo a fundo', os quais n\u00e3o s\u00e3o geridos pela prefeitura, mas por unidades executoras (UEx) , no caso, associa\u00e7\u00f5es de pais e mestres e outras formas associativas representativas das escolas p\u00fablicas (pe\u00e7a 2, p. 9-10) , benefici\u00e1rias diretas das transfer\u00eancias, com autonomia financeira e gest\u00e3o dos recursos, inclusive com obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas ao munic\u00edpio. Por sua vez, a prefeitura tem o dever de consolidar e encaminhar as presta\u00e7\u00f5es de contas at\u00e9 28 de fevereiro do ano subsequente, naquele ano, prazo ainda prorrogado at\u00e9 30/4/2013, consoante Resolu\u00e7\u00f5es CD/FNDE n\u00ba s. 7/2012 e 5/2013. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nessas condi\u00e7\u00f5es, considerando a obriga\u00e7\u00e3o de consolidar e apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas das unidades executoras surgida no ano seguinte ao de refer\u00eancia do PDDE, justifica-se responsabilizar apenas o ex-prefeito em cuja gest\u00e3o findou o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas, Sr. Carleone J\u00fanior de Ara\u00fajo (2013-2016) , excluindo-se aquele em cuja gest\u00e3o os recursos foram recebidos e geridos, Sr. Helton Lu\u00eds Aguiar J\u00fanior (2009-2012) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A prop\u00f3sito, mencione-se na jurisprud\u00eancia o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6744/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6744/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, no qual se concluiu que a responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de contas est\u00e1 restrita ao prefeito em cujo mandato deveria ter ocorrido a an\u00e1lise, a consolida\u00e7\u00e3o e o encaminhamento das presta\u00e7\u00f5es de contas das unidades executoras do FNDE, mesmo que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tenha ocorrido na gest\u00e3o anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Da an\u00e1lise procedida nas alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jozias Lima Oliveira, verifica-se que as mesmas n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades pelas quais est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser rejeitadas as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do Sr. Jozias Lima Oliveira, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se o respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cumpre relembrar que o FNDE, na fase interna, havia atribu\u00eddo a responsabilidade pela omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do PDDE/2011 ao Sr. Agamenon Lima Milhomem.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Como ficou demonstrado que o Sr. Jozias Lima Oliveira \u00e9 quem deve responder por essa irregularidade, deve-se excluir o Sr. Agamenon Lima Milhomem da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinase ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 1\u00ba/5/2013, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 29/3/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>CUMULATIVIDADE DE MULTAS </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a74\u00ba, do RI/TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos' e de 'omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas', sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, ' (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada'. No caso concreto, a 'omiss\u00e3o no dever de prestar contas', embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos', havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tTendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do RI/TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do RI/TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 24.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) <i>excluir da rela\u00e7\u00e3o processual Agamenon Lima Milhomem (CPF XXX.682.863-XX) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) <i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jozias Lima Oliveira (CPF XXX.018.263-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>\t\t\t</i><b><i>D\u00e9bito relacionado somente ao respons\u00e1vel Jozias Lima Oliveira.</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/12/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>88.000,00</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c) <i>aplicar ao respons\u00e1vel Jozias Lima Oliveira (CPF XXX.018.263-XX) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d) <i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">e) <i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">f) <i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">g) <i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>Antonio Eber Braga (OAB/MA n\u00b0 10.676), representando Jozias Lima Oliveira.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. PROGRAMA DINHEIRO DIRETO NA ESCOLA. CITA\u00c7\u00c3O. RESPONS\u00c1VEL CONDENADO PELO MESMO ATO NA ESFERA JUDICIAL. TR\u00c2NSITO EM JULGADO DA SENTEN\u00c7A CONDENAT\u00d3RIA. AUS\u00caNCIA DE PRESSUPOSTOS DE DESENVOLVIMENTO V\u00c1LIDO E REGULAR DO PROCESSO. ARQUIVAMENTO SEM JULGAMENTO DE M\u00c9RITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"paragrafo_nivel_1\">          \tTrago ao colegiado tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) , em desfavor do Sr. Agamenon Lima Milhomem, Prefeito de Peritor\u00f3-MA, no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos por for\u00e7a do Programa Dinheiro Direto na Escola - Plano de Desenvolvimento da Escola - PDDE-PDE, no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 30/4/2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.      \tN\u00e3o obstante esta TCE tenha sido originalmente instaurada pelo FNDE contra o Sr. Agamenon Lima Milhomem, Prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012, em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, a unidade t\u00e9cnica deste Tribunal, em sua instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7as 25/27) , concluiu que o prefeito antecessor n\u00e3o teria responsabilidade no presente caso e chamou aos autos o Sr. Jozias Lima Oliveira, Prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016 e de 1\u00ba/1/2017 a 31/12/2020, em virtude de o prazo de presta\u00e7\u00e3o de contas dos referidos recursos encerrar-se em 30/4/2013, portanto, na gest\u00e3o deste \u00faltimo gestor.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.      \tPor relevante, reproduzo parte da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (pe\u00e7a 25) , ratificada pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 26/27) , na qual fundamentam a medida processual adotada:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"15. Da an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que Agamenon Lima Milhomem (CPF 737.682.863-04) era a pessoa respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) - exerc\u00edcio 2011, e que Jozias Lima Oliveira (CPF 202.018.263-72) era a pessoa respons\u00e1vel pela apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, tendo o seu prazo expirado em 30/4/2013.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>17. Entretanto, o Sr. Jozias Lima Oliveira n\u00e3o apresentou justificativas suficientes para elidir a irregularidade e n\u00e3o recolheu o montante devido aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual sua responsabilidade deve ser mantida.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>18. Como houve repasse de recursos diretamente a unidades executoras (UEx) vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, cabia ao Prefeito em exerc\u00edcio, \u00e0 \u00e9poca do vencimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas, acompanhar, fiscalizar e controlar a execu\u00e7\u00e3o desses recursos, bem como receber e analisar as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, emitindo parecer favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel acerca de sua aprova\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 27, inciso II, al\u00edneas 'k' e 'l', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>19. Nesse ponto, importante destacar como a presta\u00e7\u00e3o de contas deve ocorrer, no \u00e2mbito do PDDE/2011, regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>20. A presta\u00e7\u00e3o de contas do total de R$ 88.000,00, repassado \u00e0s unidades executoras (UEx) vinculadas ao munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, deveria ter sido apresentada pelas UEx \u00e0 municipalidade at\u00e9 31 de dezembro do ano da efetiva\u00e7\u00e3o do respectivo cr\u00e9dito nas contas espec\u00edficas das UEx, ou seja, at\u00e9 31/12/2011, nos termos do disposto no art. 19, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011, e os documentos necess\u00e1rios para cumprimento dessa obriga\u00e7\u00e3o deveriam estar arquivados nas pr\u00f3prias UEx. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>21. Na aus\u00eancia dessas presta\u00e7\u00f5es de contas, caberia ao prefeito em cujo mandato deveria ter ocorrido a an\u00e1lise, a consolida\u00e7\u00e3o e o encaminhamento das presta\u00e7\u00f5es de contas das unidades executoras ao FNDE, ainda que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tenha ocorrido em gest\u00e3o anterior, estabelecer o prazo m\u00e1ximo de 30 dias para que as UEx apresentassem as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos (art. 19, \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>22. No caso concreto, o prazo para a remessa dessas presta\u00e7\u00f5es de contas era at\u00e9 30/4/2013, durante a gest\u00e3o do Sr. Jozias Lima Oliveira, que era a pessoa que deveria adotar as provid\u00eancias junto \u00e0s unidades executoras (UEx) , nos termos do art. 19, \u00a74\u00ba, al\u00ednea 'a', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011, e que n\u00e3o restou comprovado nos autos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>23. Portanto, ainda que tenha adotado as medidas necess\u00e1rias para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, cabia ao prefeito sucessor acompanhar, fiscalizar e controlar a execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0s UEx representativas de suas escolas, bem como receber e analisar as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, emitindo parecer favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel acerca de sua aprova\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 27, inciso II, al\u00edneas 'k' e 'l', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>24. Nesse sentido, veja-se a jurisprud\u00eancia do TCU: A responsabilidade pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) est\u00e1 restrita ao prefeito em cujo mandato deveria ter ocorrido a an\u00e1lise, a consolida\u00e7\u00e3o e o encaminhamento das presta\u00e7\u00f5es de contas das unidades executoras ao FNDE, ainda que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tenha ocorrido em gest\u00e3o anterior. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6744/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6744/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>25. Diante da aus\u00eancia dessas presta\u00e7\u00f5es de contas e em raz\u00e3o da n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias visando a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas pelas UEx ou mesmo a devolu\u00e7\u00e3o desses recursos, o Sr. Jozias Lima Oliveira responder\u00e1 pelo d\u00e9bito de R$ 88.000,00, bem como ser\u00e1 chamado em audi\u00eancia por n\u00e3o zelar para que as unidades executoras prestassem contas dos recursos que receberam, no \u00e2mbito do Programa Dinheiro Direto na Escola - PDDE, no exerc\u00edcio de 2011, cujo prazo se encerrou no dia 30/4/2013.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">4.       \tNo m\u00e9rito, a SecexTCE prop\u00f5e (pe\u00e7as 39/41) excluir da rela\u00e7\u00e3o processual o Sr. Agamenon Lima Milhomem e o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Jozias Lima Oliveira, condenando-o em d\u00e9bito e imputando-lhe multa proporcional ao dano apurado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5.       \tTal encaminhamento foi ratificado, em cota singela, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">***</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6.      \tInicialmente, pe\u00e7o v\u00eanias \u00e0 unidade t\u00e9cnica e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, para divergir do encaminhamento sugerido, no sentido de excluir o Sr. Agamenon Lima Milhomem da rela\u00e7\u00e3o processual e julgar as contas apenas do Sr. Jozias Lima Oliveira, pelos motivos a seguir delineados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">7.      \tEm primeiro lugar, verifico que ainda que o fundamento adotado para a medida esteja assentada no dispositivo regulamentar que orienta as a\u00e7\u00f5es do PDDE (Programa Dinheiro Direto na Escola) , nos termos do art. 19, \u00a7 4\u00ba, al\u00ednea \"a\", da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011, no caso concreto identifico elementos que determinam tratamento diferente do propugnado pelo exame t\u00e9cnico, ainda que tal tese tenha sido refor\u00e7ada por jurisprud\u00eancia desta Corte, mencionado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6744/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6744/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">8.       \tCom efeito, expressa o mencionado Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"A responsabilidade pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas de recursos do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) est\u00e1 restrita ao prefeito em cujo mandato deveria ter ocorrido a an\u00e1lise, a consolida\u00e7\u00e3o e o encaminhamento das presta\u00e7\u00f5es de contas das unidades executoras ao FNDE, ainda que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos tenha ocorrido em gest\u00e3o anterior. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6744/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6744/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9.      \tNo entanto, no presente caso o Sr. Jozias Lima Oliveira, conforme alega na sua defesa e confirma o exame t\u00e9cnico (par\u00e1grafo 27 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 39) , prefeito sucessor, adotou as medidas necess\u00e1rias para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico. Relembro o que diz a unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t\"27. Portanto, </i><b><i>ainda que tenha adotado as medidas necess\u00e1rias para o resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, conforme alegou o respons\u00e1vel</i></b><i>, cabia ao prefeito sucessor acompanhar, fiscalizar e controlar a execu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0s UEx representativas de suas escolas, bem como receber e analisar as respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, emitindo parecer favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel acerca de sua aprova\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 27, inciso II, al\u00edneas 'k' e 'l', da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 17/2011.\" </i> (\u00eanfase acrescida) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.   \tNesse contexto, considero que o Sr. Jozias Lima Oliveira cumpriu, em parte ponder\u00e1vel, o disposto na S\u00famula/TCU 230, j\u00e1 na nova dic\u00e7\u00e3o dada pelo Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 206-TCU-Plen\u00e1rio, o qual modificou o texto at\u00e9 ent\u00e3o vigente para adequ\u00e1-lo \u00e0 jurisprud\u00eancia recente do Tribunal e ampliar os efeitos pedag\u00f3gico e de seguran\u00e7a jur\u00eddica do aludido verbete sumular; vejamos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"Compete ao prefeito sucessor apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas referente aos recursos federais recebidos por seu antecessor, quando este n\u00e3o o tiver feito e o prazo para adimplemento dessa obriga\u00e7\u00e3o vencer ou estiver vencido no per\u00edodo de gest\u00e3o do pr\u00f3prio mandat\u00e1rio sucessor, ou, na impossibilidade de faz\u00ea-lo, adotar as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.   \tE consta dos autos documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dessas provid\u00eancias, adotadas pelo sucessor contra o Sr. Agamenon Lima Milhomem e Jos\u00e9 Germano de Sousa Filho, ex-Secret\u00e1rio municipal de educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, a saber: i) a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por ato de improbidade administrativa (pe\u00e7a 33, fls. 7/20 e 34, fls. 1/6) ; ii) representa\u00e7\u00e3o criminal (pe\u00e7a 34, fls. 7/12) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.    \tAinda que n\u00e3o tenha demonstrado nos autos as provid\u00eancias espec\u00edficas que alega ter adotado no sentido da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas (teria oficiado \u00e0 Coordenadoria-Geral do PDDE; teria buscado notificar o ex-prefeito juntamente com o ex-secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o, para que comprovassem o eventual encaminhamento e a regularidade nas presta\u00e7\u00f5es de contas dos exerc\u00edcios de 2011 e 2012, sem obter manifesta\u00e7\u00e3o dos mesmos) , considero que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Jozias Lima Oliveira seria medida desproporcional ao contexto f\u00e1tico em an\u00e1lise, porquanto atuou com base em orienta\u00e7\u00e3o do TCU, veiculada por interm\u00e9dio da retro mencionada S\u00famula de jurisprud\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.     \tAssim, ainda que considerasse insuficientes as provid\u00eancias adotadas pelo Sr. Jozias, eis que se afastaram da instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, visto que a s\u00famula orienta nesse sentido, o procedimento que considero adequado por parte da unidade instrutiva do Tribunal, seria o chamamento de ambos os gestores aos autos, em solidariedade, para fazer cumprir expressamente a S\u00famula do Tribunal, que determina ado\u00e7\u00e3o das medidas legais, sob pena de co-responsabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.     \tN\u00e3o havendo sido chamados aos autos os dois gestores que, na minha leitura, deram causa ao dano ao er\u00e1rio e \u00e0 consequente Tomada de Contas Especial, caberia restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 unidade instrutiva para saneamento e cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de ambos os respons\u00e1veis, em cumprimento \u00e0 parte final do enunciado da S\u00famula TCU 230 (sob pena de co-responsabilidade) , e para que se oportunizasse o contradit\u00f3rio e a ampla defesa tamb\u00e9m ao Sr. Agamenon Milhomem, prefeito respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do programa de que se trata.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.    \tNo entanto, compulsando os autos, verifico que \u00e0 pe\u00e7a 34, fls. 13/20, consta senten\u00e7a subscrita pela Sra. Ju\u00edza de Direito Titular da 1\u00aa Vara da Comarca de Coroat\u00e1-MA, condenat\u00f3ria do Sr. Agamenon Lima Milhomem, na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica por ato de improbidade administrativa de autoria do munic\u00edpio de Peritor\u00f3 (mencionada pelo defendente nas suas alega\u00e7\u00f5es de defesa) , vazada, em ess\u00eancia nos seguintes termos (parte dispositiva) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"Em raz\u00e3o do exposto, REJEITO a preliminar de in\u00e9pcia da peti\u00e7\u00e3o inicial, DECLARO a ilegitimidade passiva do r\u00e9u JOS\u00c9 GERMANO DE SOUSA FILHO e JULGO PROCEDENTE a presente a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa com rela\u00e7\u00e3o ao r\u00e9u AGAMENON LIMA MILHOMEM por ter praticado os atos descritos nos artigos 10, caput, e 11, inciso VI, da Lei 8.429/1992, condenando-o nas seguintes penas: ressarcir ao MUNICIPIO DE PERITOR\u00d3/MA a quantia correspondente ao preju\u00edzo sofrido pela municipalidade, num total R$ 285.144,94 (duzentos e oitenta e cinco mil, cento e quarenta e quatro reais e noventa e quatro centavos) , corrigidos monetariamente e acrescidos de juros de 0,5% (cinco d\u00e9cimos por cento) ao m\u00eas, incidentes desde a data do repasse dos valores ao ente p\u00fablico; suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos pelo prazo de oito anos; pagamento de multa civil no montante correspondente a uma vez o valor do dano patrimonial (preju\u00edzo sofrido pelo munic\u00edpio) , num total R$ 285.144,94 (duzentos e oitenta e cinco mil, cento e quarenta e quatro reais e noventa e quatro centavos) ; proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico ou receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios, direta ou indiretamente, ainda que por interm\u00e9dio de pessoa jur\u00eddica da qual seja s\u00f3cio majorit\u00e1rio, pelo prazo de cinco anos; tudo nos termos do art. 487, inciso I, do CPC, e art. 12, inciso II e III, e seu par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n\u00b0 8.429/92; Custas pela parte r\u00e9. Condeno, ainda, a parte r\u00e9 ao pagamento de honor\u00e1rios advocat\u00edcios que arbitro no montante de 10% (dez por cento) do valor mencionado nos itens 'a' e 'c' supra (artigo 87, \u00a7 2\u00b0 do C\u00f3digo de Processo Civil) . Ap\u00f3s a certifica\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito em julgado: a) intime-se o r\u00e9u para recolher as custas no prazo de 15 (quinze) dias da intima\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 16 da Lei n\u00b0 9.289/96; b) oficie-se ao Tribunal Regional Eleitoral do Maranh\u00e3o, acerca da suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos do r\u00e9u, remetendo-lhe c\u00f3pias desta senten\u00e7a e da certid\u00e3o do seu tr\u00e2nsito em julgado; c) oficiem-se ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU; aos Tribunais de Contas dos Estados e do Distrito Federal; ao Banco Central do Brasil - BCB; ao Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - BNDES; ao Banco do Brasil S/A; \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal - CEF; e ao Banco do Nordeste do Brasil - BNB, remetendo-lhes c\u00f3pias desta senten\u00e7a e da certid\u00e3o do seu tr\u00e2nsito em julgado, para que eles observem a proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico ou receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou de credit\u00edcios; d) providencie-se o cadastramento deste processo no Cadastro Nacional de Condenados por Ato de Improbidade Administrativa e por Ato que implique Inelegibilidade - CNCIAI, do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (artigo 3\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o CNJ n\u00b0 44, de 2007) . Publique-se. Registre-se. Intimem-se as partes, inclusive o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Coroat\u00e1/MA, 11 de dezembro de 2017. Dra. Anelise Nogueira Reginato, Ju\u00edza de Direito Titular da 1\u00aa Vara da Comarca de Coroat\u00e1. Resp: 137893.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.     \tPor oportuno, registro que na supra mencionada senten\u00e7a consta comando expresso para notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e que consulta efetuada pelo meu Gabinete no s\u00edtio do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Maranh\u00e3o (TJMA) confirmou o tr\u00e2nsito em julgado da referida senten\u00e7a (pe\u00e7a 43) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.    \tNesse contexto, conquanto conhecedor do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias, considero que eventual novo processamento desta Tomada de Contas Especial, no \u00e2mbito deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, teria resultado praticamente in\u00f3cuo, ante os termos da senten\u00e7a condenat\u00f3ria acima transcrita, resultado da medida adotada pelo Sr. Jozias Lima Oliveira, prefeito que sucedeu o Sr. Agamenon na gest\u00e3o do munic\u00edpio de Peritor\u00f3/MA, em 2013.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18.   \tDigo isso, porque, como sabemos, a TCE presta-se, essencialmente, para buscar o ressarcimento ao er\u00e1rio de valores do dano, valores que n\u00e3o tiveram demonstrada a sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o, em benef\u00edcio da sociedade, conforme expressa o art. 8\u00ba, <b>in fine</b>, da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) :</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\"Art. 8\u00b0 Diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, na forma prevista no inciso VII do art. 5\u00b0 desta Lei, da ocorr\u00eancia de desfalque ou desvio de dinheiros, bens ou valores p\u00fablicos, ou, ainda, da pr\u00e1tica de qualquer ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico </i><b><i>de que resulte dano ao Er\u00e1rio</i></b><i>, a autoridade administrativa competente, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria, dever\u00e1 imediatamente adotar provid\u00eancias com vistas </i><b><i>\u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial para apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano</i></b><i>\". </i> (\u00eanfase acrescida) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19.    \tAssim sendo, o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio no processo de Tomada de Contas Especial, no \u00e2mbito do TCU, a teor do art. 19 da LOTCU, havendo d\u00e9bito, considera-se t\u00edtulo executivo para fundamentar a respectiva a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"Art. 19. Quando julgar as contas irregulares, havendo d\u00e9bito, o Tribunal condenar\u00e1 o respons\u00e1vel ao pagamento da d\u00edvida atualizada monetariamente, acrescida dos juros de mora devidos, podendo, ainda, aplicar-lhe a multa prevista no art. 57 desta Lei, </i><b><i>sendo o instrumento da decis\u00e3o considerado t\u00edtulo executivo para fundamentar a respectiva a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o</i></b><i>.\" </i> (\u00eanfase acrescida) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.    \tNo presente caso, a senten\u00e7a judicial, reproduzida parcialmente no par\u00e1grafo 15 desse voto, j\u00e1 representa o t\u00edtulo executivo bastante para a cobran\u00e7a da d\u00edvida perante a Uni\u00e3o, despiciendo, portanto, o saneamento desses autos como cogitei alhures, uma vez que estar-se-ia novamente movimentando todo o sistema de controle externo para se alcan\u00e7ar resultado j\u00e1 atingido pela esfera judicial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.      \tAssim, tendo em conta os princ\u00edpios da racionalidade administrativa e da economia processual, considero desnecess\u00e1rio restituir o presente processo para saneamento, cabendo ao Tribunal dar continuidade ao exame do feito, nos termos que ora propugno, para determinar, nos termos do art. 201, \u00a73\u00ba, do regimento Interno/TCU o seu arquivamento, pela aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, verificado que o d\u00e9bito j\u00e1 fora quantificado em sede de a\u00e7\u00e3o judicial, bem como identificado o respons\u00e1vel, condenado ao ressarcimento do dano, com imputa\u00e7\u00e3o de multa c\u00edvel e suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos pelo prazo de oito anos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.     \tNessas circunst\u00e2ncias, aplic\u00e1vel ao feito o disposto no art. 212 do RITCU, <b>verbis</b>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\"Art. 212. O Tribunal determinar\u00e1 o arquivamento do processo de presta\u00e7\u00e3o ou de tomada contas, mesmo especial, sem julgamento do m\u00e9rito, quando verificar a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo.\"</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7_0\">Ante o exposto, com as v\u00eanias de estilo por divergir dos pareceres precedentes, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 15 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=699827", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=699827", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}