{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2524859", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1180/2022 ATA 6/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1180", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "6/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1180/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1180/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando o decidido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1411/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1411/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, ao tratar da aprecia\u00e7\u00e3o de atos de aposentadoria e pens\u00e3o civil de integrantes da carreira policial, fixou o seguinte: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\"9.2. determinar \u00e0 Sefip que sobreste a an\u00e1lise de todos os atos de aposentadoria emitidos em favor de integrantes da carreira policial e que se encontram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal, assim como as pens\u00f5es deles decorrentes, at\u00e9 que haja o desfecho definitivo do presente processo;\"</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em considerar legal para fins de registro o ato de JOSE CARLOS GRUTT e sobrestar a an\u00e1lise dos demais atos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3925720215\" target=\"_blank\">Processo 039.257/2021-5</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cilsa Oliveira da Cruz (XXX.353.060-XX) ; Francisca Queiroz Evangelista de Souza (XXX.897.403-XX) ; Heloisa Helena dos Santos Grutt (XXX.425.437-XX) ; Luci Torres de Morais (XXX.999.432-XX) ; Penha Lucia dos Santos Costa (XXX.792.357-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/03/2022", "ENTIDADE": " Departamento de Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal.", "INTERESSADOS": " Cilsa Oliveira da Cruz (XXX.353.060-XX); Francisca Queiroz Evangelista de Souza (XXX.897.403-XX); Heloisa Helena dos Santos Grutt (XXX.425.437-XX); Luci Torres de Morais (XXX.999.432-XX); Penha Lucia dos Santos Costa (XXX.792.357-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03925720215\" target=\"_blank\">039.257/2021-5</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24858168", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24858168", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}