{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2522769", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1231/2022 ATA 6/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1231", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "6/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1231/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1231/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Ariosvaldo Targino Araujo (gest\u00e3o: 2013-2016) e Maur\u00edcio Caetano Damacena (gest\u00e3o: de 2017 a 13/3/2018) , al\u00e9m de Manoel dos Santos Bernardo (gest\u00e3o: de 14/3/2018 em seguida) , como prefeitos de Jo\u00e3o C\u00e2mara - RN, diante da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do Projovem Campo com vistas a promover a\u00e7\u00f5es para a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade por meio do curso de qualifica\u00e7\u00e3o profissional em n\u00edvel inicial, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 de jovens com a idade entre 18 e 29 anos detentores da habilidade de leitura e escrita, mas n\u00e3o ainda concludentes do ensino fundamental, sob o valor original de R$ 201.781,00;</p><p>Considerando que a unidade t\u00e9cnica teria assinalado que Ariosvaldo Targino Ara\u00fajo teria falecido em 19/10/2020, inexistindo as eventuais informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre o seu esp\u00f3lio, e, desse modo, a SecexTCE teria proposto o arquivamento do presente processo, sem o julgamento de m\u00e9rito, at\u00e9 porque o valor do d\u00e9bito seria inferior ao limite de al\u00e7ada fixado pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n\u00ba 71, de 2012; tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta (Pe\u00e7a 49) ;</p><p>Considerando, ent\u00e3o, que o TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir, destacando, ainda, que sobressairiam as evid\u00eancias sobre o subsequente preju\u00edzo ao pleno exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa pelos sucessores do gestor falecido, e, assim, o Tribunal pode promover o arquivamento do presente processo, sem o julgamento de m\u00e9rito, por aus\u00eancia dos pressupostos para a constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento regular do processo;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 93, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e nos arts. 169, inciso VI, e 213, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em arquivar o presente processo, sem o julgamento de m\u00e9rito, por aus\u00eancia dos pressupostos para a constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento regular do presente processo, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, deixando de adotar as eventuais provid\u00eancias adicionais.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/292220207\" target=\"_blank\">Processo 002.922/2020-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Ariosvaldo Targino Ara\u00fajo (CPF XXX.196.414-XX) e Maur\u00edcio Caetano Damacena (CPF XXX.557.334-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de Jo\u00e3o C\u00e2mara - RN.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>\t1.7. Provid\u00eancias: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/03/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Jo\u00e3o C\u00e2mara - RN.", "INTERESSADOS": " Ariosvaldo Targino Ara\u00fajo (CPF XXX.196.414-XX) e Maur\u00edcio Caetano Damacena (CPF XXX.557.334-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00292220207\" target=\"_blank\">002.922/2020-7</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24862346", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24862346", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}