{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2525427", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1287/2022 ATA 7/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1287", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "7/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2177/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2177/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou irregulares suas contas, imputando-lhe d\u00e9bito e aplicando-lhe multa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, conhecer e negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas do recorrente, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/03/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Gurup\u00e1/PA; Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos (XXX.399.342-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00065020196\" target=\"_blank\">000.650/2019-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Antonio Anastasia (na Presid\u00eancia) e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539142", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3426/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3426", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2539142", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3426/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3426", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p>Cuidam os autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos (pe\u00e7a 56) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2177/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2177/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresentou o seguinte teor:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"9.1. excluir a responsabilidade de Neucinei de Souza Fernandes da presente rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea <b>c</b>, 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos, condenando-o ao pagamento das quantias abaixo especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das correspondentes datas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida a favor do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>05/01/2016</p></td>\t<td><p>12.974,44</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/01/2016</p></td>\t<td><p>1.746,24</p></td></tr><tr>\t<td><p>05/01/2016</p></td>\t<td><p>109.610,36</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/03/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/03/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/03/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/04/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/04/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/04/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/05/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/05/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/05/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>03/06/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/08/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/08/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/08/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/09/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/09/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/09/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/10/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/10/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/10/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/11/2016</p></td>\t<td><p>1.933,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/11/2016</p></td>\t<td><p>100.676,70</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/11/2016</p></td>\t<td><p>12.227,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2016</p></td>\t<td><p>12.227,03</p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2016</p></td>\t<td><p>100.676,66</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">9.3. aplicar a Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos a multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas a que se referem os subitens 9.2 e 9.3 acima em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.5. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas a que se refere este Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>9.6. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Par\u00e1, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, bem como ao FNDE, para ci\u00eancia.\"</p><p>Admitido o processamento do recurso, porquanto preenchidos os requisitos previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.2, 9.3 e 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 66) .</p><p>Instru\u00eddo o presente feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 74) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 75-76) :</p><p>\"<b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2. Trata-se de tomada de contas especial de responsabilidade de Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos, prefeito de Gurup\u00e1/PA na gest\u00e3o 2013/2016, e de sua sucessora, Neucinei de Souza Fernandes (prefeita de 1\u00ba/1/2017 a 18/6/2020) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Transporte do Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2016, cujo prazo para prestar contas encerrou-se em 21/8/2017.</p><p>2.1. Para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do programa, que, \u00e0 \u00e9poca, eram normatizados pela Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 5, de 28/05/2015, foram repassados ao munic\u00edpio de Gurup\u00e1/PA recursos federais no montante de R$ 1.272.699,16.</p><p>2.2. O tomador de contas glosou a integralidade das despesas pagas com recursos transferidos por for\u00e7a do programa em quest\u00e3o, imputando a responsabilidade pelo dano, de forma solid\u00e1ria, ao prefeito que geriu os recursos em 2016 e \u00e0 sua sucessora, respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas. Essas tamb\u00e9m foram as conclus\u00f5es da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 16) .</p><p>2.3. No \u00e2mbito deste Tribunal, Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos foi citado para que recolhesse, com os acr\u00e9scimos legais, o valor original do d\u00e9bito apurado, e/ou apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas.</p><p>2.4. J\u00e1 Neucinei de Souza Fernandes foi ouvida em audi\u00eancia para que oferecesse suas raz\u00f5es de justificativa por ter se omitido no dever de prestar contas dos recursos federais repassados \u00e0 conta do Pnate/2016, haja vista o descumprimento do prazo estipulado que se encerrou em 21/8/2017 (originalmente, o prazo estaria limitado a 28/2/2017, mas foi estendido pela Resolu\u00e7\u00e3o FNDE 10, de 9/8/2017) . Como ela demonstrou ter interposto representa\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal como medida de prote\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio, argumentando que seu antecessor n\u00e3o repassou documenta\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o de contas, foi ela exclu\u00edda da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p>2.5. Quanto ao ex-prefeito, tendo em vista seu sil\u00eancio, foi declarada sua revelia e fixada sua responsabilidade na forma do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio ora recorrido.</p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3. O exame preliminar de admissibilidade \u00e0 pe\u00e7a 62 concluiu por conhecer do recurso, suspendendo-se o efeito dos itens 9.2, 9.3 e 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, entendimento adotado pelo relator <i>ad quem </i>em despacho \u00e0 pe\u00e7a 66.</p><h1>M\u00c9RITO</h1><p>4. Constitui objeto do recurso examinar as seguintes quest\u00f5es:</p><p>a) se configura falha formal a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da devida utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos geridos (item 5) ;</p><p>b) se a aus\u00eancia de estrutura municipal para prestar contas justifica a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos (item 6) ;</p><p>c) se houve imputa\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa ao recorrente (item 7) .</p><p><b>5. Falha formal</b></p><p>5.1. O recorrente alega que a irregularidade que lhe foi imputada configura falha formal, aduzindo nesse sentido que:</p><p>a) meras irregularidades em reprova\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o implica sequer em pr\u00e1tica de ato \u00edmprobo, pois este se d\u00e1 mediante a les\u00e3o ao er\u00e1rio p\u00fablico e enriquecimento il\u00edcito, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o das contas do recorrente, o que inclusive diverge de diversas cortes superiores p\u00e1trias (pe\u00e7a 56, p. 4-8) ;</p><p>b) as inconsist\u00eancias configuram falha meramente formal, n\u00e3o se confundindo com retirada il\u00edcita, roubo ou desvio do er\u00e1rio p\u00fablico; logo, houve pleno atendimento aos requisitos do artigo 28, inciso I a X, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-STN 1/1997 (pe\u00e7a 56, p. 8-9) ;</p><p>c) o recorrente em nenhum momento desvirtuou a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, n\u00e3o afrontou os princ\u00edpios da ordem jur\u00eddica, e nem obteve vantagens patrimoniais indevidas \u00e0 custa do er\u00e1rio municipal; o v\u00edcio formal imputado ao ora recorrente n\u00e3o se enquadra em atividade nociva da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, seja pelo tr\u00e1fico de influ\u00eancia, seja pelo favorecimento de poucos em detrimento dos interessados da sociedade, mediante mimos e privil\u00e9gios il\u00edcitos; a imputa\u00e7\u00e3o \u00e9 pura e t\u00e3o somente quanto \u00e0 forma de pagamento (pe\u00e7a 56, p. 9) ;</p><p>d) n\u00e3o h\u00e1 sequer men\u00e7\u00e3o sobre atos de angariar ou distribuir, em proveito pessoal ou para outrem, vantagem ilegal ou imoral, de qualquer natureza, com viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e regras norteadoras das atividades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, desprezando os valores do cargo de prefeito e a relev\u00e2ncia dos bens confiados \u00e0 guarda deste cargo representativo t\u00e3o importante; logo, n\u00e3o h\u00e1 o que se falar em dano ao er\u00e1rio causado pelo prefeito no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica (pe\u00e7a 56, p. 10) ;</p><p>e) n\u00e3o houve inten\u00e7\u00e3o do ora recorrente de lesar o ente p\u00fablico ao efetuar o pagamento da forma irregular; ainda mais que a lisura dos pagamentos foi comprovada, de modo que n\u00e3o h\u00e1 v\u00edcio material, mas apenas formal (pe\u00e7a 56, p. 11) ;</p><p>f) as irregularidades que ensejaram a reprova\u00e7\u00e3o das contas do recorrente referem-se a impropriedades de cunho meramente formal, as quais, pelos postulados da proporcionalidade e razoabilidade, n\u00e3o deveriam resultar em tamanhas penalidades ao gestor respons\u00e1vel (pe\u00e7a 56, p. 14) ;</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>5.2. Importa notar que o ora recorrente foi revel no processo, de modo que esta \u00e9 sua primeira manifesta\u00e7\u00e3o nos autos.</p><p>5.3. Em vista da sua revelia, sua responsabilidade foi bem delineada no voto condutor da decis\u00e3o recorrida (pe\u00e7a 43, p. 2) :</p><p>'10. Como \u00e9 cedi\u00e7o, a imposi\u00e7\u00e3o de comprovar a boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais recebidos decorre do ordenamento jur\u00eddico, a teor do bloco normativo composto pelas disposi\u00e7\u00f5es dos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p>11. No presente caso, embora o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas tenha reca\u00eddo na gest\u00e3o de Neucinei de Souza Fernandes, caberia a Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos transferidos, movimentados e utilizados em sua gest\u00e3o (vide extrato banc\u00e1rio \u00e0 pe\u00e7a 8) .</p><p>12. De tal tarefa o gestor deve se desincumbir por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea que demonstre o cumprimento das a\u00e7\u00f5es do programa, bem assim o nexo causal entre os gastos havidos e o recurso que recebera do Poder P\u00fablico Federal.</p><p>13. Nesse sentido, se Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos n\u00e3o logrou \u00eaxito em apresentar ao FNDE e tampouco a este Tribunal documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas referentes ao aludido programa, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se avalie a adequabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o dada a tais recursos.</p><p>14. N\u00e3o havendo not\u00edcia da destina\u00e7\u00e3o dos recursos atinentes ao referido Programa, vislumbra-se a exist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, o que enseja a irregularidade das contas do ex-gestor, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea c, da Lei 8.443/1992, bem como o dever de restitu\u00ed-lo. Ademais, diante da gravidade dos fatos narrados, \u00e9 cab\u00edvel a incid\u00eancia de penalidade pecuni\u00e1ria, proporcional ao dano, fundamentada no art. 57 da Lei 8.443/1992. (g.n.) '</p><p>5.4. N\u00e3o obstante a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas e dos termos em que a responsabilidade lhe foi imputada, o recorrente reiteradamente alega tratar-se de falha formal na presta\u00e7\u00e3o de contas e que 'meras irregularidades em reprova\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o implica sequer em pr\u00e1tica de ato \u00edmprobo, pois este se d\u00e1 mediante a les\u00e3o ao er\u00e1rio p\u00fablico e enriquecimento il\u00edcito, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o das contas do recorrente'.</p><p>5.5. Contudo, a alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o procede. Primeiro, porque n\u00e3o se tratou de irregularidades em presta\u00e7\u00e3o de contas, uma vez que n\u00e3o houve presta\u00e7\u00e3o de contas. Segundo, n\u00e3o se imputou ao recorrente a 'pr\u00e1tica de ato \u00edmprobo', mas apenas se constatou que ele n\u00e3o se desincumbiu do \u00f4nus constitucional e legal de comprovar a devida utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos por ele geridos. Terceiro, a les\u00e3o ao er\u00e1rio \u00e9 presumida quando n\u00e3o h\u00e1 presta\u00e7\u00e3o de contas, porquanto 'a omiss\u00e3o no dever de prestar contas configura ofensa n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, j\u00e1 que, nesse caso, o gestor deixa de demonstrar o efetivo emprego dos recursos postos sob a sua responsabilidade, dando ensejo, inclusive, ao surgimento de presun\u00e7\u00e3o legal de integral dano ao er\u00e1rio<i>,</i> pela n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos valores, mediante desvio dos recursos da Uni\u00e3o' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/196/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 196/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Benjamin Zymler) . (g.n.) </p><p>5.6. Em vista da aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o tem qualquer sentido a alega\u00e7\u00e3o de que 'houve pleno atendimento aos requisitos do artigo 28, inciso I a X, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997', que versam precisamente sobre os elementos que deveriam compor a presta\u00e7\u00e3o de contas. Se, conforme alegado, n\u00e3o foi 'comprovado que o ora recorrente malversou recursos recebidos', tampouco h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de que geriu bem tais recursos, como seria da sua obriga\u00e7\u00e3o comprovar. E se o ora recorrente 'desvirtuou a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica', ou 'afrontou os princ\u00edpios da ordem jur\u00eddica', ou 'obteve vantagens patrimoniais indevidas \u00e0 custa do er\u00e1rio', nada disso \u00e9 pass\u00edvel de asser\u00e7\u00e3o ou refuta\u00e7\u00e3o, dada a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>5.7. Ante o exposto, em vista da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos geridos e da aus\u00eancia de argumento que justifique tal omiss\u00e3o, deve-se rejeitar a alega\u00e7\u00e3o.</p><p><b>6. Aus\u00eancia de estrutura municipal para prestar contas</b></p><p>6.1. O recorrente alega aus\u00eancia de estrutura municipal para proceder \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, aduzindo nesse sentido, aduz que:</p><p>a) \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es e peculiaridades de munic\u00edpios, como o de Gurup\u00e1-PA, que n\u00e3o possuem estrutura ou conhecimento procedimental para atender a todas as estipula\u00e7\u00f5es previstas e inerentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais utilizados; (pe\u00e7a 56, p. 9) </p><p>b) o prefeito municipal possui equipe administrativa respons\u00e1vel por auxiliar e exercer fun\u00e7\u00f5es inerentes, tais como a pr\u00f3pria presta\u00e7\u00e3o de contas; \u00e9 indevido que se impute responsabilidade ao gestor por ato omissivo e poss\u00edvel des\u00eddia de sua equipe; n\u00e3o poderia haver preju\u00edzo ao er\u00e1rio, nem enriquecimento il\u00edcito, tratando-se apenas de inabilidades do administrador quanto a repasse de informa\u00e7\u00f5es; e isso n\u00e3o pode gerar puni\u00e7\u00f5es previstas na lei, n\u00e3o abrangendo o in\u00e1bil relativo ao v\u00edcio formal. (pe\u00e7a 56, p. 10) </p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>6.2. N\u00e3o merece acolhida a alega\u00e7\u00e3o de que se trata de pequeno munic\u00edpio sem estrutura administrativa para atender as exig\u00eancias inerentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos federais, porquanto isso n\u00e3o justifica a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. Ademais, se o ent\u00e3o gestor municipal achava que o munic\u00edpio tinha condi\u00e7\u00f5es de firmar conv\u00eanio com o executivo federal e cumprir as obriga\u00e7\u00f5es que o ajuste lhe impunha, n\u00e3o h\u00e1 por que agora alegar aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de prestar contas.</p><p>6.3. Tampouco merece guarida a tentativa do recorrente de transferir \u00e0 sua equipe na prefeitura a responsabilidade por comprovar a devida utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, porquanto 'o gestor que subscreve o conv\u00eanio assume a responsabilidade pessoal pela observ\u00e2ncia de suas disposi\u00e7\u00f5es, incluindo o \u00f4nus de comprovar a boa e correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5742/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5742/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator: Bruno Dantas) , de modo que '\u00e9 de responsabilidade pessoal do gestor do munic\u00edpio, e n\u00e3o da pessoa jur\u00eddica convenente, a restitui\u00e7\u00e3o de valores recebidos mediante conv\u00eanio<i>,</i> quando o objeto n\u00e3o \u00e9 atingido a contento ou quando n\u00e3o h\u00e1 presta\u00e7\u00e3o de contas' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1418/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1418/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator: Raimundo Carreiro) .</p><p>6.4. Ante o exposto, deve-se rejeitar a alega\u00e7\u00e3o.</p><p><b>7. Aus\u00eancia de improbidade administrativa</b></p><p>7.1. O recorrente alega n\u00e3o restar configurada improbidade administrativa, aduzindo nesse sentido que:</p><p>a) a falha da presta\u00e7\u00e3o de contas foi apenas formal, o que n\u00e3o pode ser caracterizado como improbidade administrativa, tampouco pode se imputar ao ex-gestor conduta irregular e manifestamente dolosa, pois n\u00e3o existiu ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o administrativa ou malversa\u00e7\u00e3o de recursos; (pe\u00e7a 56, p. 9) </p><p>b) para a configura\u00e7\u00e3o da improbidade administrativa, deve haver dolo na a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o do agente p\u00fablico, devendo a conduta il\u00edcita gerar preju\u00edzo ao er\u00e1rio, n\u00e3o apenas o dano material, mas tamb\u00e9m o dano que contrarie valores \u00e9ticos e morais, o que n\u00e3o \u00e9 o caso ora em comento; n\u00e3o se apontou dano material nem desonestidade por parte do ex-prefeito ora recorrente, mas sim um mero erro formal, quanto \u00e0 necessidade de informa\u00e7\u00e3o a esta Corte de Contas, sem a ocorr\u00eancia de dolo; (pe\u00e7a 56, p. 10) </p><p>c) a aus\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio no caso ora em discuss\u00e3o, al\u00e9m ferir de morte a ideia de improbidade administrativa, permite a convalida\u00e7\u00e3o deste v\u00edcio formal em comento, em respeito ao destaque do interesse p\u00fablico; (pe\u00e7a 56, p. 10) </p><p>d) o recorrente apresenta jurisprud\u00eancia de tribunais de justi\u00e7a e superiores acerca da convalida\u00e7\u00e3o de atos administrativos. (pe\u00e7a 56, p. 11-14) </p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>7.2. Ao contr\u00e1rio do alegado, n\u00e3o foi imputado qualquer ato de improbidade ao ora recorrente, sendo que 'o julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a consequente condena\u00e7\u00e3o para que ele promova o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, independe de ter havido ou n\u00e3o pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa ou auferimento de vantagem pessoal em decorr\u00eancia da gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10853/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10853/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator: Bruno Dantas) .</p><p>7.3. Ademais, a a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa regida pela Lei 8.429/1992 n\u00e3o se confunde com a tomada de contas especial, que se constitui como processo administrativo com rito pr\u00f3prio, disciplinado pela Lei 8.443/1992 e por normativos expedidos por este Tribunal no exerc\u00edcio da sua compet\u00eancia constitucional (em especial, Regimento Interno/TCU e Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012) , aplicando-se apenas subsidiariamente as normas processuais em vigor, no que couber e desde que compat\u00edveis com a Lei 8.443/1992, nos termos do artigo 298 do Regimento Interno/TCU.</p><p>7.4. Ante o exposto, deve-se rejeitar a alega\u00e7\u00e3o.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>8. Da an\u00e1lise, conclui-se que:</p><p>a) a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da devida utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos geridos n\u00e3o configura mera falha formal, mas sujeita o gestor \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito por este Tribunal (item 5) ;</p><p>b) o fato de o munic\u00edpio possuir estrutura administrativa deficiente n\u00e3o justifica a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e tampouco legitima a tentativa do recorrente de transferir a responsabilidade \u00e0 sua equipe na prefeitura (item 6) ;</p><p>c) n\u00e3o se est\u00e1 imputando ao recorrente qualquer ato de improbidade administrativa (Lei 8429/1992) , que n\u00e3o se confunde com a tomada de contas especial (Lei 8.443/1992 e normativos do TCU) (item 7) .</p><p>8.1. Ante essas conclus\u00f5es, deve-se <b>negar provimento</b> ao recurso.</p><p><b>AN\u00c1LISE DA PRESCRI\u00c7\u00c3O</b></p><p>9. No tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, tem-se de plano sua n\u00e3o ocorr\u00eancia, tendo em vista que o prazo para prestar contas encerrou-se em 21/8/2017 e o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio foi prolatado em 23/2/2021. Assim, tanto pelo \u00e2ngulo da prescri\u00e7\u00e3o decenal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , quanto pelo da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal (Lei 9.873/1999) , conclui-se n\u00e3o ter havido prescri\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>10. Ante o exposto, submete-se o assunto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992:</p><p>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>b) dar ci\u00eancia da decis\u00e3o ao recorrente e demais interessados.\"</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU anuiu ao encaminhamento sugerido pela secretaria, nos termos do seguinte parecer (pe\u00e7a 77) :</p><p>\"Examina-se nesta oportunidade o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2177/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2177/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>A Serur prop\u00f5e o conhecimento do apelo, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p>Consideramos oportuno um aspecto que permite compreens\u00e3o mais ampla do processo e do encaminhamento pela negativa de provimento. Os recursos em tela foram administrados pelo recorrente e o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o recaiu na gest\u00e3o da sucessora, o que poderia conduzir \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o desta agente e eventual exclus\u00e3o de imputa\u00e7\u00e3o ao gestor, tendo em vista que a irregularidade apurada foi a omiss\u00e3o no dever de prestar contas. Por\u00e9m, o Tribunal excluiu a prefeita da rela\u00e7\u00e3o processual com fundamento nos argumentos do voto condutor, entre os quais destacamos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'20. Nesse sentido, considerando que a ex-prefeita interp\u00f4s Representa\u00e7\u00e3o perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, na qual indica n\u00e3o ter \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o os elementos comprobat\u00f3rios referentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, compreendo que se deva excluir a responsabilidade de Neucinei de Souza Fernandes da presente rela\u00e7\u00e3o processual.'</p><p>O gestor n\u00e3o trouxe ao feito qualquer documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas nem prova de que tenha deixado na Prefeitura ao t\u00e9rmino de sua gest\u00e3o os elementos probat\u00f3rios da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que lhe foram confiados.</p><p>Com esse breve registro, acompanhamos a proposta de m\u00e9rito da Secretaria de Recursos.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Wyller Hudson Pereira Melo (20.387/OAB-PA), representando Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS ORIUNDOS DO PROGRAMA NACIONAL DE APOIO AO TRANSPORTE DO ESCOLAR (PNATE). OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. AUDI\u00caNCIA DA PREFEITA SUCESSORA. ACOLHIMENTO DAS RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA. EXCLUS\u00c3O DE SUA RESPONSABILIDADE. CITA\u00c7\u00c3O DO GESTOR DOS RECURSOS. REVELIA. CONTAS IRREGULARES COM IMPUTA\u00c7\u00c3O DE D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REFORMA DO JULGADO. CONHECIMENTO E NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Em julgamento, recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Raimundo Nogueira Monteiro dos Santos, ex-Prefeito de Gurup\u00e1/PA (gest\u00e3o 2013-2016) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2177/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2177/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>  (relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer) , por meio do qual este Tribunal julgou irregulares suas contas, imputando-lhe d\u00e9bito e aplicando-lhe multa, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever dos recursos repassados \u00e0quela municipalidade por for\u00e7a do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) no exerc\u00edcio de 2016.</p><p>Embora a presta\u00e7\u00e3o de contas reca\u00edsse sobre a gest\u00e3o da sucessora do recorrente, o Tribunal, ap\u00f3s citar ambos para que trouxessem suas alega\u00e7\u00f5es de defesa aos autos, afastou a responsabilidade da legat\u00e1ria, considerando que ela adotou as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico, aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</p><p>Em primeira assentada, entendeu o TCU que o ora recorrente n\u00e3o trouxe ao feito qualquer documenta\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, nem prova de que tenha deixado na Prefeitura ao t\u00e9rmino de sua gest\u00e3o os elementos probat\u00f3rios da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que lhe foram confiados.</p><p>Nesta oportunidade, o recorrente alega, em s\u00edntese, que: i) teria cometido falha meramente formal, motivo pelo qual n\u00e3o deveria responder por d\u00e9bito e multa; ii) que a falta de estrutura municipal para prestar contas n\u00e3o permitiu a execu\u00e7\u00e3o desse mister; e iii) que n\u00e3o deveria ser responsabilizado por improbidade administrativa.</p><p>Ap\u00f3s examinar as raz\u00f5es recursais, a Secretaria de Recursos concluiu que n\u00e3o foram trazidos elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, raz\u00e3o pela qual, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e o conhecimento e o n\u00e3o provimento do apelo recursal.</p><p>Preliminarmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o presente recurso merece ser conhecido, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992.</p><p>Quanto ao m\u00e9rito, concordo com a an\u00e1lise empreendida pela secretaria especializada, transcrita no relat\u00f3rio precedente, a qual enfrentou e afastou com propriedade cada um dos argumentos apresentados pelo recorrente, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de breves considera\u00e7\u00f5es.</p><p>Bem se sabe que prestar contas, com a devida e correta comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores p\u00fablicos, \u00e9 dever de todos aqueles a quem sejam confiados recursos federais, por for\u00e7a do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, e do art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2439/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2439/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.929/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara e 1.544/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara) .</p><p>Dessa maneira, a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos configura ofensa \u00e0s regras legais e, ainda, aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, uma vez que o gestor deixa de prestar a devida satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos sob sua responsabilidade.</p><p>A n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas constitui grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, revelando a exist\u00eancia de culpa grave, uma vez que se distancia do que seria esperado de um administrador minimamente diligente, o que caracteriza erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<i>v.g</i>. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6257/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6257/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 1.703/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara e 5.245/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara) .</p><p>Cumpre lembrar que \u00e9 pac\u00edfico no \u00e2mbito deste Tribunal o entendimento de que, em processos de presta\u00e7\u00e3o ou tomada de contas, ainda que especial, o \u00f4nus da prova do regular emprego das verbas p\u00fablicas \u00e9 imputado ao respons\u00e1vel pela utiliza\u00e7\u00e3o dos valores repassados pela Uni\u00e3o, \u00e0 luz do disposto no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e no art. 93 do Decreto-lei 200/1967. Assim, a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dessa obriga\u00e7\u00e3o pelo gestor \u00e9 suficiente para que se conclua pela ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p>Sobre a atua\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, lembro que, no TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise da conduta, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente.</p><p>Nesse sentido, a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel deve ser objetivamente analisada e provada no caso concreto, considerando-se a pr\u00e1tica efetiva e as consequ\u00eancias de determinado ato \u00e0 luz de um modelo de conduta social, adotada por um homem leal, cauteloso e diligente. A boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser deduzida pela simples apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa ou simplesmente presumida, devendo ser efetivamente comprovada, o que n\u00e3o ocorreu nestes autos, nem quando da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, nem em sede recursal.</p><p>Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em falha formal. Cabia ao ora recorrente providenciar a devida documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria da execu\u00e7\u00e3o das despesas, o que n\u00e3o sucedeu. N\u00e3o lhe assiste raz\u00e3o buscar afastar sua responsabilidade em raz\u00e3o de eventual falta de infraestrutura municipal. Ao assinar ao ajuste, o ent\u00e3o gestor se comprometeu a zelar pelos recursos e deles prestar contas, o que n\u00e3o foi comprovado a este Tribunal.</p><p>Por fim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em apura\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa no \u00e2mbito do TCU. A a\u00e7\u00e3o civil regida pela Lei 8.429/1992 \u00e9 resolvida no \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, do qual o Tribunal n\u00e3o faz parte, conforme leitura do art. 92 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>No caso concreto se cuida de processo administrativo de tomada de contas especial, disciplinada pela Lei 8.443/1992 e por normativos expedidos por este Tribunal, no \u00e2mbito da qual o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe elementos capazes de atestar a regular execu\u00e7\u00e3o das despesas.</p><p>Sendo assim, ante a aus\u00eancia de elementos capazes de alterar o ju\u00edzo anteriormente formulado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reformar o julgado, como pretende o recorrente. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, entendo que se deve conhecer e negar provimento ao presente recurso, mantendo-se inalterado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2177/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2177/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 22 de mar\u00e7o de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788142", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788142", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}