{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2530022", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1295/2022 ATA 7/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1295", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "7/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1295/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1295/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando tratar-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Alaor Pastoriza Ribeiro (pe\u00e7a 62) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/17185/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 17185/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 50) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que o recurso foi apresentado intempestivamente;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a pe\u00e7a recursal traz apenas argumentos e teses jur\u00eddicas que, ainda que in\u00e9ditos, se limitam a tentar rediscutir as conclus\u00f5es deste Tribunal acerca dos fatos j\u00e1 existentes \u00e0 \u00e9poca da decis\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que tais elementos n\u00e3o ensejam o conhecimento do recurso fora do prazo legal uma vez que n\u00e3o s\u00e3o considerados fatos novos supervenientes capazes de alterar o m\u00e9rito do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, no caso concreto, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria do TCU, \u00e0 luz do regime estabelecido na Lei 9.873/1999;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, finalmente, os pareceres uniformes da Secretaria de Recursos e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU no sentido do n\u00e3o conhecimento do presente recurso;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 33 da Lei n.\u00ba 8.443/1992, c/c o artigo 285, caput e \u00a7 2.\u00ba, do Regimento Interno/TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em n\u00e3o conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, e encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o e da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 63) ao recorrente.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3206920154\" target=\"_blank\">Processo 032.069/2015-4</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Alaor Pastoriza Ribeiro (XXX.084.590-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Recorrente: Alaor Pastoriza Ribeiro (XXX.084.590-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio do Turismo; Munic\u00edpio de Arambar\u00e9 - RS.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4.1. Ministro que alegou impedimento na sess\u00e3o: Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Fabiano Barreto da Silva (57761/OAB-RS) , Roberto Chiele (37591/OAB-RS) e outros, representando Alaor Pastoriza Ribeiro. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/03/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo; Munic\u00edpio de Arambar\u00e9 - RS.", "INTERESSADOS": " Alaor Pastoriza Ribeiro (XXX.084.590-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Augusto Nardes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03206920154\" target=\"_blank\">032.069/2015-4</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz", "ADVOGADO": " Fabiano Barreto da Silva (57761/OAB-RS), Roberto Chiele (37591/OAB-RS) e outros, representando Alaor Pastoriza Ribeiro. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25174367", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25174367", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}