{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2530256", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1551/2022 ATA 9/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1551", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "9/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria deferida pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica em benef\u00edcio da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria em favor da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery, negando registro ao correspondente ato; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela interessada, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, promovendo, no mesmo prazo, a corre\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo nos proventos da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia a este Tribunal; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery e promova seu cadastro no sistema e-Pessoal, livre da irregularidade verificada, sendo submetido a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria deferida pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica em benef\u00edcio da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/04/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. ", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Angela Ilcelina Holanda Nery (XXX.739.902-XX). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00146820227\" target=\"_blank\">001.468/2022-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>Trata-se do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria deferido pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica em benef\u00edcio da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery.</p><p>2.\t A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip analisou o processo, concluindo haver irregularidade na concess\u00e3o, conforme a instru\u00e7\u00e3o inserta \u00e0 pe\u00e7a 5, assim vazada: </p><p class=\"list_Paragraph\">\"9. <b>Ato: 80431/2019 - inicial - interessada: Angela Ilcelina Holanda Nery - CPF XXX.739.902-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = vantagem de car\u00e1ter pessoal (82107 - VPNI ART.62-A LEI 8112/90 - AP, Vantagem de car\u00e1ter pessoal - VPNI art. 62-A Lei 8.112/90) - R$ 921,06.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">b. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>legal</b>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial - 16171 - DECISAO JUDICIAL TRANS JUG APO - Decis\u00e3o judicial - Outros - R$ 667,20) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">b. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>ilegal</b>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A senten\u00e7a concedeu a extens\u00e3o de gratifica\u00e7\u00e3o ('GDIBGE') paga aos ativos para os inativos. O dispositivo de senten\u00e7a foi exarado nos seguintes termos (p. 13 do ato) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'...dou provimento ao recurso de apela\u00e7\u00e3o para, ao julgar procedente o pedido contido na peti\u00e7\u00e3o inicial, conceder a seguran\u00e7a pleiteada para determinar que a autoridade impetrada promova o pagamento aos substitu\u00eddos (a saber, aos aposentados e pensionistas do IBGE associados a Associa\u00e7\u00e3o impetrante) , da parcela denominada GDIBGE na mesma propor\u00e7\u00e3o que \u00e9 paga aos servidores em atividade mencionados no art. 80 da Lei n 11.355/2006.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme tabela salarial do cargo (anexo) - art. 80 da Lei 11.355/2006, a GDIBGE \u00e9 composta de parcela de desempenho institucional (80 pts) e parcela decorrente de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho individual (20 pts) . Dessa forma, nos termos da senten\u00e7a, ao inativo \u00e9 devido a parcela de desempenho institucional, sendo que a parcela de desempenho individual n\u00e3o se aplica ao caso, porque n\u00e3o tem como os inativos serem submetidos a este crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessarte, conforme tabela salarial, a diferen\u00e7a entre a parcela (GDIBGE) devida ao inativo (50 pts - R$ 834,00) e aquela devida ao ativo (80 pts - R$ 1.334,40) \u00e9 de R$ 500,40. Em consulta ao contracheque (anexo) , o valor pago com base na decis\u00e3o judicial \u00e9 de R$ 667,20, acima do devido. Logo, resta constatado pagamento acima do devido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">9.2.3. No tempo calculado para fins de anu\u00eanio foram computados per\u00edodos n\u00e3o cont\u00ednuos. Servi\u00e7o p\u00fablico civil (Adm. Direta e Indireta) em cargo diferente ao da aposentadoria de 1\u00ba/06/1978 a 31/07/1986, servi\u00e7o p\u00fablico civil (Adm. Direta e Indireta) em cargo diferente ao da aposentadoria de 16/10/1986 a 31/01/1987 e tempo no cargo em que se deu a aposentadoria de 16/02/1987 a 30/06/2019.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">b. An\u00e1lise do Controle Interno: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>legal</b>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A interessada ingressou no cargo objeto destes autos ainda na vig\u00eancia da Lei 1.711/1952 e do Decreto 31.922/1952, com exerc\u00edcio de cargo p\u00fablico em per\u00edodos pret\u00e9ritos, de forma n\u00e3o cont\u00ednua, bem como n\u00e3o houve quebra de v\u00ednculo com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica desde o ingresso no cargo objeto destes autos at\u00e9 a respectiva aposentadoria. Dessarte, n\u00e3o se verifica irregularidade na contabiliza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos para fins de concess\u00e3o de anu\u00eanios.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontram-se no anexo II desta instru\u00e7\u00e3o. </p><p> (...) </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.1. considerar ilegal e recusar registro do ato inicial de aposentadoria de Angela Ilcelina Holanda Nery do quadro de pessoal da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2. com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.1. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.2. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contado da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.3. informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 170/2004;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.4. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de Angela Ilcelina Holanda Nery, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.5. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de Angela Ilcelina Holanda Nery, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <b>caput</b>, tamb\u00e9m do Regimento.\"</p><p>3.\tO escal\u00e3o dirigente da Sefip alinhou-se ao exame e ao encaminhamento sugeridos pela instru\u00e7\u00e3o acima reproduzida (pe\u00e7a 6) . O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9, concordou com a unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) . </p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. GRATIFICA\u00c7\u00c3O DE DESEMPENHO DE ATIVIDADE EM PESQUISA, PRODU\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE, GEST\u00c3O E INFRAESTRUTURA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS E ESTAT\u00cdSTICAS - GDIBGE. RUBRICA PAGA A MAIOR. ILEGALIDADE DO ATO. RECUSA DO CORRESPONDENTE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip. ", "VOTO": "<p>Em aprecia\u00e7\u00e3o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria emitido pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica em benef\u00edcio da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery.</p><p>2.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip prop\u00f5e a ilegalidade da concess\u00e3o, com a negativa de registro do ato, ante a constata\u00e7\u00e3o de que a interessada recebe a parcela referente \u00e0 GDIBGE (Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividade em Pesquisa, Produ\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise, Gest\u00e3o e Infraestrutura de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas e Estat\u00edsticas) em valor superior ao previsto em lei (pe\u00e7as 5 e 6) . O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas concorda com esse encaminhamento (pe\u00e7as 7) .</p><p>3.\tNos termos do art. 80 da Lei 11.355/2006, a GDIBGE tem a seguinte composi\u00e7\u00e3o para o servidor ativo: a) \"I - at\u00e9 20 (vinte) pontos ser\u00e3o atribu\u00eddos em fun\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho individual;\" e b) \"at\u00e9 80 (oitenta) pontos ser\u00e3o atribu\u00eddos em fun\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho institucional\". De acordo com o art. 149 e seus incisos da mesma lei, o inativo teria direto a receber 50 pontos da GDIBGE.</p><p>4.\tInconformada com essa diferencia\u00e7\u00e3o legal, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Aposentados e Pensionistas do Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica ingressou com a a\u00e7\u00e3o judicial 2009.51.01.002254-6, que tramitou na 24\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro, requerendo que a vantagem em quest\u00e3o fosse estendida aos inativos e pensionistas na mesma propor\u00e7\u00e3o paga aos servidores em atividade (pe\u00e7a 3, p. 8-20) . A referida agremia\u00e7\u00e3o logrou \u00eaxito em seu pedido, tendo a decis\u00e3o judicial transitado em julgado (pe\u00e7a 22) . </p><p>5.\tPercebe-se que, com a superveni\u00eancia do <b>decisum</b> precitado, o aposentado passou a fazer jus aos 80 pontos correspondentes ao \"desempenho institucional\", uma vez que a fra\u00e7\u00e3o de \"desempenho individual\" n\u00e3o se aplica aos ex-servidores, por impossibilidade f\u00e1tica de se submeterem a esse crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o. </p><p>6.\tCompulsando as tabelas anexas \u00e0 Lei 11.355/2006, verifica-se que os 50 pontos da vantagem atribu\u00edda ao inativo equivalem a R$ 834,00 (50 x R$16,68, valor do \"ponto\" para o cargo de t\u00e9cnico em informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e estat\u00edsticas, classe S, padr\u00e3o III, o mesmo da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery) e os 80 pontos devidos ao servidor ativo correspondem a R$ 1.334,40 (80 X R$16,68) . A diferen\u00e7a entre essas quantias, assegurada pelo Poder Judici\u00e1rio, \u00e9 de R$ 500,40 (R$ 1.334,40 - R$ 834,00) .</p><p>7.\tPor conseguinte, a vantagem a ser recebida pela Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery teria que corresponder ao valor de R$ 500,40, e n\u00e3o de R$ 667,20, conforme se verifica no ato em exame (pe\u00e7a 3. p. 4) .</p><p>8.\tConstatado o desacerto no c\u00e1lculo da GDIBGE, a concess\u00e3o deve ser considerada ilegal, com a negativa de registro ao ato, aplicando-se a orienta\u00e7\u00e3o fixada no verbete da S\u00famula/TCU 106 \u00e0s parcelas indevidamente recebidas pela interessada. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9. \tOutrossim, de conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, importa determinar \u00e0 entidade de origem que fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, promovendo, no mesmo prazo, a corre\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo nos proventos da Sra. Angela Ilcelina Holanda Nery. </p><p>10.\tDeve-se igualmente determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica que comunique a benefici\u00e1ria sobre a delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos. Ap\u00f3s, devem ser remetidos ao Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a inativa foi cientificada da delibera\u00e7\u00e3o desta Corte.</p><p>11.\tPor fim, esclare\u00e7o que o ato em quest\u00e3o deu entrada nesta Corte de Contas em 2020, n\u00e3o se aplicando a sistem\u00e1tica definida pelo Plen\u00e1rio, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021 (rel. min. Walton Alencar Rodrigues) , na linha de observar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, em que foi fixado prazo de cinco anos para que o TCU registre os atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, ap\u00f3s o qual ser\u00e3o considerados \"tacitamente registrados\", podendo posteriormente o ato que contenha alguma ilegalidade ser submetido ao procedimento de revis\u00e3o de of\u00edcio, com base no art. 54 da Lei 9.784/1999 c/c o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU. </p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de abril de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788436", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788436", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}