{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2509074", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1557/2022 ATA 9/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1557", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "9/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de admiss\u00e3o de pessoal emitido pelo Banco do Brasil S.A. em benef\u00edcio do Sr. Tiago Lucas de Borba.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 259, inciso I, 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal a admiss\u00e3o expedida em favor do Sr. Tiago Lucas de Borba, concedendo registro ao correspondente ato; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao interessado e ao Banco do Brasil.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de admiss\u00e3o de pessoal emitido pelo Banco do Brasil S.A.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/04/2022", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Tiago Lucas de Borba (XXX.230.246-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02497520214\" target=\"_blank\">024.975/2021-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio, com os pertinentes ajustes de forma, excerto da instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, por meio do qual se analisa ato de admiss\u00e3o de pessoal emitido pelo Banco do Brasil em benef\u00edcio do Sr. Tiago Lucas de Borba (pe\u00e7as 5 e 6) : </p><p>\"EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edveis a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 35369/2017 - Interessado: TIAGO LUCAS DE BORBA - CPF: XXX.230.246-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.1. Ato com anexo do tipo senten\u00e7a judicial (01662-2014-057-03-00-5) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  n\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de a\u00e7\u00e3o trabalhista interposta na 1\u00aa Vara do Trabalho de Divin\u00f3polis-MG (n\u00famero 001662.28.2014.5.03.0057) , na qual o interessado requereu fosse determinada sua contrata\u00e7\u00e3o. Alegou que foi aprovado em concurso para o cargo de escritur\u00e1rio, no entanto, foi preterida na contrata\u00e7\u00e3o pois, ainda que no per\u00edodo de vig\u00eancia do concurso, o banco realizou contrata\u00e7\u00e3o de terceirizados para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade fim, em detrimento da convoca\u00e7\u00e3o dos aprovados no concurso. Em 27/1/2016, alcan\u00e7ou do Poder Judici\u00e1rio, em Recurso Ordin\u00e1rio, decis\u00e3o favor\u00e1vel, anexa ao ato de admiss\u00e3o enviado ao TCU. O tr\u00e2nsito em julgado se deu em 2/6/2017 e os autos foram arquivados em 20/7/2017.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O interessado ingressou no Judici\u00e1rio para requerer seu direito \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o, uma vez que se entendeu preterido no seu direito. Teve acolhida sua pretens\u00e3o. O tr\u00e2nsito em julgado se deu em 2/6/2017 e os autos foram arquivados em 20/7/2017. Entende-se que assistiu raz\u00e3o ao interessado, no entanto, a contrata\u00e7\u00e3o se deu ap\u00f3s o vencimento do prazo de validade do concurso.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontram-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de admiss\u00e3o de TIAGO LUCAS DE BORBA do quadro de pessoal do Banco do Brasil S.A., com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.\".</p><p>2. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, representado pelo Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico (pe\u00e7a 7) , alinhou-se ao encaminhamento acima proposto.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ADMISS\u00c3O. NOMEA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S EXPIRADO O PRAZO DE VALIDADE DO CONCURSO. SENTEN\u00c7A JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO. IRREVERSIBILIDADE DA CONTRATA\u00c7\u00c3O. PARTICULARIDADES DO CASO CONCRETO QUE POSSIBILITAM O EMPREGO DA T\u00c9CNICA DO DISTINGUISHING. LEGALIDADE DA ADMISS\u00c3O. REGISTRO DO ATO.", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip.", "VOTO": "<p class=\"normal_1_0\"/><p>Em aprecia\u00e7\u00e3o ato de admiss\u00e3o de pessoal emitido pelo Banco do Brasil S.A. em benef\u00edcio do Sr. Tiago Lucas de Borba.</p><p class=\"normal_1_0\">2.\tPreliminarmente, cumpre destacar que, no caso em exame, n\u00e3o houve lapso temporal superior a cinco anos entre a disponibiliza\u00e7\u00e3o do ato ao TCU, em 29/05/2018, e a an\u00e1lise por esta Corte de Contas.</p><p>3.\t\tDa documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos, sobressai que o interessado logrou \u00eaxito em concurso p\u00fablico para o emprego de Escritur\u00e1rio do Banco do Brasil. Entretanto, antes de expirar a validade do certame, o Banco preteriu o direito dos candidatos aprovados e inclu\u00eddos em cadastro de reserva, ao contratar pessoa jur\u00eddica para prestar servi\u00e7os correspondentes \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es dos cargos disputados.</p><p>4.\t\tDiante dessa situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, o Sr. Tiago Lucas de Borba ingressou com a A\u00e7\u00e3o Trabalhista 01662-2014-057-03-00-5. Mediante senten\u00e7a de m\u00e9rito colacionada aos autos (pe\u00e7a 3, p. 4-15) , o Tribunal Regional do Trabalho da 3\u00aa Regi\u00e3o deu provimento parcial ao Recurso do Reclamante. No que interessa ao presente exame, aquele ju\u00edzo condenou \"o reclamado a proceder a contrata\u00e7\u00e3o do autor para o cargo de escritur\u00e1rio na regi\u00e3o em que foi aprovado, no prazo de 30 dias da publica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o (j\u00e1 inclu\u00eddos os tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos para efetivar-se a admiss\u00e3o) , sob pena de multa di\u00e1ria de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) em prol do reclamante, limitada a R$ 50.000,00 (art. 461, \u00a7 4\u00b0 do CPC) , bem como a pagar ao autor indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais, no importe de R$ 10.000,00.\" (pe\u00e7a 3, p. 14/15) . </p><p>5.\t\tConforme consulta efetuada pela minha assessoria ao s\u00edtio do Tribunal Regional do Trabalho da 3\u00aa Regi\u00e3o (dispon\u00edvel em: <https://consulta.trt3.jus.br/detalheProcesso1_0.htm?dswid=-4079>, acesso em 18/03/2022) , a referida senten\u00e7a de m\u00e9rito transitou em julgado em 02/06/2017 (evento registrado no processo eletr\u00f4nico em 28/06/2017) .  </p><p>6.\t\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip analisou os autos, por interm\u00e9dio da instru\u00e7\u00e3o inserta \u00e0 pe\u00e7a 5, sugerindo a ilegalidade da admiss\u00e3o, com a negativa de registro do ato, por compreender que a contrata\u00e7\u00e3o, havida em 11/09/2017 (pe\u00e7a 3, p. 1) , ocorreu ap\u00f3s o vencimento do prazo de validade do concurso (07/05/2014) . O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas concordou com o encaminhamento proposto pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 7) . </p><p>7.\t\tCom as v\u00eanias de praxe, entendo que a admiss\u00e3o deve ser considerada legal, com o consequente registro do ato, porquanto se alinha ao recente entendimento desta Casa de Contas conferido a caso bem semelhante ao discriminado nos autos. Refiro-me ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11551/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11551/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Jorge Oliveira) , cujo voto que o impulsionou reproduzo adiante para uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria:</p><p>\"4. \tO interessado foi aprovado em processo seletivo para o denominado 'cadastro de reserva' para a carreira administrativa do Banco do Brasil, para a microrregi\u00e3o de Alagoas, e obteve aprova\u00e7\u00e3o, conforme documentos juntados aos autos. No entanto, ante a preteri\u00e7\u00e3o dos concursados em detrimento da contrata\u00e7\u00e3o de servidores terceirizados ao longo do per\u00edodo de validade do concurso, ingressou com a\u00e7\u00e3o judicial dois dias antes do t\u00e9rmino da vig\u00eancia do processo seletivo.</p><p>5.\tInexiste qualquer ilegalidade. Embora a nomea\u00e7\u00e3o tenha se dado em per\u00edodo posterior \u00e0 validade do certame, \u00e9 certo que foi buscada judicialmente ainda no prazo nele previsto.</p><p> (...) </p><p>10. \t\u00c9 certo que este Tribunal tem se orientado no sentido de que 'a expira\u00e7\u00e3o do prazo de validade de concurso p\u00fablico constitui \u00f3bice intranspon\u00edvel ao registro pelo TCU de atos de admiss\u00e3o efetuados posteriormente a essa data, devendo, no entanto, ser assegurada a produ\u00e7\u00e3o dos efeitos das admiss\u00f5es enquanto subsistir decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel aos interessados' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, 2805/2019-2\u00aa C\u00e2mara, Relatora Ministra Ana Arraes e 7427/2016-1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, entre outros) . </p><p>11. \tNo voto condutor do primeiro dos arestos mencionados, o relator consignou que:</p><p> ' (...) a Justi\u00e7a do Trabalho n\u00e3o determinou objetivamente a contrata\u00e7\u00e3o de nenhum candidato em espec\u00edfico, tampouco indicou o quantitativo de vagas reservadas no certame e muito menos as qualificou: antes, simplesmente estendeu o prazo de validade 'at\u00e9 que se alcance o n\u00famero de contrata\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, de forma a reduzir as contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias \u00e0s situa\u00e7\u00f5es efetivamente emergenciais e de dura\u00e7\u00e3o reduzida' (cf. senten\u00e7a de primeiro grau proferida em 19/11/2014) .'</p><p>12. \tE, posteriormente, arrematou: 'portanto, o que se tem, concretamente, \u00e9 um concurso p\u00fablico cuja vig\u00eancia, em sua plenitude, j\u00e1 se estende por nove anos, sem nenhum sinal de solu\u00e7\u00e3o no horizonte'. </p><p>13. \tO voto condutor do tamb\u00e9m j\u00e1 aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7427/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7427/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, por seu turno, destacou a 'inusitada indefini\u00e7\u00e3o quanto ao termo final do prazo de validade do concurso' e a 'generalidade e abrang\u00eancia da senten\u00e7a, que n\u00e3o especificou o quantitativo de empregos p\u00fablicos ocupados de forma supostamente irregular e tampouco delimitou as depend\u00eancias da ECT em que a falha teria ocorrido'. </p><p>14. \tA situa\u00e7\u00e3o constante destes autos \u00e9 significativamente distinta daqueles precedentes, uma vez que decorre de decis\u00e3o judicial com contornos perfeitamente delimitados, favor\u00e1vel a apenas cinco candidatos aprovados para localidades previamente definidas (Microrregi\u00f5es 01 e 02 de Alagoas) .</p><p>15. \tO voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3503/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3503/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler) , mencionado como precedente na discuss\u00e3o que conduziu ao j\u00e1 mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o com a poss\u00edvel irreversibilidade das contrata\u00e7\u00f5es, na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial (...) .</p><p>16. \tA justificada precau\u00e7\u00e3o consignada naquele voto n\u00e3o se mostra aplic\u00e1vel ao ato de admiss\u00e3o agora apreciado, uma vez que a senten\u00e7a que ordenou a contrata\u00e7\u00e3o j\u00e1 transitou em julgado. Ali\u00e1s, a irreversibilidade da contrata\u00e7\u00e3o em tela \u00e9 caracterizada pela desist\u00eancia, pelo Banco do Brasil, de embargos que haviam sido por ele opostos contra aquela senten\u00e7a e da homologa\u00e7\u00e3o judicial, em 3/9/2018, de acordo entre as partes, com a contrata\u00e7\u00e3o definitiva dos reclamantes, a 'plena quita\u00e7\u00e3o aos direitos vindicados no processo, em car\u00e1ter irrevog\u00e1vel e irretrat\u00e1vel' e pela extin\u00e7\u00e3o do processo, com resolu\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito.</p><p>18. \t(...) o ato de admiss\u00e3o de (...) se distingue, essencialmente, porque decorre de a\u00e7\u00e3o judicial: (i) de escopo restrito; (ii) desprovida do car\u00e1ter de generalidade; (iii) impetrada dentro do prazo de validade do concurso; e (iv) transitada em julgado. Considero que essas condi\u00e7\u00f5es, que consolidam a irreversibilidade da contrata\u00e7\u00e3o, conduzem \u00e0 conclus\u00e3o de n\u00e3o haver raz\u00f5es para que o Tribunal deixe de considerar o ato legal, ordenando seu registro.\"</p><p>8.\t\tComo se percebe das raz\u00f5es jur\u00eddicas de decidir acima, o relator utilizou a t\u00e9cnica do <b>distinguishing</b> com vistas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de caso que apresentou certas particularidades, as quais n\u00e3o recomendavam a ado\u00e7\u00e3o da assentada jurisprud\u00eancia.</p><p>9.\t\tPreliminarmente, conv\u00e9m destacar que, sempre que poss\u00edvel, deve prevalecer a regra geral de interpreta\u00e7\u00e3o que assegure relev\u00e2ncia aos precedentes, mesmo em pa\u00edses que adotam o sistema de <b>civil law</b>, como \u00e9 o caso do Brasil. Ou seja, as decis\u00f5es anteriores proferidas em an\u00e1lise a determinadas hip\u00f3teses devem servir de modelo para aplica\u00e7\u00e3o posterior em quest\u00f5es semelhantes. A exegese que faz defer\u00eancia aos julgados antecedentes confere confiabilidade, calculabilidade, coer\u00eancia e seguran\u00e7a ao sistema jur\u00eddico e habitualmente permeia as decis\u00f5es desta Casa de Contas, que reiteradas se tornam jurisprud\u00eancia.</p><p>10.\t\tOcorre que, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, o caso concreto apresenta especificidades que o divisam dos demais e, por conseguinte, a solu\u00e7\u00e3o pode se diferenciar da aplica\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia consolidada. </p><p>11.\tCom o <b>distinguishing</b>, em subst\u00e2ncia, a \"norma de interpreta\u00e7\u00e3o\" (jurisprudencial) continua inalterada, mas a norma de decis\u00e3o daquela hip\u00f3tese espec\u00edfica pode n\u00e3o reproduzir a literalidade da primeira, pois determinadas circunst\u00e2ncias recomendam que a regra geral (norma de interpreta\u00e7\u00e3o) seja afastada.</p><p>12.\tNos casos de admiss\u00f5es efetuadas ap\u00f3s a validade do concurso, normalmente a jurisprud\u00eancia desta Corte tem entendido que se deve considerar ilegal o ato, com negativa de seu registro, sem adotar provid\u00eancias para a cessa\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo dos empregados, ante a aus\u00eancia do tr\u00e2nsito em julgado da a\u00e7\u00e3o judicial em que se discute a quest\u00e3o (regra geral/norma de interpreta\u00e7\u00e3o) .</p><p>13.\tOcorre que a admiss\u00e3o do Sr. Tiago Lucas de Borba est\u00e1 revestida de particularidades que a dissociam desse encaminhamento (ilegalidade) e a aproximam da interpreta\u00e7\u00e3o que orientou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11551/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11551/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (legalidade) , quais sejam: a) a senten\u00e7a favor\u00e1vel ao interessado transitou em julgado, adquirindo grau de imutabilidade e de assentamento definitivo do direito discutido; b) a decis\u00e3o trabalhista teve \"escopo restrito\", sendo ausente \"o car\u00e1ter de generalidade\", conforme os crit\u00e9rios fixados no <b>decisum</b> acima reproduzido, pois n\u00e3o estendeu a validade do certame, e sim determinou ao reclamado que nomeasse e desse posse ao reclamante Tiago Lucas de Borba, sob pena de multa di\u00e1ria; e c) est\u00e1 presente a hip\u00f3tese da irreversibilidade da contrata\u00e7\u00e3o, haja vista a impossibilidade de revoga\u00e7\u00e3o da ordem judicial (coisa julgada) .</p><p>14.\tEsclarecida a necess\u00e1ria diferencia\u00e7\u00e3o do caso, entendo que a admiss\u00e3o em quest\u00e3o deve ser considerada legal, com registro do correspondente ato, na mesma linha de intelec\u00e7\u00e3o que sustentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11551/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11551/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, haja vista que aquela interpreta\u00e7\u00e3o se amolda adequadamente ao ato do Sr. Tiago Lucas de Borba e ainda faz defer\u00eancia ao vetusto brocardo <b>ubi eadem ratio ibi idem jus</b> (onde houver o mesmo fundamento, haver\u00e1 o mesmo direito) . Nessa linha de exegese, cito tamb\u00e9m os Ac\u00f3rd\u00e3os 902/2022, 775/2022, 18821/2021, 16455/2021 e 1088/2022, todos da 2\u00aa C\u00e2mara e de minha relatoria.</p><p class=\"normal_1_0\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de abril de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788951", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788951", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}