{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2517280", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1568/2022 ATA 9/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1568", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "9/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em desfavor da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux e de seus dirigentes, Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do Conv\u00eanio 1586/2009 (Siconv 722073) , que tinha por objeto o incentivo ao turismo nacional, mediante a implementa\u00e7\u00e3o do projeto de \"Diagn\u00f3stico do setor de apoio ao turismo n\u00e1utico brasileiro\",</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva do polo passivo desta Tomada de Contas Especial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares as contas de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", \u00a7 2\u00ba, 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. condenar, em solidariedade, o esp\u00f3lio de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias para que comprovem perante este Tribunal, em respeito ao art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, abatendo-se os valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA </p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>29/1/2010</p></td>\t<td><p>606.320,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/5/2011</p></td>\t<td><p>151.580,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux multa no valor de R$ 90.000,00 (noventa mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, caso seja do interesse dos respons\u00e1veis, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso opte por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. encaminhar, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RI/TCU, c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao Procurador-Chefe da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica no Distrito Federal; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, ao esp\u00f3lio de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira; a Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva e ao Minist\u00e9rio do Turismo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio para o incentivo ao turismo n\u00e1utico nacional. An\u00e1lise de cita\u00e7\u00e3o.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/04/2022", "ENTIDADE": " Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux; Minist\u00e9rio do Turismo.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux (07.359.752/0001-92); Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (XXX.061.890-XX); Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva (XXX.717.016-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02347220170\" target=\"_blank\">023.472/2017-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Bruno Dantas (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias no andamento dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 39) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 40 e 41) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 42) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor dos Srs. Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva e da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do Conv\u00eanio 1586/2009 (Siconv 722073) (pe\u00e7a 1, p. 49-66 e 83-85) , e que tinha por objeto o incentivo ao turismo nacional, mediante a implementa\u00e7\u00e3o do projeto de 'Diagn\u00f3stico do setor de apoio ao turismo n\u00e1utico brasileiro', conforme plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 11-22) , em decorr\u00eancia de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica/financeira.</p><p><b>HIST\u00d3RICO. </b></p><p>2. O Conv\u00eanio 1586/2009 foi firmado no valor total de R$ 842.638,00 (j\u00e1 computado o termo aditivo) , sendo R$ 757.900,00, \u00e0 conta do concedente e R$ 84.738,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente (pe\u00e7a 1, p. 164) . Teve vig\u00eancia de 17/12/2009 a 25/4/2012 (pe\u00e7a 1, p. 163) . Os recursos foram liberados, por meio das seguintes ordens banc\u00e1rias (pe\u00e7a 1, p. 164) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">N\u00famero</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Data</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2010OB800074</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/1/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">606.320,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2011OB800255</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">20/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">151.580,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">TOTAL</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">757.900,00</p></td></tr></tbody></table><p>3. A presta\u00e7\u00e3o de contas (documentos contidos na pe\u00e7a 1, p. 178-290) foi analisada por meio do Parecer T\u00e9cnico de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 6/2012, do Minist\u00e9rio do Turismo asseverou que (pe\u00e7a 1, p. 116) .</p><p>4. Os fundamentos para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme apontado no Parecer de Avalia\u00e7\u00e3o de Regularidade 54/2012, elaborado pelo Grupo de Trabalho constitu\u00eddo pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida no Decreto 7.592/2011, decorreram de graves irregularidades apuradas nas fases de celebra\u00e7\u00e3o e de execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1586/2009, tais como: incapacidade t\u00e9cnica e operacional da convenente de executar o objeto do conv\u00eanio; subcontrata\u00e7\u00e3o integral desse objeto para outra empresa que tamb\u00e9m n\u00e3o possu\u00eda, segundo o CNAE, capacidade para execu\u00e7\u00e3o do objeto; pr\u00e1tica de pl\u00e1gio pela convenente e pela subcontratada consistente na utiliza\u00e7\u00e3o, nas justificativas para o projeto b\u00e1sico do conv\u00eanio, de c\u00f3pia da obra: Turismo n\u00e1utico: orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. 2 ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Turismo. 2008. Concluindo-se pela impugna\u00e7\u00e3o total das despesas (pe\u00e7a 1, p. 100-105) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'Portanto, em raz\u00e3o do descumprimento das Leis n\u00ba 8.666/93 e n\u00ba 10.520/02, no processo licitat\u00f3rio que originou a contrata\u00e7\u00e3o da FUBRAS, e por conseguinte pela n\u00e3o observ\u00e2ncia da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU n\u00ba 127/08, em diversos artigos e nas mais variadas mat\u00e9rias; diante do crime de pl\u00e1gio, conforme aduz a Lei n\u00ba 9.610/1998; e em virtude do n\u00e3o cumprimento do Conv\u00eanio MTurCBC&VB/N\u00ba 722073/2009, em sua Cl\u00e1usula Terceira - Das obriga\u00e7\u00f5es dos Part\u00edcipes, Inciso II, al\u00edneas 'a', 'd', 'h', 'r', 'hh', 'ii'; e sua Cl\u00e1usula Oitava - Da Contrata\u00e7\u00e3o com Terceiros, par\u00e1grafo quarto, incisos III e IV; e seguindo o que preceitua a Cl\u00e1usula D\u00e9cima Oitava - Da Ren\u00fancia e da Rescis\u00e3o, Par\u00e1grafo Primeiro, al\u00edneas 'c' e 'd'; e Par\u00e1grafo Terceiro. E, por fim, identificada a n\u00e3o observ\u00e2ncia aos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2236/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2236/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>-TCU, n\u00ba 2.066/2006-Ple\u00e1rio-TCU, n\u00ba 1.852/2006-Segunda C\u00e2mara-TCU, n\u00ba 191/2010-Plen\u00e1rio-TCU, n\u00ba 2.141/2011-Plen\u00e1rio-TCU; recomendamos pela rescis\u00e3o do Conv\u00eanio com devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos.' </p><p>5. Da mesma forma, o Parecer T\u00e9cnico de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 6/2012, do Minist\u00e9rio do Turismo asseverou que (pe\u00e7a 1, p. 116) : </p><p class=\"list_Paragraph\">'Tendo em vista o n\u00e3o cumprimento do objeto 'Diagn\u00f3stico do setor de apoio ao turismo n\u00e1utico brasileiro' do Conv\u00eanio n\u00ba 722073/2009, celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo - Mtur e a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - CRC&VB, solicitamos as devidas provid\u00eancias cab\u00edveis para o ressarcimento total dos valores destinados ao conv\u00eanio em quest\u00e3o.'</p><p>6. Por meio dos Of\u00edcios 885/2014, 886/2014 e Edital de Convoca\u00e7\u00e3o 24/2014, o Minist\u00e9rio do Turismo notificou o respons\u00e1vel e a convenente acerca da reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa ou recolhimento do d\u00e9bito (pe\u00e7a 1, p. 125-133) . Contudo, segundo o tomador de contas, n\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas tampouco recolhimento das quantias impugnadas (pe\u00e7a 1, p. 309) .</p><p>7. Diante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. Nos Relat\u00f3rios de TCE 690/2014 e de TCE Complementar 188/2016 concluiu-se que o preju\u00edzo importaria no valor total dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade ao Sr. Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, solidariamente, com a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux (pe\u00e7a 1, p. 148-152 e 306-309) .</p><p>8. O Relat\u00f3rio de Auditoria 1095/2016 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 319-25) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (p. 326-30) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p>9. Na instru\u00e7\u00e3o preliminar (pe\u00e7a 5) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Srs. Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (CPF XXX.061.890-XX) , presidente da Confedera\u00e7\u00e3o; Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva (CPF XXX.717.016-XX) , vice-presidente da Confedera\u00e7\u00e3o; e da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - (CNPJ 07.359.752/0001-92) :</p><p>a) Ocorr\u00eancia: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo Conv\u00eanio 1586/2009 (Siconv 722073) celebrado entre o Minist\u00e9rio do Turismo e a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, e que tinha por objeto o incentivo ao turismo nacional, mediante a implementa\u00e7\u00e3o de projeto de 'Diagn\u00f3stico do setor de apoio ao turismo n\u00e1utico brasileiro', conforme plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 11-22) .</p><p>b) D\u00e9bito:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor (R$)  Data</b></p><p class=\"list_Paragraph\">606.320,00  29/1/2010</p><p class=\"list_Paragraph\">151.580,00  20/5/2011</p><p class=\"list_Paragraph\">Valor atualizado do d\u00e9bito em 11/5/2018: R$ 1.225.216,46 (pe\u00e7a 4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Respons\u00e1veis: Sr. Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (CPF XXX.061.890-XX) , presidente da Confedera\u00e7\u00e3o, solidariamente, com Sr. Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, vice-presidente da Confedera\u00e7\u00e3o; e Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux. </p><p class=\"list_Paragraph\">d) Condutas: Praticar as seguintes irregularidades apuradas nas fases de celebra\u00e7\u00e3o e de execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1586/2009: incapacidade t\u00e9cnica e operacional da convenente de executar o objeto do conv\u00eanio; subcontrata\u00e7\u00e3o integral desse objeto para outra empresa que tamb\u00e9m n\u00e3o possu\u00eda, segundo o CNAE, capacidade para execu\u00e7\u00e3o do objeto; pr\u00e1tica de pl\u00e1gio pela convenente e pela subcontratada consistente na utiliza\u00e7\u00e3o, nas justificativas para o projeto b\u00e1sico do conv\u00eanio, de c\u00f3pia da obra: Turismo n\u00e1utico: orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. 2 ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Turismo. 2008.</p><p>10.  Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 7) , foram efetuadas as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, conforme quadro abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1veis</p></td>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00f5es</p></td>\t<td><p>Avisos de Recebimento (AR) / DOU</p></td>\t<td><p>OBS. (AR - DOU) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 405/2018-TCU/Secex-TCE</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 11</p></td>\t<td><p>30/7/2018</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 14</p></td>\t<td><p>Assinado </p></td></tr><tr>\t<td><p>Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 406/2018-TCU/Secex-TCE</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 10</p></td>\t<td><p>25/7/2018</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 13</p></td>\t<td><p>Assinado</p></td></tr><tr>\t<td><p>Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 642/2018-TCU/Secex-TCE</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 12</p></td>\t<td><p>26/7/2018</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 15</p></td>\t<td><p>Devolvido</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Of\u00edcio 1087/2018-TCU/Secex-TCE</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 16</p></td>\t<td><p>13/9/2018</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 17</p></td>\t<td><p>Assinado</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Of\u00edcio 10648/2019-TCU/Secex-TCE</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 22</p></td>\t<td><p>10/12/2009</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 23</p></td>\t<td><p>Devolvido</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Edital 2000/2020- Secomp-4</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 31</p></td>\t<td><p>26/1/2021</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 35</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Of\u00edcio 72002/2020- Secomp-4</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 33</p></td>\t<td><p>12/1/2021</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 34</p></td>\t<td><p>Assinado </p></td></tr></tbody></table><p>11. O Sr. Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 19 e 20. </p><p>12. Transcorrido o prazo regimental, o Sr. Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos ternos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>13. Por seu turno, a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, tamb\u00e9m permanecera silente. Todavia, em busca da oportuniza\u00e7\u00e3o de defesa, por meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 28, nova cita\u00e7\u00e3o foi feita \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o, por meio do Of\u00edcio 72002/2020- Secomp-4 (pe\u00e7a 33) , cuja ci\u00eancia se deu na data de 12/1/2021 (pe\u00e7a 34) . A resposta foi encaminhada \u00e0 pe\u00e7a 36.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p>14. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) '</p><p>15. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>16. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>17. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.' </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia do respons\u00e1vel Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva e Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux</p><p>18. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafo 10) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio nesse endere\u00e7o ficou comprovada.</p><p>19. De outro modo, a cita\u00e7\u00e3o Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux se deu por Edital 2000/2020- Secomp-4 (pe\u00e7a 35) , ap\u00f3s terem sido enviados of\u00edcios para v\u00e1rios endere\u00e7os, torna-se desnecess\u00e1ria nova cita\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade, que deve ser considerada revel (vide par\u00e1grafo 10) .</p><p>20. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>21. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p>22. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p>23. Todavia, n\u00e3o foram encontradas manifesta\u00e7\u00f5es na fase interna.</p><p>24. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p>25. Dessa forma, o respons\u00e1vel Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva e Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux devem ser considerados revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os ao d\u00e9bito apurado.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise de defesa apresentada por Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (pe\u00e7a 20) </p><p>26. Apesar da constata\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 20) , oportuno registrar o falecimento de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, ocorrido em 20/10/2019, conforme certid\u00e3o de \u00f3bito acostada \u00e0 pe\u00e7a 25. Cabe destacar, ainda, que, de acordo com a informa\u00e7\u00e3o prestada pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio Grande do Sul, n\u00e3o foram localizados processos de invent\u00e1rio, de arrolamento de bens ou de partilha em nome do de cujus (pe\u00e7a 26) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumento 1</p><p>27. Alega que n\u00e3o tem acesso a qualquer documenta\u00e7\u00e3o referente ao Conv\u00eanio 1586/2009 (pe\u00e7a 20, p.1-2) , fato que prejudicaria o seu direito de defesa. Para refor\u00e7ar a sua tese, afirma que encerrou seu mandato na Presid\u00eancia da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - CBC&VB em 31/12/2012. Ainda, que a guarda desta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 de responsabilidade dos senhores M\u00e1rcio Santiago de Oliveira, Presidente, e Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, Vice presidente, dirigentes da entidade.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>28. Os fatos apurados indicam a ocorr\u00eancia de pl\u00e1gio na elabora\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, dentre outras graves irregularidades evidenciadas. Cabe registrar que os respons\u00e1veis, mesmo instados a se manifestarem, n\u00e3o lograram apresentar elementos capazes de elidir as ocorr\u00eancias que lhe foram imputadas, o que reclamam uma pronta atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal na apura\u00e7\u00e3o. </p><p>29. Dessa forma, recai sobre os respons\u00e1veis a obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar que os recursos federais recebidos foram utilizados na finalidade prevista. Ao n\u00e3o cumprir com a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, os gestores ignoraram o dever constitucional contido no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como deixaram de comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, o que configura a exist\u00eancia de d\u00e9bito e enseja o seu chamamento aos autos para que apresentem as alega\u00e7\u00f5es de defesa pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos.</p><p>30. A reprova\u00e7\u00e3o das contas do conv\u00eanio quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do objeto (execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica) foi notificada, por meio do Of\u00edcio 2059/2013/CGCV/DGI/SE/MTur, datado de 11/06/2013. Entretanto, a Institui\u00e7\u00e3o e o presidente \u00e0 \u00e9poca, Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, n\u00e3o apresentaram defesa nem recolheram o d\u00e9bito (pe\u00e7a 1, p. 121, 122 e 124) .</p><p>31. Cabia ao respons\u00e1vel, como presidente da entidade, \u00e0 \u00e9poca da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, o dever de acompanhar o resultado da an\u00e1lise das contas, relativas ao Conv\u00eanio 1586/2009, feita pelo Minist\u00e9rio do Turismo e o poss\u00edvel esclarecimento, no caso de reprova\u00e7\u00e3o das contas, como foi o caso. Pois \u00e0quela \u00e9poca, ele tinha f\u00e1cil acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o. </p><p>32. Ademais, o respons\u00e1vel fora notificado, anteriormente, sobre o dever de prestar contas, pela autoridade administrativa competente em 7/5/2012, por meio do 990/2012/CGCV/DGI/SE/MTur. (pe\u00e7a 1, p. 109-110) . Fato, que deveria ter despertado maior interesse pelo respons\u00e1vel em acompanhar o desfecho das contas, referentes \u00e0 sua gest\u00e3o.</p><p>33. Assim, n\u00e3o cabe ao defendente, neste momento, alegar impossibilidade de acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria, uma vez que ele n\u00e3o a apresentou no momento oportuno e deixou de apresentar justificativa plaus\u00edvel sobre a impossibilidade de apresent\u00e1-la. </p><p>34. Assim, ante o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o, n\u00e3o se acata o argumento do respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumento 2</p><p>35. Alega que, durante o seu per\u00edodo no exerc\u00edcio da Presid\u00eancia-executiva da entidade, foram feitas todas as devidas presta\u00e7\u00f5es de contas, tanto relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica quanto financeira ao Minist\u00e9rio do Turismo (pe\u00e7a 20, p. 3) .</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>36. Observa-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o foi citado pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, mas teve suas contas reprovadas pelo \u00f3rg\u00e3o concedente. Desse modo, conforme an\u00e1lise feita no argumento 1, no caso de reprova\u00e7\u00e3o das contas, o respons\u00e1vel continua obrigado quanto ao dever de prestar contas dos recursos aplicados em sua gest\u00e3o. </p><p>37. Assim, ante o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o, n\u00e3o se acata o argumento do respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumento 3</p><p>38. Alega que os dirigentes atuais da entidade seriam os leg\u00edtimos respons\u00e1veis pelo nexo causal do dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 20, p. 3-4) .</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>39. Conforme an\u00e1lise feita no argumento 1, a responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio foi atribu\u00edda ao respons\u00e1vel de maneira solid\u00e1ria, desse modo sua responsabilidade deve ser mantida.</p><p>40. Assim, ante o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o, n\u00e3o se acata o argumento do respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumento 4</p><p>41. Alega que a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo dano deve ser atribu\u00edda ao Minist\u00e9rio do Turismo e seus agentes p\u00fablicos, que manusearam os registros da documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas, em virtude da perda ou extravio das presta\u00e7\u00f5es de contas parcial e final, que foram entregues pelo respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>42. Conforme, an\u00e1lise feita do argumento 1, n\u00e3o ocorreu a perda ou extravio das presta\u00e7\u00f5es de contas parcial e final, que foram entregues pelo respons\u00e1vel. O que ocorreu foi a sua reprova\u00e7\u00e3o. Desse modo, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dos recursos aplicados em sua gest\u00e3o, permanece o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o.</p><p>43. Assim, ante o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o, n\u00e3o se acata o argumento do respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumento 5</p><p>44. Alega que n\u00e3o h\u00e1 a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, seja culposa ou dolosa, que possa ser atribu\u00edda ao respons\u00e1vel, que pudesse contribuir para o dano ao er\u00e1rio, na condi\u00e7\u00e3o exclusiva de signat\u00e1rio do Conv\u00eanio, uma vez que teria realizado todas as atividades descritas no Plano de Trabalho e consignadas em Conv\u00eanio no per\u00edodo que exerceu a presid\u00eancia-executiva da institui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 20, p. 5) . </p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>45. Conforme an\u00e1lise feita no argumento 1, os fatos apurados indicam a ocorr\u00eancia de pl\u00e1gio na elabora\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, dentre outras graves irregularidades evidenciadas. Cabe registrar que os respons\u00e1veis, mesmo instados a se manifestarem, n\u00e3o lograram apresentar elementos capazes de elidir as ocorr\u00eancias que lhe foram imputadas.</p><p>46. Assim, ante o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o, n\u00e3o se acata o argumento do respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Argumento 6</p><p>47. Alega que n\u00e3o foi gestor respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio em quest\u00e3o. Teria apenas participado da sua assinatura. Como suporte \u00e0 sua tese, traz julgados precedentes do TCU, como o processo (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1502520152\" target=\"_blank\">Processo 015.025/2015-2</a>) envolvendo a sua pessoa e que foi inocentado, em virtude da sua n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o como gestor (pe\u00e7a 20, p. 6-7) .</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>48. Observa-se \u00e0 pe\u00e7a 1, p. 66, que o respons\u00e1vel fora signat\u00e1rio do Conv\u00eanio em quest\u00e3o, como presidente da entidade. De maneira que sua responsabilidade adv\u00e9m da assun\u00e7\u00e3o do compromisso feito naquele conv\u00eanio.</p><p>49. Cabe ao respons\u00e1vel apresentar provas do alegado. A defesa n\u00e3o apresentou documenta\u00e7\u00e3o que pudesse comprovar que a gest\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio fosse feita por outra pessoa. N\u00e3o h\u00e1, nos autos, qualquer documento de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia ou que demostre que a gest\u00e3o dos recursos em quest\u00e3o n\u00e3o tenha sido realizada pelo respons\u00e1vel, ou sem a sua supervis\u00e3o.</p><p>50. Assim, ante o dever de prestar contas dos recursos geridos na sua gest\u00e3o, n\u00e3o se acata o argumento do respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es prestadas por M\u00e1rcio Santiago de Oliveira, (pe\u00e7a 36) </p><p>51. A documenta\u00e7\u00e3o apresentada por M\u00e1rcio Santiago de Oliveira deve ser aceita a t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o, uma vez que ele n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel nestes autos, tampouco representa a CBC&VB - Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureau, j\u00e1 que deixou de ser interventor da entidade em 16/10/2017, conforme carta ren\u00fancia (pe\u00e7a 36, p. 8) . Como suporte \u00e0 suas informa\u00e7\u00f5es, apresentou tamb\u00e9m documenta\u00e7\u00e3o anexa (pe\u00e7a 36, p. 3-8) , constando de c\u00f3pia de informa\u00e7\u00e3o ao processo: 2014.01.1.072424-4  do 6\u00ba Juizado Civil de Bras\u00edlia Centro Judici\u00e1rio de Solu\u00e7\u00f5es de Conflitos e Cidadania dos Juizados Especiais C\u00edveis de Bras\u00edlia  (Processo CNJ: 0017672-16.2014.8.07.0016) - (pe\u00e7a 36, p. 3-4) ; Ocorr\u00eancia policial: 12649/2017-1 (Protocolo Na: 1130760/2017) - (pe\u00e7a 26, p. 5-6) ; carta ao s\u00edndico do Edif\u00edcio Arnaldo Dumont Villares (pe\u00e7a 36, p. 7) e carta renuncia datada 16/10/2017 (pe\u00e7a 36, p. 8) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Informa\u00e7\u00e3o 1</p><p>52. Que fora indicado como interventor da referida institui\u00e7\u00e3o na data de janeiro de 2014 e encerrado na data de 16/10/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">Informa\u00e7\u00e3o 2</p><p>53. Que no per\u00edodo em que atuou como interventor, identificou como respons\u00e1veis pela contrata\u00e7\u00e3o e pagamentos de todas as atribui\u00e7\u00f5es afetas ao conv\u00eanio em quest\u00e3o, os Srs. Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira - Presidente da CBC&VB, portador do RG 600528756-SSP-RS, CPF: XXX.061.890-XX, residente \u00e0 Rua Portugal, 379, Apto. 201, Bairro Higien\u00f3polis, na cidade de Porto Alegre - RS e o Sr. Elydio Santoro de Barros - Vice-Presidente Administrativo e Financeiro da CBC&VB , residente \u00e0 SRTVS Quadra 701 Bloco O Salas 637/638 Edif\u00edcio Multiempresarial - Asa Sul, CEP: 70340-000 na cidade de Bras\u00edlia-DF. Ambos detinham todas as senhas das contas banc\u00e1rias e procederam todos as contrata\u00e7\u00f5es, acompanhamentos, autoriza\u00e7\u00f5es, transfer\u00eancias e pagamentos afetos ao conv\u00eanio supra.</p><p class=\"list_Paragraph\">Informa\u00e7\u00e3o 3</p><p>54. Que, salvo melhor ju\u00edzo, o Sr. Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva, embora tendo assinado o contrato inicial, atuou de boa f\u00e9 em todo o processo e n\u00e3o assinou planos de trabalho e cheques, sendo que, os pagamentos efetuados foram realizados pelos senhores acima identificados.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>55. Pelo fato de M\u00e1rcio Santiago de Oliveira n\u00e3o ser mais respons\u00e1vel pela entidade o documento apresentado n\u00e3o pode ser conhecido como alega\u00e7\u00f5es de defesa, apenas aceito a t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o.</p><p>56. Contudo, considerando que j\u00e1 foram enviados of\u00edcios para v\u00e1rios endere\u00e7os e feito edital, torna-se desnecess\u00e1ria nova cita\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade, que deve ser considerada revel.</p><p>57. Checando a informa\u00e7\u00e3o dada sobre a boa-f\u00e9 de Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva (par\u00e1grafo 53) , em consulta ao sistema processos do TCU, verifica-se a sua condena\u00e7\u00e3o em solidariedade com Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreia e a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux FBC&VB no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7792/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7792/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Rel. Augusto Nardes, referente \u00e0 TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1383520165\" target=\"_blank\">Processo 013.835/2016-5</a>. </p><p>58. Por outro lado, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7440/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7440/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Rel. Augusto Nardes, Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva foi retirado do polo passivo da TCE <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2502820162\" target=\"_blank\">Processo 025.028/2016-2</a>, tendo sido condenados Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreia solidariamente com a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux FBC&VB. Em seu voto, o Relator assim se manifestou:</p><p class=\"list_Paragraph\">'6. A unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e ainda a exclus\u00e3o de responsabilidade do Sr. Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva, vice-presidente CBC&VB/DF \u00e0 \u00e9poca dos fatos, vez que n\u00e3o consta dos autos nenhum documento que demonstre ter o respons\u00e1vel praticado qualquer ato de gest\u00e3o no \u00e2mbito do presente conv\u00eanio. Acolho a proposta da Secex, na mesma linha adotada em outros processos envolvendo a CBC&VB/DF, que passaram por meu gabinete (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1502520152\" target=\"_blank\">Processo 015.025/2015-2</a> e TC 009.000/2016- 0) .'</p><p>59. As informa\u00e7\u00f5es prestadas por M\u00e1rcio Santiago de Oliveira trouxeram elementos que balizam a retirada de Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva do polo passivo desta TCE, uma vez que como nos casos similares retratados no par\u00e1grafo anterior, o respons\u00e1vel apenas assinou o contrato o Conv\u00eanio 722073/2009, como vice-presidente da entidade (pe\u00e7a 1, p. 85) . Todavia, os atos de gest\u00e3o est\u00e3o assinados apenas pelo presidente, como se observa na documenta\u00e7\u00e3o sobre tratativas da entidade com o Minist\u00e9rio do Turismo (pe\u00e7a 1, p. 93, 115 e 286) . </p><p>60. Verifica-se, ainda, que a contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os para a empresa FUBRAS, que redundou em d\u00e9bito \u00e0 Uni\u00e3o, foi realizada pelo Gerente Executivo da entidade Sr. Clauberi Pereira de Oliveira (pe\u00e7a 226-233) .</p><p>61. Em defesa pr\u00f3pria, Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva, por ocasi\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux Cbc&Vb, Realizada na Cidade de Belo Horizonte-MG, datada de 27/10/2015 (pe\u00e7a 1, p. 294) , declarou que embora tivesse assinado os contratos, n\u00e3o assinou o plano de trabalho, tampouco, assinou cheques ou TEDs para pagamentos a fornecedores de servi\u00e7os afetos aos conv\u00eanios contratados e que essa miss\u00e3o de conferir os servi\u00e7os e efetuar os pagamentos eram de responsabilidades dos gestores financeiros mencionadas naquela Ata.</p><p>62. Desse modo, as informa\u00e7\u00f5es colacionadas aos autos por M\u00e1rcio Santiago de Oliveira repercutiram na an\u00e1lise feita quanto aos responsabilizados, propondo-se a retirada de Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva do polo passivo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">An\u00e1lise Conclusiva</p><p>63. Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e3o sendo responsabilizados, de forma que devem ser rejeitados.</p><p>64. Entretanto, h\u00e1 elementos, para que se possa retirar Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva do polo passivo desta TCE.</p><p>65. N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta de dos demais respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando os respons\u00e1veis ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992. Ressalta-se que a an\u00e1lise da boa-f\u00e9 relativa \u00e0 pessoa jur\u00eddica de direito privado \u00e9 realizada considerando as condutas de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente, nos termos do art. 47 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1723/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1723/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Raimundo Carrero) </p><p class=\"body_Text\">Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva</p><p>66. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p>67. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que o \u00faltimo d\u00e9bito ocorreu em 20/05/2011 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da primeira cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 14/6/2018 e o da segunda cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 2/12/2020.</p><p>68. Todavia, levando-se em conta o falecimento Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, ocorrido em 20/10/2019, conforme certid\u00e3o de \u00f3bito acostada \u00e0 pe\u00e7a 25, e por ser a multa uma penalidade de cunho <i>intuitu personae</i>, deixa-se de imputar multa a esse respons\u00e1vel.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>69. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux; Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva e Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira  n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, os dois primeiros instados a se manifestarem, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992.</p><p>70. Entretanto, h\u00e1 elementos, para que se possa retirar Paulo Cesar Boechat Lemos da Silva do polo passivo desta TCE.</p><p>71. N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta de dos demais respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando os respons\u00e1veis ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992. Ressalta-se que a an\u00e1lise da boa-f\u00e9 relativa \u00e0 pessoa jur\u00eddica de direito privado \u00e9 realizada considerando as condutas de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente, nos termos do art. 47 do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1723/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1723/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Ministro-Relator Raimundo Carrero) </p><p>72. Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada, com exce\u00e7\u00e3o feita a Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, pelo ocorrido em 20/10/2019, conforme certid\u00e3o de \u00f3bito acostada \u00e0 pe\u00e7a 25.</p><p>73. Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o em anexo, por\u00e9m retirando-se a responsabilidade de Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>74. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) considerar revel os respons\u00e1veis Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - (CNPJ 07.359.752/0001-92) e Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva (CPF XXX.717.016-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b) retirar o Sr. Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva do polo passivo desta Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (CPF XXX.061.890-XX) ; </p><p>d) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas a, b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - (CNPJ 07.359.752/0001-92) e Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (CPF XXX.061.890-XX) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.  </p><p><b>D\u00e9bito relacionado aos respons\u00e1veis</b> <b>Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - (CNPJ 07.359.752/0001-92) ; Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira (CPF XXX.061.890-XX) e</b>:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>DATA DA OCORR\u00caNCIA </p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>29/1/2010</p></td>\t<td><p>606.320,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/5/2011</p></td>\t<td><p>151.580,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">                       Valor atualizado do d\u00e9bito com juros em 07/07/2021: R$ 1.716.027,62 (pe\u00e7a 38) .</p><p>e) aplicar ao respons\u00e1vel Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux - (CNPJ 07.359.752/0001-92) , a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">h) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">i) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">j) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">k) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se, \u00e0 pe\u00e7a 42, de acordo com a proposta da Secex-TCE. Adicionalmente, teceu considera\u00e7\u00f5es sobre a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, asseverando que ela n\u00e3o teria ocorrido nos presentes autos, tanto com base no art. 205 do C\u00f3digo Civil, entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quanto na hip\u00f3tese da aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999.</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. APOIO AO TURISMO N\u00c1UTICO BRASILEIRO. IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA. CITA\u00c7\u00c3O. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA APRESENTADAS POR UM RESPONS\u00c1VEL. REVELIA DOS DEMAIS. EXCLUS\u00c3O DO ROL DE RESPONS\u00c1VEIS DO DIRIGENTE QUE N\u00c3O GERIU RECURSOS DO CONV\u00caNIO. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS EM RELA\u00c7\u00c3O AOS DEMAIS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO \u00c0 ENTIDADE PRIVADA E AO ESP\u00d3LIO DO GESTOR. MULTA \u00c0 ENTIDADE PRIVADA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux e de seus dirigentes, Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas do Conv\u00eanio 1586/2009 (Siconv 722073) , que tinha por objeto o incentivo ao turismo nacional, mediante a implementa\u00e7\u00e3o do projeto de \"Diagn\u00f3stico do setor de apoio ao turismo n\u00e1utico brasileiro\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O conv\u00eanio foi firmado no valor de R$ 842.638,00, sendo R$ 757.900,00 \u00e0 conta do \u00f3rg\u00e3o concedente e R$ 84.738,00 referentes \u00e0 contrapartida da entidade convenente. Os recursos federais foram liberados por meio das ordens banc\u00e1rias 2010OB800074 e 2011OB800255, em 29/1/2010 e 20/5/2011.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total das despesas devido \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo conv\u00eanio. O Controle Interno anuiu a esse posicionamento.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No \u00e2mbito do TCU, os respons\u00e1veis foram regularmente citados. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O prazo regimental transcorreu sem que a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux e Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva apresentassem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou efetuassem o recolhimento do d\u00e9bito. Dessa forma, devem ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira ofereceu alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 20. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Al\u00e9m disso, M\u00e1rcio Santiago de Oliveira apresentou documenta\u00e7\u00e3o recepcionada neste processo como informa\u00e7\u00f5es adicionais (pe\u00e7a 36) . N\u00e3o se pode considerar tais documentos como alega\u00e7\u00f5es de defesa da CBC&VB, visto que o remetente n\u00e3o era parte nestes autos, n\u00e3o ocupava, quando da sua atua\u00e7\u00e3o junto a esta Corte, o cargo de presidente da CBC&VB, tampouco era o seu representante legal. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O exame das pe\u00e7as processuais foi realizado pela Secex-TCE e transcrita no relat\u00f3rio que precede este voto. Chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que, em rela\u00e7\u00e3o a Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e a CBC&VB, n\u00e3o h\u00e1 argumentos de defesa suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e3o sendo responsabilizados. Por outro lado, no que concerne a Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, a secretaria especializada prop\u00f5e que seu nome seja retirado do polo passivo desta TCE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">  Corroboro as an\u00e1lises, as quais contaram com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos apresentados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Rejeitam-se as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, ent\u00e3o presidente da entidade privada convenente, quanto aos aspectos relacionados \u00e0 sua responsabiliza\u00e7\u00e3o. Conforme a instru\u00e7\u00e3o transcrita no relat\u00f3rio que precede este voto, constata-se que o respons\u00e1vel foi signat\u00e1rio do conv\u00eanio e gestor dos recursos. Coube a ele, tamb\u00e9m, a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Da mesma forma, n\u00e3o prosperam os argumentos acerca de dificuldades no acesso aos documentos, visto que o gestor estava na presid\u00eancia da entidade desde a celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio at\u00e9 a presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 1, p. 178) . Inclusive, ainda sob sua gest\u00e3o, a Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux fora notificada acerca das irregularidades evidenciadas na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No que concerne a Paulo C\u00e9sar Boechat Lemos da Silva, vice-presidente da federa\u00e7\u00e3o, a despeito de sua revelia nesta TCE, acolho a proposta da unidade instrutora para excluir seu nome da rela\u00e7\u00e3o processual, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 nos autos evid\u00eancias de que ele praticou atos de gest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao conv\u00eanio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ressalto que entendimento semelhante foi adotado em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo respons\u00e1vel nos seguintes processos: TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/900020160\" target=\"_blank\">Processo 009.000/2016-0</a>  (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6867/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6867/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) ; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1502520152\" target=\"_blank\">Processo 015.025/2015-2</a>  (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7188/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7188/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) ; TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3283020173\" target=\"_blank\">Processo 032.830/2017-3</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4100/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4100/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) ; e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/209820180\" target=\"_blank\">Processo 002.098/2018-0</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3734/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3734/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Assim, diante da aus\u00eancia de ind\u00edcios de que os respons\u00e1veis tenham agido de maneira diligente ou adotado quaisquer medidas para resguardar o er\u00e1rio, reputo n\u00e3o ser poss\u00edvel reconhecer a boa-f\u00e9, o que autoriza o imediato julgamento definitivo de m\u00e9rito de suas contas, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse cen\u00e1rio, exsurge o dever de julgar irregulares as contas de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira e da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Convention & Visitors Bureaux, imputando-lhes d\u00e9bito, com amparo no art. 19 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Por fim, registro o falecimento de Jo\u00e3o Luiz dos Santos Moreira, ocorrido em 20/10/2019 (pe\u00e7a 25) . Quando o falecimento do respons\u00e1vel ocorre ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, que no presente caso foi efetivada em 26/10/2018 (pe\u00e7a 20) , considera-se v\u00e1lida a cita\u00e7\u00e3o e satisfeito o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e ampla defesa, sem preju\u00edzos \u00e0 validade do julgamento das contas do falecido.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O esp\u00f3lio ou os sucessores, caso tenha havido a partilha, passam a ocupar a posi\u00e7\u00e3o do de cujus no processo de tomada de contas especial, respondendo pelo ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, de natureza indenizat\u00f3ria, at\u00e9 o limite do patrim\u00f4nio transferido. Dessa forma, as comunica\u00e7\u00f5es processuais devem ser dirigidas ao esp\u00f3lio do respons\u00e1vel.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de abril de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788381", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788381", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}