{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2532099", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1878/2022 ATA 11/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1878", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "11/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1878/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1878/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de representa\u00e7\u00e3o formulada por Andr\u00e9 Fagundes, Daiane Cristina Moreira e Vagner Machado, como vereadores da C\u00e2mara Municipal de Tuiuti - SP, diante dos ind\u00edcios de irregularidade na execu\u00e7\u00e3o do Contrato de Gest\u00e3o n.\u00ba 42/2019 firmado entre a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Apoio a Sa\u00fade, a Cultura e a Educa\u00e7\u00e3o (Abrasce) e o referido munic\u00edpio, em 19/11/2019, com vistas \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o, com o apoio e a execu\u00e7\u00e3o, das atividades de gerenciamento e execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos servi\u00e7os complementares de sa\u00fade sob o valor estimado mensal de R$ 157.787,50, tendo sido pagos at\u00e9 15/11/2020 (Pe\u00e7a 7, p. 11-19) ;</p><p>Considerando que o TCU pode conhecer, preliminarmente, da presente representa\u00e7\u00e3o, por atender aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade;</p><p>\tConsiderando que, ap\u00f3s a an\u00e1lise do feito, a Secex-Sa\u00fade teria proposto o conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o e o envio de c\u00f3pia do presente processo \u00e0 Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (Saps-MS) para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias sob a sua al\u00e7ada, al\u00e9m do envio da c\u00f3pia ao Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo (TCE-SP) ;</p><p>Considerando, contudo, que, por esse prisma, o TCU deveria promover o conhecimento da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, anot\u00e1-la como prejudicada, diante da origin\u00e1ria compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os e entes repassadores para a prim\u00e1ria apura\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidade na gest\u00e3o dos recursos federais transferidos;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", 235, 237, inciso III e par\u00e1grafo \u00fanico, e 250, inciso I, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 246, de 2011, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, anot\u00e1-la como prejudicada, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, al\u00e9m de, em sintonia com os pareceres emitidos neste processo, prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4065320218\" target=\"_blank\">Processo 040.653/2021-8</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Interessada: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (Secex-Sa\u00fade) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de Tuiuti - SP.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secex-Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>\t1.7. Provid\u00eancias:</p><p>\t1.7.1. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, aos ora representantes, para ci\u00eancia; </p><p>\t1.7.2. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a integral c\u00f3pia eletr\u00f4nica do presente processo, \u00e0 Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (Saps-MS) , para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das eventuais provid\u00eancias cab\u00edveis, diante da origin\u00e1ria compet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os e entes repassadores para a prim\u00e1ria apura\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios de irregularidade na gest\u00e3o dos recursos federais transferidos, destacando que os registros sint\u00e9ticos das provid\u00eancias adotadas devem ser publicados na se\u00e7\u00e3o \"Transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas\" no s\u00edtio oficial do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ao passo que os referidos registros devem ser encaminhados \u00e0 unidade t\u00e9cnica deste Tribunal por meio eletr\u00f4nico, por interm\u00e9dio do sistema Conecta, como previsto no art. 9\u00ba, \u00a7 4\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU n.\u00ba  84, de 2020, e no art. 8\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Decis\u00e3o Normativa TCU n.\u00ba 187, de 2020; </p><p>\t1.7.3. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a integral c\u00f3pia eletr\u00f4nica do presente processo, ao Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo (TCE-SP) , para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das eventuais provid\u00eancias cab\u00edveis; e </p><p>\t1.7.4. promover o arquivamento do presente processo.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/04/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Tuiuti - SP.", "INTERESSADOS": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (Secex-Sa\u00fade).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04065320218\" target=\"_blank\">040.653/2021-8</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secex-Sa\u00fade.", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25298458", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25298458", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}