{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2524203", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 1884/2022 ATA 12/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1884", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "12/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas realizadas com os recursos repassados ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos - Peja, no exerc\u00edcio de 2005, e da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 700271/2011, celebrado com a aludida municipalidade visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de unidade escolar, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Proinf\u00e2ncia,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, os Srs. Francisco de Sousa Lopes e Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda., dando-se prosseguimento ao processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho quanto ao Peja/2005, levantando-se o d\u00e9bito apurado no valor de R$ 1.454,39;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho quanto ao Conv\u00eanio 700271/2011;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. julgar irregulares as contas do Sr. Francisco de Sousa Lopes, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa devido ao \u00f3bito do respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis abaixo indicados, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, e nos arts. 1\u00ba, inciso I, 202, \u00a7 6\u00ba, 209, inciso III, e 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, e conden\u00e1-los ao pagamento das quantias especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora a partir das datas indicadas, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. Jesus Benevides de Sousa Filho, Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda., solidariamente:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/10/2012</p></td>\t<td><p>138.395,08\u00bf</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/12/2012</p></td>\t<td><p>150.729,74</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. Jesus Benevides de Sousa Filho e Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, solidariamente:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2011</p></td>\t<td><p>369.439,07</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/10/2012</p></td>\t<td><p>329.281,95</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. aplicar aos respons\u00e1veis abaixo listados, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, nos valores indicados, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Jesus Benevides de Sousa Filho</p></td>\t<td><p>150.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira</p></td>\t<td><p>150.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda.</p></td>\t<td><p>45.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. autorizar, desde logo, com amparo no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. autorizar, desde j\u00e1, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, atualizadas monetariamente at\u00e9 a data do pagamento, esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor (art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU) , sem preju\u00edzo das demais medidas legais cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos respons\u00e1veis, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins, para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas realizadas com os recursos repassados ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos - Peja, no exerc\u00edcio de 2005, e da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 700271/2011, celebrado com a aludida municipalidade visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de unidade escolar, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Proinf\u00e2ncia.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/04/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE.<br>3.2. Respons\u00e1veis: Jesus Benevides de Sousa Filho (XXX.969.801-XX); Francisco de Sousa Lopes (XXX.394.053-XX); Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (XXX.296.155-XX); AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. (07.436.857/0001-06).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01724220185\" target=\"_blank\">017.242/2018-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2540446", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 3167/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3167", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>Transcrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 79) , a qual contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 80 e 81) : </p><p><b>\"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) /Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) , em desfavor do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho, exprefeito municipal de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO, gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos repassados ao munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO \u00e0 conta do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (Peja) , no exerc\u00edcio de 2005, e da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado no Conv\u00eanio 700271/2011 no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Proinf\u00e2ncia, com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 16/8/2011 a 4/8/2014.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>O processo foi instru\u00eddo preliminarmente no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 8. Nessa instru\u00e7\u00e3o foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho, em decorr\u00eancia das seguintes irregularidades:</i></p><p><i>a.1) Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (Peja) , exerc\u00edcio de 2005: pagamentos efetuados com festividades de anima\u00e7\u00e3o na cola\u00e7\u00e3o de grau dos alunos concludentes de etapas do EJA da Escola Municipal Jo\u00e3o Pessoa; diverg\u00eancia entre a despesa efetuada e o contido no extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa;</i></p><p><i>a.2) Conv\u00eanio 700271/2011 (Proinf\u00e2ncia) : n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do conv\u00eanio.</i></p><p><i>Diante disso, e contando com a anu\u00eancia da chefia imediata e do titular da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 9 e 10) , foi expedido of\u00edcio ao respons\u00e1vel (pe\u00e7a 12) , que apresentou resposta (pe\u00e7a 14) .</i></p><p><i>A resposta do respons\u00e1vel foi analisada pela instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 20, a qual prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, com consequente julgamento pela irregularidade das contas e imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, conforme abaixo:\t\t</i></p><p><i>a) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , prefeito do munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO (gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012) ;</i></p><p><i>\tb) julgar irregulares as contas do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'b' e 'c', 19, caput, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada e fixando-lhe o prazo de 15 dias, para que comprove, perante este Tribunal, em respeito art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora, calculados a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento e com o abatimento de valores acaso j\u00e1 satisfeitos, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>582,00</i></p></td>\t<td><p><i>11/7/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>776,00</i></p></td>\t<td><p><i>9/12/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>96,39</i></p></td>\t<td><p><i>9/12/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>658.563,89</i></p></td>\t<td><p><i>30/12/2011</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>329.281,95</i></p></td>\t<td><p><i>10/10/2012</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>c) aplicar, com fundamento no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, multa ao Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU, comprove, perante este Tribunal, o recolhimento, aos cofres do Tesouro Nacional, do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>No entanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU emitiu parecer (pe\u00e7a 26) discordando do posicionamento desta unidade t\u00e9cnica, considerando que a responsabiliza\u00e7\u00e3o individual do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho era indevida, pois outras pessoas teriam dado causa \u00e0 irregularidade e deveriam ser responsabilizadas solidariamente pelo d\u00e9bito. Assim, opinou que tamb\u00e9m deveria ser realizada a cita\u00e7\u00e3o da empresa contratada para a constru\u00e7\u00e3o da escola, do Sr. Francisco de Sousa Lopes, prefeito sucessor (gest\u00e3o 2013-2016) , e do Sr. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, ordenador de despesas, 'nomeado para tanto por meio do Decreto Municipal 320/2011' (pe\u00e7a 26, p. 1) .</i></p><p><i>Salientou, no item 21 do referido parecer (pe\u00e7a 26, p. 5) , que 'as novas cita\u00e7\u00f5es propostas (...) dever\u00e3o considerar como d\u00e9bito a ser atribu\u00eddo aos gestores o valor total do repasse efetuado. E a cita\u00e7\u00e3o da empresa contratada para constru\u00e7\u00e3o da obra, deve ser efetuada considerando a diferen\u00e7a entre o montante pago e o executado'. Portanto, a empresa deve ser citada, solidariamente com os demais respons\u00e1veis deste processo, pelo valor de R$ 289.124,82, que corresponde ao percentual pago e n\u00e3o executado de 21,74% do valor contratado. Esse d\u00e9bito deve ser atualizado a partir das datas dos mais recentes pagamentos realizados \u00e0 empresa.</i></p><p><i>Al\u00e9m da cita\u00e7\u00e3o pelo mencionado d\u00e9bito, os demais respons\u00e1veis tamb\u00e9m deveriam ser citados pelo restante do valor recebido, uma vez que seriam respons\u00e1veis pela inexecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, sendo tais valores atualizados a partir das datas de repasse dos recursos, abatido o valor pelo qual s\u00e3o citados solidariamente com a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli.</i></p><p><i>O MP/TCU observou tamb\u00e9m que, posteriormente \u00e0 instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 20, o respons\u00e1vel, Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho, informou a este Tribunal o envio de requerimento ao Concedente em 12/8/2019 (pe\u00e7a 25, p. 4) , com o objetivo de sanear as irregularidades detectadas, mediante realiza\u00e7\u00e3o de obras e reparos necess\u00e1rios para equipara\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira, com recursos pr\u00f3prios, e, assim, possibilitar a conclus\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Como n\u00e3o consta nos autos pronunciamento do FNDE sobre a quest\u00e3o, ponderou que deveria ser realizada dilig\u00eancia \u00e0 autarquia, concomitantemente com as cita\u00e7\u00f5es propostas.</i></p><p><i>O Relator emitiu despacho (pe\u00e7a 27) , no qual manifestou concord\u00e2ncia com o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal e determinou o retorno dos autos a esta secretaria para a ado\u00e7\u00e3o das referidas medidas preliminares.</i></p><p><i>O presente processo foi objeto ent\u00e3o de nova instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 28) , propondo-se a cita\u00e7\u00e3o da empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli, contratada para a constru\u00e7\u00e3o da escola, do Sr. Francisco de Sousa Lopes, prefeito sucessor (gest\u00e3o 2013-2016) , e do Sr. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, ordenador de despesas, como se segue:</i></p><p><i>a) citar, solidariamente, o Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , exprefeito municipal de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO (gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012) , a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli (CNPJ 07.436.857/0001-06) , contratada para a constru\u00e7\u00e3o da escola, o Sr. Francisco de Sousa Lopes (CPF XXX.394.053-XX) , ex-prefeito municipal de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO (gest\u00e3o 2013-2016) e o Sr. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) , ordenador de despesas, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 ocorr\u00eancia abaixo indicada, em raz\u00e3o da conduta especificada, e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, as seguintes quantias, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</i></p><p><b><i>Ocorr\u00eancia: </i></b><i>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO, considerando a n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 700271/2011 (Proinf\u00e2ncia) ;</i></p><p><b><i>Condutas:</i></b></p><p><i>Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , exprefeito municipal de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO (gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012) : n\u00e3o adotar as medidas necess\u00e1rias \u00e0 correta execu\u00e7\u00e3o da obra, tendo os recursos repassados sido gastos em sua gest\u00e3o, em pagamentos \u00e0 empresa contratada, sem a correspondente execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;</i></p><p><i>AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli (CNPJ 07.436.857/0001-06) , empresa contratada para a constru\u00e7\u00e3o da escola: receber pagamentos superiores ao que efetivamente foi executado, haja vista que executou apenas 51,14% da obra, apesar de haver recebido 72,88% do total contratado;</i></p><p><i>Francisco de Sousa Lopes (CPF XXX.394.053-XX) , ex-prefeito municipal de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO (gest\u00e3o 2013-2016) : n\u00e3o adotar as medidas necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o da obra, que esteve paralisada durante toda a sua gest\u00e3o, concorrendo para a materializa\u00e7\u00e3o do dano;</i></p><p><i>Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) , ordenador de despesas: realizar pagamentos antecipados \u00e0 empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli, concorrendo decisivamente para a ocorr\u00eancia do dano.</i></p><p><b><i>Dispositivos violados:</i></b><i> art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; terceira, item II, al\u00ednea 'j' do termo do Conv\u00eanio 700271/2011 (pe\u00e7a 4, p. 29) ;</i></p><p><b><i>Evid\u00eancias:</i></b><i> Parecer Conclusivo 215/2016/Diesp/Coapc/CGcap/Difin (pe\u00e7a 2, p. 70-76) ; Relat\u00f3rio de TCE 347/2017-Direc/Cotce/CGCap/Difin-FNDE/MEC, de 28/6/2017 (pe\u00e7a 3, p. 44-49) ;</i></p><p><i>D\u00e9bito referente aos respons\u00e1veis AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli, Francisco de Sousa Lopes, Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e Jesus Benevides de Sousa Filho:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>138.395,08\u00bf</i></p></td>\t<td><p><i>17/10/2012</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>150.729,74</i></p></td>\t<td><p><i>10/12/2012</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>D\u00e9bito referente aos respons\u00e1veis Francisco de Sousa Lopes, Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e Jesus Benevides de Sousa Filho:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>369.439,07</i></p></td>\t<td><p><i>30/12/2011</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>329.281,95</i></p></td>\t<td><p><i>10/10/2012</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 30) , foram efetuadas as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, conforme delineado na tabela constante do Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 77) , que se sumariza adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel: </i></b><i>Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira</i></p><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Edital 1054/2020-Secomp (pe\u00e7a 62) </i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>4/8/2020 </i></b><i> (pe\u00e7a 63) </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel: </i></b><i>Francisco de Sousa Lopes</i></p><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Edital 1546/2020-Secomp (pe\u00e7a 68) </i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>18/9/2020 </i></b><i> (pe\u00e7a 69) </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel: </i></b><i>Jesus Benevides de Sousa Filho</i></p><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 7972/2020-Secomp (pe\u00e7a 40) </i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>27/4/2020 </i></b><i> (pe\u00e7a 49) </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel: </i></b><i>AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda.</i></p><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 7973/2020-Secomp (pe\u00e7a 38) </i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>27/3/2020 </i></b><i> (pe\u00e7a 48) </i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Jesus Benevides de Sousa Filho encaminhou resposta (pe\u00e7as 55 a 57) , enquanto a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda apresentou solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 65) , indeferida pelo Relator (pe\u00e7a 72) , sem apresenta\u00e7\u00e3o posterior de pe\u00e7a de defesa. J\u00e1 os demais respons\u00e1veis permaneceram silentes. </i></p><p><i>Adicionalmente, foi encaminhada dilig\u00eancia ao FNDE, mediante o Of\u00edcio 7980/2020-TCU/Seproc, de 6/3/2020 (pe\u00e7a 36) , recebido em 18/3/2020 (pe\u00e7a 37) , tendo aquela autarquia encaminhado em resposta o Of\u00edcio n\u00ba 9396/2020/Cgest/Digap-FNDE, de 30/3/2020 (pe\u00e7a 42) , acompanhado de informa\u00e7\u00f5es complementares (pe\u00e7as 43-45) .\u00bf</i></p><p><i>Tendo sido conclu\u00eddas, portanto, as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais, retornaram os autos \u00e0 esta Unidade T\u00e9cnica.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Da Dilig\u00eancia ao FNDE</i></b></p><p><i>Verifica-se da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Autarquia em resposta \u00e0 dilig\u00eancia (pe\u00e7as 42 a 45) , que o FNDE teve a informar:</i></p><p>1.1. <i>'que a ana\u00bflise te\u00bfcnica de prestac\u00bfa\u00bfo de contas do Conve\u00bfnio no 700271/2011 encontra-se </i><b><i>conclui\u00bfda, com reprovac\u00bfa\u00bfo total do objeto pactuado</i></b><i> e recomendac\u00bfa\u00bfo pela restituic\u00bfa\u00bfo dos recursos repassados ao ente municipal';</i></p><p>1.2. <i> 'que o ente municipal apresentou solicitac\u00bfa\u00bfo de repactuac\u00bfa\u00bfo para a retomada da obra ID 17449, com fundamento na Resoluc\u00bfa\u00bfo CD/FNDE no 3, de 23 de fevereiro de 2018, </i><b><i>a qual foi indeferida pela a\u00bfrea te\u00bfcnica do FNDE</i></b><i> tendo em vista a instaurac\u00bfa\u00bfo de Tomada de Contas Especial' e </i></p><p>1.3. <i>que 'considerando que a vige\u00bfncia do Conve\u00bfnio no 700271/2011 ja\u00bf encerrou, registramos que na\u00bfo se faz necessa\u00bfria autorizac\u00bfa\u00bfo do FNDE para que o ente municipal finalize a obra com recursos pro\u00bfprios'. </i></p><p><i>Dessa forma, superada a pend\u00eancia documental com a realiza\u00e7\u00e3o da medida saneadora que foi determinada pelo Relator, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices para o pronunciamento de m\u00e9rito, conforme proposta nas se\u00e7\u00f5es que se seguem.</i></p><p><b><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></b></p><p><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p><i>II - servidor designado;</i></p><p><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p><i>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</i></p><p><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p><b><i>Da revelia dos respons\u00e1veis Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. e Francisco de Sousa Lopes</i></b></p><p><i>No caso vertente, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e Francisco de Sousa Lopes em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7as 39 e 40) , promoveu-se a notifica\u00e7\u00e3o por Edital, publicados no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7as 62 e 68) .</i></p><p><i>Importante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar os respons\u00e1veis, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Sherman) , tal como se demonstra no Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 77) .</i></p><p><i>J\u00e1 a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda, mesmo tendo tomado ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 48) e apresentado solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 65) , indeferida pelo Relator ante sua patente intempestividade (pe\u00e7a 72) , n\u00e3o apresentou defesa ou recolheu o d\u00e9bito que lhe foi imputado, ficando, assim, caracterizada a sua revelia.</i></p><p><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p><i>No entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</i></p><p><i>Dessa forma, os respons\u00e1veis Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os ao d\u00e9bito apurado e aplicando ao ordenador da despesa a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>No que tange, todavia, ao ex-Prefeito Francisco de Sousa Lopes, entende esta Unidade T\u00e9cnica n\u00e3o ser apropriada sua responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria pelo d\u00e9bito, tendo em vista que, conforme demonstrado na an\u00e1lise da defesa do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito \u00e0 pe\u00e7a 28, todas as despesas do conv\u00eanio foram realizadas na gest\u00e3o deste \u00faltimo, que utilizou quase a totalidade dos recursos do conv\u00eanio em pagamentos, sendo que as obras haviam tido um avan\u00e7o de apenas 46,93%, sem que haja comprova\u00e7\u00e3o nos autos de que parcela executada seria aproveit\u00e1vel em benef\u00edcio da coletividade.</i></p><p><i>A jurisprud\u00eancia vigente nesta Casa \u00e9 de que, grifos nossos: </i></p><p><i>'A omiss\u00e3o do prefeito sucessor em concluir obra paralisada em gest\u00e3o anterior, </i><b><i>havendo recursos financeiros do conv\u00eanio dispon\u00edveis para tal finalidade</i></b><i>, ou em adotar as medidas pertinentes para resguardar o er\u00e1rio enseja sua responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria por eventual d\u00e9bito decorrente da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto conveniado.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3067/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3067/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: MARCOS BEMQUERER, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4828/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4828/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: AROLDO CEDRAZ, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5867/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5867/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: AROLDO CEDRAZ, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4382/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4382/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> | Relator: MARCOS BEMQUERER) </i></p><p><i>'O prefeito sucessor \u00e9 respons\u00e1vel, solidariamente com o antecessor, nos casos em que o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do conv\u00eanio ocorrer na gest\u00e3o daquele, </i><b><i>salvo se comprovado que os recursos foram integralmente despendidos na gest\u00e3o do prefeito antecessor</i></b><i>, </i><b><i>tendo o sucessor promovido a\u00e7\u00f5es judiciais visando ao ressarcimento do Er\u00e1rio</i></b><i> e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de documentos necess\u00e1rios \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1131/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1131/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: VALMIR CAMPELO) .</i></p><p><i>No caso concreto, os elementos nos autos comprovam que os recursos financeiros do conv\u00eanio haviam sido comprometidos pela gest\u00e3o anterior, pela qual respondia o respons\u00e1vel Jesus Benevides de Sousa Filho, que ao antecipar pagamentos \u00e0 empresa contratada, em disson\u00e2ncia com a parcela dos servi\u00e7os que havia sido efetivamente conclu\u00edda, n\u00e3o deixou \u00e0 gest\u00e3o que lhe sucedeu recursos suficientes para a conclus\u00e3o da parcela restante. Ainda, conforme a pe\u00e7a 3, pp. 26-30, o sucessor adentrou com representa\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, em que requer 'provid\u00eancias no que concerne a presta\u00e7\u00e3o de contas do ex-gestor Jesus Benevides de Sousa Filho, para que seja instaurada A\u00e7\u00e3o no Poder Judici\u00e1rio inerente ao caso concreto para que o mesmo devolva os recursos gastos de forma irregular' e o 'bloqueio patrimonial do ex-gestor (...) para garantir a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos gastos indevidamente aos cofres p\u00fablicos'.</i></p><p><i>Destarte, prop\u00f5e-se seja levantado o d\u00e9bito imputado ao respons\u00e1vel Francisco de Sousa Lopes na cita\u00e7\u00e3o que lhe foi dirigida.</i></p><p><i>No entanto, como bem observou o insigne representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU em seu Parecer (pe\u00e7a 26) , n\u00e3o se poderia afastar totalmente a responsabilidade do ex-Prefeito Francisco de Sousa Lopes na concretiza\u00e7\u00e3o do dano identificado pois que 'na\u00bfo ha\u00bf nos autos demonstrac\u00bfa\u00bfo de que o mesmo tenha adotado medidas cabi\u00bfveis para solucionar as irregularidades, nem justificativas para tanto', havendo 'tambe\u00bfm a informac\u00bfa\u00bfo de que o munici\u00bfpio convenente, sob a gesta\u00bfo do Sr. Francisco de Sousa Lopes, na\u00bfo respondeu ao FNDE sobre a continuidade do conve\u00bfnio', e que ele 'tambe\u00bfm na\u00bfo assinou ata de reunia\u00bfo </i><b><i>na qual teria se comprometido a concluir o projeto</i></b><i> (pec\u00bfa 2, p. 63, item 13) '.</i></p><p><i>Desta forma, malgrado n\u00e3o ter o respons\u00e1vel assinado formalmente termo de compromisso com o concedente para a conclus\u00e3o da obra, ante as informa\u00e7\u00f5es nos autos de que o munic\u00edpio teria participado de reuni\u00e3o com representantes do FNDE na qual, mesmo recusando-se a assinar a respectiva ata, comprometeu-se a concluir o objeto (cf. item 13, \u00e0 pe\u00e7a 2, p.63) , acredita esta Unidade T\u00e9cnica que por analogia possa ser aplicado o entendimento contido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4064/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4064/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: AUGUSTO SHERMAN, qual seja:</i></p><p><i>Configura pr\u00e1tica de ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico, sujeito \u00e0 multa do art. 58, inciso III, da Lei 8.443/1992, o n\u00e3o cumprimento pelo gestor sucessor de termo de compromisso firmado com a concedente com vistas \u00e0 continuidade de conv\u00eanio n\u00e3o conclu\u00eddo por gest\u00e3o anterior, uma vez que essa omiss\u00e3o pode prolongar o tempo de paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento, ensejar custos maiores em sua retomada e, at\u00e9 mesmo, o n\u00e3o aproveitamento da parte da obra j\u00e1 realizada.</i></p><p><i>No entanto, em virtude do falecimento do respons\u00e1vel em 28/6/2021, como comprovado nos autos (pe\u00e7a 78) , ap\u00f3s sua cita\u00e7\u00e3o e anteriormente ao julgamento de suas contas por esta Casa, n\u00e3o h\u00e1 em que se falar em propor penaliza\u00e7\u00e3o pelo ato omissivo, vez que dele n\u00e3o decorreu d\u00e9bito e que os efeitos da multa que lhe caberia se ainda vivo, em face de seu car\u00e1ter sancionat\u00f3rio, n\u00e3o se podem transferir a outrem. </i></p><p><i>Prop\u00f5e-se, portanto, que o respons\u00e1vel de cujus Francisco de Sousa Lopes seja considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa devido ao \u00f3bito do respons\u00e1vel.</i></p><p><b><i>Da Defesa do respons\u00e1vel Jesus Benevides de Sousa Filho</i></b></p><p><i>Em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o efetuada, o respons\u00e1vel apresentou defesa (pe\u00e7a 55) , alegando em s\u00edntese:</i></p><p><b><i>Conv\u00eanio 700271/2011</i></b></p><p>1.4. <i>que o requerido na\u00bfo praticou nenhum ato considerado como ilegal. Logo, a demanda em comento deve ser rejeitada, tendo em vista a inexiste\u00bfncia de qualquer irregularidade;</i></p><p>1.5. <i>que o requerido na\u00bfo tinha obrigac\u00bfa\u00bfo de finalizar a obra, mas sim apenas de dar ini\u00bfcio, compromisso esse que ele honrou, a responsabilidade de conclui-la era integral do gestor sucessor, ja\u00bf que o referido conv\u00eanio se expirava somente no ano de 2014; </i></p><p>1.6. <i>que quando o requerido deixou o governo municipal, a obra estava em andamento, pore\u00bfm a empresa e o gestor sucessor na\u00bfo finalizaram a obra;</i></p><p>1.7. <i>que, oficiado pelo FNDE, o gestor Francisco de Sousa, confirmou que na\u00bfo tinha condic\u00bfo\u00bfes de concluir a obra, vez que ja\u00bf tinha repassado o dinheiro para a empresa;</i></p><p>1.8. <i>que se houve irregularidade na execuc\u00bfa\u00bfo do conv\u00eanio, esta ocorreu no peri\u00bfodo de 2013 a 2016, gesta\u00bfo do senhor Francisco de Sousa.</i></p><p><b><i>PEJA 2005</i></b></p><p>1.9. <i>que na\u00bfo tendo sido demonstrado em nenhum momento a ocorre\u00bfncia de dolo nos presentes autos, na\u00bfo tendo havido a demonstrac\u00bfa\u00bfo de conduta no sentido de, intencionalmente, infringir os princi\u00bfpios da administrac\u00bfa\u00bfo pu\u00bfblica, na\u00bfo existe quaisquer que sejam irregularidades nos atos do requerido em relac\u00bfa\u00bfo ao PEJA/2005;</i></p><p>1.10. <i>que embora os fatos apontados pelo requerente apresentem semelhanc\u00bfa com os atos ili\u00bfcitos, na\u00bfo dete\u00bfm, como estas, gravidade ta\u00bfo expressiva capaz de ferir a ordem moral e juri\u00bfdica na qual se deve pautar o agente administrativo;</i></p><p>1.11. <i>que a diverge\u00bfncia na prestac\u00bfa\u00bfo de conta a qual o parecer acusou e\u00bf de valor demasiadamente irriso\u00bfrio, correspondendo apenas a\u00bf 0,059% do valor da verba que foi destinado ao PEJA/2005, sendo a quantia de R$ 96,39 (noventa e seis reais e trinta e nove centavos) ;</i></p><p>1.12. <i>que na\u00bfo se justifica a movimentac\u00bfa\u00bfo do aparato estatal de fiscalizac\u00bfa\u00bfo para a punic\u00bfa\u00bfo de uma suposta irregularidade de valor ta\u00bfo baixo, de modo que deve-se observar o princi\u00bfpio da insignifica\u00bfncia;</i></p><p>1.13. <i>que na\u00bfo houve desvio de verba pu\u00bfblica, enriquecimento ili\u00bfcito e muito menos danos aos cofres pu\u00bfblicos, o que aconteceu foi uma ressalva no parecer emitido na prestac\u00bfa\u00bfo de contas o qual daria pra ser sanada sem a necessidade da instaurac\u00bfa\u00bfo do presente Tomada de Contas Especial.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b><i> </i></p><p><i>Cabe, primeiramente, salientar que o respons\u00e1vel apresentou defesa composta de alega\u00e7\u00f5es meramente ret\u00f3ricas e desacompanhadas de quaisquer elementos que as corroborassem ou que pudessem afastar a irregularidade que lhe est\u00e1 sendo imputada, tampouco justificar a conduta omissiva.</i></p><p><i>No que se refere ao Conv\u00eanio 700271/2011, vale lembrar a conduta pela qual o respons\u00e1vel foi citado, qual seja 'n\u00e3o adotar as medidas necess\u00e1rias \u00e0 correta execu\u00e7\u00e3o da obra,</i><b><i> tendo os recursos repassados sido gastos em sua gest\u00e3o, em pagamentos \u00e0 empresa contratada, sem a correspondente execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os</i></b><i>'. Cumpre tamb\u00e9m salientar que, na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 20, esta Unidade T\u00e9cnica j\u00e1 havia apreciado alega\u00e7\u00f5es semelhantes por parte do respons\u00e1vel, concluindo por rejeit\u00e1-las, ante a comprova\u00e7\u00e3o nos autos de que todas as despesas do conv\u00eanio foram realizadas em sua gest\u00e3o, tendo efetuado pagamentos \u00e0 empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. sem a correspondente presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, considerando que se utilizou quase a totalidade dos recursos do conv\u00eanio em pagamentos, sendo que as obras haviam tido um avan\u00e7o de apenas 46,93%.</i></p><p><i>Destaque-se, ainda, que a alega\u00e7\u00e3o de que foi responsabilidade do seu sucessor repassar o dinheiro para a empresa contratada e paralisar a obra, n\u00e3o encontra suporte nos autos, vez que, conforme oportunamente destacado no Parecer do Egr\u00e9gio MP-TCU (pe\u00e7a 26) 'a obra foi paralisada </i><b><i>em outubro de 2012</i></b><i>, segundo fiscal do Convenente (pec\u00bfa 2, p. 77, item 3) , me\u00bfs em que houve o segundo repasse do FNDE (...) A construtora recebeu todos os pagamentos </i><b><i>ainda no exerci\u00bfcio de 2012.</i></b><i>'</i></p><p><i>Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser rejeitados e, n\u00e3o havendo elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel Jesus Benevides de Sousa Filho, pode este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se o respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao PEJA/2005, cabe j\u00e1 apontar o equ\u00edvoco do defendente em rela\u00e7\u00e3o ao valor do d\u00e9bito que lhe havia sido imputado, tendo em vista que, conforme a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 8 e a cita\u00e7\u00e3o que lhe foi dirigida (pe\u00e7a 12) , as irregularidades referentes ao citado programa foram: pagamentos efetuados com festividades de animac\u00bfa\u00bfo na colac\u00bfa\u00bfo de grau dos alunos concludentes de etapas do EJA da Escola Municipal Joa\u00bfo Pessoa - </i><b><i>R$ 1.358,00</i></b><i>; diverge\u00bfncia entre a despesa efetuada e o contido no extrato banca\u00bfrio da conta especifica do programa - </i><b><i>R$ 96,39</i></b><i>.</i></p><p><i>No entanto, considerando o longo per\u00edodo de tempo decorrido desde as irregularidades referentes ao Peja (2005) ; considerando que transcorreram mais de dez anos entre os fatos impugnados referentes ao Peja e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o (7/8/2018, pe\u00e7a 10) , restando portanto prescrita a pretens\u00e3o punitiva do TCU; considerando, finalmente, que o d\u00e9bito apurado pelo tomador de contas foi de apenas R$ 1.454,39, valor cuja inexpressiva materialidade recomendaria a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da insignific\u00e2ncia e da economia processual, entende esta Unidade T\u00e9cnica que se possa desconsiderar tal quantia para fins de cobran\u00e7a e afastado o d\u00e9bito apurado em rela\u00e7\u00e3o ao PEJA/2005.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jesus Benevides de Sousa Filho quanto ao Conv\u00eanio 700271/2011, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ele atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Prop\u00f5e-se ainda acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jesus Benevides de Sousa Filho quanto ao PEJA/2005, levantando-se o d\u00e9bito apurado no valor de R$ 1.454,39, tendo em vista o princ\u00edpio da insignific\u00e2ncia. Quanto aos outros respons\u00e1veis, prop\u00f5e-se sejam considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p><i>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva quanto \u00e0s irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do referido Conv\u00eanio.</i></p><p><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o das multas previstas nos arts. 57 e 58 da Lei 8.443/1992.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i>considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Francisco de Sousa Lopes (CPF XXX.394.053-XX) , Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) e Empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli (CNPJ 07.436.857/0001-06) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) quanto ao Conv\u00eanio 700271/2011;</i></p><p><i>acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) quanto ao PEJA/2005, levantando-se o d\u00e9bito apurado no valor de R$ 1.454,39, tendo em vista sua expressiva falta de materialidade;</i></p><p><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) e Empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli (CNPJ 07.436.857/0001-06) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU. </i></p><p><i>D\u00e9bitos relacionados solidariamente aos respons\u00e1veis Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) , Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) e Empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli (CNPJ 07.436.857/0001-06) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>17/10/2012</i></p></td>\t<td><p><i>138.395,08\u00bf</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/12/2012</i></p></td>\t<td><p><i>150.729,74</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 13/7/2021: R$ 494.762,91</i></p><p><i>D\u00e9bitos relacionados solidariamente aos respons\u00e1veis Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) e Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/12/2011</i></p></td>\t<td><p><i>369.439,07</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/10/2012</i></p></td>\t<td><p><i>329.281,95</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 13/7/2021: R$ 1.225.845,44</i></p><p><i>aplicar aos respons\u00e1veis Jesus Benevides de Sousa Filho (CPF XXX.969.801-XX) e Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira (CPF XXX.296.155-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea b, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel de cujus Francisco de Sousa Lopes (CPF XXX.394.053-XX) , sem aplica\u00e7\u00e3o de multa devido ao \u00f3bito do respons\u00e1vel;</i></p><p><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</i></p><p><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o </i><i>www.tcu.gov.br/acordaos</i><i>, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i>informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal</i>\".</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal manifestou-se de acordo com o encaminhamento proposto pela unidade instrutiva, sugerindo, adicionalmente, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, tamb\u00e9m, \u00e0 empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Eireli (pe\u00e7a 82) .</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1. Daniel Borges Navarro (OAB/DF 40.730), representando AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda.; <br>8.2. Ant\u00f4nio Perilo de Sousa Teixeira Netto (OAB/DF 21.359), Guilherme Augusto Fregapani (OAB/DF 34.406), Henrique Ara\u00fajo Costa (OAB/DF 21.989) e T\u00e1lita Angel Pereira Franco (OAB/DF 54.552), representando Jesus Benevides de Sousa Filho.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO PACTUADO. PAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS N\u00c3O EXECUTADOS. IMPOSSIBILIDADE DE APROVEITAMENTO DA PARCELA EXECUTADA. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA DE DOIS RESPONS\u00c1VEIS. REJEI\u00c7\u00c3O DA DEFESA APRESENTADA PELO TERCEIRO RESPONS\u00c1VEL. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Aprecia-se tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, tendo como respons\u00e1vel o Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho, exprefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO, gest\u00f5es 2005-2008 e 2009-2012, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o de despesas realizadas com os recursos repassados \u00e0 municipalidade por for\u00e7a do Programa de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos - Peja, no exerc\u00edcio de 2005, e da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 700271/2011, qual seja, a constru\u00e7\u00e3o de unidade escolar, no \u00e2mbito do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aparelhagem da Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Proinf\u00e2ncia.</p><p>2.\tNo caso do Peja, os recursos repassados pelo FNDE ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Tocantins/TO totalizaram R$ 119.216,60 e o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas desses recursos se encerrou em 31/3/2006.</p><p>3.\tMediante o Parecer 700/2016-Daesp/Copra/CGCap/Difin/FNDE (pe\u00e7a 2, fls. 53/57) , de 11/10/2016, o \u00f3rg\u00e3o concedente manifestou-se pela aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pela municipalidade, ante as seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>\t- impugna\u00e7\u00e3o de despesas, no total de R$ 1.358,00, alusivas a pagamentos efetuados com festividades de anima\u00e7\u00e3o na cola\u00e7\u00e3o de grau dos alunos concludentes de etapas do EJA da Escola Municipal Jo\u00e3o Pessoa (pe\u00e7a 2, fls. 29/33) ;</p><p>\t- diverg\u00eancia de R$ 96,39 entre o valor correspondente \u00e0 \"despesa realizada\" indicado na presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 3, fl. 54) , R$ 161.149,97, e o apurado no extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 2, fls. 16/25) , R$ 161.246,36.</p><p>4.\tQuanto ao Conv\u00eanio 700271/2011, cuja vig\u00eancia se deu no per\u00edodo de 16/8/2011 a 4/8/2014 e o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas findou em 16/1/2015, foram previstos recursos no montante de R$ 1.330.432,11, sendo R$ 1.317.127,79 \u00e0 conta da concedente e R$ 13.304,32 correspondentes \u00e0 contrapartida do convenente. Do montante federal, foi repassado \u00e0 municipalidade o total de R$ 987.845,84, mediante as Ordens Banc\u00e1rias 2011OB704602, de 30/12/2011, e 2012OB703887, de 10/10/2012.</p><p>5.\tSegundo a Nota T\u00e9cnica 020/2014/CGIMP/DIGAP/FNDE/MEC (pe\u00e7a 2, fls. 77/78) , vistoria realizada em 10/12/2013 indicou que as obras pactuadas tiveram apenas 46,93% de avan\u00e7o f\u00edsico, n\u00e3o obstante houvesse sido debitado da conta espec\u00edfica do conv\u00eanio o valor correspondente a 71% do pactuado. Indicou, tamb\u00e9m, que tais obras se encontravam paralisadas por abandono da empresa desde outubro/2012. Apontou, por fim, que irregularidades apuradas nas obras, relacionadas a servi\u00e7os executados em desconformidade com o projeto, inviabilizavam a conclus\u00e3o do objeto pactuado.</p><p>6.\tMediante o Parecer Conclusivo 215/2016/Diesp/Coapc/CGcap/Difin (pe\u00e7a 2, fls. 70/76) , de 3/10/2016, o \u00f3rg\u00e3o concedente manifestou-se pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 700271/2001, em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado.</p><p>7.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, ap\u00f3s instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 8) , a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho pelas irregularidades e valores abaixo discriminados:</p><p>\t- relativamente ao Peja/2005: realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos com festividades de anima\u00e7\u00e3o na cola\u00e7\u00e3o de grau dos alunos concludentes de etapas do EJA da Escola Municipal Jo\u00e3o Pessoa (R$ 1.358,00) e diverg\u00eancia entre as despesas informadas na presta\u00e7\u00e3o de contas e os valores extra\u00eddos do extrato banc\u00e1rio da conta espec\u00edfica do programa (R$ 96,39) ;</p><p>\t- relativamente ao Conv\u00eanio 700271/2011: execu\u00e7\u00e3o irregular da obra pactuada, com apenas 46,93% de avan\u00e7o f\u00edsico, que inviabilizou o cumprimento do objeto pactuado, apesar do repasse pelo FNDE do valor correspondente a 71% do pactuado (R$ 987.845,84) .</p><p>8.\tAp\u00f3s analisar a defesa apresentada pelo respons\u00e1vel, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s a irregularidade das contas, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa (pe\u00e7a 20) .</p><p>9.\tDiscordando dessa proposta no que tange ao Conv\u00eanio 700271/2011, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal sugeriu (pe\u00e7a 26) , preliminarmente ao julgamento de m\u00e9rito desta tomada de contas especial, a promo\u00e7\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o nos autos, desta feita do Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho solidariamente com a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda., contratada para a constru\u00e7\u00e3o da unidade escolar, o Sr. Francisco de Sousa Lopes, prefeito sucessor (gest\u00e3o 2013-2016) , e o Sr. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, ordenador de despesas, nomeado por meio do Decreto Municipal 320/2011. </p><p>10.\tSegundo o douto <b>Parquet</b>, a municipalidade efetuou pagamentos para a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. no valor de R$ 913.221,77 (69% do total previsto para a obra) , de um total liquidado de R$ 969.281,48 (73% do previsto para a obra) , embora a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica tivesse atingido apenas 51% do previsto, conforme extra\u00eddo do Sistema Integrado de Monitoramento, Execu\u00e7\u00e3o e Controle do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 24) , ou 46,93%, de acordo com dados fornecidos inicialmente pelo concedente (pe\u00e7a 2, fl. 77) .</p><p>11.\tQuanto ao Sr. Francisco de Sousa Lopes, entendeu que sua conduta contribuiu para a concretiza\u00e7\u00e3o do dano identificado, pois: a) assumiu o cargo em 1\u00ba/1/2013, com a obra conveniada paralisada h\u00e1 cerca de 2 meses, permanecendo no cargo at\u00e9 o final de seu mandato em 31/12/2016; b) a presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, cujo prazo para apresenta\u00e7\u00e3o se encerrou em 16/1/2015, ou seja, durante sua gest\u00e3o, somente foi enviada ao concedente em 24/6/2016, com atraso de praticamente um ano e meio; c) inexiste nos autos demonstra\u00e7\u00e3o de que tenha adotado medidas cab\u00edveis para solucionar as irregularidades apuradas na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio nem apresentado justificativas para tanto, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o perante o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual contra o ex-prefeito, em fun\u00e7\u00e3o das irregularidades detectadas pelo FNDE, com o objetivo de afastar a situa\u00e7\u00e3o de inadimpl\u00eancia do munic\u00edpio e, assim, estar apto a receber recursos federais; d) sob a sua gest\u00e3o, o munic\u00edpio convenente n\u00e3o respondeu ao FNDE sobre a continuidade do conv\u00eanio; e) n\u00e3o assinou ata de reuni\u00e3o na qual teria se comprometido a concluir o projeto; f) foi notificado das irregularidades pelo FNDE em 2014, ou seja, antes mesmo do in\u00edcio da fase interna da TCE.</p><p>12.\tRelativamente ao Sr. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, consignou que, na condi\u00e7\u00e3o de ordenador de despesas da municipalidade, sua conduta contribuiu decisivamente para a ocorr\u00eancia do dano verificado, pois foi o respons\u00e1vel pela antecipa\u00e7\u00e3o dos pagamentos \u00e0 empreiteira contratada para a execu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, conforme consignado no relat\u00f3rio e voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4186/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4186/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1574320144\" target=\"_blank\">Processo 015.743/2014-4</a>, em que foi multado por irregularidades relativas \u00e0 licita\u00e7\u00e3o realizada para execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio tratado nestes autos. </p><p>13.\tPor fim, quanto ao d\u00e9bito, sugeriu que fosse atribu\u00eddo aos gestores o valor total do repasse efetuado \u00e0 municipalidade, qual seja, R$ 987.845,84, e, \u00e0 empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda., a diferen\u00e7a entre o montante recebido e o efetivamente executado por ela, ou seja, R$ 289.124,82.</p><p>14.\tAcolhendo tal proposta, determinei, mediante o despacho lavrado em 18/11/2019 (pe\u00e7a 27) , a realiza\u00e7\u00e3o das medidas alvitradas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal. </p><p>15. \tEmbora notificados de forma regular e v\u00e1lida, em plena conformidade com os normativos acerca da mat\u00e9ria, os Srs. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e Francisco de Sousa Lopes e a empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. permaneceram silentes, o que caracteriza a sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo-se, portanto, dar prosseguimento ao processo.</p><p>16.\tJ\u00e1 o Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho compareceu a este Tribunal (pe\u00e7as 55 a 57) defendendo, basicamente: a) quanto ao Conv\u00eanio 700271/2011: inexist\u00eancia de irregularidade na aplica\u00e7\u00e3o das verbas conveniadas, responsabilidade do prefeito sucessor e da empresa contratada pela finaliza\u00e7\u00e3o da obra, ilegitimidade para figurar no polo passivo do feito; b) quanto ao Peja/2005: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1 f\u00e9 ou dolo, inexpressividade da diverg\u00eancia apontada na presta\u00e7\u00e3o de contas, inocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio.</p><p>17.\tAp\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es apresentadas em resposta ao chamamento deste Tribunal, a SecexTCE sugeriu (pe\u00e7a 79) , com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, entre outras medidas, o julgamento pela irregularidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o dos Srs. Jesus Benevides de Sousa Filho e Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e da empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda. pelo d\u00e9bito alusivo ao Conv\u00eanio 700271/2011, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>18.\tDe pronto, acolho as propostas apresentadas nos autos<b>, </b>cujas an\u00e1lises e conclus\u00f5es adoto como raz\u00f5es de decidir.</p><p>19.\tCom efeito, relativamente ao Peja/2005, pode este Tribunal afastar o d\u00e9bito apurado, com fundamento nos princ\u00edpios da insignific\u00e2ncia e da economia processual, haja vista a sua inexpressiva materialidade, o longo per\u00edodo de tempo decorrido desde as irregularidades apontadas e o transcurso de mais de dez anos entre os fatos impugnados e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do gestor envolvido, Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho. Vale, portanto, acolher parcialmente a defesa desse respons\u00e1vel sobre a aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p>20.\tQuanto ao Conv\u00eanio 700271/2011, n\u00e3o cabe a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco de Sousa Lopes pelo dano quantificado nestes autos, haja vista a constata\u00e7\u00e3o de que os recursos impugnados foram integralmente utilizados na gest\u00e3o do seu antecessor, Sr. Jesus Benevides de Sousa Filho, o qual, por sua vez, atuando em conjunto com o Sr. Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira, antecipou pagamentos \u00e0 empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda., em disson\u00e2ncia com a parcela dos servi\u00e7os efetivamente executada por esse empresa.</p><p>21.\tN\u00e3o obstante, devem as contas do Sr. Francisco de Sousa Lopes serem julgadas irregulares, ante a pr\u00e1tica de ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico, decorrente da sua omiss\u00e3o no saneamento, durante sua gest\u00e3o, das irregularidades apontadas na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, com vistas ao aproveitamento dos servi\u00e7os at\u00e9 ent\u00e3o executados e \u00e0 conclus\u00e3o da obra pactuada e, com isso, ao atingimento da finalidade p\u00fablica pretendida.</p><p>22.\tDeixo, todavia, de aplicar-lhe multa, ante o seu falecimento, em 28/6/2021 (pe\u00e7a 78) .</p><p>23.\tIsso porque, segundo jurisprud\u00eancia deste Tribunal, havendo o \u00f3bito do respons\u00e1vel, somente a multa j\u00e1 convertida em d\u00edvida patrimonial em decorr\u00eancia do tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o gerador da san\u00e7\u00e3o \u00e9 que pode subsistir e ser cobrada do esp\u00f3lio ou dos sucessores do <b>de cujus</b>, no limite do patrim\u00f4nio transferido.</p><p>24.\tDestarte, a penalidade de multa n\u00e3o se transfere aos sucessores do respons\u00e1vel falecido, tendo em vista seu car\u00e1ter personal\u00edssimo, de forma que a morte ocorrida em data anterior \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio \u00e9 causa de extin\u00e7\u00e3o da punibilidade.</p><p>25.\tNo caso dos demais respons\u00e1veis, n\u00e3o foram apresentadas alega\u00e7\u00f5es h\u00e1beis a descaracterizar as irregularidades apuradas nos autos e/ou elidir a sua responsabilidade pela repara\u00e7\u00e3o do dano ocasionado aos cofres p\u00fablicos.</p><p>26.\tLembro que, como bem colocou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal em parecer lavrado nos autos (pe\u00e7a 26) , a jurisprud\u00eancia consolidada do TCU \u00e9 no sentido de que a execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto conveniado, sem alcance dos seus objetivos, implica na responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor convenente pelo total dos recursos repassados. Por sua vez, a empresa contratada para a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio somente deve ressarcir ao er\u00e1rio o montante correspondente ao valor recebido e n\u00e3o executado, porquanto ela n\u00e3o tem a responsabilidade de assegurar o cumprimento dos objetivos do conv\u00eanio, mas de executar o que lhe foi contratado e pago.</p><p>27.\tRemanesceram, portanto, as condutas il\u00edcitas atribu\u00eddas aos Srs. Jesus Benevides de Sousa Filho e Jos\u00e9 Augusto Leite Oliveira e \u00e0 empresa AGT Constru\u00e7\u00e3o e Transporte Ltda., que denotam a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos e, portanto, justificam a restitui\u00e7\u00e3o, ao er\u00e1rio, das quantias indevidamente aplicadas.</p><p>28.\tPor fim, relativamente \u00e0 apena\u00e7\u00e3o desses respons\u00e1veis, registro que, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o h\u00e1 empecilhos para a ado\u00e7\u00e3o de tal medida, haja vista a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal. Com efeito, n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos entre a ordem para a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU (pe\u00e7a 27) , em 18/11/2019, e a data final para a presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, em 16/1/2015, conforme pactuado.</p><p>\tPelas raz\u00f5es expostas, VOTO no sentido de que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 26 de abril de 2022.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=784777", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=784777", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}