{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2533530", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2012/2022 ATA 13/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2012", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "13/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Raimundo Carreiro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 34 da Lei n\u00ba 8.443/1992, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi (XXX.432.659-XX) para, no m\u00e9rito, acolh\u00ea-los e atribuir-lhes efeitos infringentes a fim de tornar insubsistentes os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro Raimundo Carreiro - pe\u00e7a 157) , 5.413/2020-2\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Raimundo Carreiro - pe\u00e7a 125) , e 3.331/2019-2\u00aa C\u00e2mara (relatora Ministra Ana Arraes - pe\u00e7a 94) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. Considerar as presentes contas iliquid\u00e1veis, ordenando-se o seu trancamento e arquivamento, nos termos do art. 212, do RI/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao embargante, ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Sul, informando-lhes que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos e que o acesso \u00e0s demais pe\u00e7as do processo pode ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico deste Tribunal, op\u00e7\u00e3o \"vista eletr\u00f4nica\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interposto por Ary Jos\u00e9 Vanazzi (pe\u00e7a 171) contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 7.378/2021-2\u00aa C\u00e2mara, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (pe\u00e7a 157)", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/05/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo (RS).", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Ary Jos\u00e9 Vanazzi (XXX.432.659-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Augusto Nardes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01297220177\" target=\"_blank\">012.972/2017-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Augusto Nardes.<br>13.3. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.4. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>Cuidam estes autos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi, ex-prefeito de S\u00e3o Leopoldo (RS) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 125) . </p><p>2. \tTranscrevo a seguir, com ajustes de forma, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 178) , endossada pelo diretor da subunidade (pe\u00e7a 179) .  </p><p><i>\"</i><b>INTRODU\u00c7\u00c3O  </b></p><p>1. Cuida-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi (pe\u00e7a 171) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (pe\u00e7a 157) :  </p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, em que se apreciam embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em que este Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relatora: Ministra Ana Arraes) , por meio do qual foram julgadas irregulares as contas do referido respons\u00e1vel, imputando-se lhe d\u00e9bito e multa.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p>9.1. nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; </p><p>9.2. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente, por meio do respectivo advogado, nos termos do art. 179, \u00a77\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, informando que o teor integral da presente delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos. </p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ora embargado, apreciou os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro, cujo teor era o seguinte (pe\u00e7a 125) :  </p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o em Tomada de Contas Especial, interposto pelo Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, em: </p><p>9.1.\tconhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </p><p>9.2.\tdar ci\u00eancia ao recorrente, ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Sul e demais interessados, a respeito do inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, informando que esta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, este Tribunal poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias impressas. </p><p>2.1.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por sua vez, examinou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o em TCE contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Ana Arraes (pe\u00e7a 94) , o qual foi improvido. </p><p>2.2.\tA presente TCE examinou diversas irregularidades nas despesas do Conv\u00eanio 50/1995, celebrado com Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo/RS, tendo por objeto a \"continuidade das obras relativas ao controle de enchentes no Vale do Rio dos Sinos\" (pe\u00e7a 5, p. 47-48) . Por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Ana Arraes, o ora embargante teve suas contas julgadas irregulares e foi condenado ao recolhimento do d\u00e9bito e multa, com base nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 57 da Lei 8.443/1992. </p><p>2.3.\tA s\u00edntese das circunst\u00e2ncias processuais e de m\u00e9rito que interessam \u00e0 an\u00e1lise dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o apura-se no relat\u00f3rio e no voto que integram a decis\u00e3o embargada, compensando a transcri\u00e7\u00e3o (grifou-se) : </p><p>\"<b>RELAT\u00d3RIO </b></p><p>2. Adoto como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito da Serur (pe\u00e7a 121) , a qual obteve a concord\u00e2ncia dos dirigentes da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 122 e 123) e do Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 124) , verbis:  [Transcreve instru\u00e7\u00e3o desta Serur \u00e0 pe\u00e7a 159] </p><p><b>M\u00c9RITO </b>[...] </p><p>Das obscuridades e omiss\u00f5es capazes de ensejar embargos de declara\u00e7\u00e3o [...] </p><p>5.1.Primeiro ponto alegadamente obscuro: a complexidade da mat\u00e9ria n\u00e3o parece ter influenciado na responsabiliza\u00e7\u00e3o, como estabelece o \u00a7 4\u00ba, do art. 12, do Decreto 9.830/2019 (pe\u00e7a 137, p. 3) ; [...] </p><p>5.10.3.Em outras palavras, independentemente da complexidade da mat\u00e9ria, condi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o restou comprovada at\u00e9 o momento nos autos, como gestor e agente p\u00fablico, n\u00e3o cabe ao embargante o papel meramente figurativo de referendar atos administrativos, sobretudo eivados de graves irregularidades, bastando, para tal, escudar-se em desconhecimento ou complexidade da mat\u00e9ria. </p><p>5.2.Segundo ponto alegadamente obscuro: poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o da forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta proibida pelo art. 12, \u00a7 7\u00ba do Decreto 9.830/2019 (pe\u00e7a 137, p. 4) ; [...] </p><p>...inexistem evid\u00eancias nos autos de que tenha sido sancionado nesta TCE por culpa em vigilando mas, por n\u00e3o ter comprovado a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 50/1995. </p><p>5.3.Terceiro ponto alegadamente obscuro: poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente somente pela mera verifica\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade, a qual \u00e9 proibida pelo Decreto n\u00ba 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba (pe\u00e7a 137, p. 4-5) ;   [...] </p><p>Est\u00e1 claro que a quest\u00e3o foi objeto de aprecia\u00e7\u00e3o pelo e. Colegiado julgador, quando, al\u00e9m de registrar o nexo de causalidade, deixou assente o comportamento culposo do embargante ao n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 50/1995, conforme a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 127 transcrita no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, em especial nos j\u00e1 transcritos itens 6.7, 6.12 retro e no item 6.13 a seguir: </p><p>5.4.\tQuarto ponto alegadamente obscuro: falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual seria esse cometido pelo embargante (pe\u00e7a 137, p. 5-6) ;   </p><p>[...] o embargante agiu com culpa grave, considerada, conforme o \u00a71\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, como erro grosseiro. Novamente, de forma alguma merece reparo a decis\u00e3o embargada.  Num conv\u00eanio dessa envergadura, que teve recursos p\u00fablicos da ordem de R$ 16 </p><p>milh\u00f5es repassados ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo/RS, o gestor mor da prefeitura recebeu, entre os anos de 2005 e 2010, recursos federais da ordem de R$ 5.600.000,00. Deveria ter zelado pela sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o, uma vez que o \u00f4nus da prova em mat\u00e9ria de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos \u00e9 invertido, competindo ao gestor demonstrar o correto destino que os recursos tiveram. No presente caso, deveria ter tido aten\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e acompanhar pari passu todos os desdobramentos contratuais, garantindo que os recursos recebidos fossem aplicados de acordo com o plano de trabalho acordado. Entretanto, conforme explanado no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, n\u00e3o foi isso que ocorreu. Da\u00ed resultou sua culpa, caracterizada pelas omiss\u00f5es gerenciais com elevado grau de neglig\u00eancia, explicitadas no decisum embargado, conduta que desencadeou a ocorr\u00eancia de preju\u00edzos ao er\u00e1rio. [...] </p><p>5.5.\tQuinto ponto alegadamente omisso: etapas que foram executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral (pe\u00e7a 137, p. 5-6) ;  </p><p>[...] o embargante ignora a circunst\u00e2ncia quanto ao Contrato 198/2007, o qual n\u00e3o teve o valor integral imputado ao recorrente, mas apenas parte, sendo glosado somente o que n\u00e3o restou comprovado. [...] </p><p>5.14.5. \tA n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dos valores repassados, no caso do Contrato 162/2007, implica d\u00e9bito no valor integral que n\u00e3o pode ser desconsiderado pelo Tribunal [...] </p><p>VOTO [...] </p><p>4. No m\u00e9rito, endosso as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da Secretaria de Recursos, que incorporo a este Voto como raz\u00f5es de decidir, para rejeitar os aclarat\u00f3rios. [...] </p><p>9 Conforme bem detalhado no Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Serur analisou detidamente e refutou tais alega\u00e7\u00f5es de obscuridades e omiss\u00e3o, conforme lavrado nos respectivos subitens 5.7 a 5.16 (em dez laudas) , sendo desnecess\u00e1rios aqui repris\u00e1-los, porquanto, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a73\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, o Relat\u00f3rio \u00e9 parte essencial do Ac\u00f3rd\u00e3o ora proposto e, conforme j\u00e1 pontuei alhures, adoto como raz\u00f5es de decidir as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica nele reproduzidas\". </p><p>2.4. Portanto, a decis\u00e3o agora embargada negou os embargos de declara\u00e7\u00e3o anteriormente opostos pelo embargante. </p><p><b>ADMISSIBILIDADE </b></p><p>3. Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade contido na pe\u00e7a 176, que concluiu pelo conhecimento dos presentes embargos, suspendendo-se os efeitos do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie. </p><p><b>M\u00c9RITO </b></p><p><b>4. \tDelimita\u00e7\u00e3o </b></p><p>4.1. Constitui objeto do presente recurso definir se h\u00e1 omiss\u00e3o e/ou contradi\u00e7\u00e3o e/ou obscuridade relevantes a serem sanadas na decis\u00e3o embargada (quanto \u00e0 valora\u00e7\u00e3o empreendida pelo e. Colegiado julgador acerca da responsabilidade do embargante e consequente reflexo no d\u00e9bito e na multa que lhe restou aplicada) e, caso haja, se eventual saneamento \u00e9 capaz de atribuir efeitos modificativos (infringentes) aos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o do embargante. </p><p><b>Das obscuridades e omiss\u00f5es capazes de ensejar embargos de declara\u00e7\u00e3o </b></p><p>5.\tO embargante aponta 4 pontos adiante sintetizados como alegadamente obscuros e o 5\u00ba e \u00faltimo ponto como omisso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> sob o argumento geral de que n\u00e3o teria sido firmado posicionamento claro e espec\u00edfico pelo Tribunal (pe\u00e7a 171, p. 2) . </p><p>5.1.\tReferencia trecho do voto do ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 154, p. 2 em que o relator declara sua tentativa de rediscutir quest\u00f5es de m\u00e9rito; a partir dos trechos que transcreve, alega n\u00e3o ser o caso de rejulgamento, mas de omiss\u00e3o, uma vez que inexiste nos autos qualquer especifica\u00e7\u00e3o f\u00e1tica e concreta dos preju\u00edzos e responsabilidades, mas apenas imputa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de devolu\u00e7\u00e3o de valores globais, em rela\u00e7\u00e3o ao embargante, como se fosse deste e somente deste o encargo de todas as etapas de todas as obras em todos os anos que o conv\u00eanio se desenrolou. </p><p>5.2.\tAfirma que as glosas foram apontadas de forma gen\u00e9rica, sem especificar referente a qual etapa e quem foi a pessoa respons\u00e1vel por tal falha, elementos, cuja falta gera v\u00edcio de fundamenta\u00e7\u00e3o que fere a LINDB, nas inova\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei 13.655/2018, bem como o Decreto 9.830/2019; </p><p>5.3.\tPrimeiro ponto alegadamente obscuro: n\u00e3o restou esclarecido de que forma a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente est\u00e1 de acordo com a norma prevista no Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 4\u00ba, transcrita \u00e0 pe\u00e7a 171, p. 4, o qual prev\u00ea que a complexidade da mat\u00e9ria e as atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelo agente p\u00fablico dever\u00e3o ser consideradas em sua eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 171, p. 4-5) : </p><p>i)\ttranscreve o trecho do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 12, item 5.10.3, primeira parte, para alegar que a complexidade da quest\u00e3o posta na TCE n\u00e3o abrange somente os agentes envolvidos, mas as obras em si, pois o controle de cheias na regi\u00e3o percorre d\u00e9cadas na busca constante de solu\u00e7\u00f5es; </p><p>ii)\tsustenta que a enormidade da complica\u00e7\u00e3o que, como j\u00e1 noticiado nos autos todos os engenheiros anteriores foram avalizando cada etapa ao longo dos anos sendo que as supostas irregularidades foram apontadas somente por um t\u00e9cnico que em nenhum momento visitou as obras; </p><p>iii)\tratifica ainda a quest\u00e3o da complexidade no fato de que o apontamento de descumprimento de formalidades de etapas h\u00e1 muito tempo conclu\u00eddas impede o encontro de elementos probat\u00f3rios e/ou at\u00e9 mesmo da corre\u00e7\u00e3o deles, o que tamb\u00e9m foi destacado no recurso, quando se demonstrou a dificuldade na juntada de elementos probat\u00f3rios; </p><p>5.4.\tSegundo ponto alegadamente obscuro: n\u00e3o restou esclarecido de que forma a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente est\u00e1 de acordo com a norma prevista no Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 7\u00ba, transcrita \u00e0 pe\u00e7a 171, p. 5, o qual prev\u00ea que no exerc\u00edcio do poder hier\u00e1rquico, s\u00f3 responder\u00e1 por culpa <i>in vigilando</i> aquele cuja omiss\u00e3o caracterizar erro grosseiro ou dolo (pe\u00e7a 171, p. 5-6) : </p><p>i)\ttranscreve o trecho do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 13, item 5.12, primeira parte, para alegar que, de fato, houve uma responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva e indireta somente pelo fato de que o embargante exercia o cargo de prefeito \u00e0 \u00e9poca; </p><p>ii)\to pr\u00f3prio trecho transcrito simplesmente utiliza palavras diferentes para aplicar a mesma culpa <i>in vigilando</i>, uma vez que \"erro grosseiro em sua omiss\u00e3o gerencial\" \u00e9 exatamente a culpabiliza\u00e7\u00e3o por atos de terceiros, proibida pela LINDB; </p><p>iii)\tn\u00e3o se quer rediscutir o m\u00e9rito, mas que a decis\u00e3o aponte qual servidor agiu mal na fiscaliza\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o da obra e quando o ent\u00e3o prefeito tomou ci\u00eancia da suposta m\u00e1 conduta de outros agentes p\u00fablicos e manteve-se inerte; </p><p>5.5.\tTerceiro ponto alegadamente obscuro: n\u00e3o restou esclarecido de que forma a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente est\u00e1 de acordo com a norma prevista no Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba, transcrita \u00e0 pe\u00e7a 171, p. 6, o qual prev\u00ea que o mero nexo de causalidade entre a conduta e o resultado danoso n\u00e3o implica responsabiliza\u00e7\u00e3o, exceto se comprovado o dolo ou o erro grosseiro do agente p\u00fablico (pe\u00e7a 171, p. 6-7) : </p><p>i)\to embargante repisa trecho do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 13, item 5.12; </p><p>ii)\ta partir do trecho que transcreve, afirma que o apontamento \u00e9 obscuro e gen\u00e9rico pois \u00e9 not\u00f3rio que n\u00e3o era o prefeito que, com seus pr\u00f3prios olhos, fiscalizava todas as etapas das obras, nem com suas pr\u00f3prias m\u00e3os produzia as presta\u00e7\u00f5es de contas o que logicamente pressup\u00f5e a a\u00e7\u00e3o de outros servidores; </p><p>iii)\tfalta o nexo entre o suposto preju\u00edzo e a suposta a\u00e7\u00e3o irregular de imaginados servidores, com a hipot\u00e9tica ina\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o prefeito; </p><p>5.6.\tQuarto ponto alegadamente obscuro: n\u00e3o restou esclarecido de que forma a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente est\u00e1 de acordo com a norma prevista no Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, transcrita \u00e0 pe\u00e7a 171, p. 7, o qual define o erro grosseiro e os requisitos para sua caracteriza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 171, p. 7-8) : </p><p>i)\to embargante repisa trecho do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 13, item 5.13; </p><p>ii)\ta partir dos trechos que transcreve, alega que todos os pontos mencionados no item 5.13.2 do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 14 onde, em tese, haveria a configura\u00e7\u00e3o de erro grosseiro, as etapas anteriores \u00e0 a\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o prefeito s\u00e3o ignoradas, registrando, conforme a seguir:  </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Trechos do item 5.13.2 da pe\u00e7a 159, p. 14</b></p></td>\t<td><p><b>Justificativa do embargante</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>\"n\u00e3o comprovou a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados\" </p></td>\t<td><p>Diversos servidores estavam envolvidos na fiscaliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas  </p></td></tr><tr>\t<td><p>\"contratou objeto sem correspond\u00eancia no plano de trabalho estabelecido\" </p></td>\t<td><p>As necessidades de contrata\u00e7\u00e3o eram apontadas pelos t\u00e9cnicos especialistas acompanhadas pelos setores de contrata\u00e7\u00e3o </p></td></tr><tr>\t<td><p>\"n\u00e3o \tregistrou \ta \texecu\u00e7\u00e3o \t dos  servi\u00e7os </p><p>contratados\" </p></td>\t<td><p>Havia \tservidores, \tengenheiros, \tfiscais </p><p>municipais e federias que acompanhavam cada etapa <i>pari passu</i> </p></td></tr><tr>\t<td><p>\"contratou servi\u00e7os em duplicidade, contratou quantidade superior \u00e0 prevista, contratou objeto sem especifica\u00e7\u00e3o das obras, quantitativos e respectivos pre\u00e7os\" </p></td>\t<td><p>As necessidades de contrata\u00e7\u00e3o eram apontadas pelos t\u00e9cnicos especialistas e acompanhadas pelos setores de contrata\u00e7\u00e3o </p></td></tr><tr>\t<td><p>\"n\u00e3o cumpriu o estabelecido na aven\u00e7a\" </p></td>\t<td><p>Diversos servidores estavam envolvidos na fiscaliza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas </p></td></tr></tbody></table><p>5.7.\tQuinto ponto alegadamente omisso: etapas que foram executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral (pe\u00e7a 137, p. 5-6) ;  </p><p>i)\to embargante transcreve trecho do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 17, item 5.14.5 e 5.14.16; </p><p>ii)\ta partir do trecho transcrito, alega que no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o insurgiu-se contra a aplica\u00e7\u00e3o de glosa do valor total dos referidos contratos, desconsiderando suas etapas conclu\u00eddas; </p><p>ii)\tmenciona ser ineg\u00e1vel que, tanto no Contrato 162/2007, quanto no Contrato 198/2007, diversas etapas foram executadas, dando bom e correto destino \u00e0s verbas p\u00fablicas, ponto que restou omisso no Ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p>iii)\talude que, ao estabelecer o ressarcimento integral do valor de um contrato, a decis\u00e3o do TCU ignora etapas de fato conclu\u00eddas e gera o enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o;  </p><p>iv)\tacrescenta que, diante da verifica\u00e7\u00e3o por parte do TCU de falhas formais nos procedimentos de registros das despesas, somente, poderia o TCU apontar a irregularidade e sancionar o gestor atrav\u00e9s de multa e/ou irregularidade de contas, de acordo com a gravidade do caso, inexistindo a necessidade de ressarcimento ao er\u00e1rio, sob pena de enriquecimento il\u00edcito, considerando as etapas que foram de fato, conclu\u00eddas; </p><p>v)\tmais adiante continua afirmando que, nos presentes embargos, n\u00e3o requereu o redebate da quest\u00e3o, mas t\u00e3o somente a especifica\u00e7\u00e3o de como, quando e onde cada preju\u00edzo ocorreu, de fato, sendo que falhas pontuais e burocr\u00e1ticas n\u00e3o significam inexecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado, tanto que as extensas obras foram realizadas, estando vis\u00edveis e acess\u00edveis a qualquer visita\u00e7\u00e3o; </p><p>vi)\tn\u00e3o foi realizada qualquer verifica\u00e7\u00e3o, nem pelo profissional que exarou o Parecer T\u00e9cnico - VOPF 98/140128 que foi usado como \u00fanico fundamento para t\u00e3o vultuosa glosa; </p><p>5.8.\tFormula os seguintes pedidos recursais: </p><p>a)\tque sejam recebidos os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, com o devido efeito suspensivo, e acolhidos em todos os seus termos a fim de que sejam saneados os v\u00edcios destacados; </p><p>b)\tque sejam esclarecidos as obscuridades abordadas e o suprimento das omiss\u00f5es comentadas, eventualmente dando-se, no que couber, efeitos infringentes aos mesmos;  </p><p>c)\ta cientifica\u00e7\u00e3o dos procuradores quando da inclus\u00e3o em pauta de julgamento, para possibilitar uma eventual sustenta\u00e7\u00e3o oral da defesa.  </p><p><b>An\u00e1lise </b></p><p>5.9. Os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o trazem aos autos elemento ou fundamento capaz de demonstrar obscuridade/omiss\u00e3o carente de saneamento e menos ainda de gerar efeito modificativo sobre o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p>5.10. Antes de tratar cada um dos pontos agitados na pe\u00e7a recursal em an\u00e1lise, algumas observa\u00e7\u00f5es revelam-se \u00fateis para melhor compreens\u00e3o do escopo que delimita a presente an\u00e1lise, uma vez que parecem ter sido ignoradas pelo ora embargante nos primeiros embargos: </p><p>i) inicialmente, \u00e9 preciso ter em perspectiva que, no presente caso, como em incont\u00e1veis outros julgados semanalmente pelos colegiados do TCU, o e. Relator do feito reproduziu no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o embargado as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 121) , que contaram com expressa concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) , representado por seu Subprocurador-Geral, Lucas Rocha Furtado (pe\u00e7a 124) . E, por concordar Sua Excel\u00eancia o Relator com os fundamentos e desfecho ali consignados, expressamente os incorporou \u00e0s suas raz\u00f5es de decidir, sendo ao final acompanhado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU. Desse modo, a fundamenta\u00e7\u00e3o que levou o Colegiado julgador a proferir o ac\u00f3rd\u00e3o deve ser extra\u00edda da leitura conjunta do Voto do Relator e da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica transcrita no Relat\u00f3rio, respaldada pelo MP/TCU (Lei 8.443, art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba) . Trata-se da cognominada \"<i>fundamenta\u00e7\u00e3o per relationem</i>\", t\u00e9cnica de julgamento amplamente aceita para o bem da simplifica\u00e7\u00e3o e da efici\u00eancia da m\u00e1quina p\u00fablica onde tramita o feito, pois inibe desnecess\u00e1rias repeti\u00e7\u00f5es sem prejudicar a compreens\u00e3o do que decidido pelo \u00f3rg\u00e3o julgador, que acolhe e incorpora expressamente como raz\u00f5es de decidir manifesta\u00e7\u00f5es j\u00e1 lan\u00e7adas formalmente nos autos por outros atores cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 prevista na norma de reg\u00eancia do processo. Nesse sentido s\u00e3o in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es do Supremo Tribunal Federal (STF) , dentre as quais podem ser citados ARE 960364 AgR (Rel.  Min. DIAS TOFFOLI, 2\u00aa Turma, DJe 18/11/2016) , ARE 1238775 AgR (Rel.  Min. LUIZ FUX, 1\u00aa Turma, DJe 11/3/2020) , ARE 1219316 AgR (Rel.  Min. ROBERTO BARROSO, 1\u00aa Turma, DJe 15/10/2019) . Portanto, de in\u00edcio, anota-se que muitos dos pontos levantados pelo embargante n\u00e3o se revelam omissos na decis\u00e3o, pois foram considerados para forma\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de decidir do Relator e do Colegiado, seja diretamente no Voto que guiou a decis\u00e3o, seja pela remiss\u00e3o expressa aos fundamentos da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 121) , corroborados tamb\u00e9m expressamente pelo MP/TCU (pe\u00e7a 124) , ambos reproduzidos no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o combatido, repita-se, incorporados expressamente por meio do respectivo Voto do Relator (pe\u00e7a 126) . </p><p>ii)\tde outro lado, o princ\u00edpio do devido processo legal (contradit\u00f3rio e ampla defesa) n\u00e3o imp\u00f5e ao \u00f3rg\u00e3o julgador apreciar documento por documento, alega\u00e7\u00e3o por alega\u00e7\u00e3o, linha por linha de argumenta\u00e7\u00e3o levantados em cada momento processual pelas partes. \u00c9 poss\u00edvel prestigi\u00e1-lo substancialmente atendo-se \u00e0queles fundamentos mais relevantes, assim entendidos como os potencialmente capazes de influenciar no desfecho do julgamento do caso concreto, num ou noutro sentido. Logo, an\u00e1lises e considera\u00e7\u00f5es suscintas ou, eventualmente, at\u00e9 inexistentes por parte do \u00f3rg\u00e3o julgador n\u00e3o devem ser confundidas com omiss\u00e3o processualmente relevante, notadamente quanto a argumentos/elementos laterais que, mesmo se fossem tratados (linha por linha) e acolhidos, n\u00e3o se revelariam capazes de infringir efetivamente o convencimento formado a partir do conjunto de atos/fatos que denunciam a (s) conduta (s) recriminada (s) . Tamb\u00e9m nesse sentido, o STF firmou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (Tema 339) : \"<i>O art. 93, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal exige que o ac\u00f3rd\u00e3o ou decis\u00e3o sejam fundamentados, ainda que sucintamente, sem determinar, contudo, o exame pormenorizado de cada uma das alega\u00e7\u00f5es ou provas</i>. (AI 791292 QO-RG, Rel. Min. GILMAR MENDES, Repercuss\u00e3o Geral - DJe 12/8/2010) \". Conforme se ver\u00e1 adiante, as alega\u00e7\u00f5es relevantes (centrais) do embargante veiculadas no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o foram devidamente valoradas pelo Colegiado prolator da decis\u00e3o, ora tendo-as rejeitado, ora tendo-lhes atribu\u00eddo valor menor do que o pretendido pela parte, cujo resultado foi a manuten\u00e7\u00e3o da pena aplicada. </p><p>iii)\ttamb\u00e9m \u00e9 preciso ter claro a todo momento que os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o aptos para instaurar nova rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito j\u00e1 decidido pelo \u00f3rg\u00e3o julgador, motivada por mera irresigna\u00e7\u00e3o da parte com o resultado do julgamento. Sua abertura ao debate \u00e9 estreit\u00edssima, limitando-se \u00e0s hip\u00f3teses legais de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, ou, ainda, para corre\u00e7\u00e3o de erro material (constru\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial) . </p><p>iv)\tNessa linha, o TCU tem prolatado reiterados precedentes enfatizando o agudo \u00e2ngulo aberto pelos embargos, conforme se v\u00ea, por exemplo, nos seguintes ac\u00f3rd\u00e3os (enunciados da Diretoria de Jurisprud\u00eancia/TCU, grifou-se) : </p><p>\"Embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso de natureza peculiar, cuja fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 vinculada, visto que seu objetivo \u00e9 estritamente afastar poss\u00edvel omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o de determinada delibera\u00e7\u00e3o. Logo, esse instrumento n\u00e3o deve servir como meio ileg\u00edtimo para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representaria, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da legalidade, da singularidade, da isonomia e da celeridade processual\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13960/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13960/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler</b>) . </p><p>\"Em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, questionamentos acerca da valora\u00e7\u00e3o das irregularidades que embasaram a condena\u00e7\u00e3o implica tentativa de rediscuss\u00e3o ou reexame da mat\u00e9ria, o que n\u00e3o se coaduna com a fun\u00e7\u00e3o integrativa dessa esp\u00e9cie recursal\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2818/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2818/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago</b>) . </p><p>\"Aos embargos de declara\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU aplica-se o seguinte: 1) n\u00e3o se prestam para a rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito nem para reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; 2) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida dentro dos termos do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o atacada; 3) n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 analisada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e que integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o; 4) o julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apreciar todos e cada um dos argumentos desfiados pela parte, sendo suficiente que se atenha \u00e0queles bastantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o acerca da mat\u00e9ria; e 5) eventual erro de julgamento deve ser corrigido por outra via recursal pr\u00f3pria\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1104/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1104/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Bruno Dantas</b>) . </p><p>v)  a mesma did\u00e1tica expressa neste \u00faltimo precedente mencionado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1104/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1104/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) tem sido reproduzida em numerosos outros julgamentos posteriores do TCU, dentre os quais colhem-se os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10919/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10919/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Marcos Bemquerer, 117/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Ana Arraes e 731/2019-Plen\u00e1rio, Rel. Min. Augusto Nardes. </p><p>5.11. Tendo tais premissas como balizas, passar-se-\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es veiculadas por meio dos embargos em apre\u00e7o (pe\u00e7a 171) , sem antes registrar, embora o embargante insista em que n\u00e3o se trata de rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito da TCE, que resta claramente evidenciada a busca de repisar quest\u00f5es j\u00e1 enfrentadas no aresto combatido, na presente etapa dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, pela segunda vez, o que \u00e9 incab\u00edvel.   </p><p>5.12. Quanto ao primeiro ponto alegado pelo embargante, pela segunda vez (a complexidade da mat\u00e9ria n\u00e3o parece ter influenciado na responsabiliza\u00e7\u00e3o, como estabelece o \u00a7 4\u00ba, do art. 12, do Decreto 9.830/2019) , repisa-se, n\u00e3o merece reparo a decis\u00e3o embargada, uma vez que as atribui\u00e7\u00f5es do ora embargante como prefeito foram exaustivamente tratadas no presente processo \u00e0 luz do que disp\u00f5e o Decreto 9.830/2019, como evidenciado nos trechos dos autos transcritos a seguir: </p><p>6.7. Ressalta-se que a responsabilidade do ex-prefeito na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio adveio da sua condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio nos termos aditivos firmados em sua gest\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, que o faz garantidor da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (cl\u00e1usula quarta, inciso II, al\u00ednea 'c'' da pe\u00e7a 5, p. 50) , o que n\u00e3o ocorreu, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais. Assim, mesmo que n\u00e3o tenha praticado atos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, deveria ter adotado provid\u00eancias para que esta ocorresse dentro dos par\u00e2metros legais, o que n\u00e3o se desincumbiu a contento. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2059/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2059/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 8.784/2017-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas, e 3.121/2015-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Walton Alencar Rodrigues) . </p><p> (...) </p><p>6.10. Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera o argumento apresentado relacionado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da LINDB, que impediria a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, tendo em vista que as altera\u00e7\u00f5es ali promovidas pela Lei 13.655/2018 n\u00e3o provocaram nenhuma modifica\u00e7\u00e3o nos requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito. N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva.  </p><p> (...) </p><p>6.12. Repisa-se que o lastro da responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o est\u00e1 somente no fato de ter ocupado o cargo de prefeito municipal de S\u00e3o Leopoldo - gest\u00e3o 2005-2012. Ao apor sua assinatura nos aditivos ao termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 22, 34-36 e p. 66-68, pe\u00e7a 24, p. 47-50, pe\u00e7a 28, p. 26-29 e 65-69) , o recorrente assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de cumprir suas regras e as exig\u00eancias normativas pertinentes, que n\u00e3o ocorreu (...) (Relat\u00f3rio que comp\u00f4s o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Raimundo Carreiro, \u00e0 pe\u00e7a 127, p. 9-10) </p><p>5.12.1. Foi ainda reportado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 12, pelo relat\u00f3rio que comp\u00f4s o voto do ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, que n\u00e3o restou comprovada a alegada complexidade da mat\u00e9ria. Por mais que o embargante se esforce por alegar uma suposta complexidade do objeto de forma a amenizar sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como acolher essa tese, tratando-se de obras comuns relativas ao controle de enchentes, licitadas por meio de convite, tomada de pre\u00e7o ou preg\u00e3o (pe\u00e7a 76) .   </p><p>5.12.2. Como j\u00e1 enfatizado no item 5.10.1. do Relat\u00f3rio que comp\u00f4s o voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 11, ratifica a improced\u00eancia dessa alega\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio art. 12 do Decreto 9.830/2019, trazido como argumento, em seu \u00a7 8\u00ba, a seguir transcrito, o qual estabelece que nenhum dispositivo do referido artigo 12, nem mesmo eventual complexidade da mat\u00e9ria a qual, diga-se de passagem, ratifica-se n\u00e3o foi comprovada nos autos, exime o agente p\u00fablico de atuar de forma diligente e eficiente no cumprimento dos seus deveres constitucionais e legais:  </p><p>\u00a7 8\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o exime o agente p\u00fablico de atuar de forma diligente e eficiente no cumprimento dos seus deveres constitucionais e legais. </p><p>5.12.3. A leitura atenta evidencia claramente n\u00e3o haver omiss\u00e3o nem obscuridade pois as circunst\u00e2ncias inseridas no contexto das atribui\u00e7\u00f5es do embargante foram ainda consideradas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Ana Arraes, como se pode verificar do trecho do seu voto condutor transcrito a seguir, tendo o e. Colegiado julgador afastado de forma fundamentada o argumento (pe\u00e7a 95, p. 4) : </p><p>34. Recebeu recursos federais entre os anos de 2005 e 2010 da ordem de R$ 5.600.000,00. Deveria ter zelado pela sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o, uma vez que o \u00f4nus da prova em mat\u00e9ria de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos \u00e9 invertido, competindo ao gestor demonstrar o correto destino que os recursos tiveram.  </p><p>35. No presente caso, deveria ter garantido que os recursos recebidos fossem aplicados de acordo com o plano de trabalho acordado. Entretanto, conforme antes explanado, n\u00e3o foi isso que ocorreu. </p><p>36. Da\u00ed resultou sua culpa, n\u00e3o havendo que se falar em responsabilidade objetiva, como quer fazer crer o respons\u00e1vel. </p><p>5.12.4. Portanto, as alega\u00e7\u00f5es quanto a este ponto restringem-se a mera insatisfa\u00e7\u00e3o com o valor atribu\u00eddo pelo e. \u00f3rg\u00e3o julgador a tais circunst\u00e2ncias e a resultante da\u00ed derivada (manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa) , o que n\u00e3o se mostra suficiente para acolher embargos. </p><p>5.13. Quanto ao segundo ponto alegado pelo embargante (poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o da forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta proibida pelo art. 12, \u00a7 7\u00ba do Decreto 9.830/2019) igualmente n\u00e3o merece reparo a decis\u00e3o embargada. Como j\u00e1 relatado no relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 12, inexistem evid\u00eancias nos autos de que tenha sido sancionado nesta TCE por culpa <i>in vigilando</i>. </p><p>5.13.1. Tal aprecia\u00e7\u00e3o permeia a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 127, incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, e est\u00e1 expressa nos par\u00e1grafos 6.7 e 6.12., cuja repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, ante a insist\u00eancia das teses defensivas a esse respeito (grifou-se) : </p><p>6. 7.Ressalta-se que a responsabilidade do ex-prefeito na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio adveio da sua condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio nos termos aditivos firmados em sua gest\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, que o faz garantidor da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (cl\u00e1usula quarta, inciso II, al\u00ednea 'c'' da pe\u00e7a 5, p. 50) , o que n\u00e3o ocorreu, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais. Assim, mesmo que n\u00e3o tenha praticado atos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, deveria ter adotado provid\u00eancias para que esta ocorresse dentro dos par\u00e2metros legais, o que n\u00e3o se desincumbiu a contento. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2059/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2059/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 8.784/2017-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas, e 3.121/2015-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Walton Alencar Rodrigues) .  </p><p>[...] </p><p>6.12. Repisa-se que o lastro da responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o est\u00e1 somente no fato de ter ocupado o cargo de prefeito municipal de S\u00e3o Leopoldo - gest\u00e3o 2005-2012. Ao apor sua assinatura nos aditivos ao termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 22, 34-36 e p. 66-68, pe\u00e7a 24, p. 47-50, pe\u00e7a 28, p. 26-29 e 65-69) , o recorrente assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de cumprir suas regras e as exig\u00eancias normativas pertinentes, que n\u00e3o ocorreu como demonstram as ocorr\u00eancias a seguir, que culminaram no d\u00e9bito a ser ressarcido (pe\u00e7a 76 e 78) : </p><p>[...] </p><p>5.13.2. O pr\u00f3prio voto que conduziu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, anteriormente embargado por esse mesmo ponto, sequer menciona culpa <i>in vigilando</i>, por\u00e9m, explicita a responsabilidade do embargante, a qual constitui o foco da abordagem que resulta na sua culpabilidade (grifou-se) : </p><p>5. Quanto ao m\u00e9rito, verifico que o recorrente n\u00e3o logrou trazer novos elementos que elidissem sua responsabilidade, principalmente \u00e0 vista da gravidade e da diversidade das irregularidades verificadas, tais como contrata\u00e7\u00e3o de objeto alheio ao plano de trabalho; aus\u00eancia de registro da execu\u00e7\u00e3o contratual; duplicidade e generalidade de objetos contratuais; aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e valores etc.  </p><p>6. Assim, ao firmar os termos da aven\u00e7a, o recorrente se comprometeu a segui-los e a observar as normas de direito administrativo e financeiro que regem o conv\u00eanio, al\u00e9m assumir o dever de fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o e apresentar a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, o que efetivamente n\u00e3o aconteceu. Portanto, descabe a alega\u00e7\u00e3o de excludentes de responsabilidade, de aus\u00eancia de dano ressarc\u00edvel, de falta de estrutura administrativa para o acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e de cumprimento zeloso das regras, sem que fosse carreado aos autos provas com o cond\u00e3o de revogar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p>5.13.3. Assim, resta evidente que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do embargante n\u00e3o decorreu de culpa <i>in vigilando</i>. </p><p>5.13.4. A men\u00e7\u00e3o \u00e0 omiss\u00e3o gerencial no relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 13, n\u00e3o implica responsabiliza\u00e7\u00e3o por culpa <i>in vigilando</i>, mas o descuido do ex-prefeito no trato dos recursos p\u00fablicos que lhe foram confiados.  </p><p>5.13.5.  Diversamente do afirmado pelo ora embargante, o trecho do item 36 do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Ana Arraes, j\u00e1 transcrito no item 5.13 retro, ratifica a inexist\u00eancia de responsabilidade objetiva. No \u00e2mbito dos processos do TCU, a responsabilidade dos administradores de recursos p\u00fablicos, com base no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da CF/1988, \u00e9 de natureza subjetiva, seguindo a regra geral da responsabilidade civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18957/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18957/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Aroldo Cedraz, 18333/2021-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho e 4485/2020-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Benjamin Zymler) .  </p><p>5.13.6. A linha de argumenta\u00e7\u00e3o do ora embargante em buscar transferir para outrem a responsabilidade pelas irregularidades no Conv\u00eanio 50/1995, al\u00e9m de n\u00e3o auxiliar na defesa do ora embargante, caracteriza a tentativa de rediscutir o m\u00e9rito, invi\u00e1vel por meio dos presentes embargos.  </p><p>5.14. Quanto ao terceiro ponto alegado pelo embargante (poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente somente pela mera verifica\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade, a qual \u00e9 proibida pelo Decreto n\u00ba 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba) , verifica-se mais uma vez a mera repeti\u00e7\u00e3o do terceiro ponto j\u00e1 abordado nos embargos declarat\u00f3rios ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Dessa vez, o embargante afirma que \u00e9 obscura e gen\u00e9rica a express\u00e3o \"comportamento culposo do embargante ao n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\".  </p><p>5.14.1. Ratifica-se que restou evidenciado nos autos o detalhamento das regras descumpridas no Conv\u00eanio 50/1995, de responsabilidade do ex-prefeito, como j\u00e1 evidenciado nos autos, a exemplo do trecho da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 127 transcrita no Relat\u00f3rio que integra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, e incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, em especial nos itens 6.7, 6.12 e 6.13 que, pela reiterada insist\u00eancia do ora embargante, cabe transcrever: </p><p>6.7. Ressalta-se que a responsabilidade do ex-prefeito na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio adveio da sua condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio nos termos aditivos firmados em sua gest\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, que o faz garantidor da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (cl\u00e1usula quarta, inciso II, al\u00ednea 'c'' da pe\u00e7a 5, p. 50) , o que n\u00e3o ocorreu, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais. Assim, mesmo que n\u00e3o tenha praticado atos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, deveria ter adotado provid\u00eancias para que esta ocorresse dentro dos par\u00e2metros legais, o que n\u00e3o se desincumbiu a contento. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2059/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2059/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 8.784/2017-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas, e 3.121/2015-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Walton Alencar Rodrigues) . </p><p>[...] </p><p>6.12. Repisa-se que o lastro da responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o est\u00e1 somente no fato de ter ocupado o cargo de prefeito municipal de S\u00e3o Leopoldo - gest\u00e3o 2005-2012. Ao apor sua assinatura nos aditivos ao termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 22, 34-36 e p. 66-68, pe\u00e7a 24, p. 47-50, pe\u00e7a 28, p. 26-29 e 65-69) , o recorrente assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de cumprir suas regras e as exig\u00eancias normativas pertinentes, que n\u00e3o ocorreu como demonstram as ocorr\u00eancias a seguir, que culminaram no d\u00e9bito a ser ressarcido (pe\u00e7a 76 e 78) :  </p><p>a) objeto contratado sem correspond\u00eancia no plano de trabalho; </p><p>b) falta de registros da execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o; </p><p>c) servi\u00e7os contratados constam como objeto em outro contrato; </p><p>d) quantidade contratada superior \u00e0 prevista; </p><p>e) objeto do contrato gen\u00e9rico sem especifica\u00e7\u00e3o das obras; </p><p>f) falta de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e respectivos pre\u00e7os; </p><p>g) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 162/2007: </p><p>g.1) as especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada; </p><p>g.2) As fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas evidenciam que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados; </p><p>g.3) n\u00e3o \u00e9 evidenciado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico: a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia, reaterros com argila e com saibro, execu\u00e7\u00e3o de \"enleivamento\", execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos PA2 MF </p><p>600 mm e de po\u00e7os de visita, o que tamb\u00e9m n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho; </p><p>g.4) o item \"Servi\u00e7os de Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel b\" \u00e9 um dos componentes do BDI; </p><p>h) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 198/2007, foram glosados:  </p><p>h.1)  os itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\"; </p><p>h.2) os itens de \"enleivamento\" e \"meio-fio\" por n\u00e3o haver registro de execu\u00e7\u00e3o; </p><p>h.3) os aditivos pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos. </p><p>6.13. De fato, ao descumprir as regras atinentes ao conv\u00eanio sobre comento, o recorrente afastou-se da conduta esperada de um administrador m\u00e9dio (culpa grave) , nascendo a responsabilidade pela recomposi\u00e7\u00e3o do dano. Somado a isso, n\u00e3o se verifica nos autos a ocorr\u00eancia de qualquer excludente de culpabilidade. </p><p>5.14.2 Mais uma vez verifica-se inexistir obscuridade, persistindo o ora embargante na tentativa de transferir a responsabilidade para outros servidores, o que, como j\u00e1 repisado no item 5.12.6 n\u00e3o auxilia em sua defesa, mas caracteriza a investida em revolver o m\u00e9rito (nova aprecia\u00e7\u00e3o) da quest\u00e3o j\u00e1 valorada pelo Tribunal, o que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel por meio de embargos.  </p><p>5.15. Quanto ao quarto ponto alegado pelo embargante (falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual teria sido cometido pelo embargante) , ratifica-se o contido na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 14-15, que comp\u00f5e o ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, que evidencia a inexist\u00eancia de obscuridade, uma vez que tal trecho traz, tanto a defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro como transcreve aqueles cometidos pelo ex-prefeito: </p><p>5.13.1 A instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 127, incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, em seu par\u00e1grafo 6.11, trazida pelo pr\u00f3prio embargante e transcrito a seguir, expressa claramente o que o Tribunal tem entendido como erro grosseiro: (grifou-se) : </p><p>6.11. Registra-se o entendimento jurisprudencial do TCU que vem se inclinando no sentido de considerar como erro grosseiro, para o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, o que decorreu de grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 2.924/2018-Plen\u00e1rio, Rel. Jos\u00e9 Mucio Monteiro, 11.762/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer, e 957/2019, 1.264/2019 e 1.689/2019, todos do Plen\u00e1rio, Rel. Augusto Nardes) . </p><p>5.13.2 A mencionada instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 127 tamb\u00e9m evidencia nos par\u00e1grafos 6.7 (n\u00e3o comprovou a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados) , 6.12 (contratou objeto sem correspond\u00eancia no plano de trabalho estabelecido, n\u00e3o registrou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados, contratou servi\u00e7os em duplicidade, contratou quantidade superior \u00e0 prevista, contratou objeto sem especifica\u00e7\u00e3o das obras, quantitativos e respectivos pre\u00e7os) e 6.13 (n\u00e3o cumpriu o estabelecido na aven\u00e7a) , j\u00e1 transcritos nos itens 5.11.1 e 5.12 retro, os erros grosseiros cometidos pelo embargante, culminando com a seguinte conclus\u00e3o, explicitada no item 6.15 da mesma instru\u00e7\u00e3o (grifou-se) : </p><p>6.15. Assim sendo, os elementos constantes dos autos permitem concluir que o gestor agiu com culpa grave tratando-se de erros grosseiros, os quais permitem que o referido gestor responda pessoalmente por seus atos, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro. </p><p>5.13.3.\tO trecho do voto reproduzido no item 5.13.2. retro tamb\u00e9m explicita as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas que caracterizam a conduta do embargante: contratar objeto alheio ao plano de trabalho, deixando de cumprir as regras estabelecidas expressamente na aven\u00e7a, n\u00e3o fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, conforme exigido pelo concedente, dando margem \u00e0 ocorr\u00eancia de duplicidade e generalidades de objetos contratuais, aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e valores, o que culminou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio.  </p><p>5.13.4.\tS\u00e3o quest\u00f5es que denotam uma falta de procedimentos e de precau\u00e7\u00f5es por parte do representante da prefeitura em comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos e em se adequar aos normativos que regem as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias. N\u00e3o se est\u00e1 falando apenas de falhas decorrentes de uma an\u00e1lise pontual de determinado funcion\u00e1rio da prefeitura, mas sim, na n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de procedimentos adequados por parte da Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo que pudessem comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Em outras palavras, ao gestor cabia dotar a prefeitura de metodologia de contrata\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o que permitisse executar as obras de modo que os servi\u00e7os fossem devidamente comprovados e estivessem de acordo com os normativos legais e com os termos pactuados entre os entes federativos, o que n\u00e3o ocorreu, ocasionando, em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 50/1995, dano ao er\u00e1rio.  </p><p>5.13.5.\tAl\u00e9m disso, restou esclarecido no par\u00e1grafo 6.10 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 127, reproduzida no Relat\u00f3rio, que os requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito como ocorreu no presente caso, n\u00e3o s\u00e3o afetadas pelas altera\u00e7\u00f5es na LINDB (grifou-se) : </p><p>6.10. Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera o argumento apresentado relacionado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da LINDB, que impediria a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, tendo em vista que as altera\u00e7\u00f5es ali promovidas pela Lei 13.655/2018 n\u00e3o provocaram nenhuma modifica\u00e7\u00e3o nos requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito. N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva. </p><p>5.13.6. Assim, tamb\u00e9m n\u00e3o se identifica a alegada obscuridade, estando claro, tanto a defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro, como as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas praticadas pelo embargante que o caracterizaram. </p><p>5.15. 1 Como exaustivamente demonstrado, o Tribunal tem entendido que erro grosseiro \u00e9 aquele praticado com culpa grave.  </p><p>5.15.2.\tAl\u00e9m disso, ainda que n\u00e3o fosse comprovado o erro grosseiro, o que n\u00e3o \u00e9 o caso, a presente TCE trata de responsabilidade financeira por dano ao er\u00e1rio, n\u00e3o se aplicando a regra do art. 28 da LINDB (responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso de dolo ou erro grosseiro) . Isso porque o dever de indenizar preju\u00edzos aos cofres p\u00fablicos permanece sujeito \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o de dolo ou culpa, sem qualquer grada\u00e7\u00e3o, tendo em vista o tratamento constitucional dado \u00e0 mat\u00e9ria (Art. 37, \u00a7 6\u00ba, da CF/1988 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11289/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11289/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Vital do R\u00eago, 5547/2019-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Benjamin Zymler e 2550/2019-Plen\u00e1rio, Rel. Walton Alencar Rodrigues) .  </p><p>5.15.3.\tAssim, aqui tamb\u00e9m as alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o demonstram obscuridade, mas se limitam a tentar transferir responsabilidade a outros servidores e expressar irresigna\u00e7\u00e3o com a nota negativa lan\u00e7ada transparentemente pelo e. \u00f3rg\u00e3o julgador sobre sua postura, considerada omissa em medida suficiente para ensejar puni\u00e7\u00e3o. Tal quadro n\u00e3o \u00e9 bastante para acolher embargos, pois visam simplesmente a reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p>5.16. No quinto ponto alegadamente omisso por meio dos embargos (etapas que foram executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral) , embora  j\u00e1 tenha sido devidamente esclarecido no relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado a forma como foram realizadas as glosas em rela\u00e7\u00e3o aos Contrato 162/2007 e 198/2007, a qual foi esmiu\u00e7ada na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 127 dos autos, e transcrita nos itens 5.14.1 a  5.14.4, da pe\u00e7a 159, repetidos a seguir, o embargante torna a insistir na rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito afirmando que a suposta devolu\u00e7\u00e3o integral de valores geraria o enriquecimento sem causa do er\u00e1rio:  </p><p>5.14.1. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s glosas realizadas em rela\u00e7\u00e3o aos Contratos 162/2007 e 198/2007 consta o seguinte da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 127) transcrita no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator (grifou-se) : </p><p>[...] g) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 162/2007: </p><p>g.1)\tas especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada; </p><p>g.2)\tAs fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas evidenciam que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados; </p><p>g.3)\tn\u00e3o \u00e9 evidenciado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico: a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia, reaterros com argila e com saibro, execu\u00e7\u00e3o de \"enleivamento\", execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos </p><p>PA2 MF 600 mm e de po\u00e7os de visita, o que tamb\u00e9m n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho; </p><p>g.4)\to item \"Servi\u00e7os de Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel b\" \u00e9 um dos componentes do BDI; </p><p>h) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 198/2007, foram glosados: </p><p>h.1)\tos itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\"; </p><p>h.2)\tos itens de \"enleivamento\" e \"meio-fio\" por n\u00e3o haver registro de execu\u00e7\u00e3o; </p><p>h.3)\tos aditivos pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos. </p><p>[...] 6.14. O recorrente teve, ainda, oportunidades de produzir as provas que entendesse necess\u00e1rias e capazes a eliminar a pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, por\u00e9m n\u00e3o suporta suas raz\u00f5es recursais com nenhum documento novo, limitando-se a mostrar sua irresigna\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o deste Tribunal. </p><p>5.14.2 Embora desnecess\u00e1rio porque extrapola a voca\u00e7\u00e3o dos embargos, n\u00e3o custaria acrescer r\u00e1pida reflex\u00e3o quanto ao m\u00e9rito. Depois de v\u00e1rias an\u00e1lises dos documentos encaminhados pela Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo/RS, o posicionamento t\u00e9cnico final do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional foi materializado pelo Parecer T\u00e9cnico - VOPF 098/140128, de 28/1/2014 (pe\u00e7a 38, p. 84-96) que cont\u00eam, de forma minuciosa, as impugna\u00e7\u00f5es parciais das despesas. Para cada contrato, inclusive os Contratos 162/2007 e 198/2007, foram realizadas as seguintes an\u00e1lises (pe\u00e7a 38, p. 91) : </p><p>a)\tcompatibilidade entre o objeto contratado e o respectivo plano de trabalho; </p><p>b)\texist\u00eancia de outras contrata\u00e7\u00f5es com o mesmo objeto; </p><p>c)\tcompara\u00e7\u00e3o entre pre\u00e7os unit\u00e1rios previstos e contratados; </p><p>d)\tverifica\u00e7\u00e3o da real execu\u00e7\u00e3o dos objetos contratados obtida atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios fotogr\u00e1ficos de execu\u00e7\u00e3o e compatibilidade das fotos com as especifica\u00e7\u00f5es dos contratos, tendo em vista que a maioria dos contratos se refere a servi\u00e7os de dragagem, desassoreamento e manuten\u00e7\u00e3o de diques, e que n\u00e3o foram realizadas vistorias por ocasi\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; </p><p>e)\tcompara\u00e7\u00e3o entre medi\u00e7\u00f5es e quantitativos e pre\u00e7os contratados.  </p><p>5.14.3. Ao final do referido Parecer T\u00e9cnico, as respectivas an\u00e1lises e os respectivos valores aprovados e/ou glosados parcial ou totalmente, inclusive em rela\u00e7\u00e3o aos Contratos 162/2007 e 198/2007, foram sintetizadas nas tabelas \u00e0 pe\u00e7a 38, p. 91-94, reapresentadas \u00e0s pe\u00e7as 76 e 78; </p><p>5.14.4. Consta \u00e0 pe\u00e7a 76, p. 3 em rela\u00e7\u00e3o aos Contratos 162/2007 e 198/2007, o que tamb\u00e9m foi transcrito no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporado \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator (grifou-se) , conforme j\u00e1 relatado no subitem 5.14.1 retro: </p><table><tbody><tr>\t<td><p>Contrato 198/2007 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Total pago </p></td>\t<td><p>Aprovado </p></td>\t<td><p>Glosado </p></td>\t<td><p>Motivo da glosa </p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 1.518.383,20 </p></td>\t<td><p>R$ 1.186.731,70 </p></td>\t<td><p>R$ 331.651,50 </p></td>\t<td><p>Glosados os itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\", os itens \"enleivamento\", e \"meio-fio\" por inexistir registro de execu\u00e7\u00e3o e os aditivos, pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos.   </p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrato 162/2007 </p></td></tr><tr>\t<td><p>Total pago </p></td>\t<td><p>Aprovado </p></td>\t<td><p>Glosado </p></td>\t<td><p>Motivo da glosa </p></td></tr><tr>\t<td><p>R$ 1.647.007,50 </p></td>\t<td><p>R$ 0,0 </p></td>\t<td><p>R$ 1.647.007,50 </p></td>\t<td><p>O objeto do contrato \u00e9 totalmente gen\u00e9rico e n\u00e3o especifica as obras do contrato; As especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada; As fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas mostram claramente que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico reaterros com argila e com saibro; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico e n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho a execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos PA2 MF 600mm e de po\u00e7os de visita; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico a execu\u00e7\u00e3o de enleivamento; o item \"Servi\u00e7os por Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\" \u00e9 um dos componentes do BDI.   </p></td></tr></tbody></table><p>5.16.1. Como j\u00e1 relatado no item 5.14.5, do relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado (pe\u00e7a 159, p. 17) , a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dos valores repassados, no caso do Contrato 162/2007, implica d\u00e9bito no valor integral, como j\u00e1 consolidado na jurisprud\u00eancia deste Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11571/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11571/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Benjamin Zymler, 1812/2017-1aa C\u00e2mara, Rel. Weder de Oliveira e 494/2016-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho. </p><p>5.16.2. Al\u00e9m disso, ao supor que a decis\u00e3o embargada deixou de apontar o que n\u00e3o foi cumprido nos referidos contratos, fato que n\u00e3o restou evidenciado como j\u00e1 demonstrado, o embargante insiste em inverter o seu \u00f4nus, tamb\u00e9m por expresso mandamento constitucional e legal,   de produzir as evid\u00eancias necess\u00e1rias para comprovar o adequado uso dos recursos p\u00fablicos que lhe foram confiados, n\u00e3o cabendo ao TCU essa tarefa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3623/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3623/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Jos\u00e9 M\u00facio, 5920/2016-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Vital do R\u00eago e 1577/2014-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho) . Assim, n\u00e3o se identifica a alegada omiss\u00e3o. </p><p>5.16.3. Ratifica-se ainda que a restitui\u00e7\u00e3o dos valores devidamente apurados n\u00e3o enseja enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o, como torna a induzir o embargante. Se n\u00e3o houver a regular aplica\u00e7\u00e3o e a comprova\u00e7\u00e3o dos valores envolvidos, emerge a obriga\u00e7\u00e3o de a convenente restituir os valores impugnados. </p><p>5.17. Com rela\u00e7\u00e3o ao pedido de cientifica\u00e7\u00e3o dos procuradores quando da inclus\u00e3o em pauta de julgamento e fim de possibilitar eventual sustenta\u00e7\u00e3o oral, n\u00e3o h\u00e1 como acolher tal pleito, uma vez que o art. 141, \u00a7 14, inciso V, do Regimento Interno desta Corte de Contas, estabelece que a inclus\u00e3o em pauta de processos que tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o prescinde de publica\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3o oficial, ou de comunica\u00e7\u00e3o expressa aos interessados. Por oportuno, conv\u00e9m transcrever o seguinte trecho do citado regimento: </p><p>Art. 141. As pautas das sess\u00f5es ordin\u00e1rias e das extraordin\u00e1rias ser\u00e3o organizadas pela unidade respons\u00e1vel pelo seu secretariado, sob a supervis\u00e3o do Presidente do respectivo colegiado, observadas a ordem de antiguidade dos relatores e a forma de aprecia\u00e7\u00e3o dos processos. </p><p>\u00a7 14 Prescinde de publica\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3o oficial a inclus\u00e3o em pauta de processos: </p><p>[...] </p><p>V - em que se esteja julgando embargos declarat\u00f3rios ou agravo. </p><p>5.17.1. De acordo com o \u00a73\u00ba do referido art. 141, do RI/TCU, \"as pautas das sess\u00f5es ser\u00e3o divulgadas mediante a afixa\u00e7\u00e3o em local pr\u00f3prio e acess\u00edvel do edif\u00edcio-sede do Tribunal, a publica\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os oficiais e a disponibiliza\u00e7\u00e3o no Portal do TCU na internet, at\u00e9 quarenta e oito horas antes da sess\u00e3o\".  </p><p>5.17.2. Ademais, cabe registrar sobre a impossibilidade de sustenta\u00e7\u00e3o oral no julgamento dos embargos, considerando a veda\u00e7\u00e3o existente no art. 168, \u00a7 9.\u00ba, do RI/TCU, transcrito a seguir: </p><p>Art. 168. No julgamento ou aprecia\u00e7\u00e3o de processo, ressalvada a hip\u00f3tese prevista no \u00a7 9\u00ba, as partes poder\u00e3o produzir sustenta\u00e7\u00e3o oral, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, ainda que resumida, do relat\u00f3rio e antes da leitura do voto resumido do relator, pessoalmente ou por procurador devidamente constitu\u00eddo, desde que a tenham requerido ao Presidente do respectivo colegiado at\u00e9 quatro horas antes do in\u00edcio da sess\u00e3o, cabendo ao referido Presidente autorizar, excepcionalmente, a produ\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o oral nos casos em que houver pedido fora do prazo estabelecido </p><p>[...] </p><p>\u00a7 9\u00ba N\u00e3o se admitir\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o oral no julgamento ou aprecia\u00e7\u00e3o de consulta, embargos de declara\u00e7\u00e3o, agravo e medida cautelar. </p><p><b>INFORMA\u00c7\u00c3O ADICIONAL </b></p><p>6.\tObserva-se que, vistas em conjunto ou tomadas separadamente, todas as alega\u00e7\u00f5es veiculadas pelo embargante se desidratam quando confrontadas com a decis\u00e3o embargada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, suportado pelos fundamentos consignados nos respectivos Relat\u00f3rio e Voto que o integram) e j\u00e1 estavam reproduzidas nos embargos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, tendo sido negados. </p><p>6.1.\tDessa forma, a pe\u00e7a 171 reflete mera repeti\u00e7\u00e3o da irresigna\u00e7\u00e3o do recorrente com o resultado dos primeiros embargos e do segundo julgamento de m\u00e9rito (recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o) , pretendendo instaurar um quarto grau de aprecia\u00e7\u00e3o de cada um dos atos/fatos relacionados \u00e0 sua conduta valorada nestes autos. </p><p>6.2.\tNesse contexto, \u00e9 poss\u00edvel concluir que a inten\u00e7\u00e3o do embargante \u00e9 meramente protelar o tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 6330/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara, o que \u00e9 inadmiss\u00edvel. </p><p>6.3.\tEm casos semelhantes, o TCU tem decidido que a reitera\u00e7\u00e3o, pelo respons\u00e1vel, de embargos declarat\u00f3rios contra delibera\u00e7\u00e3o, com intuito notadamente protelat\u00f3rio, n\u00e3o suspende a consuma\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o original, podendo, assim, ser implementada a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida. </p><p>6.4.\tTamb\u00e9m tem decidido o TCU que \u00e9 poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de multa em processo do Tribunal em raz\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o com intuito manifestamente protelat\u00f3rio e, na hip\u00f3tese de reitera\u00e7\u00e3o, a eleva\u00e7\u00e3o do valor e a exig\u00eancia de pr\u00e9vio recolhimento da multa para interposi\u00e7\u00e3o de novos recursos (art. 298 do Regimento Interno do TCU c/c art. 1.026, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Lei 13.105/2015) . </p><p>6.5.\tNesse sentido, eis os seguintes enunciados da jurisprud\u00eancia selecionada do TCU: </p><p>A reitera\u00e7\u00e3o, pelo respons\u00e1vel, de embargos declarat\u00f3rios contra delibera\u00e7\u00e3o, com intuito notadamente protelat\u00f3rio, n\u00e3o suspende a consuma\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o guerreado, podendo, assim, ser implementada a cobran\u00e7a judicial da multa aplicada. (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/565/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 565/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar</b>) </p><p>\u00c9 poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de multa em processos do TCU em raz\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o com intuito manifestamente protelat\u00f3rio e, na hip\u00f3tese de reitera\u00e7\u00e3o, a eleva\u00e7\u00e3o do valor e a exig\u00eancia de pr\u00e9vio recolhimento da multa para interposi\u00e7\u00e3o de novos recursos. (art. 298 do Regimento Interno do TCU c/c art. 1.026, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, da Lei 13.105/2015) (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/593/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 593/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas</b>) </p><p>6.6.\tAssim, de acordo com jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, cabe alerta ao embargante, no sentido de que novos embargos com fins protelat\u00f3rios, versando sobre mat\u00e9ria j\u00e1 analisada e rejeitada pelo Tribunal, poder\u00e3o ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 1.026, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil, bem assim informar que a oposi\u00e7\u00e3o sucessiva de embargos de declarat\u00f3rios, sem os fundamentos para tanto, n\u00e3o suspender\u00e1 o tr\u00e2nsito em julgado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Ana Arraes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/328/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 328/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Aroldo Cedraz, 48/2022-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer e 18/2022-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Raimundo Carreiro) . </p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>7.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que: </p><p>a)\tinexistem omiss\u00f5es e obscuridades a serem sanadas em rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Raimundo Carreiro, devendo, por isso, serem rejeitados os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi; </p><p>b)\testes embargos s\u00e3o meramente protelat\u00f3rios. </p><p>7.1.  Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se conhecer dos embargos e, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los, nos termos da proposta de encaminhamento adiante. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </b></p><p>8. Ante o exposto, com fundamento no art. 34, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0s inst\u00e2ncias subsequentes, com a seguinte proposta de encaminhamento: </p><p>a)\tconhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi por meio da pe\u00e7a 171 e, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; </p><p>b)\tconsiderar os presentes embargos protelat\u00f3rios e alertar ao recorrente que novos embargos com finalidade assemelhada, tratando de mat\u00e9ria j\u00e1 exaustivamente analisada e rejeitada pelo Tribunal, podem ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 1.026, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo de Processo Civil, al\u00e9m de n\u00e3o suspenderem o tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal; </p><p>dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao embargante, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que a acompanham podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/ac\u00f3rd\u00e3os\". </p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p> </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Thais Diniz Coelho de Souza (40.974/OAB-DF), Edson Luis Kossmann (47301/OAB-RS) e outros, representando Ary Jos\u00e9 Vanazzi; Vanir de Mattos (32692/OAB-RS), representando Darwin Alencar Schmidt eWaldir Artur Schmidt. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IMPUGNA\u00c7\u00c3O PARCIAL. DANO AO ER\u00c1RIO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ELEMENTOS INSUFICIENTES PARA A REFORMA DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NEGADOS. NOVOS EMBARGOS. CITA\u00c7\u00c3O: APARENTE VIOLA\u00c7\u00c3O DA S\u00daMULA 98/TCU. AUS\u00caNCIA DE CLARA INDICA\u00c7\u00c3O DE ATOS COMISSIVOS PRATICADOS PELO EX-ALCAIDE. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE CULPA IN VIGILANDO. DECRETO 9.830/2019: A RESPONSABILIDADE POR CULPA \"IN VIGILANDO\" EXIGE A CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA OMISS\u00c3O POR ERRO GROSSEIRO OU DOLO. LONGO TEMPO DECORRIDO: IMPOSSIBILIDADE DO CHAMAMENTO DE OUTROS RESPONS\u00c1VEIS. CONHECIMENTO E ACOLHIMENTO. EFEITOS INFRINGENTES. TRANCAMENTO DAS CONTAS POR AUS\u00caNCIA DE PRESSUPOSTOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur);", "VOTO": "<p>\tInicialmente, registro que atuo nestes autos por for\u00e7a do disposto no art. 153 do Regimento Interno do TCU.</p><p>2.\tEm an\u00e1lise embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi, ex-prefeito de S\u00e3o Leopoldo (RS) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 125) , que rejeitou embargos opostos pelo mesmo respons\u00e1vel contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em que este Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes, por meio do qual foram julgadas irregulares as contas do ex-prefeito, imputando-se lhe d\u00e9bito e multa.</p><p>3.\tAs condena\u00e7\u00f5es decorreram de irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 50/1995, celebrado com Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo/RS, tendo por objeto a \"Continuidade das obras relativas ao controle de enchentes no Vale do Rio dos Sinos\", e que culminaram em glosas parciais das despesas efetuadas.</p><p>4.\tPresentes os requisitos de admissibilidade fixados no art. 34, \u00a7 2\u00ba da Lei 8.443/1992, c/c o art. 287, \u00a7 3\u00ba do RI/TCU, conhe\u00e7o dos embargos, em ratifica\u00e7\u00e3o ao Despacho proferido pelo Ministro Raimundo Carreiro \u00e0 pe\u00e7a 175.</p><p>6.\tOs argumentos presentes nestes segundos aclarat\u00f3rios opostos pelo Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi e que foram enfrentados pela Secretaria de Recursos, s\u00e3o resumidos a seguir:</p><p>\ti)  obscuridade relativa a aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o de quais etapas da obra e quais respons\u00e1veis por essas irregularidades deveriam ser identificados;</p><p>\tii) obscuridade relativa \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente de acordo com o Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 7\u00ba, o qual prev\u00ea que no exerc\u00edcio do poder hier\u00e1rquico, s\u00f3 responder\u00e1 por culpa <i>in vigilando</i> aquele cuja omiss\u00e3o caracterizar erro grosseiro ou dolo;</p><p>\tiii) obscuridade relativa \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente de acordo com o Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 7\u00ba, o qual prev\u00ea que o mero nexo de causalidade entre a conduta e o resultado danoso n\u00e3o implica responsabiliza\u00e7\u00e3o, exceto se comprovado o dolo ou o erro grosseiro do agente p\u00fablico;</p><p>\tiv) obscuridade relativa \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente de acordo com a norma prevista no Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, transcrita \u00e0 pe\u00e7a 171, p. 7, o qual define o erro grosseiro e os requisitos para sua caracteriza\u00e7\u00e3o;</p><p>\tv) omiss\u00e3o relativa a especifica\u00e7\u00e3o de como, quando e onde cada preju\u00edzo ocorreu, em desconsidera\u00e7\u00e3o \u00e0s etapas conclu\u00eddas; </p><p>7.\tA Serur, conforme an\u00e1lise transcrita no relat\u00f3rio, rejeita as objurga\u00e7\u00f5es feitas pelo embargante, a exemplo do que j\u00e1 sinalizara quando na an\u00e1lise dos primeiros embargos \u00e0 pe\u00e7a 150:</p><p>\ti) quanto ao primeiro item, a Secretaria instrutiva afirma n\u00e3o ter sido comprovada a complexidade da mat\u00e9ria, visto tratar-se de \"obras comuns relativas ao controle de enchentes\"</p><p>\tii) afirma ainda que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do embargante foi devidamente circunstanciada, uma vez que deveria ter zelado pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos;</p><p>\tiii) quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta rejeitada pelo art. 12, \u00a7 7\u00ba, do Decreto 9.830/2019, afirma inexistirem evid\u00eancias nos autos de que o embargante tenha sido sancionado nesta TCE por culpa <i>in vigilando</i>;</p><p>\tiv) quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o por mero nexo de causalidade, a Serur reafirma ter sido evidenciado nos autos o descumprimento das regras do Conv\u00eanio 50/1995, o qual era de   responsabilidade \u00faltima do ex-prefeito;</p><p>\tv) no que diz respeito \u00e0 falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e de qual teria sido cometido pelo embargante, a Serur ratifica o contido na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 159, p. 14-15, que comp\u00f5e o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, e que evidenciaria a inexist\u00eancia de obscuridade, uma vez que tal trecho traz, tanto a defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro como transcreve aqueles cometidos pelo ex-prefeito com culpa grave;</p><p>\tvi) quanto \u00e0s etapas que teriam sido executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral, a Secretaria reafirma j\u00e1 ter sido devidamente esclarecido no relat\u00f3rio que comp\u00f4s o ac\u00f3rd\u00e3o embargado a forma como foram realizadas as glosas.</p><p>\tvii) desse modo, a Serur conclui que inten\u00e7\u00e3o do embargante \u00e9 meramente protelar o tr\u00e2nsito em julgado dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 6330/2018 -Segunda C\u00e2mara, prop\u00f5e a rejei\u00e7\u00e3o dos aclarat\u00f3rios e a aplica\u00e7\u00e3o de multa em raz\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o com intuito manifestamente protelat\u00f3rio</p><p>**</p><p>8.\tDivirjo dos pronunciamentos anteriores.</p><p>9.\tA princ\u00edpio, n\u00e3o me furtaria a acompanhar as manifesta\u00e7\u00f5es da unidade t\u00e9cnica, secundadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, no sentido de rejeitar estes segundos embargos de declara\u00e7\u00e3o. No entanto, debru\u00e7ando-me sobre as pe\u00e7as dos autos com olhar mais acurado, dada, dentre outros motivos, a insist\u00eancia do ex-gestor em repisar os argumentos adrede declinados, verifiquei a exist\u00eancia de <b>quatro</b> contradi\u00e7\u00f5es e fragilidades importantes na responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito de S\u00e3o Leopoldo (RS) , Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi, nas gest\u00f5es de 1\u00ba/1/2005 a 31/12/2008 e de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012.</p><p>10.\tA primeira delas verifico j\u00e1 na comunica\u00e7\u00e3o original ao Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi nesta Corte de Contas, qualificada no Of\u00edcio citat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 73, que reproduzo parcialmente, naquilo que interessa a este deslinde e que n\u00e3o especificou as condutas culposas atribu\u00edveis ao destinat\u00e1rio: </p><p>\"Conforme delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pela Relatora, Ministra Ana Arraes, e ante a an\u00e1lise realizada neste (no) processo de Tomada de Contas Especial, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1297220177\" target=\"_blank\">Processo 012.972/2017-7</a>, que trata de Impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas do conv\u00eanio 50/1995 (Siafi 468025) , celebrado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento com o Munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo / RS, tendo por objeto a continuidade das obras relativas ao controle de enchentes no Vale do Rio dos Sinos, fica Vossa Senhoria, na qualidade de sucessor de Waldir Artur Schmidt, ciente da presente CITA\u00c7\u00c3O, com fundamento no art. 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, para, no prazo de quinze dias, <b>a contar do recebimento da presente comunica\u00e7\u00e3o, apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 ocorr\u00eancia descrita a seguir e/ou recolher</b>, conforme detalhado no Anexo I deste of\u00edcio, aos cofres das entidades credoras, os valores hist\u00f3ricos atualizados monetariamente desde as respectivas datas de ocorr\u00eancia at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor. O valor total das d\u00edvidas atualizadas monetariamente at\u00e9 11/4/2018 corresponde a R$ 1.843.998,41. </p><p><b>O d\u00e9bito \u00e9 decorrente da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas do Conv\u00eanio 50/1995, Siafi 468025. </b></p><p><i> (omissis) </i></p><p>6. <b>Para subsidiar a resposta, segue anexa c\u00f3pia das seguintes pe\u00e7as: 52 (Instru\u00e7\u00e3o) deste processo</b>\". (Acresci grifos) </p><p>11.\tSucede, por\u00e9m, que a referida instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 52 igualmente n\u00e3o especifica as condutas imput\u00e1veis ao ex-gestor, limitando-se a referenciar (pe\u00e7a 52, p. 3) que a presta\u00e7\u00e3o de contas foi enviada pelo ex-prefeito Ary Jos\u00e9 Vanassi, que foram efetuadas diversas solicita\u00e7\u00f5es de justificativas e documenta\u00e7\u00e3o complementar e que foi elaborado o Parecer T\u00e9cnico VOPF-098/140128, de 28/1/2014 (pe\u00e7a 38, p. 84 a 96) , o qual recomendou a aprova\u00e7\u00e3o parcial dos valores repassados. Ao final, apresenta suscinta matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 52, p. 5-6) , na qual se limita a indicar em termos gen\u00e9ricos a conduta comissiva do respons\u00e1vel e como ordenador de despesas, mas sem colacionar as a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que caracterizem a conduta culposa do ex-alcaide (acresci destaques) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Irregularidade </b></p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1vel </b></p></td>\t<td><p><b>Per\u00edodo de Exerc\u00edcio </b></p></td>\t<td><p><b>Conduta </b></p></td>\t<td><p><b>Nexo de Causalidade </b></p></td>\t<td><p><b>Culpabilidade </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas do Conv\u00eanio </p><p>50/1995, Siafi </p><p>468025 </p></td>\t<td><p>Ary Jos\u00e9 Vanazzi </p><p> (CPF </p><p>346.432.659-49) , ex-Prefeito de S\u00e3o Leopoldo / </p><p>RS </p></td>\t<td><p>1\u00ba/1/2005 a 31/12/2008 e de 1\u00ba/1/2009 a 31/12/2012 </p></td>\t<td><p>A <b>conduta comissiva</b> do respons\u00e1vel impossibilitou comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais </p></td>\t<td><p>O respons\u00e1vel era o gestor do </p><p>Conv\u00eanio </p><p>50/1995, Siafi 468025, e ordenador de despesas no per\u00edodo em que as  irregularidades foram verificadas </p></td>\t<td><p>N\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos que fundamentem eventual inconsci\u00eancia do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ilicitude da conduta, que \u00e9 de f\u00e1cil </p><p>compreens\u00e3o ao gestor mediano. Tamb\u00e9m \u00e9 </p><p>razo\u00e1vel exigir conduta diversa e l\u00edcita do respons\u00e1vel, pois essa seria acess\u00edvel ao gestor mediano </p></td></tr></tbody></table><p>12.\tPor seu turno, as informa\u00e7\u00f5es constantes dos pareceres referenciados pela ent\u00e3o Secex-RS em sua instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 52, especialmente o j\u00e1 mencionado VOPF-098/140128, de 28/1/2014 (pe\u00e7a 38, p. 84 a 96) , limita-se a historiar a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, com a celebra\u00e7\u00e3o de diversos aditivos, alguns deles prorrogados <i>ex officio</i> pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, e com tabelas acostadas \u00e0 pe\u00e7a 38, p. 92-94 <b>totalmente ileg\u00edveis</b>, e que conteriam as supostas condutas imput\u00e1veis ao gestor, para concluir pela aprova\u00e7\u00e3o de R$ 13.204.659,52 repassados ao Munic\u00edpio, e pela glosa de R$ 3.733.047,05, valor que corresponde \u00e0s gest\u00f5es dos dois ex-prefeitos, Waldir Artur Schmidt, j\u00e1 falecido e que teve sua responsabiliza\u00e7\u00e3o no valor de <b>R$ 863.447,51</b>, afastada pelo Tribunal e do Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi, no valor original de <b>R$ 3.489.016,84</b>.</p><p>13. \tTanto estavam as referidas planilhas incompreens\u00edveis, que a Secex-RS deferiu pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo feito pelo ora embargante (pe\u00e7as 77-78) para responder \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, tendo em vista a necessidade de se juntar documenta\u00e7\u00e3o leg\u00edvel ao processo, o que s\u00f3 ocorreu por meio do email \u00e0 pe\u00e7a 76.</p><p>14.\tEntendimento exarado pelo TCU em prest\u00edgio ao princ\u00edpio da ampla defesa, de estatura constitucional, d\u00e1 conta de que o of\u00edcio citat\u00f3rio <b>deve apresentar de forma clara os fatos e condutas em rela\u00e7\u00e3o aos quais os respons\u00e1veis devam se defender, sob pena de nulidade</b>. Menciono as seguintes ementas da jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte:</p><p>\"O of\u00edcio citat\u00f3rio deve, sob pena de nulidade, apresentar os fatos e as condutas em rela\u00e7\u00e3o aos quais os respons\u00e1veis devem se defender, com vistas a atender a sua fun\u00e7\u00e3o de chamar a parte aos autos e fornecer-lhe os elementos para o exerc\u00edcio da ampla defesa\" (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9438/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9438/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Raimundo Carreiro</b>) .</p><p>\"O of\u00edcio citat\u00f3rio deve apresentar os fatos e as condutas em rela\u00e7\u00e3o aos quais os respons\u00e1veis devem se defender, com vistas a atender a sua fun\u00e7\u00e3o de chamar o respons\u00e1vel e fornecer-lhe os elementos para o exerc\u00edcio da ampla defesa\" (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3454/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3454/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Walton Alencar Rodrigues</b>) .</p><p>\"A comunica\u00e7\u00e3o dirigida ao respons\u00e1vel cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de estabelecer o contradit\u00f3rio se nela foram especificados com clareza todos os elementos e informa\u00e7\u00f5es exig\u00edveis pelas normas\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10980/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10980/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Vital do R\u00eago</b>) </p><p>15.\t\u00c9 cedi\u00e7o, portanto, que a aus\u00eancia de indica\u00e7\u00e3o clara das condutas e dos atos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel, fase de cita\u00e7\u00e3o, prejudica sobremaneira o exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio.</p><p>16.\tIdentifico ainda uma <b>segunda</b> <b>fragilidade/contradi\u00e7\u00e3o</b> nas decis\u00f5es recorridas/embargadas, ligada \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o <i>in vigilando</i>.</p><p>17.\tNesse passo, a Secretaria de Recursos ora refere-se a omiss\u00f5es gerenciais, caracter\u00edstica da culpa <i>in vigilando</i>, de forma contradit\u00f3ria com a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (exposta no item 11) ora afirma que o agente atuou de forma comissiva ou com culpa grave e erro grosseiro, e ora afasta a necessidade de evidenciar a culpa grave, considerando tratar-se de ressarcimento ao er\u00e1rio, <i>verbis</i>:</p><p>6.11. Registra-se o entendimento jurisprudencial do TCU que vem se inclinando no sentido de considerar como <b>erro grosseiro</b>, para o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, o que decorreu de <b>grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado</b>, isto \u00e9, que foi praticado <b>com culpa grave</b> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 2.924/2018-Plen\u00e1rio, Rel. Jos\u00e9 Mucio Monteiro, 11.762/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer, e 957/2019, 1.264/2019 e 1.689/2019, todos do Plen\u00e1rio, Rel. Augusto Nardes) . (<b>Pe\u00e7a 121, p. 9</b>) </p><p>5.13. Quanto ao quarto ponto alegado pelo embargante (falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual teria sido cometido pelo embargante) , guarda rela\u00e7\u00e3o direta com o terceiro, apenas reprisando-o por outra ret\u00f3rica, considerando que <b>o embargante agiu com culpa grave</b>, considerada, conforme o \u00a71\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, como erro grosseiro. (...) No presente caso, deveria ter tido aten\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e acompanhar <i>pari passu</i> todos os desdobramentos contratuais, garantindo que os recursos recebidos fossem aplicados de acordo com o plano de trabalho acordado. Entretanto, conforme explanado no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, n\u00e3o foi isso que ocorreu. <b>Da\u00ed resultou sua culpa, caracterizada pelas omiss\u00f5es gerenciais com elevado grau de neglig\u00eancia</b>, explicitadas no decisum embargado, conduta que desencadeou a ocorr\u00eancia de preju\u00edzos ao er\u00e1rio. (...) (<b>pe\u00e7a 150, p. 14; pe\u00e7a 178, p. 3</b>) </p><p>\"5.13.2 A mencionada instru\u00e7\u00e3o de <b>pe\u00e7a 127</b> tamb\u00e9m evidencia nos par\u00e1grafos 6.7 (n\u00e3o comprovou a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados) , 6.12 (contratou objeto sem correspond\u00eancia no plano de trabalho estabelecido, n\u00e3o registrou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados, contratou servi\u00e7os em duplicidade, contratou quantidade superior \u00e0 prevista, contratou objeto sem especifica\u00e7\u00e3o das obras, quantitativos e respectivos pre\u00e7os) e 6.13 (n\u00e3o cumpriu o estabelecido na aven\u00e7a) , j\u00e1 transcritos nos itens 5.11.1 e 5.12 retro, <b>os erros grosseiros cometidos pelo embargante</b>, culminando com a seguinte conclus\u00e3o, explicitada no item 6.15 da mesma instru\u00e7\u00e3o (grifou-se) : </p><p>6.15. Assim sendo, os elementos constantes dos autos permitem concluir que o gestor <b>agiu com culpa grave tratando-se de erros grosseiros</b>, os quais permitem que o referido gestor responda pessoalmente por seus atos, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro.\" (<b>Pe\u00e7a 150, p. 14</b>) </p><p>\"5.13 Quanto ao quarto ponto alegado pelo embargante (falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual teria sido cometido pelo embargante) , guarda rela\u00e7\u00e3o direta com o terceiro, apenas reprisando-o por outra ret\u00f3rica, considerando que o embargante agiu com culpa grave, considerada, conforme o \u00a71\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, como erro grosseiro. Novamente, de forma alguma merece reparo a decis\u00e3o embargada.\" (<b>pe\u00e7a 150, p. 14</b>) .</p><p>18.\tAqui, fa\u00e7o um contraponto para analisar o conceito de \"erro grosseiro\", para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico. Para tal, apresento abaixo o conte\u00fado do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB (Decreto-Lei 4.657, de 1942) , com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655, de 25 de abril de 2018, <i>verbis</i>: </p><p>\"Art. 28.  O agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro\" (grifos acrescidos) .</p><p>19. \tComo se v\u00ea, a LINDB estatui que o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por erro grosseiro ou dolo, praticamente nivelando a gravidade das duas condutas. Todavia, n\u00e3o conceituou \"erro grosseiro\". Esse conceito foi somente trazido pelo Decreto 9.830, de 10 de junho de 2019, em seu art. 12, \u00a7 1\u00ba, ao regulamentar o disposto nos arts. 20 a 30 da LINDB (grifos meus) :</p><p>Art. 12. O agente p\u00fablico somente poder\u00e1 ser responsabilizado por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas se agir ou se omitir com dolo, direto ou eventual, ou cometer erro grosseiro, no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es.</p><p><b>\u00a7 1\u00ba Considera-se erro grosseiro</b> aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia.</p><p>\u00a7 2\u00ba N\u00e3o ser\u00e1 configurado dolo ou erro grosseiro do agente p\u00fablico se n\u00e3o restar comprovada, nos autos do processo de responsabiliza\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o ou circunst\u00e2ncia f\u00e1tica capaz de caracterizar o dolo ou o erro grosseiro.</p><p>\u00a7 3\u00ba O <b>mero nexo de causalidade entre a conduta e o resultado danoso n\u00e3o implica responsabiliza\u00e7\u00e3o</b>, exceto se comprovado o dolo ou o erro grosseiro do agente p\u00fablico.</p><p>\u00a7 4\u00ba <b>A complexidade da mat\u00e9ria e das atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelo agente p\u00fablico ser\u00e3o consideradas em eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico</b>.</p><p>\u00a7 5\u00ba <b>O montante do dano ao er\u00e1rio, ainda que expressivo, n\u00e3o poder\u00e1, por si s\u00f3, ser elemento para caracterizar o erro grosseiro ou o dolo</b>.</p><p>\u00a7 6\u00ba <b>A responsabiliza\u00e7\u00e3o pela opini\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o se estende de forma autom\u00e1tica ao decisor que a adotou como fundamento de decidir e somente se configurar\u00e1 se estiverem presentes elementos suficientes para o decisor aferir o dolo ou o erro grosseiro da opini\u00e3o t\u00e9cnica ou se houver conluio entre os agentes</b>.</p><p>\u00a7 7\u00ba <b>No exerc\u00edcio do poder hier\u00e1rquico, s\u00f3 responder\u00e1 por culpa in vigilando aquele cuja omiss\u00e3o caracterizar erro grosseiro ou dolo</b>.</p><p>\u00a7 8\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o exime o agente p\u00fablico de atuar de forma diligente e eficiente no cumprimento dos seus deveres constitucionais e legais.</p><p>20.\tOu seja, o pr\u00f3prio Decreto 9.830/2019, veda em seu art. 12, \u00a7 7\u00ba, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor por culpa simples com base em mera culpa <i>in vigilando</i>, a n\u00e3o ser que sua conduta seja caracterizada por erro grosseiro ou dolo, e por seu turno, o agir com \"erro grosseiro\" ou \"culpa grave\" tem sido objeto de acaloradas discuss\u00f5es processuais nesta Corte.</p><p>21.\tO Ministro Benjamin foi o primeiro a oferecer um conceito e o fez no voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1628/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1628/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no seguinte trecho:</p><p>\"44. Entendo, pois, que a conduta desse respons\u00e1vel <b>foge do referencial do \"administrador m\u00e9dio\"</b> utilizado pelo TCU para avaliar a razoabilidade dos atos submetidos a sua aprecia\u00e7\u00e3o. Tratou-se, a meu ver, de erro grosseiro, que permite que os agentes respondam pessoalmente por seus atos, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018) \" (Grifei) </p><p>22.\tLogo ap\u00f3s, por\u00e9m, mudou seu entendimento e passou a defender, no voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que \"<i>O erro grosseiro, por sua vez, \u00e9 o que poderia ser percebido por pessoa com dilig\u00eancia abaixo do normal, ou seja, que seria evitado por pessoa com n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m do ordin\u00e1rio, consideradas as circunst\u00e2ncias do neg\u00f3cio</i>\". Esse procedente passou a ser invocado no voto de v\u00e1rios Ministros, mas n\u00e3o de todos, caso do Ministro Augusto Sherman, que permanece aplicando o conceito, a meu ver correto, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1628/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1628/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que \u00e9 o de considerar o erro grosseiro como culpa grave, mas mantendo o referencial do homem m\u00e9dio. Os demais Ministros ostentam jurisprud\u00eancia nos dois sentidos.</p><p>23.\tN\u00e3o obstante, verifico que o pr\u00f3prio Ministro Benjamin Zymler parece estar caminhando para retomar o seu entendimento original de erro grosseiro, como aquele praticado por gestor com <b>padr\u00e3o m\u00e9dio de dilig\u00eancia</b> (v.g., <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10679/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10679/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 2.592/2021-TCU-Plen\u00e1rio, 2.954/2021-TCU-Plen\u00e1rio) . No mesmo sentido, Sua Excel\u00eancia o Ministro Bruno Dantas, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2599/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2599/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> e o Exmo. Ministro Augusto Nardes, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) :</p><p>\"13. Al\u00e9m do mais, as falhas apuradas no caso concreto consistem em erros grosseiros, que poderiam ser verificados por qualquer gestor com padr\u00e3o m\u00e9dio de dilig\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 preciso muito esfor\u00e7o para se identificar como irregular o transporte de estudantes em caminh\u00f5es adaptados (\"paus de arara\") , sem cinto de seguran\u00e7a e conduzidos por motoristas sem habilita\u00e7\u00e3o. Mesmo que n\u00e3o haja registro de acidentes, \u00e9 inquestion\u00e1vel o risco a que foram expostos os estudantes\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10679/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10679/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Benjamin Zymler</b>) </p><p>\"No m\u00e9rito, n\u00e3o verifico a ocorr\u00eancia da obscuridade apontada pelos embargantes, pois a atua\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas respons\u00e1veis sancionados com a multa no valor de R$ 15.000,00 foi tipificada, no m\u00ednimo, como erro grosseiro. Ademais, a conduta foi agravada pelo fato de eles terem sido alertados de algumas falhas pela assessoria jur\u00eddica e, ainda assim, terem optado por prosseguir com a licita\u00e7\u00e3o sem realizar os devidos ajustes (...) Embora haja dificuldade de aferir condutas dolosas no \u00e2mbito dos processos de controle externo, al\u00e9m da circunst\u00e2ncia acima indicada, considerei que algumas das exig\u00eancias realizadas na especifica\u00e7\u00e3o do objeto pelos respons\u00e1veis, tais como a declara\u00e7\u00e3o de usual fornecedor de poliamida, afastam-se demasiadamente do conhecimento m\u00e9dio de um agente p\u00fablico e de disposi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o exigidas em outros certames licitat\u00f3rios para aquisi\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio\" (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2592/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2592/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Benjamin Zymler</b>) </p><p>\"Especificamente quanto ao Preg\u00e3o Presencial 1/2009, diante da proporcionalidade existente entre os diversos pre\u00e7os oferecidos pelas licitantes e, em alguns casos, da sua semelhan\u00e7a (inclusive dos centavos de pre\u00e7os unit\u00e1rios das cestas b\u00e1sicas) , \u00e9 razo\u00e1vel exigir que um pregoeiro m\u00e9dio e diligente percebesse que n\u00e3o se tratava de mera coincid\u00eancia, e sim de tentativa de simula\u00e7\u00e3o e de fraude na concorr\u00eancia do certame\" (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2954/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2954/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Benjamin Zymler</b>) </p><p>\"Como bem ressaltou a Selog, a decis\u00e3o do gestor que desconsidera, sem a devida motiva\u00e7\u00e3o, o parecer da consultoria jur\u00eddica consubstancia o erro grosseiro, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) , conforme mostra o seguinte enunciado da jurisprud\u00eancia selecionada desta Corte de Contas:</p><p>\"Para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o perante o TCU, pode ser tipificada como erro grosseiro (art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 - Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) a decis\u00e3o do gestor que desconsidera, sem a devida motiva\u00e7\u00e3o, parecer da consultoria jur\u00eddica do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade que dirige. Tal conduta revela desempenho aqu\u00e9m do esperado do administrador m\u00e9dio, o que configura culpa grave, pass\u00edvel de multa.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1264/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1264/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Ministro Augusto Nardes) . (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2599/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2599/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Bruno Dantas</b>) </p><p>24.\tN\u00e3o desconhe\u00e7o que esta Corte tem ainda se inclinado no sentido de que a exig\u00eancia para se demonstrar que o agente praticou conduta que caracteriza erro grosseiro aplica-se somente para fins <b>de multa</b>, e n\u00e3o para repara\u00e7\u00e3o de dano. A\u00ed identifico uma <b>terceira contradi\u00e7\u00e3o/fragilidade</b> nos ac\u00f3rd\u00e3os recorridos/embargados, visto que, como visto anteriormente, toda fundamenta\u00e7\u00e3o para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito se deu com base em suposta conduta qualificada pelo erro grosseiro ou pela culpa grave. Desse modo, ainda que contradit\u00f3ria com julgados deste TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2768/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2768/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Benjamin Zymler) , a fundamenta\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o com base em culpa grave ou erro grosseiro, imp\u00f5e \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica a comprova\u00e7\u00e3o desses elementos subjetivos, em penhor da teoria dos motivos determinantes.   </p><p>25.\tN\u00e3o desconhe\u00e7o igualmente ter esta Corte j\u00e1 decidido que execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em desacordo com o Plano de Trabalho, conforme evidenciado no caso em exame, caracteriza erro grosseiro (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6486/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6486/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago) :</p><p>31. Tanto o ex-prefeito, ao autorizar unilateralmente a execu\u00e7\u00e3o de forma diversa \u00e0quela prevista no plano de trabalho, <b>quanto o ex-chefe de fiscaliza\u00e7\u00e3o, ao propor a ado\u00e7\u00e3o da referida t\u00e9cnica construtiva sem consulta pr\u00e9via ao representante do concedente</b>, incorreram em erro grosseiro a ensejar sua responsabiliza\u00e7\u00e3o, nos termos do que prev\u00ea o art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018. (Grifei) </p><p>26.\tEntretanto, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que se evidenciem, de forma clara, os atos do ex-prefeito que tenham autorizado a execu\u00e7\u00e3o de forma diversa \u00e0 prevista, ou a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rios mas n\u00e3o previstos no instrumento original, sem o qu\u00ea sua responsabilidade carece do necess\u00e1rio nexo de causalidade, resvalando para o lugar-comum da responsabilidade por culpa <i>in vigilando</i>, a qual, como visto, \u00e9 vedada pela legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia.</p><p>27\tNa an\u00e1lise dos dois embargos opostos pelo ora embargante, a Secretaria instrutiva busca descaracterizar qualquer men\u00e7\u00e3o \u00e0 culpa <i>in vigilando</i> que tenha suportado a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e multa do embargante.</p><p>28.\tEntretanto, o pr\u00f3prio relat\u00f3rio do Ac\u00f3rd\u00e3o original, que acolheu a an\u00e1lise feita pela Secex-RS ap\u00f3s as cita\u00e7\u00f5es, deixa evidente que o ex-prefeito <b>foi responsabilizado por culpa <i>in vigilando</i></b>, <i>vis \u00e0 vis</i> os excertos que passo a transcrever (pe\u00e7a 90, p. 7-8) , <i>litteris</i>:</p><p>53.\tO respons\u00e1vel afirma, novamente, que ningu\u00e9m pode ser condenado a san\u00e7\u00f5es sobre condutas que v\u00e3o al\u00e9m de suas responsabilidades e que \"A indevida aplica\u00e7\u00e3o de responsabilidade objetiva mostra-se, nesse caso, patente e irrazo\u00e1vel\". </p><p>54.\tO ex-Prefeito traz aos autos jurisprud\u00eancia do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Rio Grande do Sul (pe\u00e7a 84, p. 15 a 17) , al\u00e9m de doutrina (pe\u00e7a 84, p. 17) , para confirmar seu entendimento. </p><p>55.\tFinaliza este item solicitando que seja determinado o envio do expediente ao atual gestor municipal a fim de que analise a oportunidade e conveni\u00eancia da instaura\u00e7\u00e3o de expedientes administrativos e consequentes identifica\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis pelos supostos preju\u00edzos em cada um dos itens em baila </p><p>56.\tA jurisprud\u00eancia dessa Corte de Contas \u00e9 pac\u00edfica ao n\u00e3o acolher essa argumenta\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, reproduz-se abaixo alguns excertos:  </p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/651/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 651/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Min. Augusto Nardes) </b> </p><p>'3.11. Segundo o Ministro Relator Benjamim Zymler, em voto proferido nos autos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/903/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 903/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para execu\u00e7\u00e3o de gastos com recursos federais n\u00e3o exime de responsabilidade a autoridade delegante, notadamente se ausente o controle da execu\u00e7\u00e3o dessas despesas: </p><p>Neste ponto, conv\u00e9m esclarecer que a <b>delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia para execu\u00e7\u00e3o de despesas custeadas com recursos p\u00fablicos federais n\u00e3o exime de responsabilidade a pessoa delegante</b>, eis que inadmiss\u00edvel a delega\u00e7\u00e3o de responsabilidade, devendo responder pelos atos inquinados tanto a pessoa delegante como a pessoa delegada, segundo a responsabilidade de cada uma. </p><p>3.12. Seguem na mesma vertente, ainda os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/248/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 248/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.866/2010-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 1.134/2009-TCU-Plen\u00e1rio, 6.237/2012-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 644/2012-TCUPlen\u00e1rio e 479/2010-TCU-Plen\u00e1rio.' (Excerto do Relat\u00f3rio condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/651/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 651/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .  </p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2424/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2424/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Min. Walton Alencar Rodrigues) </b></p><p>'A delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia <b>n\u00e3o exime o delegante de fiscalizar as atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelos subordinados</b>, especialmente quest\u00f5es de maior relev\u00e2ncia, como o cumprimento de determina\u00e7\u00e3o do TCU ao \u00f3rg\u00e3o ou \u00e0 entidade.' </p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3161/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3161/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relatora Min. Ana Arraes)  </b></p><p>'Quando o conv\u00eanio for conduzido por auxiliares vinculados ao gabinete do chefe do executivo municipal, a condi\u00e7\u00e3o de agente pol\u00edtico n\u00e3o afasta a responsabilidade do prefeito, que pode responder por culpa in vigilando.'  </p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10463/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10463/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Min. Andr\u00e9 de Carvalho) </b></p><p>'A delega\u00e7\u00e3o de poderes n\u00e3o exime a responsabilidade do gestor por atos de sua compet\u00eancia prim\u00e1ria, pois, ao delegar suas atribui\u00e7\u00f5es, o administrador <b>tem obriga\u00e7\u00e3o de escolher bem o subordinado e assume o \u00f4nus de supervision\u00e1-lo</b>'.</p><p>29.\tA partir dessas reflex\u00f5es, identifico uma <b>quarta fragilidade/contradi\u00e7\u00e3o</b> na responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-gestor, justamente por n\u00e3o vislumbrar qualquer indica\u00e7\u00e3o de que tenha agido como dolo ou culpa grave, abaixo dos padr\u00f5es do \"gestor municipal m\u00e9dio\". For\u00e7oso anotar que esta Corte tem precedentes no sentido de que teoria da culpa da m\u00e1 escolha (<i>in eligendo</i>) ou da culpa da aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o (<i>in vigilando</i>) n\u00e3o imp\u00f5e ao prefeito o dever de fiscalizar todo e qualquer ato praticado pelos gestores municipais sob sua tutela. Nesse sentido, trago os seguintes julgados da jurisprud\u00eancia selecionada do TCU:</p><p>\"A teoria da culpa da m\u00e1 escolha (<i>in eligendo</i>) ou da culpa da aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o (<i>in vigilando</i>) n\u00e3o imp\u00f5e ao prefeito o dever de fiscalizar todo e qualquer ato praticado pelos gestores municipais. A realiza\u00e7\u00e3o do controle nesses moldes torna invi\u00e1vel tanto a fiscaliza\u00e7\u00e3o pretendida, em face do grande n\u00famero de atos a serem examinados, quanto o exerc\u00edcio do mandato, eis que n\u00e3o haver\u00e1 tempo h\u00e1bil para o desempenho das fun\u00e7\u00f5es no executivo municipal\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5333/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5333/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Jos\u00e9 Jorge</b>) </p><p>\"N\u00e3o cabe, por contrariar o princ\u00edpio da razoabilidade, condena\u00e7\u00e3o de prefeito por eventual culpa da m\u00e1 escolha (<i>in eligendo</i>) ou culpa da aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o (<i>in vigilando</i>) quando a responsabilidade do gestor municipal se estende a todos os atos de gest\u00e3o praticados pelo seu secretariado. N\u00e3o se pode deixar de considerar a necess\u00e1ria descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa e a delega\u00e7\u00e3o, intr\u00ednsecas \u00e0 estrutura de governo dos munic\u00edpios\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5815/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5815/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho</b>) </p><p>\"A culpa in vigilando \u00e9 caracterizada pela falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre procedimentos exercidos por outrem. Contudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o exerc\u00edcio da supervis\u00e3o de forma irrestrita, sob pena de tornar sem sentido o instituto da delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia e inviabilizar o exerc\u00edcio das tarefas pr\u00f3prias e privativas da autoridade delegante\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2417/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2417/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Vital do R\u00eago</b>) </p><p>\"A responsabilidade da autoridade delegante pelos atos delegados n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tica ou absoluta, sendo imprescind\u00edvel para definir essa responsabilidade a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es de fato que envolvem o caso concreto. A falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o (culpa in vigilando) , o conhecimento do ato irregular praticado ou a m\u00e1 escolha do agente delegado (culpa <i>in eligendo</i>) podem conduzir, se comprovados, \u00e0 responsabilidade daquela autoridade.\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8028/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8028/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 2.300/2013-TCU-Plen\u00e1rio, ambos da relatoria da Min. Ana Arraes</b>) </p><p>\"A comprova\u00e7\u00e3o de que todos os atos de gest\u00e3o e controle do conv\u00eanio foram praticados por secret\u00e1rio municipal, conforme delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia prevista em lei municipal, afasta a responsabilidade do prefeito pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos, mesmo que, na condi\u00e7\u00e3o de agente pol\u00edtico, figure como signat\u00e1rio do ajuste\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7304/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7304/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman</b>) </p><p>\"A responsabilidade da autoridade delegante pelos atos delegados n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tica ou absoluta, e a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas \u00e9 imprescind\u00edvel para sua defini\u00e7\u00e3o\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/610/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 610/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Bruno Dantas</b>) </p><p>\"A culpa <i>in vigilando</i> \u00e9 caracterizada pela falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre procedimentos exercidos por outrem. Contudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o exerc\u00edcio da supervis\u00e3o de forma irrestrita, sob pena de tornar sem sentido o instituto da delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia e inviabilizar o exerc\u00edcio das tarefas pr\u00f3prias e privativas da autoridade delegante\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1581/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1581/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio</b>) </p><p>30.\tNessa quadra, verifico que os motivos pelos quais os Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi foi responsabilizado no \u00e2mbito desta Corte de Contas, correspondem a avalia\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica e de engenharia que n\u00e3o me parecem estar ao alcance cognosc\u00edvel e nem nas atribui\u00e7\u00f5es do \"gestor m\u00e9dio\", conforme informa\u00e7\u00f5es trazidas na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 121, p. 9-10, consolidadas com base na planilha juntada posteriormente pelo Controle Interno \u00e0 pe\u00e7a 76: </p><p>6.12. Repisa-se que o lastro da responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o est\u00e1 somente no fato de ter ocupado o cargo de prefeito municipal de S\u00e3o Leopoldo - gest\u00e3o 2005-2012. Ao apor sua assinatura nos aditivos ao termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 22, 34-36 e p. 66-68, pe\u00e7a 24, p. 47-50, pe\u00e7a 28, p. 26-29 e 65-69) , o recorrente assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de cumprir suas regras e as exig\u00eancias normativas pertinentes, que n\u00e3o ocorreu como demonstram as ocorr\u00eancias a seguir, que culminaram no d\u00e9bito a ser ressarcido (pe\u00e7a 76 e 78) :</p><p>a) objeto contratado sem correspond\u00eancia no plano de trabalho;</p><p>b) falta de registros (fotogr\u00e1ficos) da execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o;</p><p>c) servi\u00e7os contratados constam como objeto em outro contrato;</p><p>d) quantidade contratada superior \u00e0 prevista;</p><p>e) objeto do contrato gen\u00e9rico sem especifica\u00e7\u00e3o das obras;</p><p>f) falta de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e respectivos pre\u00e7os;</p><p>g) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 162/2007: </p><p>g.1) as especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada; </p><p>g.2) As fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas evidenciam que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados; </p><p>g.3) n\u00e3o \u00e9 evidenciado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico: a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia, reaterros com argila e com saibro, execu\u00e7\u00e3o de \"enleivamento\", execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos PA2 MF 600 mm e de po\u00e7os de visita, o que tamb\u00e9m n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho; </p><p>g.4) o item \"Servi\u00e7os de Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel b\" \u00e9 um dos componentes do BDI;</p><p>h) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 198/2007, foram glosados:</p><p>h.1) os itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\";</p><p>h.2) os itens de \"enleivamento\" e \"meio-fio\" por n\u00e3o haver registro de execu\u00e7\u00e3o;</p><p>h.3) os aditivos pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos.</p><p>31.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos objetos contratados sem correspond\u00eancia com o plano de trabalho, verifico que se trata de desassoreamento das valas de macrodrenagem das valas dos Diques 930 e 940, e desassoreamento entre as estacas 1 e 30, ou seja, servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o das obras que corriam risco de deteriora\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 47, p. 69) , tamb\u00e9m em raz\u00e3o das sucessivas prorroga\u00e7\u00f5es do ajuste, e que n\u00e3o obstante n\u00e3o previstas originalmente no plano de trabalho, imporiam, no limite, a imputa\u00e7\u00e3o de <b>eventual d\u00e9bito ao Munic\u00edpio</b>, benefici\u00e1rio dos servi\u00e7os e n\u00e3o ao ex-gestor, nos termos da jurisprud\u00eancia desta Corte (dentre outros, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8670/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8670/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min, Augusto Sherman, 4.491/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 181/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Benjamin Zymler, e 1.581/2015-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Augusto Sherman e 4.727/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio) . </p><p>32.\tQuanto aos itens concernentes \u00e0 aus\u00eancia de registros fotogr\u00e1ficos e servi\u00e7os executados no \u00e2mbito de outro contrato, verifico que boa parte deles referem-se a contratos firmados ainda em 2004, na gest\u00e3o do ex-Prefeito Waldir Artur Schmidt. Adicione-se a isso que todas as manifesta\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas e Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional eram realizadas pelo departamento t\u00e9cnico, especialmente pelo <b>Ge\u00f3logo Ant\u00f4nio Carlos Sim\u00f5es Pires Geske</b>, coordenador do projeto (pe\u00e7a 47, p. pe\u00e7a 48, p. 35) e pelo <b>Engenheiro Ricardo Aoki</b>, Gerente T\u00e9cnico do Projeto, os quais inclusive celebravam os contratos com as empreiteiras (pe\u00e7a 48, p. 25-30, pe\u00e7a 49, p. 32-49, p. 63-67) , recebimento provis\u00f3rio das obras (p. 35) , al\u00e9m de assinarem os boletins de medi\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 49, p. 60-61) .</p><p>33.\tColho ainda da manifesta\u00e7\u00e3o do Ge\u00f3logo Ant\u00f4nio Carlos Sim\u00f5es Pires Geske, de 10/6/2015 (pe\u00e7a 49, p. 85) , ainda na fase interna, que apesar dos esfor\u00e7os em recuperar documenta\u00e7\u00e3o das obras executadas h\u00e1 quase dez anos, seus processos haviam sido enviados ao arquivo geral da Prefeitura, o que impossibilitou a localiza\u00e7\u00e3o de muitas fotografias da \u00e9poca. </p><p>34.\tConsta ainda dos autos (pe\u00e7a 59, p. 84) a informa\u00e7\u00e3o de que os referidos Engenheiro Civil Ricardo Aoki e o Ge\u00f3logo Ant\u00f4nio Carlos Sim\u00f5es Pires Geske <b>foram nomeados pelo Governo Federal com atribui\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e gerenciamento</b> do Projeto de Controle de Enchentes, desde a retomada das obras em 1995 a 2010. A partir de 2010, esses t\u00e9cnicos foram reconduzidos para o Projeto de Controle de Enchentes, conduzidos pela Prefeitura Municipal de S\u00e3o Leopoldo, para continuidade de suas fun\u00e7\u00f5es, investidos e autoridade e f\u00e9 p\u00fablica para fiscalizar, orientar e atestar todos os servi\u00e7os objeto do Projeto de Controle de Enchentes, ao lado de outros profissionais como os Engenheiros Marcos da Silva Ramos, Celso Dutra Rodrigues, a Engenheira Cristiane de Oliveira e St\u00eanio Cezar Duarte (pe\u00e7a 49, p. 84) . </p><p>35.\tNo que se refere \u00e0s demais irregularidades t\u00e9cnicas identificadas pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, tais como aus\u00eancia de escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados, aus\u00eancia de reaterros com argila e saibro, de enleivamento, de galerias com tubos PA2 MF 600 mm, juntas entre aduelas, regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia e de po\u00e7os de visitas (pe\u00e7a 49, p. 4) , al\u00e9m de terem sido de responsabilidade direta dos referidos t\u00e9cnicos respons\u00e1veis, n\u00e3o vislumbro culpa grave ou erro grosseiro na conduta do ex-gestor Municipal no trato com esses aspectos estritamente t\u00e9cnicos, n\u00e3o afetos \u00e0 atividade de Prefeito Municipal (crit\u00e9rio do \"gestor m\u00e9dio\") . </p><p>36.\tDe outra borda, dado o longo tempo decorrido desde o in\u00edcio do empreendimento, n\u00e3o se mostra poss\u00edvel, nesta fase processual, o chamamento ao processo de outros respons\u00e1veis ou autoridades delegadas, dado o comprometimento da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, chamamento esse que deveria ter ocorrido na fase inicial de cita\u00e7\u00e3o, ou mesmo durante a fase interna da TCE.</p><p>37.\tDe todo esse conjunto de fatos e argumentos, divirjo dos encaminhamentos anteriores e conhe\u00e7o dos presentes embargos para dar-lhes acolhimento e efeitos infringentes a fim de tornar insubsistentes os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7378/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7378/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator Ministro Raimundo Carreiro - pe\u00e7a 157) , 5.413/2020-2\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Raimundo Carreiro - pe\u00e7a 125) , e 3.331/2019-2\u00aa C\u00e2mara (relatora Ministra Ana Arraes - pe\u00e7a 94) e, com base no art. 212 do Regimento Interno do TCU, ordenar o trancamento das presentes contas, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de pressupostos de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, </p><p>38.\tPelo exposto, VOTO por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 3 de maio de 2022</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790735", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=790735", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}