{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2491601", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2074/2022 ATA 13/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2074", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "13/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferidas pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza, Vanda Baptista e Yara Maria Duval Cruzeiro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. reconhecer os registros t\u00e1citos para os atos de aposentadoria em favor de Tassilo Roland Schroeter (\u00e0 Pe\u00e7a 13 sob o n.\u00ba 20786603-04-2005-000043-6) , Teodoro Lopes de Souza (\u00e0 Pe\u00e7a 14 sob o n.\u00ba 20786603-04-2006-000001-3) , Vanda Baptista (\u00e0 Pe\u00e7a 15 sob o n.\u00ba 20786603-04-2006-000038-2) e Yara Maria Duval Cruzeiro (\u00e0 Pe\u00e7a 16 sob o n.\u00ba 20786603-04-2006-000021-8) em sintonia, a\u00ed, com a Tese n.\u00ba 445 fixada em repercuss\u00e3o geral pelo STF no bojo do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553-RS e, ainda, com a subsequente jurisprud\u00eancia inaugurada pelo TCU a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da notifica\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados indicados no item 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis em cumprimento ao item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. arquivar o presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza, Vanda Baptista e Yara Maria Duval Cruzeiro.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/05/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Tassilo Roland Schroeter (CPF XXX.060.310-XX); Teodoro Lopes de Souza (CPF XXX.101.980-XX); Vanda Baptista (CPF XXX.870.390-XX); e Yara Maria Duval Cruzeiro (CPF XXX.572.550-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00612320112\" target=\"_blank\">006.123/2011-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza, Vanda Baptista e Yara Maria Duval Cruzeiro.</p><p>2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Osvaldo Nunes Alves lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 41, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 42) , nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>3.\tOs atos constantes do presente processo, com exce\u00e7\u00e3o do referente a Yara Maria Duval Cruzeiro, foram julgados legais por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4405/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4405/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (pe\u00e7a 28) . </i></p><p><i>4. \tO ato inicial da Sra. Yara Maria Duval Cruzeiro foi julgado legal pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3284/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3284/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da lavra do Ministro Augusto Sherman (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1782820078\" target=\"_blank\">Processo 017.828/2007-8</a>) . No caso do ato de altera\u00e7\u00e3o, em favor de Yara Maria Duval Cruzeiro, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4405/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4405/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> determinou a oitiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s 1998, de acordo com o parecer emitido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 27) .</i></p><p><i>5.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas da oitiva (pe\u00e7as 31-32) , esta Unidade T\u00e9cnica elaborou instru\u00e7\u00e3o com proposta de ilegalidade do ato da Sra. Yara Maria Duval, em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s 1998 (pe\u00e7a 35) .</i></p><p><i>6.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico manifestou-se de acordo com a proposta da Sefip (pe\u00e7a 37) .</i></p><p><i>7.\tO Relator, por sua vez, fez determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Sefip nos seguintes termos (pe\u00e7a 38) : </i></p><p><i>'Determino, portanto, o envio do presente processo \u00e0 Sefip para que promova o sobrestamento deste feito, nos termos do art.\u00bf157 do RITCU, at\u00e9 o superveniente deslinde dos eventuais embargos opostos em face dessa decis\u00e3o do STF no RE 636.553/RS com vistas \u00e0 modula\u00e7\u00e3o dos respectivos efeitos, sem preju\u00edzo de determinar que, diante do subsequente transcurso do prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias sem esse suposto deslinde dos embargos pelo STF, a unidade t\u00e9cnica passe a retomar o andamento do feito, submetendo o processo ao Gabinete do Ministro-Relator.'</i></p><p><i>8.\tEm verifica\u00e7\u00e3o feita no s\u00edtio do STF, constatou-se que os autos do RE 636.553/RS ainda n\u00e3o tiveram decis\u00e3o definitiva (pe\u00e7a 39) . Desse modo, transcorridos mais de 180 (cento e oitenta) dias sem deslinde dos embargos pelo STF, e cumprindo determina\u00e7\u00e3o do Relator constante da pe\u00e7a 38, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o processo pode prosseguir com a ratifica\u00e7\u00e3o da proposta de ilegalidade contida na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 35. </i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>9.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas nos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Yara Maria Duval Cruzeiro, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o ato em tela deve receber a chancela de ilegalidade e ter negado o registro por esta Egr\u00e9gia Corte, em virtude da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s 1998 por parte da interessada.</i></p><p><i>10. \tDestaque-se que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020. </i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>11.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n. 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1o e 2\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:\t</i></p><p><i>\ta) considerar ILEGAL e negar o registro do ato de altera\u00e7\u00e3o de aposentadoria de Yara Maria Duval Cruzeiro (CPF: XXX.572.550-XX) ;</i></p><p><i>\tb) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula TCU n. 106;</i></p><p><i>\tc) determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o, com fundamento no art. 45 da Lei 8.443/1992 e no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>\tc.1) no prazo de quinze dias, fa\u00e7a cessar o pagamento decorrentes do ato impugnado por esta Corte, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</i></p><p><i>\tc.2) envie, no prazo de trinta dias, pelo Sistema e-Pessoal, com fulcro no art. 19, \u00a7 3\u00ba, da IN TCU 78/2018, novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria da interessada, livre da irregularidade detectada;</i></p><p><i>\tc.3) d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos; </i></p><p><i> c.4) encaminhe ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documento apto a comprovar que a interessada tomou conhecimento do ac\u00f3rd\u00e3o.</i>\"</p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, o MPTCU manifestou a sua parcial discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica, tendo consignado, para tanto, o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 45 nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>2.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4405/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4405/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 28) , os atos integrantes deste processo foram apreciados pela legalidade, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria de Yara Maria Duval Cruzeiro (pe\u00e7a 16) . Naquela oportunidade, o Tribunal determinou a oitiva da interessada em face de ind\u00edcios de ilegalidade apontados em nosso parecer anterior, datado de 12/6/2019, em que assim nos manifestamos, em rela\u00e7\u00e3o ao referido ato (pe\u00e7a 27) :</i></p><p><i>'5.\tQuanto ao ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria da Sra. Yara Maria Duval Cruzeiro, a Sefip tamb\u00e9m prop\u00f4s a legalidade e concess\u00e3o do registro por entender que 'a quest\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de VPNI est\u00e1 regularizada pelo julgamento do ato inicial (Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 3.284/2007-2\u00aa C\u00e2mara, de Relatoria de Augusto Sherman) ' (pe\u00e7a 24) .</i></p><p><i>6.\tOcorre que no ato inicial da referida concess\u00e3o n\u00e3o constava pagamento de parcela de vantagem pessoal decorrente de incorpora\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o, consoante se v\u00ea no campo 'Dados de vantagens' do ato (pe\u00e7a 26) . Ali\u00e1s, o ato de altera\u00e7\u00e3o foi cadastrado no Sisac justamente por incluir tal parcela nos proventos da interessada, consoante se v\u00ea na descri\u00e7\u00e3o dos fundamentos legais da altera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 16) , embora n\u00e3o tenha informado no campo 'Discrimina\u00e7\u00e3o dos tempos em fun\u00e7\u00f5es comissionadas' nenhum per\u00edodo de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o. Exatamente por isso o relator determinou que a Sefip fornecesse informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre a incorpora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, uma vez que a falta delas impossibilita a adequada avalia\u00e7\u00e3o acerca da legalidade do ato.</i></p><p><i>7.\tTal informa\u00e7\u00e3o - per\u00edodos de exerc\u00edcio e cargo/fun\u00e7\u00e3o exercida - consta no ato inicial da aposentadoria, j\u00e1 apreciado pelo TCU, conforme consignou a Sefip em sua instru\u00e7\u00e3o. Observa-se no campo 'Discrimina\u00e7\u00e3o dos tempos em fun\u00e7\u00f5es comissionadas' daquele ato, a informa\u00e7\u00e3o de que a inativa exerceu a fun\u00e7\u00e3o de diretor de secretaria, s\u00edmbolo CJ-3, no per\u00edodo de 4/6/1998 a 8/12/2003 (pe\u00e7a 26, p. 5) . </i></p><p><i>8.\tNo entanto, a possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos, prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990, est\u00e1 limitada \u00e0 data de 8/4/1998, quando foi publicada a Lei 9.624/1998. Sobre esse assunto, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu, no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115, em sede de repercuss\u00e3o geral, que ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, por ofensa expl\u00edcita ao princ\u00edpio da legalidade. Naquela oportunidade em foi lavrada a seguinte ementa:</i></p><p><i>Recurso extraordin\u00e1rio. 2. Administrativo. 3. Servidor p\u00fablico. 4. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a MP 2.225-48/2001. 5. Impossibilidade. 6. Recurso extraordin\u00e1rio provido.</i></p><p><i>9.\tAinda no \u00e2mbito do citado recurso, foi prolatada, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o assim ementada: </i></p><p><i>Embargos de declara\u00e7\u00e3o no recurso extraordin\u00e1rio. 2. Repercuss\u00e3o Geral. 3. Direito Administrativo. 4. Servidor p\u00fablico. 5. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a MP 2.225-48/2001. Impossibilidade. 6. Cessada a ultratividade das incorpora\u00e7\u00f5es em qualquer hip\u00f3tese, seja decorrente de decis\u00f5es administrativas ou de decis\u00f5es judiciais transitadas em julgado. RE-RG 730.462, Rel. Min. Teori Zavascki. 7. Aus\u00eancia de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. 8. Embargos rejeitados.</i></p><p><i>10. No caso do ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria da Sra. Yara, o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ocorreu em per\u00edodo posterior a 8/4/1998, em desacordo com o citado RE e com a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/447/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 447/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que torna o ato ilegal.</i></p><p><i>11. Todavia, a possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o do ato pela ilegalidade requer a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva pr\u00e9via da interessada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo em vista que o ato foi enviado ao TCU 24/8/2006, portanto, h\u00e1 mais de cinco anos. </i></p><p><i>12. Desse modo, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da uni\u00e3o perfilha a proposta consignada pela Sefip (pe\u00e7as 24-25) , exceto no que diz respeito ao ato de altera\u00e7\u00e3o da aposentadoria da Sra. Yara Maria Duval Cruzeiro (pe\u00e7a 16) em rela\u00e7\u00e3o ao qual prop\u00f5e o destaque para processo apartado, com vistas a realiza\u00e7\u00e3o de oitiva da interessada, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.'</i></p><p><i>3.\tA Sefip realizou a oitiva da interessada (pe\u00e7as 29-30) , e ap\u00f3s o recebimento dos documentos enviados ao Tribunal (pe\u00e7as 31-32) elaborou nova instru\u00e7\u00e3o em que prop\u00f4s a ilegalidade e negativa de registro do ato em face da incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos ap\u00f3s 8/4/1998, em desacordo com o RE 638.115 e com a jurisprud\u00eancia do TCU (pe\u00e7a 35) . Anu\u00edmos a essa proposta em parecer de 4/11/2019 (pe\u00e7a 37) .</i></p><p><i>4.\tPor\u00e9m, em despacho de 20/4/202, o relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, determinou o sobrestamento dos autos em raz\u00e3o da decis\u00e3o do STF no RE 636.553, in verbis (pe\u00e7a 38) :</i></p><p><i>' (...) </i></p><p><i>Determino, portanto, o envio do presente processo \u00e0 Sefip para que promova o sobrestamento deste feito, nos termos do art.\u00bf157 do RITCU, at\u00e9 o superveniente deslinde dos eventuais embargos opostos em face dessa decis\u00e3o do STF no RE 636.553/RS com vistas \u00e0 modula\u00e7\u00e3o dos respectivos efeitos, sem preju\u00edzo de determinar que, diante do subsequente transcurso do prazo m\u00e1ximo de 180 (cento e oitenta) dias sem esse suposto deslinde dos embargos pelo STF, a unidade t\u00e9cnica passe a retomar o andamento do feito, submetendo o processo ao Gabinete do Ministro-Relator.'</i></p><p><i>5.\tTranscorrido o prazo de 180 dias sem o julgamento definitivo dos embargos de declara\u00e7\u00e3o no RE 636.553, a Sefip, em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do relator, elaborou nova instru\u00e7\u00e3o, na qual 'considera que o processo pode prosseguir com a ratifica\u00e7\u00e3o da proposta de ilegalidade contida na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 35' (pe\u00e7a 41) .</i></p><p><i>6.\tO processo foi enviado diretamente ao gabinete do relator, que em despacho de 16/6/2021, determinou o envio dos autos para manifesta\u00e7\u00e3o escrita do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>II</i></p><p><i>7.\tConsoante j\u00e1 consignado em nosso parecer transcrito no par\u00e1grafo 2\u00ba acima, e confirmado pelos documentos enviados pela interessada (pe\u00e7as 31-32) , al\u00e9m das instru\u00e7\u00f5es posteriores da Sefip (pe\u00e7as 35 e 41) , n\u00e3o restam d\u00favidas de que a inativa exerceu a fun\u00e7\u00e3o de diretora de secretaria, s\u00edmbolo CJ-3, no per\u00edodo de 4/6/1998 a 8/12/2003, e que a incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos est\u00e1 em desacordo com o decidido pelo STF no RE 638.115.</i></p><p><i>8.\tNada obstante, o ato em apre\u00e7o foi enviado ao TCU em 24/8/2006. Portanto, incide no caso o entendimento do STF no RE 636.553, no qual fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (grifos inseridos) :</i></p><p><i>'Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas.'</i></p><p><i>9.\tEm 4/12/2020, o STF encerrou o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o que estavam pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o no citado recurso extraordin\u00e1rio, e o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o foi publicado em 4/2/2021. Apesar de rejeitados os embargos, o relator esclareceu em seu voto que, passado o prazo de 5 anos contados da chegada do ato ao TCU, sem a finaliza\u00e7\u00e3o do processo, o ato restar\u00e1 automaticamente estabilizado, abrindo-se, contudo, a partir da\u00ed, a possibilidade de sua revis\u00e3o, nos termos e prazo do art. 54 da Lei 9.784/1999.</i></p><p><i>10.Na sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 27/1/2021, o TCU prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021 ao aprovar o voto do Ministro Walton Alencar Rodrigues no qual foi examinada a citada decis\u00e3o do STF. O relator concluiu em seu voto que 'cabe ao TCU, por conseguinte, em atendimento \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o legal e aos princ\u00edpios da efici\u00eancia, da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da isonomia, evoluir, no entendimento e nos procedimentos, para compatibilizar suas decis\u00f5es com a recente tese da Suprema Corte'. Asseverou que 'a partir do registro t\u00e1cito do ato de concess\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel a sua revis\u00e3o, no prazo de 5 anos, com base no aludido artigo da lei de processo administrativo', e que 'esse entendimento \u00e9 plenamente compat\u00edvel com o disposto no art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU', segundo o qual (grifos inseridos) :</i></p><p><i>'O ac\u00f3rd\u00e3o que considerar legal o ato e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa e poder\u00e1 ser revisto de of\u00edcio pelo Tribunal, com a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do benefici\u00e1rio do ato, dentro do prazo de cinco anos da aprecia\u00e7\u00e3o, se verificado que o ato viola a ordem jur\u00eddica, ou a qualquer tempo, no caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9.'</i></p><p><i>11.Portanto, a revis\u00e3o de of\u00edcio do ato considerado tacitamente registrado somente \u00e9 poss\u00edvel dentro do prazo de cinco anos ap\u00f3s esse evento. Desse modo, como o ato em apre\u00e7o ingressou no Tribunal em 24/8/2006, opinamos porque ele seja considerado tacitamente registrado em 24/8/2011. A essa altura, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel rever de of\u00edcio o registro t\u00e1cito desde 24/8/2016. \u00c9 nesse sentido as recentes decis\u00f5es do Tribunal, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.473/2021 e 8.490/2021, ambos da Primeira C\u00e2mara.</i></p><p><i>12. Repisa-se que a irregularidade constante do ato est\u00e1 em desacordo com o entendimento do STF no RE 638.115, que ao apreciar o Tema 395 fixou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (grifos inseridos) : </i></p><p><i>'Ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal'.</i></p><p><i>13. No entanto, em Sess\u00e3o de 19/12/2019, o Plen\u00e1rio do STF apreciou Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos contra o ac\u00f3rd\u00e3o originalmente proferido nos autos do multicitado RE 638.115, os quais foram conhecidos e, ao lhes conferir efeitos infringentes, definiu uma modula\u00e7\u00e3o sobre os efeitos da decis\u00e3o original, que havia considerado irregular qualquer incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrentes de fun\u00e7\u00f5es exercidas no per\u00edodo compreendido entre 8/4/1998 e 4/9/2001. \u00c9 o seguinte o teor da decis\u00e3o (grifos inseridos) :</i></p><p><i>'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso'. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019.'</i></p><p><i>14. Desse modo, e considerando a irregularidade da incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos pela inativa, em per\u00edodo posterior 8/4/1998, entendemos que independentemente do registro t\u00e1cito do ato, cabe determina\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada para que observe os exatos termos da modula\u00e7\u00e3o adotada pelo STF no RE 638.115, acima reproduzida. \u00c9 nesse sentido a decis\u00e3o da Primeira C\u00e2mara ao prolatar o recente Ac\u00f3rd\u00e3o 8.662/2021.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INDEVIDA VANTAGEM COMO \"QUINTOS OU D\u00c9CIMOS\" DE FUN\u00c7\u00c3O. ILEGALIDADE. DECURSO DE CINCO ANOS DESDE A ENTRADA DOS ATOS NO TCU. DECIS\u00c3O DO STF SOB A TESE N.\u00ba 445 DE REPERCUSS\u00c3O GERAL. APLICA\u00c7\u00c3O PELO TCU DA REFERIDA TESE N.\u00ba 445 EM REPERCUSS\u00c3O GERAL. REGISTRO T\u00c1CITO DOS ATOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional do Trabalho da 4\u00aa Regi\u00e3o sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1rios</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e</p><p>de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado</p><p>ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>13</p></td>\t<td><p>Tassilo Roland Schroeter</p></td>\t<td><p>27/9/1935</p></td>\t<td><p>Inicial por </p><p>Aposentadoria Compuls\u00f3ria</p></td>\t<td><p>28/9/2005</p></td>\t<td><p>21/3/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>14</p></td>\t<td><p>Teodoro Lopes de Souza</p></td>\t<td><p>07/01/1936</p></td>\t<td><p>Inicial por </p><p>Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>30/12/2005</p></td>\t<td><p>16/2/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>15</p></td>\t<td><p> Vanda Baptista</p></td>\t<td><p>9/4/1961</p></td>\t<td><p>Inicial por </p><p>Invalidez</p></td>\t<td><p>22/11/2006</p></td>\t<td><p>21/12/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p>16</p></td>\t<td><p>Yara Maria Duval Cruzeiro</p></td>\t<td><p>7/10/1948</p></td>\t<td><p>Altera\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>9/12/2003</p></td>\t<td><p>24/8/2006</p></td></tr></tbody></table><p>2.\tDe todo modo, ao avaliar os respectivos atos de aposentadoria em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza, Vanda Baptista e Yara Maria Duval Cruzeiro, a Sefip detectou para o ato em favor, apenas, de Yara Maria Duval Cruzeiro a inadequada percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990.  </p><p>3.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a unidade t\u00e9cnica pugnou pela legalidade dos atos de aposentadoria em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza e Vanda Baptista, sem preju\u00edzo da ilegalidade do ato de aposentadoria em favor de Yara Maria Duval Cruzeiro.</p><p>4.\tO MPTCU manifestou, todavia, a sua discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica, tendo pugnado pelo registro t\u00e1cito do ato em favor de Yara Maria Duval Cruzeiro na data de 24/8/2011, sem a superveniente possibilidade de promover a respectiva revis\u00e3o de of\u00edcio, j\u00e1 que, em sintonia com a jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, dos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.473/2021 e 8.490/2021, da 1\u00aa C\u00e2mara, a referida revis\u00e3o somente poderia ocorrer dentro do prazo quinquenal subsequente ao registro t\u00e1cito do aludido ato, tendo esse prazo quinquenal exaurido, todavia, em 24/8/2016, sem preju\u00edzo de observar os exatos termos da modula\u00e7\u00e3o promovida pelo STF no RE 638.115-CE.</p><p>5.\tO TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica, com os ajustes sugeridos pelo MPTCU, a estas raz\u00f5es de decidir, deixando, contudo, de prolatar, no presente processo, a suscitada determina\u00e7\u00e3o para a administra\u00e7\u00e3o do TRT da 4\u00aa Regi\u00e3o promover a efetiva implementa\u00e7\u00e3o das futuras absor\u00e7\u00f5es da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\", j\u00e1 que essa determina\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi efetivamente proferida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/63/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 63/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>6.\tDesse modo, em sintonia com a Tese n.\u00ba 445 fixada em repercuss\u00e3o geral pelo STF no bojo do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553-RS e, ainda, com a subsequente jurisprud\u00eancia inaugurada pelo TCU a partir do Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021 prolatado pelo Plen\u00e1rio sob a relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues, o TCU deve admitir, no presente momento, o registro t\u00e1cito para os aludidos atos de aposentadoria em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza, Vanda Baptista e Yara Maria Duval Cruzeiro ante a entrada desses atos no TCU h\u00e1 mais de cinco anos: em 21/3/2006, 16/2/2006, 21/12/2006, 24/8/2006, respectivamente.</p><p>7.\tNo bojo, ali\u00e1s, do referido Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553-RS em repercuss\u00e3o geral, a aludida Tese n.\u00ba 445 teria sido fixada pelo STF nos seguintes termos: \" (...) <i>Em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da confian\u00e7a leg\u00edtima, os Tribunais de Contas est\u00e3o sujeitos ao prazo de 5 anos para o julgamento da legalidade do ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, a contar da chegada do processo \u00e0 respectiva Corte de Contas.</i>\"<i>  </i></p><p>8.\tDe toda sorte, ao promover, todavia, o subsequente julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o sob a relatoria do Ministro Gilmar Mendes, o STF passou a admitir a superveniente revis\u00e3o desse ato tacitamente registrado em face dos eventuais v\u00edcios materiais subjacentes e, para tanto, teria sido fixado o seguinte esclarecimento adicional: \" (...) <i>passado esse prazo [de cinco anos, contado de forma ininterrupta, a partir da chegada do processo \u00e0 corte de contas] sem finaliza\u00e7\u00e3o do processo, o ato restar\u00e1 automaticamente estabilizado. Abre-se, a partir da\u00ed, a possibilidade de sua revis\u00e3o, nos termos do art. 54 da Lei 9.873/1999</i>\"; devendo essa refer\u00eancia legal ser a\u00ed entendida, entretanto, como \"<i>Lei 9.784/1999</i>\", e n\u00e3o como \"<i>Lei 9.873/1999</i>\", diante da necess\u00e1ria refer\u00eancia ao suscitado prazo decadencial quinquenal.</p><p>9.\tOcorre, contudo, que n\u00e3o mais subsistiria a possibilidade de promover a eventual revis\u00e3o de of\u00edcio, j\u00e1 que, em sintonia com a jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, dos Ac\u00f3rd\u00e3os 8.473/2021 e 8.490/2021, da 1\u00aa C\u00e2mara, a referida revis\u00e3o somente poderia ocorrer dentro do prazo quinquenal subsequente ao registro t\u00e1cito do correspondente ato, estando esse prazo quinquenal, todavia, j\u00e1 exaurido.</p><p>10.\tDiante, portanto, dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos neste processo, o TCU pode reconhecer o registro t\u00e1cito para os atos de aposentadoria em favor de Tassilo Roland Schroeter, Teodoro Lopes de Souza, Vanda Baptista e Yara Maria Duval Cruzeiro.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 3 de maio de 2022.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787582", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787582", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}