{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2526790", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2384/2022 ATA 15/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2384", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "15/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria em que se examina, nesta fase processual, pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9966/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9966/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fulcro no art. 48, c/c os arts. 32 e 33, da Lei 8.443/1992, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem que, caso comprovado que Regina Kerkebe Cannellini \u00e9 benefici\u00e1ria de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, que lhe assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, observe a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto contra o Ac\u00f3rd\u00e3o que julgou ilegal a aposentadoria da interessada.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/05/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Regina Kerkebe Cannellini (XXX.276.438-XX).<br>3.2. Recorrente: Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra (04.435.721/0001-85).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02399520211\" target=\"_blank\">023.995/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"> Transcrevo a seguir, como parte integrante deste relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 29, elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , cujo encaminhamento teve a anu\u00eancia do dirigente daquela unidade (pe\u00e7as 40 e 41) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7as 13-30) interposto pela Anajustra Federal, por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9966/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9966/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1.1 A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">VISTOS, relatados e discutidos este processo em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS em benef\u00edcio da Sra. Regina Kerkebe Cannellini.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria em favor da Sra. Regina Kerkebe Cannellini, negando registro ao correspondente ato; </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pela interessada, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.1. promova o destaque das parcelas de 'quintos/d\u00e9cimos' incorporadas com base em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 08/04/1998 e 04/09/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros concedidos nos proventos, desde que a hip\u00f3tese n\u00e3o seja de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, nos moldes da decis\u00e3o do STF no RE 638.115/CE; e </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Sra. Regina Kerkebe Cannellini, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">HIST\u00d3RICO </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. Conforme consta da pe\u00e7a 3, a Sr.\u00aa Regina Kerkebe Cannellini ocupou fun\u00e7\u00e3o comissionada posteriormente ao advento da Lei 9.624/1998, cuja parcela teria sido incorporada aos seus proventos por for\u00e7a de decis\u00e3o administrativa, raz\u00e3o por que foi determinado ao \u00f3rg\u00e3o de origem que procedesse \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da aludida parcela conforme modulado pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115, comunicando a este Tribunal as provid\u00eancias adotadas. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">ADMISSIBILIDADE</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. Reitera-se o exame de admissibilidade efetuado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 32) , ratificado pelo Ministro-Relator Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes (pe\u00e7a 35) , que concluiu pelo conhecimento do pedido de reexame, com fundamento no artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.3 e 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9966/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9966/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME DE M\u00c9RITO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. Delimita\u00e7\u00e3o</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4.1 Constitui objeto do presente recurso definir se o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9966/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9966/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> afrontou o julgamento do RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada e/ou cargo em comiss\u00e3o, no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001 (RE 638.115/CE) .</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.1. A recorrente aduz que a interessada \u00e9 benefici\u00e1ria de decis\u00e3o judicial transitada em julgada, que lhe assegura a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada e/ou cargo em comiss\u00e3o, no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, com base nos seguintes argumentos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.2.  A ANAJUSTRA FEDERAL figurou na qualidade de autora da a\u00e7\u00e3o coletiva em benef\u00edcio de todos os seus associados, nos autos do processo n. 2004.3400.048565-0/DF, por meio do qual postulou a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada 'quintos', relativo ao per\u00edodo de 08/04/1998 a 04/09/2001. Essa a\u00e7\u00e3o foi julgada procedente, no m\u00e9rito, na primeira inst\u00e2ncia, mantida pelo ac\u00f3rd\u00e3o de segundo grau, que transitou em julgado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">An\u00e1lise</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.3 Conv\u00e9m, de pronto, transcrever excerto do voto condutor do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que trata da irregularidade em rela\u00e7\u00e3o aos quintos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9. De acordo com o que foi estabelecido na decis\u00e3o do STF no RE 638.115/CE, somente para a hip\u00f3tese de 'quintos/d\u00e9cimos' recebidos com base em decis\u00e3o judicial transitada em julgado ser\u00e1 indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento e n\u00e3o haver\u00e1 absor\u00e7\u00e3o da parcela por reajustes futuros. J\u00e1 nos casos de 'quintos/d\u00e9cimos' recebidos por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou de decis\u00e3o administrativa, o pagamento ser\u00e1 mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10. Nesse contexto, entendo que o melhor desfecho ser\u00e1 o Tribunal considerar ilegal a concess\u00e3o de aposentadoria da Sra. Regina Kerkebe Cannellini e negar registro ao correspondente ato, aplicando-se a orienta\u00e7\u00e3o fixada no verbete da S\u00famula/TCU 106 \u00e0s parcelas indevidamente recebidas pela interessada. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11. Outrossim, em conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, importa determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que destaque as parcelas de 'quintos/d\u00e9cimos' incorporadas com base em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 08/4/1998 e 4/9/2001, transformando-as em parcela Para verificar as assinaturas, acesse www.tcu.gov.br/autenticidade, informando o c\u00f3digo 68603969. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2399520211\" target=\"_blank\">Processo 023.995/2021-1</a> 2 compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros concedidos nos proventos, desde que a hip\u00f3tese n\u00e3o seja de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, nos termos da decis\u00e3o do STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.4. Tal entendimento foi fixado com base nas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \u00e0 \u00e9poca, segundo as quais a referida incorpora\u00e7\u00e3o teria ocorrido em virtude t\u00e3o somente de decis\u00e3o administrativa.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.5. Ocorre que a recorrente alega haver decis\u00e3o judicial transitada em julgado favor\u00e1vel \u00e0 interessada, pela incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001. Caso comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, bem como ser a interessada benefici\u00e1ria da decis\u00e3o, caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o de origem observar a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a parcela de quintos incorporados no referido per\u00edodo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5.6 Registra-se, por oportuno, que ainda que comprovado o tr\u00e2nsito em julgado, isto por si s\u00f3 n\u00e3o possui o cond\u00e3o de alterar o julgamento pela ilegalidade do ato, pois que o e. STF deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001 ofende o princ\u00edpio da legalidade, nos termos da tese firmada em sede de repercuss\u00e3o geral, Tema 395. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Da an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que, relativamente \u00e0 parcela 'quintos' incorporada no per\u00edodo de 8/4/1998 at\u00e9 4/9/2001, caso a interessada comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ser benefici\u00e1ria de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, poder\u00e1 ser mantida a continuidade dos pagamentos imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, consoante modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> 6.1. Por conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, sem embargo de dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem que, caso comprovado ser a interessada benefici\u00e1ria de senten\u00e7a judicial transitada em julgado, que lhe assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, observe a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune a absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b) informar a recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2. \tO representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) manifestou-se favoravelmente ao encaminhamento proposto pela Serur, nos termos do parecer de pe\u00e7a 43, reproduzido a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Trata-se de pedido de reexame interposto pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho e da Justi\u00e7a Federal (Anajustra Federal) contra decis\u00e3o deste Tribunal que considerou ilegal o ato de aposentadoria da servidora Regina Kerkebe Cannellini e negou o seu registro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. Segundo o referido <b>decisum</b>, a negativa de registro ocorreu em raz\u00e3o de que houve incorpora\u00e7\u00e3o de Quintos ap\u00f3s 8/4/1998, o que contraria o entendimento do Supremo Tribunal Federal no RE 638.115/CE, com repercuss\u00e3o geral reconhecida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. A Secretaria de Recursos (Serur) , ap\u00f3s analisar individualmente os argumentos apresentados na pe\u00e7a recursal, prop\u00f5e conhecer do recurso, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, por entender que n\u00e3o foram trazidos aos autos argumentos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. De fato, ao analisar a pe\u00e7a recursal, \u00e9 poss\u00edvel observar que, no m\u00e9rito, os argumentos trazidos pela entidade recorrente n\u00e3o permitem afastar a irregularidade apontada na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, em raz\u00e3o de que houve incorpora\u00e7\u00e3o de Quintos ap\u00f3s 8/4/1998.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Sobre a incorpora\u00e7\u00e3o de Quintos relativos a fun\u00e7\u00f5es exercidas ap\u00f3s 8/4/1998, o entendimento do Supremo Tribunal Federal, a partir do julgamento realizado no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 638.115/CE, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, passou a ser no sentido da sua impossibilidade, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de amparo legal, sen\u00e3o vejamos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Recurso extraordin\u00e1rio. 2. Administrativo. 3. Servidor p\u00fablico. 4. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas no per\u00edodo compreendido entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a MP 2.225-48/2001. 5. Impossibilidade. 6. Recurso extraordin\u00e1rio provido. (RE 638.115/CE - Relator:  Ministro Gilmar Mendes. Julgado em 19/03/2015, \u00d3rg\u00e3o Julgador:  Tribunal Pleno. Repercuss\u00e3o Geral de M\u00e9rito. Publicado no DJe-151 de 3/8/2015, divulgado em 31/07/2015) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Ao modular os efeitos da referida decis\u00e3o, no entanto, aquela Corte, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o julgados em 30/6/2017, havia entendido que o pagamento da referida parcela deveria ser cessado em qualquer hip\u00f3tese, aplicando-se tal entendimento at\u00e9 mesmo para os servidores que obtiveram o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o assegurado por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o rescis\u00f3ria.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. No entanto, em novo julgamento realizado em 18/12/2019, o STF acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento da parcela quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado. J\u00e1 no caso daqueles que recebem os Quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas ou decis\u00f5es judiciais sem tr\u00e2nsito em julgado, modulou os efeitos da decis\u00e3o para manter o pagamento da parcela at\u00e9 a sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8. Nesses casos, este Tribunal tem considerado ilegal o pagamento da referida parcela e determinado \u00e0s Unidades Jurisdicionadas que adotem as medidas necess\u00e1rias \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o dos pagamentos indevidos de acordo com a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos realizada pelo STF nos autos do RE 638.115/CE, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Walton Alencar Rodrigues, e 622/2020-TCU- 2\u00aa C\u00e2mara, relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9. Vale observar que, embora a entidade recorrente alegue que a servidora interessada foi beneficiada por a\u00e7\u00e3o coletiva transitada em julgado em 1/8/2006, movida por aquela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho (Anajustra) , de n\u00ba 2004.34.00.048565-0, n\u00e3o consta dos autos a comprova\u00e7\u00e3o da sua representa\u00e7\u00e3o nos autos da referida a\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10. Sobre isso, destaca-se que os requisitos para a representa\u00e7\u00e3o dos filiados em a\u00e7\u00f5es coletivas interpostas por associa\u00e7\u00f5es j\u00e1 foi objeto de aprecia\u00e7\u00e3o pelo Supremo Tribunal Federal (STF) ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio RE 573.232/SC, de relatoria do Ministro Marco Aur\u00e9lio, com repercuss\u00e3o geral reconhecida. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11. Naquela oportunidade, ao analisar o disposto no art. 5\u00ba, inciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a Corte Suprema entendeu que as entidades associativas t\u00eam legitimidade para representar seus filiados judicial ou extrajudicialmente somente mediante autoriza\u00e7\u00e3o expressa destes, a qual deve ser apresentada no processo de conhecimento e juntamente com a lista de todos os representados ser juntada \u00e0 inicial.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12. Al\u00e9m disso, segundo o Manual de Recursos deste Tribunal, aprovado pela Portaria TCU 35/2014, 'o recorrente deve trazer todos os elementos que julgue necess\u00e1rios para sua defesa na inst\u00e2ncia recursal', n\u00e3o sendo admitido o deferimento de pedidos para que o Tribunal adote dilig\u00eancias para produ\u00e7\u00e3o de provas que deveriam ser apresentadas pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel ou interessado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13. No entanto, observa-se que, mesmo se a servidora interessada tivesse comprovado estar protegida pela decis\u00e3o judicial apresentada, isso n\u00e3o obrigaria este Tribunal a mudar o m\u00e9rito do seu ato para legal, com a consequente concess\u00e3o do registro, tendo em vista que o princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias possibilita que esta Corte de Contas manifeste entendimento diverso daquele declarado pelo Poder Judici\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14. Nesse sentido, cabe frisar que \u00e9 firme a jurisprud\u00eancia de que as decis\u00f5es judiciais de ju\u00edzes ou tribunais n\u00e3o podem compelir esta Corte de Contas a registrar ato de aposentadoria, a exemplo dos ac\u00f3rd\u00e3os 1.857/2003, 961/2006, 962/2006 e 963/2006 do Plen\u00e1rio, salvo quando o Tribunal for parte e a determina\u00e7\u00e3o for expedida pelo STF, conforme entendeu aquele Pret\u00f3rio Excelso no MS 23.665-DF, o que n\u00e3o se enquadra no caso ora analisado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">15. N\u00e3o obstante, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 impeditivo para que a recorrente venha a comprovar perante o TRT da 24\u00aa Regi\u00e3o que est\u00e1 protegida pela alegada decis\u00e3o judicial, com vistas a impedir que aquela jurisdicionada possa dar cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de cessar os pagamentos decorrentes da parcela impugnada, em respeito \u00e0 coisa julgada, situa\u00e7\u00e3o essa que ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise posterior por esta Corte de Contas em sede de monitoramento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">16. Por fim, verifica-se que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida foi proferida de acordo com todas as normas processuais aplic\u00e1veis \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de atos, para fins de registro, e observou os princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia e do direito adquirido, ao ter dispensado a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 pela servidora interessada, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">17. Ante o exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em conson\u00e2ncia com a Unidade T\u00e9cnica, entende que o presente pedido de reexame deve ser conhecido, para, no m\u00e9rito, ter seu provimento negado, sem preju\u00edzo de que a servidora interessada venha a comprovar perante o TRT da 24\u00aa Regi\u00e3o que a sua parcela de Quintos est\u00e1 protegida por decis\u00e3o judicial transitada em julgado, com vistas a manter os pagamentos realizados, nos termos do que restou decidido no RE 638.115/CE\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Antonio Carlos Parente Macedo de Andrade, representando Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servidores da Justi\u00e7a do Trabalho - Anajustra. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "ATOS DE APOSENTADORIA JULGADOS ILEGAIS PELA CONCESS\u00c3O DE QUINTOS AP\u00d3S O ADVENTO DA LEI 9.624/1998. NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDOS DE REEXAME. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REVER A DECIS\u00c3O RECORRIDA. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. CI\u00caNCIA AO \u00d3RG\u00c3O DE ORIGEM.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Trata-se de pedido de reexame, em processo de aposentadoria, interposto pela Anajustra Federal contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9966/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9966/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\t No \u00e2mbito da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, este Tribunal julgou ilegal o ato de aposentadoria de Regina Kerkebe Cannellini, negando-lhe registro, tendo em vista a concess\u00e3o de quintos com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001. Foi determinado ainda, no subitem 9.3.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, que o \u00f3rg\u00e3o de origem promovesse o destaque das parcelas de \"quintos/d\u00e9cimos\" incorporadas com base em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 08/04/1998 e 04/09/2001, transformando-as em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por reajustes futuros concedidos nos proventos, desde que a hip\u00f3tese n\u00e3o fosse de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, nos moldes da decis\u00e3o do STF no RE 638.115/CE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tInconformada com a decis\u00e3o desta Corte, a recorrente alega, de mais relevante, que Regina Kerkebe Cannellini figurou na qualidade de autora da a\u00e7\u00e3o coletiva em benef\u00edcio de todos os seus associados, nos autos do processo n. 2004.3400.048565-0/DF, por meio do qual postulou a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada \"quintos\", relativo ao per\u00edodo de 08/04/1998 a 04/09/2001. Essa a\u00e7\u00e3o teria sido julgada procedente, no m\u00e9rito, na primeira inst\u00e2ncia, mantida pelo ac\u00f3rd\u00e3o de segundo grau, que transitou em julgado.\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">4.\tA Secretaria de Recursos (Serur) analisou o pedido de reexame interposto e prop\u00f4s, com o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , conhecer e negar-lhe provimento, sem embargo de dar ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem que, caso comprovado ser a interessada benefici\u00e1ria de senten\u00e7a judicial transitada em julgado, que lhe assegure a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos no per\u00edodo entre 8/4/1998 e 4/9/2001, e observe a modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115, de modo a manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">5.\tRatificando despacho exarado \u00e0 pe\u00e7a 35, conhe\u00e7o do presente recurso e, no m\u00e9rito, manifesto minha anu\u00eancia ao encaminhamento uniforme proposto nos autos, adotando os fundamentos utilizados como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">6.\tDe fato, o entendimento deste Tribunal no \u00e2mbito do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido foi fixado com base nas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \u00e0 \u00e9poca, segundo as quais a referida incorpora\u00e7\u00e3o teria ocorrido em virtude t\u00e3o somente de decis\u00e3o administrativa. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">7.\tN\u00e3o obstante, os fatos trazidos em sede de recurso, dando conta da exist\u00eancia de decis\u00e3o judicial em favor da interessada, devem ser comprovados junto ao \u00f3rg\u00e3o de origem de origem, sendo suficiente, tal provid\u00eancia, para manter a incorpora\u00e7\u00e3o imune \u00e0 absor\u00e7\u00e3o por reajustes futuros, nos termos da modula\u00e7\u00e3o de efeitos fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115. Assim, n\u00e3o vejo \u00f3bices a que seja dada a ci\u00eancia proposta nos pareceres t\u00e9cnicos, sem necessidade de ajustes na decis\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">8.\tAinda que haja a comprova\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel \u00e0 recorrente, no entanto, permanece o julgamento pela ilegalidade do ato, conforme fundamentou a Serur em sua instru\u00e7\u00e3o, transcrita no relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, voto pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que trago a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 17 de maio de 2022.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788397", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788397", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}