{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2527053", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2410/2022 ATA 15/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2410", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "15/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor de Juarez Domingos da Silva Filho (XXX.025.363-XX) e de Jose de Paulo Carneiro (XXX.892.453-XX) , tendo em vista a ocorr\u00eancia de desfalque de numer\u00e1rio dos cofres da Ag\u00eancia Sobral.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o Sr. Juarez Domingos da Silva Filho (XXX.025.363-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Jose de Paulo Carneiro (XXX.892.453-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Juarez Domingos da Silva Filho (XXX.025.363-XX) e Jose de Paulo Carneiro (XXX.892.453-XX) , e conden\u00e1-los ao pagamento das import\u00e2ncias especificadas a seguir, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Caixa Econ\u00f4mica Federal, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p>D\u00e9bitos relacionados a Juarez Domingos da Silva Filho (XXX.025.363-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2017</p></td>\t<td><p>19.950,82</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2017</p></td>\t<td><p>28.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/10/2017</p></td>\t<td><p>42.950,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>5/12/2017</p></td>\t<td><p>168.210,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2016</p></td>\t<td><p>13.260,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2016</p></td>\t<td><p>15.275,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/6/2016</p></td>\t<td><p>22.875,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/7/2016</p></td>\t<td><p>19.250,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/9/2016</p></td>\t<td><p>26.925,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/11/2016</p></td>\t<td><p>25.756,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/12/2016</p></td>\t<td><p>15.567,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2017</p></td>\t<td><p>37.088,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/3/2017</p></td>\t<td><p>27.006,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2017</p></td>\t<td><p>27.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>D\u00e9bitos relacionados a Jose de Paulo Carneiro (XXX.892.453-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>30/11/2017</p></td>\t<td><p>525.733,87</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/10/2018</p></td>\t<td><p>14.108,17</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar, individualmente, aos respons\u00e1veis Juarez Domingos da Silva Filho (XXX.025.363-XX) e Jose de Paulo Carneiro (XXX.892.453-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, nos valores respectivos de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) e de R$ 40.000,00 (quarenta mil reais) fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU, o recolhimento das d\u00edvidas ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar o pagamento parcelado das d\u00edvidas, se solicitado, em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, fixando o vencimento da primeira parcela em quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, e o das demais a cada trinta dias, devendo incidir sobre cada parcela os respectivos encargos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. remeter c\u00f3pia do presente ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria Regional da Rep\u00fablica no estado do Cear\u00e1, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, nos termos do \u00a7 7\u00ba, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis e \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal, esclarecendo que o Relat\u00f3rio e o Voto que a fundamentam est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no estado do Cear\u00e1 que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TCE instaurada pelo(a) Caixa Econ\u00f4mica Federal em raz\u00e3o de Pr\u00e1tica de qualquer ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte dano ao er\u00e1rio, Outras \u00e1reas, Desfalque de valores em numer\u00e1rio dos cofres da Ag\u00eancia Sobral resultante de apropria\u00e7\u00e3o indevida por parte dos arrolados. Registrado como falta de caixa em nome do Tesoureiro Jos\u00e9 de Paulo Carneiro no valor de R$ 525.733,87 e do Gerente Geral Juarez Domingos da S. Filho no valor de R$ 489.161,69. (n\u00ba da TCE no sistema: 816/2019).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/05/2022", "ENTIDADE": " Caixa Econ\u00f4mica Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessada: Caixa Econ\u00f4mica Federal (00.360.305/0001-04).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Jose de Paulo Carneiro (XXX.892.453-XX); Juarez Domingos da Silva Filho (XXX.025.363-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02012720200\" target=\"_blank\">020.127/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a bem lan\u00e7ada instru\u00e7\u00e3o do auditor federal de controle externo respons\u00e1vel pelo exame do processo no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 80) , cuja proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da referida unidade t\u00e9cnica especializada (pe\u00e7as 81/82) , bem assim do ilustre representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 83) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Caixa Econ\u00f4mica Federal, em desfavor de Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) e Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) , em raz\u00e3o de pr\u00e1tica de qualquer ato ilegal, ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico de que resulte dano ao er\u00e1rio, dos recursos aplicados no \u00e2mbito do Desfalque de valores em numer\u00e1rio dos cofres da Ag\u00eancia Sobral resultante de apropria\u00e7\u00e3o indevida por parte dos arrolados. Registrado como falta de caixa em nome do Tesoureiro Jos\u00e9 de Paulo Carneiro no valor de R$ 525.733,87 e do Gerente Geral Juarez Domingos da S. Filho no valor de R$ 489.161,69.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 19/11/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Caixa Econ\u00f4mica Federal autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 48) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 816/2019.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Falta de caixa atribu\u00edda a apropria\u00e7\u00e3o indevida por parte dos arrolados, que fizeram uso das vantagens das referidas fun\u00e7\u00f5es dentro da institui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 55) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 1.000.787,39, imputando-se a responsabilidade a Juarez Domingos da Silva Filho, Gerente Geral, no per\u00edodo de 29/6/2015 a 4/12/2017, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos e Jose de Paulo Carneiro, Tesoureiro Executivo, no per\u00edodo de 9/5/2008 a 5/12/2017, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 22/5/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 57) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 58 e 59) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 27/5/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 60) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 64) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Irregularidade 1:</b> desfalque de numer\u00e1rio em ag\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 1, 25, 26 e 32.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: item 3.3 e subitens seguintes do FL 231 (Vers\u00e3o 010) Falta e Sobra de Caixa; subitens 1.1.3, 1.1.4 e 1.1.5, item 6.1 Anexo I, RH200 (Vers\u00f5es 002 a 004) -C\u00f3digo de conduta dos empregados e dirigentes da CAIXA (vers\u00f5es 001-004) ; subitem 6.1.45.1 do RH183 (Vers\u00f5es 040 a 052) Estrutura de fun\u00e7\u00f5es gratificadas; subitem 3.2.3, 3.2.3.1, 4.6.1, 4.6.1.1 e 4.6.1.1.1 do FI069 (Vers\u00e3o 034) Encaixe. Al\u00e9m do subitem 3.3.1 do FI 231 - Falta e Sobra de Caixa (vers\u00e3o 010) , e subitem 6.1.74.1 do RH 183 - Estrutura de Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas; b) ao n\u00e3o comunicar a ocorr\u00eancia de fato irregular (falta de numer\u00e1rio) ao superior hier\u00e1rquico, subitem 7.2.2.4 do Relat\u00f3rio Conclusivo (fl. 292) , subitem 3.2.1 do AE 079 - Apura\u00e7\u00e3o de Responsabilidade Disciplinar e Civil (vers\u00f5es 025-041) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.950,82</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/6/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">28.048,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">42.950,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/12/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">168.210,87</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D14</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.260,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.275,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">22.875,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.250,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/9/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">26.925,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/11/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">25.756,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/12/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.567,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/2/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">37.088,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/3/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27.006,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/4/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D10</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> na parcela D1 - realizar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal descumprindo deveres funcionais.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> nas parcelas D11 a D14, D2 a D10 - realizar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal descumprindo deveres funcionais.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: A realiza\u00e7\u00e3o de saques fraudulentos resultou em dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, cumprir de forma estrita os seus deveres funcionais estabelecidos nos normativos da entidade. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/11/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">525.733,87</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D15</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2018</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.108,17</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">C1</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Caixa Econ\u00f4mica Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>Respons\u00e1vel</b>: Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Conduta:</b> na parcela D15 - realizar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal descumprindo deveres funcionais.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: A realiza\u00e7\u00e3o de saques fraudulentos resultou em dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, cumprir de forma estrita os seus deveres funcionais estabelecidos nos normativos da entidade. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 66) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p class=\"list_Paragraph\"> Juarez Domingos da Silva Filho - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 28515/2021 - Seproc (pe\u00e7a 69) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/6/2021</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>n\u00e3o houve</b> (Desconhecido) (pe\u00e7as 74 e 75) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados  no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 58020/2021 - Seproc (pe\u00e7a 77) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 25/10/2021</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>9/11/2021</b> (pe\u00e7a 78) </p><p>Nome Recebedor: <b>D\u00e9bora de Castro Teixeira</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados  no sistema do TSE, custodiada pelo TCU  (pe\u00e7a 76) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 24/11/2021</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"> Jose de Paulo Carneiro - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 28514/2021 - Seproc (pe\u00e7a 70) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/6/2021</p><p>Data da Ci\u00eancia: <b>28/6/2021</b> (pe\u00e7a 71) </p><p>Nome Recebedor: <b>Jos\u00e9 de Paulo Carneiro</b></p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 13/7/2021</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 79) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e o respons\u00e1vel Jose de Paulo Carneiro apresentou defesa, que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 5/12/2017, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Juarez Domingos da Silva Filho, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 49, publicado em 29/4/2019.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Jose de Paulo Carneiro, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 50, publicado em 29/4/2019.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 1.002.937,86, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia do respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (Juarez Domingos da Silva Filho) se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide par\u00e1grafos acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 76) , buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada conforme detalhamento a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Juarez Domingos da Silva Filho, of\u00edcio 28515/2021 - Seproc (pe\u00e7a 69) , origem no sistema da Receita Federal e of\u00edcio 58020/2021 - Seproc (pe\u00e7a 77) , origem no sistema do TSE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7a 29) <b>n\u00e3o</b> elidem as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Min. Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator Min. Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Min. Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Dessa forma, o respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Da defesa do respons\u00e1vel Jose de Paulo Carneiro</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O respons\u00e1vel Jose de Paulo Carneiro apresentou defesa, que passa a ser analisada em seguida:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento 1 (pe\u00e7a 72, p. 4) :</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O respons\u00e1vel alega que n\u00e3o houve conduta culposa ou dolosa do respons\u00e1vel que pudesse causar enriquecimento il\u00edcito de outrem. Segundo a defesa, houve uma falta de caixa relacionada ao Sr. Jos\u00e9 Paulo Carneiro, causada, como se apurou, pelo desaparecimento de numer\u00e1rio ocorrido enquanto o ora defendente abastecia as m\u00e1quinas de auto-atendimento da ag\u00eancia, ocasi\u00e3o em que teria preparado dezoito kits de c\u00e9dulas e os teria colocado na ante sala da tesouraria enquanto providenciava o abastecimento, tendo percebido, em momento n\u00e3o preciso, que dos dezoito kits preparados, quatro, no valor de 131 mil cada haviam sumido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento 1:</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Observa-se que, conforme item 7.2.2.2 do Relat\u00f3rio Conclusivo (pe\u00e7a 25, p. 6) , o arrolado confessa ter conhecimento de falta de numer\u00e1rio no valor de R$ 524.000,00 segundo ele pr\u00f3prio decorrente do desaparecimento de valor sob sua cust\u00f3dia, ocorrido na primeira quinzena do m\u00eas de novembro do ano de 2014 durante o pagamento dos funcion\u00e1rios da Prefeitura Municipal de Sobral/CE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Relatou que o desaparecimento do valor ocorreu enquanto abastecia as m\u00e1quinas de auto-atendimento da Ag\u00eancia Sobral/CE, ocasi\u00e3o em que preparou dezoito kits de c\u00e9dulas e os colocou na antessala da tesouraria enquanto providenciava o abastecimento, tendo percebido, em momento n\u00e3o preciso, que dos dezoito kits preparados, quatro no valor de R$ 131.000,00 cada, haviam sumido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Confessou ainda que ao inv\u00e9s de contabilizar a diferen\u00e7a e comunicar o fato \u00e0 ger\u00eancia, preferiu omitir o ocorrido, justificando sua omiss\u00e3o pelo receio de perder a fun\u00e7\u00e3o de tesoureiro e n\u00e3o poder mais arcar com as despesas de educa\u00e7\u00e3o de seus dois filhos, os quais, \u00e0 \u00e9poca, cursavam faculdade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">As mat\u00e9rias sujeitas ao controle do Tribunal de Contas n\u00e3o s\u00e3o vinculadas a uma conduta dolosa do agente, basta a exist\u00eancia do elemento culpa por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, tendo em vista que a responsabilidade imputada aos respons\u00e1veis decorre do fato de que a eles recai a obriga\u00e7\u00e3o de comprovarem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Neste contexto, a poss\u00edvel aus\u00eancia de dolo ou de locupletamento do gestor faltoso n\u00e3o o exime de reparar o dano causado ao er\u00e1rio, haja vista n\u00e3o se tratar de san\u00e7\u00e3o a ele imposta, mas, o dever recompor os preju\u00edzos decorrentes de sua a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o. A jurisprud\u00eancia do Tribunal \u00e9 vasta neste sentido, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1517/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1517/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo, 10851/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 2090/2018-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Embora a defesa argumente n\u00e3o ter tido culpa no evento danoso, sua alega\u00e7\u00e3o de que o dano tenha ocorrido, em fun\u00e7\u00e3o de desaparecimento dos kits de dinheiro separados, para o abastecimento das m\u00e1quinas de auto-atendimento da ag\u00eancia, n\u00e3o pode prosperar. Uma vez que o defendente, \u00e0 \u00e9poca do fato, se omitiu quanto \u00e0 explicita\u00e7\u00e3o do caso, preferindo a obscuridade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com isso, deixou de produzir provas para a tese de sumi\u00e7o dos aludidos valores, seja por perda, furto ou outra quest\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Assim, o defendente foi negligente ao n\u00e3o comunicar a falta dos recursos e tentar elucidar o caso ou coloc\u00e1-lo a p\u00fablico, assumindo o risco de responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo preju\u00edzo, caso fosse descoberto, o que de fato ocorreu. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Portanto, ante a culpa do respons\u00e1vel, n\u00e3o se acatam os seus argumentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento 2 (pe\u00e7a 172, p. 6-8) :</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O respons\u00e1vel alega que inexistiu ato doloso de impropriedade administrativa. Dessa forma, deve ser reconhecido que houve aus\u00eancia de pressupostos para instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento 2:</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">No presente caso, o respons\u00e1vel est\u00e1 sendo julgado pela seguinte irregularidade: desfalque de numer\u00e1rio em ag\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal ocorrido em virtude da realiza\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal, que resultou em dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Os documentos acostados aos autos demonstram que houve movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal, por parte do defendente ao descumprir deveres funcionais. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O julgamento de suas contas n\u00e3o se refere a poss\u00edvel ato de improbidade administrativa. Mas, t\u00e3o somente, pelo extravio de recursos ocorridos na ag\u00eancia da CEF causados por sua conduta. Portanto, o julgamento das contas \u00e9 de compet\u00eancia do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">A independ\u00eancia das inst\u00e2ncias s\u00f3 deixa de prevalecer quando a decis\u00e3o judicial que declara a inexist\u00eancia do fato ou nega sua autoria \u00e9 proferida em a\u00e7\u00e3o de natureza criminal. Tratando-se de a\u00e7\u00e3o de civil, prevalece a regra geral, que \u00e9 a incomunicabilidade das instancias civil, penal e administrativa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Esse entendimento acerca da incomunicabilidade das decis\u00f5es judiciais em a\u00e7\u00f5es civis e decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) \u00e9 pac\u00edfico nessa Corte de Contas, tendo sido proferida, por exemplo, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2983/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2983/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, em processo de relatoria do Exmo. Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">De modo, ante a correta tipifica\u00e7\u00e3o do ato irregular e a correspondente conduta perpetrada pelo defendente, que redundou em dano ao er\u00e1rio, seus argumentos devem ser rejeitados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento 3 (pe\u00e7a 172, p. 6) :</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O respons\u00e1vel alega que o dano teria nexo causal com a m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o da CEF, \u00e0 \u00e9poca, o \u00f3rg\u00e3o enfrentava problemas administrativos, com reformas e desinforma\u00e7\u00f5es. A defesa alega que n\u00e3o se pode responsabilizar um empregado por um fato que tem nexo causal direto com a m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, que, como dito, permaneceu, durante reforma estrutural, exposta e sem a devida seguran\u00e7a, o que ocasionou o desaparecimento de valores em 2014. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento 3:</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou qualquer nova evid\u00eancia/documenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o da presente instru\u00e7\u00e3o, que pudesse demonstrar a sua n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o no desfalque de numer\u00e1rio ocorrido na ag\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal ou a exclusiva culpa da administra\u00e7\u00e3o da CEF.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">No presente caso, a defesa n\u00e3o logrou provar que o sumi\u00e7o dos recursos ocorreu por conta exclusiva da Administra\u00e7\u00e3o da CEF, ou que n\u00e3o tenha ocorrido o dano. A simples conjectura de culpabiliza\u00e7\u00e3o de terceiros n\u00e3o se faz o bastante para imputar a terceiros o \u00f4nus da responsabilidade</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Esta Corte j\u00e1 sedimentou entendimento de que quando se trata de processos atinentes ao exerc\u00edcio do controle financeiro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, tais como o que ora se examina, a boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos. Tal interpreta\u00e7\u00e3o decorre da compreens\u00e3o de que, relativamente \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, privilegia-se a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, pois cabe ao gestor comprovar a boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos sob sua responsabilidade. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Nesse contexto, e ap\u00f3s exame de toda a documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos, ante a omiss\u00e3o do defendente no deslinde do caso \u00e0 \u00e9poca, n\u00e3o h\u00e1 como se vislumbrar a boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Com efeito, n\u00e3o alcan\u00e7ou ele o intento de comprovar a correta guarda dos recursos que lhe foram confiados, restringindo-se a apresentar justificativas improcedentes e incapazes de elidir a irregularidade cometida. S\u00e3o nesse sentido os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1921/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1921/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 203/2010-TCU-Plen\u00e1rio, 276/2010-TCU-Plen\u00e1rio, 621/2010-TCU-Plen\u00e1rio, 3.975/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 860/2009-TCU-Plen\u00e1rio, 1.007/2008-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 1.157/2008-TCU-Plen\u00e1rio, 1.223/2008-TCU-Plen\u00e1rio, 337/2007-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1.322/2007-TCU-Plen\u00e1rio, 1.495/2007-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, entre outros.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Desse modo, ante a culpa exclusiva do respons\u00e1vel, n\u00e3o se acatam os seus argumentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Argumento 4 (pe\u00e7a 172; p.5) :</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O respons\u00e1vel alega que n\u00e3o houve, da sua parte, proveito pr\u00f3prio, benef\u00edcio a terceiros, referentes aos recursos em quest\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>An\u00e1lise do argumento 4:</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O defendente foi citado, ante a irregularidade de realiza\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal, que resultou em dano ao er\u00e1rio. Embora o defendente argumente que n\u00e3o tenha se locupletado dos recursos aqui discutidos, verifica-se que a acusa\u00e7\u00e3o que lhe pesa n\u00e3o se refere a isso.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">As mat\u00e9rias sujeitas ao controle do Tribunal de Contas n\u00e3o s\u00e3o vinculadas a uma conduta dolosa do agente, basta a exist\u00eancia do elemento culpa por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, tendo em vista que a responsabilidade imputada aos respons\u00e1veis decorre do fato de que a eles recai a obriga\u00e7\u00e3o de comprovarem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Neste contexto, a poss\u00edvel aus\u00eancia de locupletamento do gestor faltoso n\u00e3o o exime de reparar o dano causado ao er\u00e1rio, haja vista n\u00e3o se tratar de san\u00e7\u00e3o a ele imposta, mas, o dever recompor os preju\u00edzos decorrentes de sua a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o. A jurisprud\u00eancia do Tribunal \u00e9 vasta neste sentido, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1517/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1517/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Valmir Campelo, 10851/2018-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Bruno Dantas, 2090/2018-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O respons\u00e1vel deu causa ao dano ao realizar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras irregulares de recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal, descumprindo deveres funcionais. Em nenhum momento ele foi acusado de ter se locupletado dos referidos valores.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Desse modo, ante a confessa participa\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel no processo que redundou em dano ao er\u00e1rio, n\u00e3o se acatam os seus argumentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa n\u00e3o foram suficientes para elidir a irregularidade pela qual est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser rejeitados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta de Jose de Paulo Carneiro, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se o respons\u00e1vel ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 5/12/2017, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 31/5/2021.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que o respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Jose de Paulo Carneiro, uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanar as irregularidades a ele atribu\u00eddas e nem afastar o d\u00e9bito apurado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 63.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">considerar revel o respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo respons\u00e1vel Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) ; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) e Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) , condenando-os ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Caixa Econ\u00f4mica Federal, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.950,82</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/6/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">28.048,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/10/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">42.950,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/12/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">168.210,87</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/4/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.260,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/5/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.275,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/6/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">22.875,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/7/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19.250,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/9/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">26.925,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/11/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">25.756,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/12/2016</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.567,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/2/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">37.088,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/3/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27.006,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/4/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 26/1/2022: R$ 615.534,90. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Tipo da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/11/2017</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">525.733,87</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2018</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.108,17</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t\tValor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 26/1/2022: R$ 620.193,50.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Aplicar, individualmente, aos respons\u00e1veis Juarez Domingos da Silva Filho (CPF: XXX.025.363-XX) e Jose de Paulo Carneiro (CPF: XXX.892.453-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de DF, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Caixa Econ\u00f4mica Federal e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de DF, ao Caixa Econ\u00f4mica Federal e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de DF que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Vin\u00edcius Vilardo de Mello Cruz (21.419/OAB-CE) e Carlos Henrique da Rocha Cruz (5496/OAB-CE), representando Jose de Paulo Carneiro. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. DESFALQUE DE NUMER\u00c1RIO. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA DE UM RESPONS\u00c1VEL. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES COM D\u00c9BITO E MULTA. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tConforme o Relat\u00f3rio precedente, trata-se de tomada de contas especial instaurada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal em desfavor do ent\u00e3o gerente Juarez Domingos da Silva Filho e do Tesoureiro Jos\u00e9 de Paulo Carneiro, em raz\u00e3o de desfalque de numer\u00e1rio dos cofres da Ag\u00eancia Sobral, registrado como falta de caixa, nos valores respectivos de R$ 489.161,69 e de R$ 525.733,87.</p><p>2. \tAs irregularidades praticadas pelos empregados foram devidamente apuradas pela Caixa, tendo sido comprovado que os respons\u00e1veis deram causa ao dano, descumprindo deveres funcionais.</p><p>3. \t\tNo \u00e2mbito desta Corte de Contas, os respons\u00e1veis foram regularmente citados. Entretanto, o Sr. Juarez Domingos da Silva Filho n\u00e3o atendeu ao chamamento do Tribunal, permanecendo silente, raz\u00e3o pela qual a SecexTCE prop\u00f4s consider\u00e1-lo revel, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. </p><p>4.\t\tQuanto ao Sr. Jose de Paulo Carneiro, a defesa apresentada n\u00e3o logrou \u00eaxito em afastar a irregularidade que lhe foi atribu\u00edda, restando tamb\u00e9m comprovada sua culpabilidade.</p><p>5.\tE como bem pontuado pela unidade instrutiva, n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, raz\u00e3o pela qual foi proposto o julgamento pela irregularidade das contas, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado, bem assim a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, eis que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>6. \tConsiderando que os elementos do processo foram adequadamente examinados, al\u00e9m de contar com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, incluo seus fundamentos como minhas pr\u00f3prias raz\u00f5es de decidir.</p><p>7.\t\tNesse passo, concordo com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, que abordou, com bastante propriedade, todas as quest\u00f5es necess\u00e1rias ao deslinde do feito, esgotando a an\u00e1lise da mat\u00e9ria e tornando desnecess\u00e1ria a adu\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es adicionais</p><p>8.\tEm acr\u00e9scimo, deve ser autorizado, desde j\u00e1, o parcelamento do d\u00e9bito e da multa, bem assim a respectiva cobran\u00e7a judicial, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es.</p><p>9. \tOutrossim, como alvitrado, faz-se necess\u00e1ria a remessa de c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, ao \u00f3rg\u00e3o regional da Procuradoria da Rep\u00fablica no estado do Cear\u00e1, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, <b>ex vi</b> do \u00a7 7o, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tAnte o exposto, Voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto ao Plen\u00e1rio.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 17 de maio de 2022.</p><p>AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=792012", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=792012", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}