{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2536804", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2531/2022 ATA 15/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2531", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "15/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2531/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2531/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno, c/c o enunciado 145 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal, em:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\ta) retificar, por inexatid\u00e3o material, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1535/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1535/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na sess\u00e3o de 5/4/2022, Ata 9/2022, relativamente ao subitem \"9.4\", de modo que onde se l\u00ea: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Datas de Ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valores Hist\u00f3ricos (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2013</p></td>\t<td><p>2.900,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2013</p></td>\t<td><p>24.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2013</p></td>\t<td><p>2.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/12/2013</p></td>\t<td><p>27.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2013</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tleia-se:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2013</p></td>\t<td><p>2.900,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2013</p></td>\t<td><p>24.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2013</p></td>\t<td><p>2.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/12/2013</p></td>\t<td><p>27.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2013</p></td>\t<td><p>60.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/12/2013</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tb) manter inalterados os demais termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2726120190\" target=\"_blank\">Processo 027.261/2019-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Aapeec-Associacao de Apoio a Pais, Educadores e Educando do Curumim Vila Perola - Contagem/MG (04.674.485/0001-50) ; Cassia Gomes Chaves (XXX.706.826-XX) ; Pietro Gomes Chaves (XXX.842.186-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Secretaria Especial da Cultura.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "17/05/2022", "ENTIDADE": " Secretaria Especial da Cultura.", "INTERESSADOS": " Aapeec-Associacao de Apoio a Pais, Educadores e Educando do Curumim Vila Perola - Contagem/MG (04.674.485/0001-50); Cassia Gomes Chaves (XXX.706.826-XX); Pietro Gomes Chaves (XXX.842.186-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02726120190\" target=\"_blank\">027.261/2019-0</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25574052", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25574052", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}