{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2525026", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2766/2022 ATA 16/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2766", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "16/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados em favor de Jos\u00e9 Silv\u00e9rio de Castro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. assinalar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Jos\u00e9 Silv\u00e9rio de Castro (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 69061/2021) , negando-lhe o respectivo registro, diante do indevido reajuste sobre a vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal pelo item 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o diante do indevido reajuste da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar o comprovante da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato inicial de aposentadoria, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o diante do indevido reajuste da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. promover o envio de ci\u00eancia preventiva e corretiva \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados, nos termos do art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020, para que atente sobre a necessidade de evitar a futura ocorr\u00eancia da aludida falha identificada no presente feito diante do indevido reajuste sobre a vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o transformada em VPNI pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, a partir da Lei n.\u00ba 13.302, de 2016, em disson\u00e2ncia com o art. 62-A, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. promover o envio de ci\u00eancia preventiva e corretiva, nos termos do art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020, para que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados verifique o efetivo cumprimento do item 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o aludido cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do correspondente Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e o Voto, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento dos itens 9.3, 9.4 e 9.5 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados em favor de Jos\u00e9 Silv\u00e9rio de Castro. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/05/2022", "ENTIDADE": " C\u00e2mara dos Deputados.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Jos\u00e9 Silv\u00e9rio de Castro (CPF XXX.262.447-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04096620216\" target=\"_blank\">040.966/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Benjamin Zymler, Aroldo Cedraz, Jorge Oliveira e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados em favor de Jos\u00e9 Silv\u00e9rio de Castro.</p><p>2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Ivo Oliveira e Silva lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 5, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 6) , nos seguintes termos: </p><p>\" (...) <i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>Procedimentos aplicados</i></p><p><i>3\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p><i>4\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p><i>5\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p><i>6\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p><i>7\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p><i>8\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\tExame das Constata\u00e7\u00f5es</i></p><p><i>9\tAto: 69061/2021 - Inicial - Interessado: JOS\u00c9 SILV\u00c9RIO DE CASTRO - CPF: XXX.262.447-XX</i></p><p><i>9.1\tParecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p><i>9.2\tConstata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </i></p><p><i>9.2.1\tHouve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (122 - VP/INCORPORADA LEI 9527/97 - PROVENTOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 5.562,65) .</i></p><p><i>a\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>b\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>c\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</i></p><p><i>No que diz respeito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o das parcelas de 'quintos' ou 'd\u00e9cimos', constata-se que ela est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) .</i></p><p><i>Todavia, ao analisar os contracheques mais recentes (dispon\u00edvel para consulta deste Tribunal a partir do m\u00eas de mar\u00e7o/2017) , identificou-se que a C\u00e2mara dos Deputados vem promovendo o reajuste da vantagem de quintos/d\u00e9cimos. Detectou-se que tais situa\u00e7\u00f5es vem ocorrendo, no m\u00ednimo, desde a edi\u00e7\u00e3o da Lei 13.323/2016 (que promoveu reajuste na remunera\u00e7\u00e3o dos servidores da C\u00e2mara dos Deputados) .</i></p><p><i>Constatou-se que a C\u00e2mara dos Deputados aplicou aos quintos/d\u00e9cimos os reajustes concedidos pela Lei da Lei 13.323/2016, que assim estabeleceu:</i></p><p><i>'Art. 1\u00ba A remunera\u00e7\u00e3o dos servidores integrantes do Quadro de Pessoal da C\u00e2mara dos Deputados fica reajustada nos seguintes percentuais:</i></p><p><i>I - 5,5% (cinco inteiros e cinco d\u00e9cimos por .cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2016;</i></p><p><i>II - 5% (cinco por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2017, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2016;</i></p><p><i>III - 4,8% (quatro inteiros e oito d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2018, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2017;</i></p><p><i>IV - 4,5% (quatro inteiros e cinco d\u00e9cimos por cento) , a partir de 1\u00ba de janeiro de 2019, aplicados sobre as remunera\u00e7\u00f5es vigentes em 31 de dezembro de 2018\u00bf.'</i></p><p><i>Sabe-se que os quintos/d\u00e9cimos incorporados foram transformados em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pela Lei 9.527/1997 e, posteriormente, pela Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001, que acresceu \u00e0 Lei 8.112/1990 o artigo 62-A, e deveriam ser reajustados, nos termos do art. 15, \u00a7 1\u00ba da referida lei, apenas em raz\u00e3o dos reajustes gerais, salvo expressa previs\u00e3o legal em contr\u00e1rio:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>'Art. 15. Fica extinta a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei n\u00ba 8.911, de 11 de julho de 1994.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba A import\u00e2ncia paga em raz\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo passa a constituir, a partir de 11 de novembro de 1997, vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais.'</i></p><p><i>Observa-se, entretanto, que a Lei 13.323/2016 (que reajustou a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores da C\u00e2mara dos Deputados e disciplinou o pagamento das parcelas remunerat\u00f3rias devidas a esses servidores) , n\u00e3o se caracteriza como uma lei de revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais, tal como foram as Leis 10.331/2001 e 10.697/2003.</i></p><p><i>Vale mencionar que a jurisprud\u00eancia do STJ \u00e9 no sentido de que os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.527/97 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais. Sen\u00e3o vejamos:</i></p><p><i>'PROCESSUAL CIVIL. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O NO AGRAVO INTERNO NO RECURSO ESPECIAL. ENUNCIADO ADMINISTRATIVO N\u00ba 3/STJ. OMISS\u00d5ES CONFIGURADAS. INAPLICABILIDADE DO ENTENDIMENTO FIRMADO NO RE N\u00ba 638.115/CE. ATUALIZA\u00c7\u00c3O, ENTRE ABRIL DE 1998 A SETEMBRO DE 2001, DE QUINTOS J\u00c1 INCORPORADOS. VANTAGEM PESSOAL NOMINALMENTE IDENTIFICADA (VPNI) . LEI N\u00ba 9.527/97. CRIT\u00c9RIO DE CORRE\u00c7\u00c3O. REAJUSTE GERAL DOS SERVIDORES P\u00daBLICOS FEDERAIS, MESMO AP\u00d3S A EDI\u00c7\u00c3O DA MEDIDA PROVIS\u00d3RIA N\u00ba 2.225-45/2001. PRECEDENTES. (...) .</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>3. A jurisprud\u00eancia desta Corte Superior firmou-se no sentido de que os quintos incorporados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.527/97 devem ser atualizados de acordo com os crit\u00e9rios adotados para a revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais, pois desde ent\u00e3o ostentam natureza de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) . Ainda que a Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.225-45/2001 tenha restabelecido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos entre abril de 1998 e setembro de 2001 - entendimento hoje superado pelo Supremo Tribunal Federal no julgamento do RE n\u00ba 638.115/CE -, referido ato normativo n\u00e3o revogou a Lei n\u00ba 9.527/97 e nem modificou o crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o dos quintos j\u00e1 incorporados e transformados em vantagem pessoal nominalmente identificada. Precedentes. (destaque acrescido) '</i></p><p><i> (EDcl no AgInt no RECURSO ESPECIAL N\u00ba 1.516.357 - RS. Relator: Min. Mauro Campbell Marques, julgado em 21/6/2018) </i></p><p><i>Diante disso, como a irregularidade foi detectada no ato, cabe ilegalidade nesse sentido, assim como determina\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados que retifique os valores percebidos a t\u00edtulo de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos do (a) servidor (a) , para os valores anteriores \u00e0 vig\u00eancia da Lei 13.323/2016.</i></p><p><i>9.3\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>9.4\tEncaminhamento do ato: </i></p><p><i>9.4.1\tConsiderar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de JOS\u00c9 SILV\u00c9RIO DE CASTRO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p><i>9.4.2\tCom fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p><i>a\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p><i>b\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de JOS\u00c9 SILV\u00c9RIO DE CASTRO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, </i><b><i>caput</i></b><i>, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p><i>c\tno prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p><i>d\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p><i>\tCONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>10\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 69061/2021 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>11\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p><i>11.1\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de JOS\u00c9 SILV\u00c9RIO DE CASTRO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p><i>11.2\tCom fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p><i>11.2.1\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p><i>11.2.2\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o  ao ato de Aposentadoria de JOS\u00c9 SILV\u00c9RIO DE CASTRO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260,</i><b><i> caput</i></b><i>, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p><i>11.2.3\tno prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p><i>11.2.4\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i>\"</p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 7) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INDEVIDA VANTAGEM COMO \"QUINTOS OU D\u00c9CIMOS\" DE FUN\u00c7\u00c3O. INDEVIDO REAJUSTE SOBRE OS \"QUINTOS OU D\u00c9CIMOS\" DE FUN\u00c7\u00c3O AP\u00d3S A CONVERS\u00c3O EM VPNI. INAPLICABILIDADE DO ENTENDIMENTO FIXADO PELO STF NO RE 638.115-CE. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. CI\u00caNCIA PREVENTIVA E CORRETIVA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>N\u00famero de Controle</p></td>\t<td><p>Interessado</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>69061/2021</p></td>\t<td><p>Jos\u00e9 Silv\u00e9rio de Castro</p></td>\t<td><p>17/9/1953</p></td>\t<td><p>Inicial - Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>30/11/2016</p></td>\t<td><p>20/8/2021</p></td></tr></tbody></table><p>2.\tComo visto, a referida aposentadoria seria volunt\u00e1ria com os proventos integrais calculados pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do correspondente cargo, nos termos do art. 3\u00ba da EC n.\u00ba 47, de 2005.</p><p>3.\tA Sefip detectou, contudo, a inadequada percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, diante do indevido reajuste sobre a aludida vantagem a partir da Lei n.\u00ba 13.323, de 2016, pois a correspondente atualiza\u00e7\u00e3o dessa vantagem n\u00e3o decorreria da revis\u00e3o geral em prol da remunera\u00e7\u00e3o de todos os servidores p\u00fablicos federais, tendo ficado restrita aos servidores da C\u00e2mara dos Deputados em disson\u00e2ncia, ent\u00e3o, com o art. 15, \u00a7 1\u00ba, da Lei n.\u00ba 9.527, de 1997. </p><p>4.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do aludido ato de aposentadoria; tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>5.\tO TCU pode incorporar o parecer da Sefip a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>6.\tEis que, ao discorrer sobre a vantagem inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, a Sefip destacou que teria sido observada a eventual ilegalidade na aludida parcela, j\u00e1 que os contracheques do interessado revelariam o indevido reajuste na aludida vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o concedidos a partir da Lei n.\u00ba 13.323, de 2016.</p><p>7.\tBem se sabe, nesse ponto, que, em sintonia com o art. 15, \u00a7 1\u00ba, da Lei n.\u00ba 9.527, de 1997, e com o art. 1\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o promovida pela Medida Provis\u00f3ria n.\u00ba 2.225-45, de 2001, a vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o estaria sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente da revis\u00e3o geral em prol da remunera\u00e7\u00e3o de todos os servidores p\u00fablicos federais, nos termos do art. 62-A, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, tendo a administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados promovido, contudo, o indevido reajuste no valor da aludida vantagem para os seus servidores a partir da Lei n.\u00ba 13.323, de 2016.</p><p>8.\tPor esse prisma, o TCU deve promover o envio de ci\u00eancia preventiva e corretiva \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados, nos termos do art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n.\u00ba 315, de 2020, para que atente sobre a necessidade de evitar a futura ocorr\u00eancia da aludida falha identificada no presente feito diante do indevido reajuste da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o transformada em VPNI pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, a partir da Lei n.\u00ba 13.323, de 2016, em disson\u00e2ncia com o art. 62-A, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990.</p><p>9.\tO TCU deve determinar, por outro \u00e2ngulo, que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados se manifeste anual e conclusivamente sobre o referido cumprimento, ou n\u00e3o, da aludida medida em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro.</p><p>10.\tDiante, enfim, da entrada do aludido ato de aposentadoria no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva do interessado, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (<b>v.g.</b>: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n.\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v.g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</p><p>11.\tO TCU deve assinalar a ilegalidade, portanto, do aludido ato de aposentadoria para lhe negar o respectivo registro, sem preju\u00edzo de determinar a imediata suspens\u00e3o dos indigitados pagamentos inerentes aos \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o em respeito ao art. 15, \u00a7 1\u00ba, da Lei n.\u00ba 9.527, de 1997, al\u00e9m do indevido reajuste da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, promovendo o adicional envio da anunciada ci\u00eancia preventiva e corretiva.</p><p>Ante o exposto, voto pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de maio de 2022.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786652", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=786652", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}