{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2528135", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2873/2022 ATA 18/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2873", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "18/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, que tratam de ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma e ato inicial de reforma emitidos, no \u00e2mbito do Comando do Ex\u00e9rcito, em favor de Joao Souza Filho,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma emitido em favor de Joao Souza Filho, negando-lhe o correspondente registro e considerar legal o ato inicial de reforma em favor do mesmo interessado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, os pagamentos decorrentes do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicionado, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado da irregularidade apontada nestes autos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado e ao \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Atos de Reforma da unidade emissora COMANDO DO EX\u00c9RCITO, enviados ao TCU pela unidade de controle interno Centro de Controle Interno do Ex\u00e9rcito para fins de an\u00e1lise e julgamento.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/06/2022", "ENTIDADE": " Comando do Ex\u00e9rcito.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Joao Souza Filho (XXX.747.036-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03642720217\" target=\"_blank\">036.427/2021-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Transcrevo a seguir, como parte integrante deste relat\u00f3rio, instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , cujo encaminhamento teve a anu\u00eancia do dirigente daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 6 e 7) :</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. Trata-se de atos de reforma, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. Os atos desse processo pertencem \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.1. Unidade emissora: COMANDO DO EX\u00c9RCITO.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.2. Unidade cadastradora:  DIRETORIA DE INATIVOS E PENSIONISTAS.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2.3. Subunidade cadastradora: SUC1.1 - 1\u00aa Regi\u00e3o Militar.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Procedimentos aplicados</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8. As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9. <b>Ato: 22879/2017</b> - Altera\u00e7\u00e3o - Interessado: JOAO SOUZA FILHO - CPF: XXX.747.036-XX</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.1. Percentual informado para a rubrica 'ADIC TP SV' \u00e9 maior que a quantidade de anos v\u00e1lida para fins de ATS, que \u00e9 de 26 anos, conforme Mapa de tempos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: O inativo possui ainda: 04a 00m 00d, de tempo acad\u00eamico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b. An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Foi informado pelo gestor que o militar conta com 04 anos de tempo acad\u00eamico, tempo este que conta para todos os fins conforme demonstrado no par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 137 da lei n\u00ba 6880/80, transcri\u00e7\u00e3o a seguir, logo faz jus \u00e0 gratifica\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o de 30%, sendo 26 anos de tempo de servi\u00e7o efetivo e mais 04 anos de tempo acad\u00eamico.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">lei n\u00ba 6880/80</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 137</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - 1 (um) ano para cada 5 (cinco) anos de tempo de efetivo servi\u00e7o prestado pelo oficial do Corpo, Quadro ou Servi\u00e7o de Sa\u00fade ou Veterin\u00e1ria que possuir curso universit\u00e1rio at\u00e9 que este acr\u00e9scimo complete o total de anos de dura\u00e7\u00e3o normal do referido curso, sem superposi\u00e7\u00e3o a qualquer tempo de servi\u00e7o militar ou p\u00fablico eventualmente prestado durante a realiza\u00e7\u00e3o deste mesmo curso;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - tempo relativo a cada licen\u00e7a especial n\u00e3o-gozada, contado em dobro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">V - tempo relativo a f\u00e9rias n\u00e3o-gozadas, contado em dobro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 2\u00ba Os acr\u00e9scimos a que se referem os itens II, IV e V ser\u00e3o computados somente no momento da passagem do militar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade e, nessa situa\u00e7\u00e3o, para todos os efeitos legais, inclusive quanto a percep\u00e7\u00e3o definitiva de gratifica\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, ressalvado o disposto no \u00a7 3\u00ba do artigo 101.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Assim, no que se refere ao percentual pago a t\u00edtulo de ATS, o ato em quest\u00e3o \u00e9 regular.</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Entretanto, <b>verifica-se que tal ato \u00e9 de altera\u00e7\u00e3o por reforma por incapacidade/invalidez e que o militar foi incialmente reformado por idade, vide ato n\u00ba 23014/2017</b>, tal situa\u00e7\u00e3o afronta o acord\u00e3o 2225/19. Assim, devendo o interessado ter os proventos de reforma calculados com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o de General de Brigada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conclui-se que o ato deve receber a chancela pela ILEGALIDADE e ter negado seu registro.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.2. Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reforma n\u00e3o correspondente a 01 (um) grau hier\u00e1rquico imediato/superior ao \u00daltimo posto/gradua\u00e7\u00e3o na ativa ou ao Posto/Gradua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para c\u00e1lculo dos proventos de reserva remunerada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: O inativo ao ser transferido para a reserva foi beneficiado pelo Art 64, da Lei 8.237, de 30 SET 1991.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b. An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O interessado passou para reserva remunerada com proventos de General de Brigada, por contar com mais de 30 anos de servi\u00e7o, foi reformado inicialmente por limite de idade. Posteriormente foi reformado por incapacidade/invalidez e teve os proventos majorados mais uma vez, com base no posto de General de Divis\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em desacordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, pelo militar j\u00e1 se encontrar reformado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, devendo o interessado ter os proventos de reforma calculados com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o de General de Brigada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2.3. H\u00e1 outro ato na base de mesmo CPF, mesmo \u00f3rg\u00e3o e o mesmo tipo, e que ainda n\u00e3o foi apreciado. <b>Ato (s) encontrado (s) no e-Pessoal: 23014/2017 (TCU) </b>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O interessado passou para reserva remunerada com proventos de General de Brigada, ato apreciado pelo TCU pela legalidade no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2815720109\" target=\"_blank\">Processo 028.157/2010-9</a>, sendo que tal concess\u00e3o foi de reformada por limite de idade. Posteriormente foi reformado por incapacidade/invalidez e teve os proventos majorados mais uma vez, nesta nova concess\u00e3o para proventos com base no posto de General de Divis\u00e3o situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em desacordo com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, por j\u00e1 se encontrar reformado por idade quando teve seus proventos indevidamente majorados.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Assim, devendo o interessado ter os proventos de reforma calculados com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o General de Brigada.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00c9 oportuno informar ainda que o ato n\u00ba 23014/2017 que se encontra na base de dados do TCU deve ser apreciado pela ilegalidade pelo mesmo motivo.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Conclui-se que o ato em an\u00e1lise deve receber a chancela pela ILEGALIDADE e ter seu registro negado.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. Encaminhamento do ato: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Reforma de JOAO SOUZA FILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4.2. Com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b. informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Reforma de JOAO SOUZA FILHO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <b>caput</b>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">d. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">e. promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10. <b>Ato: 23014/2017</b> - Inicial - Interessado: JOAO SOUZA FILHO - CPF: XXX.747.036-XX</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.1. Percentual informado para a rubrica 'ADIC TP SV' \u00e9 maior que a quantidade de anos v\u00e1lida para fins de ATS, que \u00e9 de 26 anos, conforme Mapa de tempos. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: O inativo possui ainda, 04a 00m 00d, de Tempo Acad\u00eamico. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b. An\u00e1lise do Controle Interno: Justificativa do gestor esclarece pend\u00eancia</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">O militar conta com 26 anos, 1 m\u00eas, 10 dias para fins de tempo de servi\u00e7o, sendo informado separadamente pelo gestor que o interessado conta ainda com 04 anos de tempo acad\u00eamico, tempo este que conforme o \u00a7 2\u00ba do art. 137 da lei n\u00ba 6880/80 pode ser contado para fins de Gratifica\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, segue transcri\u00e7\u00e3o do aludido artigo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 137</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">II - 1 (um) ano para cada 5 (cinco) anos de tempo de efetivo servi\u00e7o prestado pelo oficial do Corpo, Quadro ou Servi\u00e7o de Sa\u00fade ou Veterin\u00e1ria que possuir curso universit\u00e1rio at\u00e9 que este acr\u00e9scimo complete o total de anos de dura\u00e7\u00e3o normal do referido curso, sem superposi\u00e7\u00e3o a qualquer tempo de servi\u00e7o militar ou p\u00fablico eventualmente prestado durante a realiza\u00e7\u00e3o deste mesmo curso;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">IV - tempo relativo a cada licen\u00e7a especial n\u00e3o-gozada, contado em dobro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">V - tempo relativo a f\u00e9rias n\u00e3o-gozadas, contado em dobro;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\u00a7 2\u00ba Os acr\u00e9scimos a que se referem os itens II, IV e V ser\u00e3o computados somente no momento da passagem do militar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade e, nessa situa\u00e7\u00e3o, para todos os efeitos legais, inclusive quanto a percep\u00e7\u00e3o definitiva de gratifica\u00e7\u00e3o de tempo de servi\u00e7o, ressalvado o disposto no \u00a7 3\u00ba do artigo 101.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Frente aos esclarecimentos prestados no pr\u00f3prio ato, esta unidade t\u00e9cnica entende que a concess\u00e3o pode receber o parecer pela LEGALIDADE.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.2.2. <b>H\u00e1 outro ato na base de mesmo CPF, mesmo \u00f3rg\u00e3o e o mesmo tipo, e que ainda n\u00e3o foi apreciado. Ato (s) encontrado (s) no e-Pessoal: 22879/2017 (TCU) .</b></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">a. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">b. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">c. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A contrata\u00e7\u00e3o da pendencia '4323 - H\u00e1 outro ato na base de mesmo CPF, mesmo \u00f3rg\u00e3o e o mesmo tipo, e que ainda n\u00e3o foi apreciado. Ato (s) encontrado (s) no e-Pessoal: 22879/2017 (TCU) .' faz necess\u00e1rio que se determine a autua\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o do ato 22879/2017 (TCU) que versa sobre reforma por invalidez e \u00e9 posterior ao presente ato uma vez que o ato 22879/2017 tem vig\u00eancia de 29/07/2016 e o presente ato tem vig\u00eancia de 01/01/2008. <b>Logo o ato em an\u00e1lise \u00e9 a concess\u00e3o inicial por reforma por idade e no que se refere a pend\u00eancia em an\u00e1lise pode receber a chancela pela LEGALIDADE</b>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.4. Encaminhamento do ato: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.4.1. Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de JOAO SOUZA FILHO.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">10.4.2. Para o ato de Reforma de JOAO SOUZA FILHO, determina a SEFIP que promova a autua\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o do ato n\u00ba 22879/2017, ato de altera\u00e7\u00e3o o mais breve poss\u00edvel. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">11. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que <b>o ato 23014/2017</b> pode ser apreciado pela legalidade, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades no ato, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que <b>o ato 22879/2017</b> pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">13. O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.1. Considerar LEGAL e conceder o registro inicial do ato de JOAO SOUZA FILHO.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.2. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de altera\u00e7\u00e3o de Reforma de JOAO SOUZA FILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.3. Para o ato de Reforma de JOAO SOUZA FILHO, determina a SEFIP que promova a autua\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o do ato n\u00ba 22879/2017, ato de altera\u00e7\u00e3o o mais breve poss\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4. Com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO que: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4.1. promova o rec\u00e1lculo do valor atualmente pago a t\u00edtulo de reforma/pens\u00e3o militar com base no posto/gradua\u00e7\u00e3o incorreto, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, em face de manifesta ilegalidade.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4.2. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Reforma de JOAO SOUZA FILHO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, <b>caput</b>, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4.3. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade COMANDO DO EX\u00c9RCITO, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4.4. informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">14.4.5. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tO representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) manifestou-se favoravelmente ao encaminhamento proposto pela Sefip, nos termos de parecer de pe\u00e7a 8, reproduzido a seguir:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"Trata-se da aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, <b>de ato de concess\u00e3o de reforma</b> emitido pelo Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. A Unidade T\u00e9cnica prop\u00f5e a ilegalidade do referido ato, em raz\u00e3o da concess\u00e3o de mais uma melhoria nos proventos do interessado posteriormente ao seu desligamento, em desacordo com o art. 110 da Lei 6.880/1980. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. De fato, ao analisar o <b>Caput</b> do art. 110 da Lei 6.880/1980, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986, percebe-se que o mesmo disp\u00f5e expressamente que a melhoria de remunera\u00e7\u00e3o nele prevista aplica-se somente aos militares da ativa ou da reserva remunerada e deve ser calculada sempre com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico que o militar possu\u00eda na ativa, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Art. 110. O militar da ativa ou da reserva remunerada, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. Embora este Tribunal tenha adotado entendimento diverso acerca da mat\u00e9ria em alguns casos no passado, cabe ressaltar que por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, pacificou-se o entendimento no sentido de que a melhoria prevista no referido dispositivo n\u00e3o se aplica ao militar que j\u00e1 se encontra reformado no momento da invalidez.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Importante frisar que tal exegese alinhou o entendimento desta Corte com a jurisprud\u00eancia do Superior Tribunal de Justi\u00e7a acerca da mat\u00e9ria, conforme se verifica na ementa transcrita abaixo da decis\u00e3o proferida nos autos do Recurso Especial 1.784.347/RS, relatado pelo Ministro Herman Benjamin: </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">PROCESSUAL CIVIL. ADMINISTRATIVO. MILITAR REFORMADO POR ATINGIR A IDADE LIMITE NA RESERVA. INVALIDEZ SUPERVENIENTE \u00c0 INATIVA\u00c7\u00c3O. REFORMA COM REMUNERA\u00c7\u00c3O CORRESPONDENTE AO GRAU HIER\u00c1RQUICO IMEDIATO. IMPOSSIBILIDADE. S\u00daMULAS 7 E 83 DO STJ. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">1. O art. 110 da Lei 6.880/1980 prev\u00ea o direito de o militar da ativa ou da reserva remunerada ser reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">2. O Tribunal de origem asseverou: 'o autor foi reformado ex officio em 21/05/2006, por ter atingido idade limite de perman\u00eancia na reserva, nos termos do art. 106, I, d, da Lei n\u00b0 6.880/80. Pretende, agora, a melhoria da reforma para que seus proventos passem a ser calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do posto superior na inatividade, em raz\u00e3o da superveni\u00eancia de mol\u00e9stia que determina a sua invalidez (neoplasia maligna constatada em 04/01/2008) '.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">3. \u00c9 invi\u00e1vel reanalisar a constata\u00e7\u00e3o das datas da reforma e da eclos\u00e3o da mol\u00e9stia, pois inarred\u00e1vel a revis\u00e3o do conjunto probat\u00f3rio dos autos para afastar as premissas f\u00e1ticas estabelecidas pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. Aplica-se, portanto, o \u00f3bice da S\u00famula 7/STJ.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">4. Ao reconhecer que o direito ora pugnado alcan\u00e7a apenas os militares da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o prevendo a possibilidade da altera\u00e7\u00e3o de proventos de militar reformado por atingir a idade limite na reserva, o Tribunal a quo decidiu em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STJ, raz\u00e3o pela qual incide a S\u00famula 83 do STJ. Precedentes: REsp 1.381.724/RS, Relatora Ministra REGINA HELENA COSTA, PRIMEIRA TURMA, DJe 10/5/2017; e AgRg no REsp 1.539.940/RS, Relatora Ministra ASSUSETE MAGALH\u00c3ES, SEGUNDA TURMA, DJe 29/3/2016. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">5. Recurso Especial n\u00e3o conhecido. (REsp 1784347/RS, Rel. Min. Herman Benjamin, Segunda Turma, julgado em 2/4/2019, DJe de 23/4/2019) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">6. Ademais, cumpre registrar que em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9, este Tribunal resguardou a situa\u00e7\u00e3o daqueles que foram destinat\u00e1rios do benef\u00edcio do art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980, cujos atos concess\u00f3rios foram apreciados por este TCU at\u00e9 a data de prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">7. <b>In casu</b>, verifica-se <b>no ato de reforma</b> que o militar foi beneficiado com mais uma melhoria nos proventos ap\u00f3s o seu desligamento, o que contraria o entendimento acima mencionado. </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">8. Ante o exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, em conson\u00e2ncia com o encaminhamento proposto pela Unidade T\u00e9cnica, entende que o ato de reforma em an\u00e1lise deve ser considerado ilegal e ter seu registro negado.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REFORMA. ATO DE ALTERA\u00c7\u00c3O. ATO EDITADO COM PROVENTOS SUPERIORES AO DO POSTO OCUPADO NA ATIVA EM VIRTUDE DE SUPERVENI\u00caNCIA DE INVALIDEZ PERMANENTE DECORRENTE DE DOEN\u00c7A ESPECIFICADA EM LEI. AUS\u00caNCIA DE PREVIS\u00c3O LEGAL PARA EXTENS\u00c3O DA VANTAGEM ESTABELECIDA NO ART. 110 DA LEI 6.880/1980 A MILITARES J\u00c1 REFORMADOS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "REFORMA (REFO)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de aprecia\u00e7\u00e3o, para fins de registro, do ato 22879/2017, de altera\u00e7\u00e3o de reforma, por incapacidade/invalidez, de Jo\u00e3o Souza Filho, bem como o ato inicial, por idade, de reforma do mesmo interessado, sob o n\u00famero 23014/2017, emitidos pelo Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">2.\tAp\u00f3s as pertinentes an\u00e1lises a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) prop\u00f4s, com o aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, a ilegalidade do ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma, em raz\u00e3o da concess\u00e3o de mais uma melhoria nos proventos do interessado, em desacordo com o art. 110 da Lei 6.880/1980. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">3.\tManifesto, desde j\u00e1, minha anu\u00eancia ao posicionamento uniforme manifestado nos autos e adoto os fundamentos utilizados como raz\u00f5es de decidir.</p><p>4.\tDe fato, conforme bem esclarecido nos pareceres t\u00e9cnicos, embora tenha mantido entendimento diverso no passado, este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, pacificou o entendimento, em linha com decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , no Recurso Especial 1.784.347/RS,  no sentido de que a melhoria de remunera\u00e7\u00e3o prevista no <b>caput</b> do art. 110 da Lei 6.880/1980, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 7.580/1986, n\u00e3o se aplica ao militar que j\u00e1 se encontra reformado no momento da invalidez, como no caso presente.</p><p>5.\tH\u00e1 que se rememorar que, em aten\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da boa-f\u00e9, este Tribunal resguardou a situa\u00e7\u00e3o daqueles que foram destinat\u00e1rios do benef\u00edcio do art. 110, \u00a7 1\u00ba, da Lei 6.880/1980, cujos atos concess\u00f3rios foram apreciados por este TCU at\u00e9 a data de prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>6.\tNo momento presente, no entanto, quando j\u00e1 se encontra em vig\u00eancia o entendimento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, nada h\u00e1 a reparar no entendimento manifestado pela Sefip e pelo MPTCU, que opinaram, repita-se, pela ilegalidade do ato de altera\u00e7\u00e3o de reforma, por incapacidade/invalidez, de Jo\u00e3o Souza Filho.</p><p>7.\tPor fim, tendo constado dos autos o ato inicial, por idade, de reforma do mesmo interessado, sob o n\u00famero 23014/2017, e tendo sido constatada a regular utiliza\u00e7\u00e3o, para todos os fins, do tempo acad\u00eamico, de quatro anos, cabe o seu julgamento pela legalidade, conforme proposto pela unidade t\u00e9cnica. N\u00e3o \u00e9 pertinente, no entanto, segundo meu entendimento, tecer determina\u00e7\u00f5es \u00e0 Sefip para que promova a autua\u00e7\u00e3o e instru\u00e7\u00e3o do ato n\u00ba 22879/2017, uma vez que cabe \u00e0 pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica fazer a an\u00e1lise da necessidade de tal provid\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 7 de junho de 2022.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794428", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794428", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}