{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2518084", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2882/2022 ATA 18/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2882", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "18/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pela Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste - Sudeco, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 700.795/2008 (Siafi 700795) , firmado entre aquela Superintend\u00eancia e o munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO, tendo por objeto a pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas do Sr. Francisco de Assis Peixoto, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00ednea c, da Lei 8.443/1992, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia abaixo especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea a, da citada lei c/c o art. 21, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">250.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">03/08/2009</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar a multa, prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, ao Sr. Francisco de Assis Peixoto, no valor de R$ 53.000,00 (cinquenta e tr\u00eas mil reais) , fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, caso paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fulcro no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. \u00e0 Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Goi\u00e1s, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pela Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste \u0096 Sudeco, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 700.795/2008 (Siafi 700795), firmado entre aquela Superintend\u00eancia e o munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO, tendo por objeto a pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/06/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1vel: Francisco de Assis Peixoto (XXX.233.931-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00006720202\" target=\"_blank\">000.067/2020-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2565436", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8539/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "8539", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como parte do Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 117) , que contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente daquela unidade especializada (pe\u00e7as 118-119) :</p><p class=\"inicio_Instrucao\"><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste, em desfavor de Francisco de Assis Peixoto (XXX.233.931-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio 700795/2008 (pe\u00e7a 13) , registro Siafi 700795, firmado entre o Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste e munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO, e que tinha por objeto a 'pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u, no munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO'.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 23/2/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 61) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 916/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O Conv\u00eanio 700795/2008, registro Siafi 700795, foi firmado no valor de R$ 448.515,06, sendo R$ 400.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 48.515,06 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 6/1/2009 a 1/4/2014, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 1\u00b0/4/2014. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 400.000,00 (pe\u00e7as 19 e 34) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 3, 11, 15, 29 e 62.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o das seguintes irregularidades: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Aus\u00eancia de funcionalidade do objeto, em face da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no conv\u00eanio descrito como 'Pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u, no munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o-GO', tendo em vista execu\u00e7\u00e3o com falhas t\u00e9cnicas e/ou de qualidade, sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, n\u00e3o gerando, portanto, o benef\u00edcio social esperado.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Execu\u00e7\u00e3o de parte da obra em terreno particular, n\u00e3o havendo demonstra\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de processo de desapropria\u00e7\u00e3o ou anu\u00eancia do titular da propriedade por alvar\u00e1 de ju\u00edzo da vara em que ocorra tal processo.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Inobserv\u00e2ncia do projeto b\u00e1sico previamente aprovado, quando eventuais altera\u00e7\u00f5es deveriam ser previamente solicitadas ao Concedente e realizadas somente ap\u00f3s sua aprova\u00e7\u00e3o.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir as irregularidades e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 98) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 250.000,00, imputando a responsabilidade a Francisco de Assis Peixoto, Prefeito no per\u00edodo de 1/1/2005 a 31/12/2012, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 17/12/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 100) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 101 e 102) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 3/1/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 103) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 107) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Irregularidade 1: aus\u00eancia de funcionalidade do objeto, em face da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no conv\u00eanio descrito como 'pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u, no munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO', tendo em vista execu\u00e7\u00e3o com falhas t\u00e9cnicas e/ou de qualidade, sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada, n\u00e3o gerando, portanto, o benef\u00edcio social esperado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 20, 23, 29, 38, 62, 68, 74 e 95.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: Portaria Interministerial n\u00ba 127, de 29 de maio de 2008, art. 25, inciso IV e par\u00e1grafos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Francisco de Assis Peixoto:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/8/2009</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">250.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Respons\u00e1vel: Francisco de Assis Peixoto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"> Conduta: realizar pagamento por servi\u00e7os executados com falhas t\u00e9cnicas e/ou de qualidade com rela\u00e7\u00e3o ao objeto do instrumento em quest\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"> Nexo de causalidade: O pagamento por servi\u00e7os executados com falhas t\u00e9cnicas e/ou de qualidade do objeto do instrumento em quest\u00e3o acarretou a aus\u00eancia do benef\u00edcio social esperado, resultando em dano ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"> Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, efetuar pagamento dos servi\u00e7os somente ap\u00f3s a sua execu\u00e7\u00e3o conforme especifica\u00e7\u00f5es previstas no instrumento. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11.\tEncaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12.\tEm cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 109) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco de Assis Peixoto, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 35609/2021 - Seproc (pe\u00e7a 112) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 10/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: 1\u00ba/9/2021 (pe\u00e7a 115) .</p><p>Nome da Recebedora: Valdirene Aparecida da Silva.</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 16/9/2021.</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 43167/2021 - Seproc (pe\u00e7a 113) .</p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 10/8/2021.</p><p>Data da Ci\u00eancia: 16/8/2021 (pe\u00e7a 114) .</p><p>Nome do Recebedor: Altair dos Santos.</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Fim do prazo para a defesa: 31/8/2021.</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 116) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14.\tTranscorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Francisco de Assis Peixoto permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 3/8/2009, e o Sr. Francisco de Assis Peixoto foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 40, recebido em 24/11/2017, conforme AR (pe\u00e7a 43) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16.\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 401.525,00, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM O MESMO RESPONS\u00c1VEL</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\tInforma-se que foram encontrados processos no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">Processos</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Francisco de Assis Peixoto</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/150120151\" target=\"_blank\">Processo 001.501/2015-1</a>, encerrado, TCE referente ao Conv\u00eanio 706.009/2009, celebrado entre MTur e o Munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO.</p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3644620181\" target=\"_blank\">Processo 036.446/2018-1</a>, aberto, TCE instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados do Conv\u00eanio 1.133/2009 do Minist\u00e9rio do Turismo, Siafi/Siconv 706009, fun\u00e7\u00e3o Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, que teve como objeto o Rodeio <b>Show In</b> Praia (n\u00ba da TCE no sistema: 31/2017) </p><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2967220201\" target=\"_blank\">Processo 029.672/2020-1</a>, aberto, TCE instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio CV 2463/2006, firmado com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, Siafi/Siconv 589262, fun\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, que teve como objeto sistema de abastecimento de agua (n\u00ba da TCE no sistema: 2044/2019) .</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18.\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">D\u00e9bitos inferiores</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Francisco de Assis Peixoto</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\">2502/2019 (R$ 5.025,00) - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20.\tPreliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno/TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155/2002) e os arts. 3\u00ba e 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, <b>in verbis</b>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">[Regimento Interno/TCU]</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) '</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">[Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004]</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21.\tBem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.\tN\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">23.\tA validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Ementa: Agravo Regimental. Mandado de Seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Art. 179 do Regimento Interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da Lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.' </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia do respons\u00e1vel Francisco de Assis Peixoto</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">24.\tNo caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o se deu em endere\u00e7os provenientes da base de dados da Receita Federal do Brasil, custodiada pelo TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os ficou comprovada.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">25.\tNos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (Ac\u00f3rd\u00e3os Plen\u00e1rios 1.009/2018, Relator Ministro Bruno Dantas, 2.369/2013 e 2.449/2013, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">26.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">27.\tMesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">28.\tOs argumentos apresentados na fase interna (pe\u00e7as 56 e 90) n\u00e3o elidem as irregularidades apontadas. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">29.\tNo caso em espec\u00edfico, importante conceituar obra imprest\u00e1vel (pressuposto para imposi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integral) , devendo-se observar que a obra imprest\u00e1vel n\u00e3o se confunde com a mera inexecu\u00e7\u00e3o do objeto, por se caracterizar pela impossibilidade de destinar o resultado parcial da obra a uma atividade p\u00fablica, conforme se destaca do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2772/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2772/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12120/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12120/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . Quando n\u00e3o h\u00e1 conformidade entre o executado e o plano de trabalho aprovado, havendo ou n\u00e3o outras irregularidades t\u00e9cnicas, o objeto torna-se imprest\u00e1vel ao uso pela popula\u00e7\u00e3o e devem os respons\u00e1veis ser condenados pelo valor total repassado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8989/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8989/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) . </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">30.\tNa situa\u00e7\u00e3o em concreto, o objeto do conv\u00eanio descrito como 'pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u, no munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO' n\u00e3o pode ser aproveitado pela sociedade, devendo o valor nele despendido ser considerado d\u00e9bito, pois foram constatadas falhas t\u00e9cnicas na execu\u00e7\u00e3o do objeto que vieram, posteriormente, a gerar danos \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o e consequente aus\u00eancia de funcionalidade.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">31.\tEm raz\u00e3o da exist\u00eancia de diversos relat\u00f3rios de vistoria nos autos (pe\u00e7as 20, 23 e 38) , utilizou-se aqui o mais recente, o Relat\u00f3rio de Vistoria 19/2017 elaborado pela Sudeco (pe\u00e7a 38) , que decorreu de vistoria final para presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">32.\tAs principais inconformidades apontadas no supracitado relat\u00f3rio est\u00e3o abaixo elencadas (pe\u00e7a 38, p. 3-4) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.1. em alguns trechos os meios-fios encontram-se danificados;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.2. patologias na camada de revestimento asf\u00e1ltico;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.3. trechos com sarjetas danificadas;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.4. as bocas de lobo est\u00e3o em desacordo com o projeto aprovado: em desconformidade com a especifica\u00e7\u00e3o de projeto, al\u00e9m de v\u00e1rias estarem assoreadas e deterioradas;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.5. quantidade executada de Bocas de lobo \u00e9 inferior \u00e0 quantidade prevista em projeto;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.6. os PV\u00b4s (po\u00e7os de visita) est\u00e3o em desacordo com o projeto aprovado: n\u00e3o possuem escada marinheiro.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.7. quantidade executada de Po\u00e7os de Visita (PV\u00b4s) inferior \u00e0 quantidade prevista em projeto;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.8. o trecho de galeria de \u00e1gua pluvial entre o \u00faltimo PV e o dissipador encontra-se parcialmente enterrado, al\u00e9m disso executado em \u00e1rea particular. Ademais, a \u00e1rea encontra-se erodida;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.9. diverg\u00eancia entre os quantitativos executados e os projetados, apesar da compatibilidade entre as plantas pertencentes ao Convenente e Concedente (item 12 deste relat\u00f3rio) ; execu\u00e7\u00e3o de 22 das as 44 bocas de lobo aprovadas e de 9 dos 10 po\u00e7os de visita aprovados;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.10. das 22 (vinte) bocas de lobo executadas, apenas 08 (oito) foram executadas conforme posi\u00e7\u00e3o em projeto, por\u00e9m todas as 22 bocas de lobo est\u00e3o em desacordo com o especificado em projeto; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.11. o mesmo ocorre com os Po\u00e7os de Visita, al\u00e9m de terem sidos executados em quantidade inferior ao projetado, foram feitos fora de suas especifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.12. no que se refere aos padr\u00f5es t\u00e9cnicos de execu\u00e7\u00e3o, constatou-se que a obra n\u00e3o foi executada em conformidade com o memorial descritivo aprovado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.13. as obras de pavimenta\u00e7\u00e3o cont\u00eam irregularidades, conforme descrito abaixo e apresentadas em relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">32.13.1. panelas ou buracos;</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">32.13.2. corruga\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">32.13.3. desgaste superficial;</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">32.13.4. eleva\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33. \tA situa\u00e7\u00e3o encontrada mostra que a \u00e1rea pavimentada se encontra danificada, sendo que houve inexecu\u00e7\u00e3o parcial de parte dos elementos do projeto de drenagem, e o trecho final encontrava-se soterrado e executado em \u00e1rea de terceiros, em desconformidade com o projeto aprovado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34.\tA respeito do projeto de drenagem para pavimentos asf\u00e1lticos, o Manual de Pavimenta\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes - Dnit (consultado em 29/6/2021 e disponibilizado em http://www1.dnit.gov.br/arquivos_internet/ipr/ipr_new/manuais/Manual_de_ Pavimentacao_Versao_Final.pdf) assim disp\u00f5e a respeito da falta de drenagem adequada nos pavimentos (p. 162) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">\u00b4Em resumo a falta de uma drenagem adequada provoca, de uma maneira geral, os seguintes efeitos danosos nos pavimentos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">1.  redu\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte do solo de funda\u00e7\u00e3o (subleito) , em virtude de sua satura\u00e7\u00e3o, podendo tamb\u00e9m, em maior ou menor grau, ser acompanhado de mudan\u00e7a de volume (expans\u00e3o) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">1.  bombeamento de finos de solo do subleito e materiais granulares das demais camadas do pavimento, com perda de capacidade de suporte;</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">1.  arrastamento de part\u00edculas dos solos e materiais granulares superficiais, em virtude da velocidade do fluxo das \u00e1guas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35.\tA redu\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte, mudan\u00e7a de volume, bombeamento de finos do solo e arrastamento de materiais granulares superficiais do solo culminam nas patologias existentes na pavimenta\u00e7\u00e3o objeto da vistoria do Relat\u00f3rio de Vistoria 19/2017 (pe\u00e7a 38) , quais sejam, os buracos, corruga\u00e7\u00e3o, desgaste superficial e eleva\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">36.\tConforme relatado, as obras mencionadas foram projetadas para ter durabilidade de dez anos e apresentaram patologias graves que impediram constatar a [sua] funcionalidade bem antes do per\u00edodo de vida \u00fatil de projeto (pe\u00e7a 38, p. 5) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">37.\tPortanto, conclui-se que a aus\u00eancia de funcionalidade se deu em raz\u00e3o de falhas t\u00e9cnicas na execu\u00e7\u00e3o do projeto de drenagem, que n\u00e3o se deu em conformidade com o estabelecido no projeto aprovado. Assim, a obra deve ser considerada totalmente inserv\u00edvel, devendo-se imputar d\u00e9bito no valor total utilizado em raz\u00e3o de todo o acima exposto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">38.\tRessalta-se que houve restitui\u00e7\u00e3o de toda a segunda parcela repassada, que era de R$ 150.000,00, em 7/3/2016, conforme demonstrado na pe\u00e7a 68. Portanto, o d\u00e9bito resume-se \u00e0 primeira parcela desbloqueada de R$ 250.000,00.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">39.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno/TCU (Ac\u00f3rd\u00e3os da 1\u00aa C\u00e2mara: 2.064/2011, Relator Ministro Ubiratan Aguiar, 6.182/2011, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 4.072/2010, Relator Ministro Valmir Campelo, e 1.189/2009, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">40.\tDessa forma, cabe considerar revel o respons\u00e1vel Francisco de Assis Peixoto, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as suas contas e conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">41.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler e Revisor Ministro Walton Alencar Rodrigues, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">42.\tNo caso em exame, ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 03/08/2009 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 2/7/2021.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">47.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">considerar revel o respons\u00e1vel Francisco de Assis Peixoto, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma lei, as contas do respons\u00e1vel Francisco de Assis Peixoto, condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU: </p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/8/2009</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">250.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais (...) \" </p><p class=\"list_Paragraph\">\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin (pe\u00e7a 120) , manifestou-se de acordo com a proposta oferecida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial  \u00bf  SecexTCE.</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO. FALHAS CONSTRUTIVAS. AUS\u00caNCIA DE FUNCIONALIDADE. N\u00c3O ATINGIMENTO DOS OBJETIVOS PACTUADOS. CITA\u00c7\u00c3O DO GESTOR. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. 1. Na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios, a realiza\u00e7\u00e3o parcial da obra, sem funcionalidade ou benef\u00edcios \u00e0 comunidade, implica preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos em valor igual ao total repassado, tendo em vista o n\u00e3o alcance da finalidade do ajuste. 2. Com base no art. 16, inciso III, al\u00ednea c, da Lei 8.443/1992, julgam-se irregulares as contas do respons\u00e1vel, diante do n\u00e3o atingimento do objetivo pactuado e do desperd\u00edcio da verba despendida.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE. ", "VOTO": "<p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tEm exame a Tomada de Contas Especial instaurada pela Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste - Sudeco, em desfavor do Sr. Francisco de Assis Peixoto, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 700.795/2008 (Siafi 700795) , firmado em 31/12/2008 entre aquela Superintend\u00eancia e o mencionado munic\u00edpio, tendo por objeto a \"pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica com drenagem de \u00e1guas pluviais na Rua 10, Distrito de Itagua\u00e7u\" (pe\u00e7a 13) , conforme descrito no Plano de Trabalho aprovado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, no valor de R$ 448.515,06, a Uni\u00e3o se comprometeu a transferir R$ 400.000,00, e a convenente, a aportar contrapartida de R$ 48.515,06 (pe\u00e7a 15, p. 2) . A vig\u00eancia do ajuste, fixada em 150 dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o de seu extrato no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (ocorrida em 06/01/2009, pe\u00e7a 13, p. 9) , foi prorrogada at\u00e9 1\u00ba/04/2014 (pe\u00e7a 98, p. 2) . O prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era de trinta dias contados do t\u00e9rmino de sua vig\u00eancia ou do \u00faltimo pagamento efetuado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.\tA Uni\u00e3o repassou R$ 250.000,00, em 03/08/2009 (pe\u00e7a 19) . Tendo sido realizadas tr\u00eas vistorias em 2009, 2010 e 2012 (pe\u00e7as 20, 23 e 32) , com fixa\u00e7\u00e3o de prazo para que o convenente corrigisse irregularidades constatadas na obra. A libera\u00e7\u00e3o da \u00faltima parcela, no valor de R$ 150.000,00, ocorreu em 03/10/2013 (pe\u00e7a 34) . Essa \u00faltima quantia n\u00e3o foi utilizada e gerou a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 181.961,53 pelo Munic\u00edpio, em 09/03/2016 (pe\u00e7a 98, p.1-2) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">4.\tNeste Tribunal, foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Francisco de Assis Peixoto, Prefeito nos mandatos 2005-2008 e 2009-2012, para comprovar o recolhimento, \u00e0 conta do Tesouro Nacional, do valor original de R$ 250.000,00, atualizado monetariamente desde 03/08/2009, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, e/ou apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no conv\u00eanio, em face da aus\u00eancia de funcionalidade do objeto, devida \u00e0 execu\u00e7\u00e3o com falhas t\u00e9cnicas e/ou de qualidade, sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada e sem o benef\u00edcio social esperado, com ofensa ao art. 25, inciso IV e \u00a7\u00a7, da Portaria Interministerial MPOG/MF/CGU 127/2008. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">5.\tO Sr. Francisco de Assis Peixoto foi citado por meio de of\u00edcios enviados para o seu endere\u00e7o, registrado na base de dados no sistema da Receita Federal, conforme demonstram os avisos de recebimento \u00e0s pe\u00e7as 114-115.</p><p>6.\tTranscorrido o prazo para defesa, o respons\u00e1vel permaneceu silente. A Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE prop\u00f4s a declara\u00e7\u00e3o da sua revelia, a ilegalidade das suas contas, nos termos do art. 16, inciso III, al\u00ednea <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, e a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado. Quanto \u00e0 poss\u00edvel incid\u00eancia de multa, a unidade instrutiva vislumbrou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, uma vez que a irregularidade teria ocorrido em 03/08/2009 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 02/07/2021. </p><p class=\"list_Paragraph\">7. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Bugarin, manifestou-se de acordo com a proposta acima descrita. </p><p>8. \tAcolho o exame de m\u00e9rito empreendido pela unidade t\u00e9cnica, que contou com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas. Como \u00e9 cedi\u00e7o, \u00e9 \u00f4nus do administrator de recursos p\u00fablicos prestar contas e nela comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais que lhe foram confiados, por imposi\u00e7\u00e3o decorrente do ordenamento jur\u00eddico, a teor do bloco normativo composto pelas disposi\u00e7\u00f5es do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, do art. 93 do Decreto-lei 200/1967 e do art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p>9.\tNesse mister, \u00e9 indispens\u00e1vel que o gestor demonstre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das metas previstas no plano de trabalho aprovado, a regularidade da movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros depositados na conta corrente exclusiva do ajuste, bem como o v\u00ednculo causal entre a realiza\u00e7\u00e3o das metas e a destina\u00e7\u00e3o dos recursos. </p><p>10.\tNo relat\u00f3rio da vistoria final (pe\u00e7a 35) , realizada em 25/05/2017 para subsidiar o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas, o fiscal da Sudeco registrou que as obras de pavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem de \u00e1guas pluviais, apesar de conclu\u00eddas, estavam com sua funcionalidade comprometida, devido \u00e0 exist\u00eancia dos problemas quantitativos e qualitativos abaixo elencados: </p><p>\ta) meios-fios e sarjetas danificados;</p><p>\tb) execu\u00e7\u00e3o de 22 bocas de lobo, quantidade inferior \u00e0 previs\u00e3o de 44 unidades; apenas 8 unidades foram realizadas conforme posi\u00e7\u00e3o do projeto; nenhuma tem ader\u00eancia \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o de projeto e todas se encontram praticamente assoreadas;</p><p>\tc) constru\u00e7\u00e3o de 9 po\u00e7os de visita, quantidade inferior \u00e0 previs\u00e3o de 10 unidades, sem escada marinheiro, em desacordo com o projeto aprovado;</p><p>\td) trecho de galeria de \u00e1gua pluvial localizado entre o \u00faltimo po\u00e7o de visita e o dissipador executado em \u00e1rea particular e erodida, n\u00e3o tendo sido apresentada a comprova\u00e7\u00e3o de plenos poderes sobre o terreno;</p><p>\te) revestimento asf\u00e1ltico executado em desconformidade com o memorial descritivo aprovado, sem observ\u00e2ncia dos padr\u00f5es t\u00e9cnicos, apresentando panelas ou buracos, corruga\u00e7\u00e3o, desgaste superficial e eleva\u00e7\u00e3o. </p><p>11. \tProsseguiu o fiscal afirmando que aferiu <b>in loco </b>que \"o revestimento asf\u00e1ltico encontra-se em quase sua totalidade comprometido, com patologias de desgaste superficial, corruga\u00e7\u00e3o e panelas ou buracos, comprometendo assim a funcionalidade de todo pavimento\"; e que a funcionalidade do sistema de drenagem tamb\u00e9m estava prejudicada, \"tendo em vista que os dispositivos de drenagem (boca de lobo) , al\u00e9m de terem sido executados em desacordo com suas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, foram executados em quantidade inferior \u00e0 aprovada e encontram-se bastante assoreados e deteriorados\", declarando que os objetivos da celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio n\u00e3o foram alcan\u00e7ados.</p><p>12.\tNa defesa apresentada na fase interna da TCE (pe\u00e7a 44) , o Munic\u00edpio de S\u00e3o Sim\u00e3o/GO, representado por seu ent\u00e3o prefeito, e o Sr. Francisco de Assis Peixoto alegaram que:</p><p>\ta) as \"diverg\u00eancias entre as especifica\u00e7\u00f5es do projeto e a execu\u00e7\u00e3o, apontadas nas vistorias, s\u00e3o resultados diretos da insufici\u00eancia de recursos\", haja vista que a parcela final de R$ 150.000 foi repassada aos cofres municipais dois anos ap\u00f3s a conclus\u00e3o da obra e devolvida \u00e0 Uni\u00e3o (p. 5) ;</p><p>\tb) a quantidade de bocas de lobo foi reduzida \"em decorr\u00eancia de prov\u00e1vel falta de funcionalidade e/ou de bom funcionamento, conforme atestou [o fiscal], em vistoria realizada em 15/05/2012\" (p. 5) ;</p><p>\tc) o desgaste da massa asf\u00e1ltica apontado na vistoria final, realizada em 25/04/2017, \u00e9 natural, dada a escassez de recursos na realiza\u00e7\u00e3o da obra - a \u00faltima parcela dos recursos s\u00f3 foi repassada ao Munic\u00edpio dois anos ap\u00f3s a sua a conclus\u00e3o -, e o transcurso de sete anos entre a conclus\u00e3o da obra e a vistoria (pe\u00e7a 5) . </p><p>13.\tN\u00e3o prospera a tentativa de atribuir \u00e0 Uni\u00e3o a culpa pela execu\u00e7\u00e3o imperfeita do objeto do ajuste. O atraso no repasse da \u00faltima parcela decorreu da demora da convenente em corrigir irregularidades constatadas na visitas realizadas em 2009 (pe\u00e7a 20) , 2010 (pe\u00e7a 23) e 2012 (pe\u00e7a 32) . </p><p>14.\tA execu\u00e7\u00e3o de quantidade de bocas de lobo inferior \u00e0 prevista no projeto, qualquer que seja a sua poss\u00edvel motiva\u00e7\u00e3o, contrariou a Cl\u00e1usula Segunda, item II, al\u00ednea <b>a</b>, do Conv\u00eanio (pe\u00e7a 13, p. 2) , pela qual o convenente se obrigou a \"executar o objeto pactuado na cl\u00e1usula primeira de acordo com o plano de trabalho\", assim como a Cl\u00e1usula Sexta do ajuste, que condicionou a altera\u00e7\u00e3o do objeto \u00e0 \"proposta pelo convenente, devidamente formalizada e justificada, a ser apresentada ao concedente para an\u00e1lise e decis\u00e3o, no prazo m\u00ednimo de 30 dias antes do t\u00e9rmino da vig\u00eancia\".</p><p>15.\tPor fim, ainda que a vistoria final tenha ocorrido em 23/05/2017, e que o \u00faltimo pagamento tenha sido efetuado em 18/06/2010 (pe\u00e7a 31, p. 10) , o projeto previa a vida \u00fatil de 10 anos para as obras realizadas, o que n\u00e3o foi atendido. Al\u00e9m disso, h\u00e1 registros anteriores de falhas construtivas:</p><p>\ta) a vistoria realizada em 2010 apontou a necessidade de compacta\u00e7\u00e3o, escoramento de valas e loca\u00e7\u00e3o; o atendimento a essas demandas n\u00e3o foi comprovado pelo convenente at\u00e9 a vistoria de 2012 (pe\u00e7a 32, p. 4, al\u00edneas <b>e</b> e <b>f</b>) ;</p><p>\tb) a vistoria de 2012 registrou: bocas de lobo executadas em quantidade inferior \u00e0 projetada, uma delas apresentando entupimento com material de capa asf\u00e1ltica, eros\u00e3o no dissipador e diferen\u00e7a entre o projeto aprovado e o executado, remetendo \u00e0 necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de um <b>as built</b> (pe\u00e7a 32, p. 6) .</p><p>16.\tAssim, est\u00e1 comprovada a execu\u00e7\u00e3o defeituosa do conv\u00eanio, muito antes da \u00faltima vistoria realizada pelo concedente e antes mesmo do encerramento do ajuste.</p><p>17.\tDe acordo com a jurisprud\u00eancia selecionada dispon\u00edvel para consulta no s\u00edtio eletr\u00f4nico desta Corte, no caso de execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do conv\u00eanio, sem alcance dos seus objetivos, o gestor convenente responde pelo total dos recursos repassados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15251/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15251/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 11.284/2020 e 171/2019-1\u00aa C\u00e2mara, da minha relatoria; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/549/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 549/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/494/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 494/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Andr\u00e9 Luis de Carvalho; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2835/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2835/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8169/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8169/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) .</p><p>18.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de funcionalidade do objeto constru\u00eddo, destaco os seguintes precedentes:</p><p>\"A completa frustra\u00e7\u00e3o dos objetivos do conv\u00eanio importa a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos transferidos, ainda que parte ou a totalidade dos valores repassados tenha sido aplicada no objeto do ajuste. A mera execu\u00e7\u00e3o do objeto n\u00e3o \u00e9 suficiente para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e9 imprescind\u00edvel que tamb\u00e9m se demonstre a sua funcionalidade em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o alvo.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/549/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 549/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) </p><p>\"Considera-se como preju\u00edzo em valores integrais a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio em objeto que se revela inserv\u00edvel ou sem funcionalidade ap\u00f3s a sua execu\u00e7\u00e3o, completa ou parcial.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2812/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2812/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) </p><p>\"Na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios, a realiza\u00e7\u00e3o parcial da obra, sem funcionalidade ou benef\u00edcios \u00e0 comunidade, implica preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos em valor igual ao total repassado, tendo em vista o n\u00e3o alcance da finalidade do ajuste.\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7148/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7148/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) </p><p>19.\tTendo optado pela revelia, o Sr. Francisco de Assis Peixoto n\u00e3o comprovou que a parcela executada se presta \u00e0 finalidade pactuada. Portanto, os recursos despendidos sem o atingimento da finalidade caracterizam dano ao er\u00e1rio, hip\u00f3tese que atrai a irregularidade das contas do respons\u00e1vel, nos termos do art. 16, inciso III, al\u00ednea <b>c</b>,<b> </b>da Lei 8.443/1992, e a incid\u00eancia da multa proporcional ao dano prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>20.\tDivergindo dos pareceres precedentes, entendo que n\u00e3o se consumou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. A unidade t\u00e9cnica afirmou que a irregularidade retroage \u00e0 03/08/2009, data do repasse dos recursos empregados no empreendimento. Contudo, at\u00e9 o fim da vig\u00eancia do conv\u00eanio, 1\u00ba/04/2014, era poss\u00edvel que o convenente corrigisse as falhas existentes, como foi instado a fazer nas diversas vistorias da obra. Portanto, o prazo para que a Uni\u00e3o buscasse a repara\u00e7\u00e3o dos danos come\u00e7ou a fluir desde 1\u00ba/05/2014, data final para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final. Tendo a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel sido ordenada em 02/07/2021 (pe\u00e7a 61) , n\u00e3o transcorreu o prazo decenal fixado no paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Benjamin Zymler e Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) . </p><p>21.\tPortanto, diante da gravidade dos fatos narrados, cabe aplicar ao respons\u00e1vel a penalidade pecuni\u00e1ria insculpida no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 7 de junho de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791385", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791385", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}