{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2535334", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 2903/2022 ATA 18/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2903", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "18/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, conhecer dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 13.918/2020 \u0096 2\u00aa C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "07/06/2022", "ENTIDADE": " Secretaria da Assist\u00eancia Social e Cidadania do Estado do Piau\u00ed.", "INTERESSADOS": "3. Embargantes: Alci Marcus Ribeiro Borges (XXX.429.363-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03487620162\" target=\"_blank\">034.876/2016-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\"/><p>Cuidam os autos de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, adotado no autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio das Mulheres, da Igualdade Racial e dos Direitos Humanos, via Secretaria de Direitos Humanos - SDH/PR (atual Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica) , em desfavor dos Srs. Alci Marcus Ribeiro Borges, Francisco Guedes Alcoforado Filho e Jo\u00e3o de Deus Sousa, em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Conv\u00eanio 25/2008.</p><p>2.\tReferido ajuste teve por objeto promover e implementar um conjunto articulado de a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias capazes de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o do sub-registro civil de nascimento, para 5% at\u00e9 2010, bem como maximizar o acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o civil, conforme Plano de Trabalho. </p><p>3.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o da finalidade pactuada, foram inicialmente previstos R$ 133.884,50, dos quais R$ 120.320,05 seriam transferidos pela concedente e R$ 13.564,45 corresponderiam \u00e0 contrapartida. Posteriormente, o conv\u00eanio teve seu valor aditivado por meio do 1\u00ba e do 2\u00ba Termo aditivo, pelos quais o valor pactuado foi acrescido em R$ 133.000,00 e R$ 518.730,00, respectivamente.</p><p>4.\tMediante o 2\u00ba Termo Aditivo, as metas e etapas foram reestruturadas conforme tabela abaixo reproduzida (pe\u00e7a 6, p. 1-70) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Meta</p></td>\t<td><p>Etapa</p></td>\t<td><p>Descri\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Valor (R$) Concedente </p></td>\t<td><p>Valor (R$) Convenente</p></td>\t<td><p>Total (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Promover a campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do Registro Civil de Nascimento e da documenta\u00e7\u00e3o civil b\u00e1sica</p></td>\t<td><p>223.210,05</p></td>\t<td><p>7.289,95</p></td>\t<td><p>230.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Realizar 16 oficinas regionais (11 em cada um dos territ\u00f3rios de desenvolvimento) de capacita\u00e7\u00e3o de 458 lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e agentes sociais para que atuem enquanto agentes de mobiliza\u00e7\u00e3o para o registro civil de nascimento</p></td>\t<td><p>128.030,00</p></td>\t<td><p>6.274,50</p></td>\t<td><p>134.304,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Instalar 37 unidades interligadas para emiss\u00e3o de registro civil de nascimento nos estabelecimentos de sa\u00fade integrantes do SIH/SUS, para garantir que os rec\u00e9m-nascidos saiam registrados antes da alta hospitalar</p></td>\t<td><p>120.000,00</p></td>\t<td><p>13.000,00</p></td>\t<td><p>133.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Equipar 37 cart\u00f3rios de registro civil garantindo a interliga\u00e7\u00e3o desses cart\u00f3rios com os estabelecimentos de sa\u00fade integrantes do SIH/SUS, elencados da etapa 1 da Meta 3, para garantir que os rec\u00e9m-nascidos saiam registrados antes da alta hospitalar</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>135.050,00</p></td>\t<td><p>135.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>114 pessoas capacitadas e orientadas para atuar nas unidades interligadas de RCN;</p></td>\t<td><p>9.560,00</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>9.560,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Realizar 122 mutir\u00f5es e servi\u00e7os itinerantes para emiss\u00e3o do registro civil de nascimento</p></td>\t<td><p>143.200,00</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>143.200,00</p></td></tr></tbody></table><p>5.\tOs recursos federais, ajustados ao total de R$ 624.000,05, foram repassados em tr\u00eas parcelas, consoante as ordens banc\u00e1rias abaixo discriminadas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valores (R$) </p></td>\t<td><p>Ordem Banc\u00e1ria</p></td>\t<td><p>Data de emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data de cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>120.320,05</p></td>\t<td><p>2008OB901588</p></td>\t<td><p>3/7/2008</p></td>\t<td><p>7/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>120.000,00</p></td>\t<td><p>2008OB903189</p></td>\t<td><p>17/12/2008</p></td>\t<td><p>19/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>383.680,00</p></td>\t<td><p>2009OB802751</p></td>\t<td><p>16/11/2009</p></td>\t<td><p>19/11/2009</p></td></tr></tbody></table><p>6.\tNo \u00e2mbito desta Corte, os respons\u00e1veis abaixo listados foram citados, a fim de que recolhessem o valor do d\u00e9bito a eles atribu\u00eddo, com os acr\u00e9scimos legais, e/ou oferecessem alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, tendo em vista a impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas relativas \u00e0s metas/etapas 3/1, 3/2 e 4/1, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica: </p><p>\t\t6.1. Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges (per\u00edodo de gest\u00e3o: 16/4/2007 a 31/12/2010) , pela d\u00edvida de R$ 263.200,00 (19/11/2009) , abatida do montante restitu\u00eddo, em 31/12/2010, de R$ 77.557,95; e</p><p>\t\t6.2. Sr. Francisco Guedes Alcoforado Filho (per\u00edodo de gest\u00e3o: 1\u00ba/3/2011 a 3/9/2013) , pela quantia de R$ 8.900,00 (28/12/2011) .</p><p>7.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o TCU, entre outras medidas, julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis <b>supra</b>, condenou-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado e aplicou-lhes a multa cominada no art. 57 da Lei 8.443/1992 (Pe\u00e7a 92) .</p><p>8.\tNesta fase processual, como anotado alhures, examinam-se os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges em face do aludido <b>decisum</b> (Pe\u00e7a 113) .</p><p>9.\tSuscita o embargante, inicialmente, a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva do TCU no caso concreto (Pe\u00e7a 113, p. 9) .</p><p>10.\tAlega, em s\u00edntese, que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria ocorreria em cinco anos, a contar da data da ocorr\u00eancia da irregularidade, prazo que seria interrompido pelo ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (Pe\u00e7a 113, p. 10/18) .</p><p>11.\tDe igual modo, em seu entender tamb\u00e9m teria se verificado a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, \u00e0 qual tamb\u00e9m se aplicaria o prazo de cinco anos, e n\u00e3o os dez anos adotados por este Tribunal (Pe\u00e7a 113, p. 18/20) .</p><p>12.\tArgumenta, al\u00e9m disso, que \"a excessiva morosidade e a conduta da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\" teriam comprometido os princ\u00edpios da ampla defesa e do contradit\u00f3rio, haja vista que \"o Embargante foi notificado das supostas falhas em 28/10/2014, ou seja, somente 06 (seis) anos depois da libera\u00e7\u00e3o dos recursos e 04 (quatro) anos depois de sua exonera\u00e7\u00e3o do cargo de gestor, ocorrida em 2010, quando j\u00e1 n\u00e3o lhe eram acess\u00edveis os documentos demandados pela concedente\" (Pe\u00e7a 113, p. 21) .</p><p>13.\tAinda nessa linha, aduz que sua solicita\u00e7\u00e3o formulada em 30/1/2014 junto \u00e0 Secretaria de Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, por meio da qual buscava respostas a certos questionamentos \"quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das irregularidades pendentes de aprova\u00e7\u00e3o\" teria sido indeferida pelo \u00f3rg\u00e3o (Pe\u00e7a 113, p. 21) .</p><p>14.\tDefende, ademais, que a Secretaria Federal de Controle Interno teria reconhecido a \"demora na ado\u00e7\u00e3o das medidas anteriores \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE, uma vez que a vig\u00eancia findara em 31/12/2011, enquanto a apura\u00e7\u00e3o conclusiva \u00e9 de 2015\" (Pe\u00e7a 73, p. 103) , cen\u00e1rio que teria trazido \"gravosos e irremedi\u00e1veis preju\u00edzos \u00e0 ampla defesa\" (Pe\u00e7a 113, p. 22) .</p><p>15.\tDiscorre, na sequ\u00eancia, sobre o m\u00e9rito da delibera\u00e7\u00e3o impugnada, argumentando que as metas 3/1 e 4/1 pactuadas no bojo do Conv\u00eanio 25/2008 teriam sido executadas e que sua condena\u00e7\u00e3o \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o integral dos valores a elas correspondentes careceria de fundamenta\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 113, p. 23) .</p><p>16.\tCumpre relembrar que a meta 3 tinha como objetivo promover que os rec\u00e9m-nascidos fossem registrados antes da alta hospitalar e previa, na etapa 1, a aquisi\u00e7\u00e3o de 37 conjuntos de equipamentos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (microcomputadores, impressoras e <b>nobreak</b>) e a meta/etapa 4/1, inclu\u00edda por meio do 2\u00ba Termo Aditivo, consistia na realiza\u00e7\u00e3o de 122 mutir\u00f5es e servi\u00e7os itinerantes para emiss\u00e3o do registro civil de nascimento (Pe\u00e7a 3, p. 95, e Pe\u00e7a 6, p. 1/70) .</p><p>17.\tSegundo o recorrente, o <b>decisum </b>atacado teria adotado como fundamento para a reprova\u00e7\u00e3o da meta 3/1 a Nota T\u00e9cnica 16/2014, de lavra da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Promo\u00e7\u00e3o do Registro Civil de Nascimentos - CGPRCN (Pe\u00e7a 70, p. 90/95) .</p><p>18.\tO documento em foco, a par de ressaltar a precariedade das instala\u00e7\u00f5es das serventias, destaca a inexist\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da entrega do mobili\u00e1rio e dos equipamentos de inform\u00e1tica pactuados para as maternidades, lacuna que impediria a aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica relacionada \u00e0 aludida meta.</p><p>19.\tDestaca o embargante, em seguida, o seguinte fragmento do Relat\u00f3rio de Monitoramento elaborado pelo \u00f3rg\u00e3o concedente em 29/3/2010 acerca do diagn\u00f3stico das atividades at\u00e9 ent\u00e3o realizadas e pendentes no \u00e2mbito do projeto em an\u00e1lise (Pe\u00e7a 113, p. 24/25) :</p><p>\"Considerando o alto \u00edndice de sub-registro civil de nascimento no Piau\u00ed, conforme demonstra tabela indicada anteriormente, h\u00e1 alguns anos o Estado vem empreendendo esfor\u00e7os para erradicar o sub-registro de nascimento. [...] Assim, desde 2004, o Piau\u00ed trabalha para levar o registro civil de nascimento a toda a sua popula\u00e7\u00e3o. Atualmente, o Estado tem 21 maternidades com contam com postos dos cart\u00f3rios em suas depend\u00eancias, o que garante o registro dos rec\u00e9m-nascidos logo ap\u00f3s o parto. Vale destacar que todos os postos dos cart\u00f3rios foram instalados em per\u00edodo posterior a abril de 2009. [...] Analisando a tabela informada pelo estado do Piau\u00ed com as 37 maternidades que receber\u00e3o Unidades Interligadas e comparando-a com a lista de nascidos vivos por estabelecimento de sa\u00fade - SINASC (anexo 2) constata-se que 17 maternidades que realizam acima de 300 partos ano, est\u00e3o contempladas na lista das maternidades que receber\u00e3o Unidades Interligadas, no entanto existem mais 14 maternidades neste estado que tamb\u00e9m realizam acima de 300 partos/ano e se forem da rede p\u00fablica ou conveniadas ao SUS tamb\u00e9m devem receber uma Unidade.\"</p><p>20.\tDesse modo, restaria comprovado o cumprimento da meta 3/1 desde aquela data, bem como o repasse do mobili\u00e1rio e dos equipamentos de inform\u00e1tica para a implanta\u00e7\u00e3o das Unidades Interligadas para tais maternidades, consoante atestado pelos termos de entrega/recebimento dos equipamentos a que se referem a Pe\u00e7a 41, p. 69/98, Pe\u00e7a 42, p. 1/13 e 23/98 e Pe\u00e7a 43, p. 1/19 e 59/90 (Pe\u00e7a 113, p. 25) .</p><p>21.\tAl\u00e9m disso, o cumprimento integral da meta 3/1 tamb\u00e9m teria sido confirmado ao longo da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, haja vista a aprova\u00e7\u00e3o, pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, dos pedidos de aditivo formulados pelo convenente. Nessa linha, o respons\u00e1vel cita fragmento de of\u00edcio assinado pelo ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Assist\u00eancia Social e Cidadania do Estado do Piau\u00ed, Sr. Jo\u00e3o de Deus Sousa, em 2/2/2011, segundo o qual \"at\u00e9 a presente data, as 37 unidades interligadas j\u00e1 est\u00e3o informatizadas (computador <b>nobreak</b> e impressora) \".</p><p>22.\tJ\u00e1 a meta 4/1, inclu\u00edda por meio do 2\u00ba Termo Aditivo, consistia na realiza\u00e7\u00e3o de 122 mutir\u00f5es e servi\u00e7os itinerantes para emiss\u00e3o do registro civil de nascimento (Pe\u00e7a 6, p. 9 e 35, e Pe\u00e7a 7, p. 87) .</p><p>23.\tAduz o embargante que a reprova\u00e7\u00e3o da meta em tela teria se dado em raz\u00e3o da aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos mutir\u00f5es (Pe\u00e7a 113, p. 27) , n\u00e3o obstante os elementos abaixo relacionados, os quais atestariam o cumprimento da mencionada obriga\u00e7\u00e3o:</p><p>\"a) Na pe\u00e7a 44, p. 21-31 consta a tabela referente ao plano de execu\u00e7\u00e3o dos mutir\u00f5es, em cada munic\u00edpio escolhido; </p><p>b) Ainda na pe\u00e7a 44, p. 71-97; e na pe\u00e7a 45, p. 1-98, constam os relat\u00f3rios referentes aos mutir\u00f5es realizados em 77 munic\u00edpios; </p><p>c) Na pe\u00e7a 87, p. 1-98, constam extratos financeiros, memorandos, requisi\u00e7\u00f5es de di\u00e1rias, planos de rotas de viagens, cartazes das prefeituras anunciando a realiza\u00e7\u00e3o de mutir\u00f5es, dentre outros documentos que comprovam a realiza\u00e7\u00e3o dos mutir\u00f5es indicados na meta;\"</p><p>24.\tProssegue afirmando restarem comprovados nos autos os seguintes pontos:</p><p>\"a) O cronograma dos mutir\u00f5es (pe\u00e7a 44, p.21-31) ; </p><p>b) Articula\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os, tais como a Defensoria P\u00fablica e a parceria com o Programa Nacional de Documenta\u00e7\u00e3o da Trabalhadora Rural do Minist\u00e9rio da Agricultura - Delegacia do Piau\u00ed (pe\u00e7a 44, p. 91-97; pe\u00e7a 45, p. 1-7) ; </p><p>c) Relat\u00f3rios emitidos/assinados pelos Oficiais de Registro Civil dos cart\u00f3rios parceiros (pe\u00e7a 44, p. 71-87; pe\u00e7a 45, p. 1-87) .\"</p><p>25.\tDesse modo, caso n\u00e3o acolhida a tese de comprova\u00e7\u00e3o do atendimento integral da meta 4/1, requer o abatimento de 63,2% do d\u00e9bito correspondente, haja vista a realiza\u00e7\u00e3o de 77 dos 122 mutir\u00f5es previstos (Pe\u00e7a 113, p. 28) .</p><p>26.\tTraz o embargante, ademais, uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es acerca do n\u00e3o reconhecimento, pela decis\u00e3o atacada, de sua boa-f\u00e9, a qual estaria comprovada a partir dos argumentos a seguir sintetizados (Pe\u00e7a 113, p. 29/35) :</p><p>\t26.1. aprova\u00e7\u00e3o integral das metas 1 e 2 do conv\u00eanio;</p><p>\t26.2. exposi\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es que impediriam o cumprimento das metas nos prazos iniciais e formula\u00e7\u00e3o de pedidos, aprovados pelo concedente, de prorroga\u00e7\u00e3o justificada dos prazos, al\u00e9m da inclus\u00e3o de novas metas para o aperfei\u00e7oamento do conv\u00eanio;</p><p>\t26.3. hist\u00f3rico de sua atua\u00e7\u00e3o no contexto que motivou a celebra\u00e7\u00e3o do ajuste, com foco na coordena\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Estadual e o Plano Estadual de Erradica\u00e7\u00e3o do Sub Registro Civil no Piau\u00ed e do Comit\u00ea Gestor Estadual pela Erradica\u00e7\u00e3o do Sub Registro Civil no Piau\u00ed;</p><p>\t26.4. postura do recorrente durante a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, liderando esfor\u00e7os para a promo\u00e7\u00e3o da maior redu\u00e7\u00e3o de sub-registro civil no Brasil, epis\u00f3dio que lhe rendeu o Pr\u00eamio Nacional de Direitos Humanos 2010, na categoria registro civil de nascimento;</p><p>\t26.5. aus\u00eancia de ind\u00edcios de fraude, corrup\u00e7\u00e3o, dolo, malversa\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita, dilapida\u00e7\u00e3o ou qualquer outra evid\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua gest\u00e3o.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Germano Tavares Pedrosa e Silva, OAB/PI 5952.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O OPOSTOS A ACORD\u00c3O CONDENAT\u00d3RIO PROFERIDO EM TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA DE APOIO AOS SISTEMAS DE ENSINO PARA ATENDIMENTO DE JOVENS E ADULTOS EM 2013 - PEJA/2013. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS FEDERAIS. IRREGULARIDADE DAS CONTAS, COM D\u00c9BITO E MULTA. INEXIST\u00caNCIA DAS OBSCURIDADES E CONTRADI\u00c7\u00d5ES SUSCITADAS. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p>Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>,  proferido em processo de Tomada de Contas Especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio das Mulheres, da Igualdade Racial e dos Direitos Humanos, via Secretaria de Direitos Humanos - SDH/PR (atual Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica) , em desfavor dos Srs. Alci Marcus Ribeiro Borges, Francisco Guedes Alcoforado Filho e Jo\u00e3o de Deus Sousa, em raz\u00e3o da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Conv\u00eanio 25/2008.</p><p>2.\tReferido ajuste teve por objeto promover e implementar um conjunto articulado de a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias capazes de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o do sub-registro civil de nascimento, para 5% at\u00e9 2010, bem como maximizar o acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o civil, conforme Plano de Trabalho. </p><p>3.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o da finalidade pactuada, foram inicialmente previstos R$ 133.884,50, dos quais R$ 120.320,05 seriam transferidos pela concedente e R$ 13.564,45 corresponderiam \u00e0 contrapartida. Posteriormente, o conv\u00eanio teve seu valor aditivado por meio do 1\u00ba e do 2\u00ba Termo aditivo, pelos quais o valor pactuado foi acrescido em R$ 133.000,00 e R$ 518.730,00, respectivamente.</p><p>4.\tMediante o 2\u00ba Termo Aditivo, as metas e etapas foram reestruturadas conforme tabela abaixo reproduzida (pe\u00e7a 6, p. 1-70) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Meta</p></td>\t<td><p>Etapa</p></td>\t<td><p>Descri\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Valor (R$) Concedente </p></td>\t<td><p>Valor (R$) Convenente</p></td>\t<td><p>Total (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Promover a campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do Registro Civil de Nascimento e da documenta\u00e7\u00e3o civil b\u00e1sica</p></td>\t<td><p>223.210,05</p></td>\t<td><p>7.289,95</p></td>\t<td><p>230.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Realizar 16 oficinas regionais (11 em cada um dos territ\u00f3rios de desenvolvimento) de capacita\u00e7\u00e3o de 458 lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e agentes sociais para que atuem enquanto agentes de mobiliza\u00e7\u00e3o para o registro civil de nascimento</p></td>\t<td><p>128.030,00</p></td>\t<td><p>6.274,50</p></td>\t<td><p>134.304,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Instalar 37 unidades interligadas para emiss\u00e3o de registro civil de nascimento nos estabelecimentos de sa\u00fade integrantes do SIH/SUS, para garantir que os rec\u00e9m-nascidos saiam registrados antes da alta hospitalar</p></td>\t<td><p>120.000,00</p></td>\t<td><p>13.000,00</p></td>\t<td><p>133.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Equipar 37 cart\u00f3rios de registro civil garantindo a interliga\u00e7\u00e3o desses cart\u00f3rios com os estabelecimentos de sa\u00fade integrantes do SIH/SUS, elencados da etapa 1 da Meta 3, para garantir que os rec\u00e9m-nascidos saiam registrados antes da alta hospitalar</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>135.050,00</p></td>\t<td><p>135.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>114 pessoas capacitadas e orientadas para atuar nas unidades interligadas de RCN;</p></td>\t<td><p>9.560,00</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>9.560,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Realizar 122 mutir\u00f5es e servi\u00e7os itinerantes para emiss\u00e3o do registro civil de nascimento</p></td>\t<td><p>143.200,00</p></td>\t<td><p>0,00</p></td>\t<td><p>143.200,00</p></td></tr></tbody></table><p>5.\tOs recursos federais, ajustados ao total de R$ 624.000,05, foram repassados em tr\u00eas parcelas, consoante as ordens banc\u00e1rias abaixo discriminadas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valores (R$) </p></td>\t<td><p>Ordem Banc\u00e1ria</p></td>\t<td><p>Data de emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data de cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p>120.320,05</p></td>\t<td><p>2008OB901588</p></td>\t<td><p>3/7/2008</p></td>\t<td><p>7/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>120.000,00</p></td>\t<td><p>2008OB903189</p></td>\t<td><p>17/12/2008</p></td>\t<td><p>19/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>383.680,00</p></td>\t<td><p>2009OB802751</p></td>\t<td><p>16/11/2009</p></td>\t<td><p>19/11/2009</p></td></tr></tbody></table><p>6.\tNo \u00e2mbito desta Corte, os respons\u00e1veis abaixo listados foram citados, a fim de que recolhessem o valor do d\u00e9bito a eles atribu\u00eddo, com os acr\u00e9scimos legais, e/ou oferecessem alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, tendo em vista a impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas relativas \u00e0s metas/etapas 3/1, 3/2 e 4/1, ante a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica: </p><p>\t\t6.1. Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges (per\u00edodo de gest\u00e3o: 16/4/2007 a 31/12/2010) , pela d\u00edvida de R$ 263.200,00 (19/11/2009) , abatida do montante restitu\u00eddo, em 31/12/2010, de R$ 77.557,95; e</p><p>\t\t6.2. Sr. Francisco Guedes Alcoforado Filho (per\u00edodo de gest\u00e3o: 1\u00ba/3/2011 a 3/9/2013) , pela quantia de R$ 8.900,00 (28/12/2011) .</p><p>7.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o TCU, entre outras medidas, julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis <b>supra</b>, condenou-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado e aplicou-lhes a multa cominada no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>8.\tNesta fase processual, como anotei alhures, examinam-se os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges em face do aludido <b>decisum</b>, os quais, por preencherem os requisitos formais da esp\u00e9cie, devem ser conhecidos.</p><p>- II - </p><p>9.\tComo visto no Relat\u00f3rio precedente, o embargante alega, inicialmente, a ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva do TCU no caso concreto, as quais, em seu entendimento, ocorreriam, em apertada s\u00edntese, no prazo de cinco anos.</p><p>10.\tDestaco, inicialmente, que os argumentos em tela j\u00e1 foram apreciados por meio da decis\u00e3o impugnada, consoante se extrai dos itens 36 a 45 da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o que a fundamentou, n\u00e3o se verificando qualquer omiss\u00e3o a esse respeito. Verifica-se, na realidade, nova tentativa de rediscutir quest\u00e3o enfrentada em etapa processual pret\u00e9rita, fim para o qual n\u00e3o se destina a figura dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tN\u00e3o obstante, acerca da suscitada prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria, cumpre destacar que a decis\u00e3o adotada pelo STF, nos autos do RE 636.886 (Tema 899 da Repercuss\u00e3o Geral) , vai ao encontro do entendimento desta Corte de Contas de que a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas somente alcan\u00e7a a fase judicial da execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>12.\tNesse sentido, insta reportar que os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - AGU contra o RE 636.886 foram apreciados pelo Plen\u00e1rio do STF, em sess\u00e3o virtual ocorrida de 13 a 20/8 de 2021. Naquela assentada, o Pret\u00f3rio Excelso negou provimento ao recurso, nos termos do voto do relator, Ministro Alexandre de Moraes, que assim se manifestou (trecho do voto) : </p><p>\t\"Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal. Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, <b>que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo</b>.\" (grifo acrescido) </p><p>13.\tComo se v\u00ea, a decis\u00e3o do STF se referiu especificamente \u00e0 etapa judicial da execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, sem tratar dos processos de controle externo que tramitam no TCU.</p><p>14. \tOutrossim, conv\u00e9m ressaltar que, recentemente, ao apreciar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>, este Tribunal decidiu remeter a an\u00e1lise do tema ao processo que ser\u00e1 criado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , de 9/3/2022. A decis\u00e3o determinou \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo desta Casa que forme grupo t\u00e9cnico de trabalho para apresentar projeto de ato normativo que discipline \"o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\".</p><p>15.\tDessa forma, alinho-me \u00e0 jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas quanto \u00e0 imprescritibilidade do dano causado ao er\u00e1rio (Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia/TCU) .</p><p>16.\tCom respeito \u00e0 invocada prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, assinalo que, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Benjamim Zymler e Redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , o prazo a ser aplicado \u00e9 decenal.</p><p>17.\tCom efeito, o entendimento fixado no mencionado <b>decisum</b> \u00e9 de que o prazo decenal de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil \u00e9 contado a partir do fato gerador, e de que o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil.</p><p>18. \tSobre o <b>dies a quo</b> da contagem do prazo prescricional, esta Corte deliberou que: </p><p>\t<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2278/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2278/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator ministro-substituto Augusto Sherman) </p><p>\t\"Nos casos de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos repassados mediante conv\u00eanios ou instrumentos similares, a data limite para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final ou a data da efetiva entrega antecipada assinala o marco inicial da contagem do prazo de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU.\"</p><p>19.\tNo caso vertente, como destacado na Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o que acompanha a decis\u00e3o embargada, as irregularidades ocorreram entre 2009 e 2011 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o se deu em 22/05/2018 (Pe\u00e7a 77) , ou seja, em interregno menor que os dez anos fixados no mencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00e3o havendo incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>20.\tNesses termos, com refer\u00eancia a esses pontos, os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o devem ser rejeitados.</p><p>- III -</p><p>20.\tNo que concerne \u00e0 alegada \"excessiva morosidade\" da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica na apura\u00e7\u00e3o das irregularidades a que se refere este processo, as quais, segundo o recorrente, teriam comprometido sua defesa, aduzo que tal quest\u00e3o foi analisada no bojo da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o que acompanha o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, nos seguintes termos:</p><p>\t\"46. Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera a favor do Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges a alegada inviabilidade do pleno exerc\u00edcio do direito \u00e0 ampla defesa, decorrente do decurso de prazo de 10 anos entre a ocorr\u00eancia dos fatos e a cita\u00e7\u00e3o do defendente.</p><p>\t47. O objetivo desta Tomada de Contas Especial \u00e9 averiguar o correto emprego dos recursos p\u00fablicos na realiza\u00e7\u00e3o do objeto pactuado, mediante a apura\u00e7\u00e3o dos fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano e a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p>\t48. No presente caso, o mencionado ex-gestor teve ci\u00eancia das falhas aqui apuradas por meio de notifica\u00e7\u00e3o a ele encaminhada em 28/10/2014 (pe\u00e7a 73, p. 9-10) , em 11/11/2014 (pe\u00e7a 73, p. 25 e 26) , e em 7/6/2018 (pe\u00e7a 83) . Considerando-se que em todos esses momentos foi dada ao respons\u00e1vel oportunidade para o exerc\u00edcio do seu direito \u00e0 ampla defesa e que o dano a ele atribu\u00eddo refere-se a gastos implementados ap\u00f3s 19/11/2009, n\u00e3o houve o transcurso de dez anos por ele arguido. </p><p>\t49. Ademais, esta Corte tem adotado a orienta\u00e7\u00e3o de que o mero transcurso do tempo n\u00e3o acarreta, em toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o, preju\u00edzo \u00e0 defesa ou ao contradit\u00f3rio, devendo a configura\u00e7\u00e3o de tal preju\u00edzo ser analisada em cada caso concreto. Neste sentido, menciono os Ac\u00f3rd\u00e3os 10.452/2016, 8.044/2016 e 10.046/2018 - 2\u00aa C\u00e2mara, de minha lavra, bem como o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1460/8211/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1460/8211-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relatora Ministra Ana Arraes) e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2630/8211/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2630/8211-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes e Revisor Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) .\"</p><p>21.\tNesse contexto, considerando a inexist\u00eancia da omiss\u00e3o indicada, verifica-se a inten\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel de rediscutir quest\u00e3o j\u00e1 enfrentada nestes autos, mat\u00e9ria incompat\u00edvel com a via estreita dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o. Assim, estes tamb\u00e9m devem ser, neste ponto, rejeitados.</p><p>- IV - </p><p>22.\tCom respeito aos argumentos acerca da pretensa execu\u00e7\u00e3o, ainda que parcial, das metas 3/1 e 4/1 do Conv\u00eanio 25/2008, consigno que a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o condutora do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> assim enfrentou a quest\u00e3o:</p><p>\t\"9. A an\u00e1lise de m\u00e9rito foi realizada pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex-TCE que, com o endosso do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 unanimidade, sugeriu julgar irregulares as contas dos Srs. Alci Marcus Ribeiro Borges e Francisco Guedes Alcoforado Filho e conden\u00e1-los ao recolhimento do dano apurado, conforme indicado acima. Ademais, foi proposta a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, proporcional ao dano, individualmente, a ambos os ex-gestores citados.</p><p>\t10. Manifesto minha anu\u00eancia com as proposi\u00e7\u00f5es emanadas pelas inst\u00e2ncias t\u00e9cnicas deste Tribunal, cujas conclus\u00f5es acolho como raz\u00f5es de decidir. De fato, o conjunto de elementos constantes dos autos n\u00e3o permite afirmar o correto emprego dos recursos p\u00fablicos na execu\u00e7\u00e3o das metas/etapas 3/1, 3/2 e 4/1.</p><p>\t11. Importante, desde logo, notar que, embora a inexecu\u00e7\u00e3o da meta/etapa 3/2 tenha sido objeto de cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi levada em considera\u00e7\u00e3o no c\u00f4mputo do dano, por ser referente a recursos exclusivos da convenente. Portanto, a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito foi realizada apenas em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas relativas \u00e0s metas/etapas 3/1 e 4/1, nos valores de R$ 120.000,00 e R$ 143.200,00, respectivamente.</p><p>\t12. A meta 3 tinha como objetivo promover que os rec\u00e9m-nascidos fossem registrados antes da alta hospitalar, previa, na etapa 1, a aquisi\u00e7\u00e3o de 37 conjuntos de equipamentos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (microcomputadores, impressoras e <b>nobreak</b>) e a meta/etapa 4/1, inclu\u00edda por meio do 2\u00ba Termo Aditivo, consistia na realiza\u00e7\u00e3o de 122 mutir\u00f5es e servi\u00e7os itinerantes para emiss\u00e3o do registro civil de nascimento (pe\u00e7as 3, p. 95, pe\u00e7a 6, p. 1-70) .</p><p>\t13. O d\u00e9bito atribu\u00eddo a cada gestor foi assim quantificado (instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da 2\u00aa Diretoria da Secretaria de Controle Externo no Estado do Piau\u00ed, pe\u00e7a 75) :</p><p>'42. Destaca-se que durante sua gest\u00e3o, o Sr. Francisco Guedes Alcoforado Filho executou apenas a quantia de R$ 8.900,00 e realizou a devolu\u00e7\u00e3o de R$ 74.513,54 \u00e0 Uni\u00e3o em 17/2/2012. Tendo em vista que n\u00e3o restou esclarecida qual a finalidade dessa despesa de R$ 8.900,00, [tal quantia] deve ser objeto de cita\u00e7\u00e3o do referido respons\u00e1vel. </p><p>43. Com rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito de responsabilidade do Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges, pode ser obtido pelo seguinte: valor total repassado pela Uni\u00e3o (R$ 624.000,05) menos o valor aprovado pela concedente (R$ 360.800,05) igual a R$ 263.200,00, cuja data base, por conservadorismo, deve ser a data do recebimento da \u00faltima ordem banc\u00e1ria, 19/11/2009. Desse valor, deve ser descontado o saldo deixado em conta corrente ao t\u00e9rmino de sua gest\u00e3o, em 31/12/2010, R$ 77.557,95.'</p><p>\t14. De acordo com a Nota t\u00e9cnica 16/2014 (pe\u00e7a 70, 95-99) da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Promo\u00e7\u00e3o do Registro Civil de Nascimento - CGPRCN, pela qual foi analisada a solicita\u00e7\u00e3o de reconsidera\u00e7\u00e3o de exame anterior (Parecer 218/2012, pe\u00e7a 48, p. 17-26) , a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges n\u00e3o foi capaz de comprovar a execu\u00e7\u00e3o das Metas 03/etapa 01 e 04/etapa 01. No referido documento, \u00e9 observado que, embora, por meio da rela\u00e7\u00e3o de pagamentos e das notas fiscais sejam comprovados gastos com pagamento de pessoal e compra de material permanente, n\u00e3o houve o cumprimento das a\u00e7\u00f5es programadas nem o alcance dos resultados esperados.</p><p>\t15. Ademais, na aludida Nota T\u00e9cnica, \u00e9 observado que a obten\u00e7\u00e3o de Pr\u00eamio Direitos Humanos 2010 - Categoria Santa Quit\u00e9ria - Registro Civil, citado pelo Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, n\u00e3o demonstra a execu\u00e7\u00e3o das metas pactuadas. </p><p>\t16. Registre-se que, a mencionada premia\u00e7\u00e3o foi concedida com base no 'formul\u00e1rio de sugest\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o' (pe\u00e7a 70, 73-93) com o preenchimento feito por Assessora T\u00e9cnica da convenente, que apresentou, dentre outras informa\u00e7\u00f5es, um breve hist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o sugerida na \u00e1rea de Direitos Humanos, uma s\u00edntese das a\u00e7\u00f5es relevantes desenvolvidas entre os anos de 2007 a 2010, e as pr\u00e1ticas inovadoras da institui\u00e7\u00e3o. A respeito das metas/etapas 3/1 e 4/1, objeto da impugna\u00e7\u00e3o aqui tratada, constam as seguintes informa\u00e7\u00f5es prestada pela Sra. Lucilene Bastos:</p><p>'O sucesso do PROJETO REGISTRAR convenceu a SEDH a aprovar um aditivo, em novembro de 2008, no sentido de implementar em 37 estabelecimentos de sa\u00fade, unidades interligadas para emiss\u00e3o da certid\u00e3o de nascimento, em fase final de execu\u00e7\u00e3o, com desenvolvimento de um software pr\u00f3prio. </p><p>Ademais, a assinatura, pelo Estado do Piau\u00ed, do Compromisso MAIS NORDESTE PELA CIDADANIA exigiu a potencializa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o implementadas e a elabora\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias capazes de, ainda mais eficazmente, alcan\u00e7ar a meta delineada (5% at\u00e9 2010) . </p><p>Agora, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de mais 37 outras unidades interligadas e a realiza\u00e7\u00e3o de mutir\u00f5es em 122 munic\u00edpios (j\u00e1 foram realizados 50) , bem como a implementa\u00e7\u00e3o de Salas de Cidadania (postos avan\u00e7ados de registro civil de nascimento) em 104 munic\u00edpios, nos quais n\u00e3o h\u00e1 cart\u00f3rios de registro civil'</p><p>\t17. Assim, observa-se que o pr\u00eamio foi concedido \u00e0 entidade independentemente do cumprimento integral das metas 3 e 4, visto que essas faziam parte de a\u00e7\u00f5es futuras.</p><p>\t18. Desse modo, concordo com a an\u00e1lise feita pela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Promo\u00e7\u00e3o do Registro Civil de Nascimento - CGPRCN de que o documento que embasou a indica\u00e7\u00e3o da entidade convenente ao Pr\u00eamio Direitos Humanos 2010 n\u00e3o evidenciou a execu\u00e7\u00e3o das metas/etapas 3/1 e 4/1, e, mesmo que  tivesse feito, restaria comprovar tal implemento.</p><p>\t19. Ainda na Nota t\u00e9cnica 16/2014, a CGPRCN relacionou desafios enfrentados por alguns estados, como por exemplo, a precariedade das instala\u00e7\u00f5es das serventias. Assim, pontuou que, caso as Unidades de Sa\u00fade (maternidades) j\u00e1 estivessem definidas e j\u00e1 houvesse sido repassado, formalmente, o mobili\u00e1rio e os equipamentos de inform\u00e1tica para a implanta\u00e7\u00e3o das Unidades Interligadas para tais maternidades, poder-se-ia avaliar a possibilidade de aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica relacionada a essa meta/etapa. Ocorre que n\u00e3o houve sequer a comprova\u00e7\u00e3o da entrega dos equipamentos pactuados.</p><p>\t20. Tamb\u00e9m foi registrada a aus\u00eancia de documentos comprobat\u00f3rios da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos mutir\u00f5es.</p><p>\t21. O Sr. Alci Marcus Ribeiro Borges, em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, argumentou que os equipamentos previstos n\u00e3o foram instalados porque seria necess\u00e1rio estruturar as salas que os receberiam e isso estaria a cargo dos munic\u00edpios e dos cart\u00f3rios parceiros. Em rela\u00e7\u00e3o a meta/etapa 4/1, informou que teriam sido realizados mutir\u00f5es, mas que n\u00e3o foi dada continuidade ao trabalho em raz\u00e3o de proibi\u00e7\u00e3o legal decorrente do per\u00edodo eleitoral. Ou seja, percebo que o respons\u00e1vel apenas tentou justificar o n\u00e3o cumprimento das metas/etapas 3/1, 3/2 e 4/1, deixando de demonstrar a boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ou a sua restitui\u00e7\u00e3o aos cofres p\u00fablicos.</p><p>\t22. Desse modo, n\u00e3o h\u00e1 como acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa do referido respons\u00e1vel.\"</p><p>23.\tComo visto, as sint\u00e9ticas alega\u00e7\u00f5es de defesa trazidas pelo embargante em resposta \u00e0 sua cita\u00e7\u00e3o, constantes da Pe\u00e7a 86, foram examinadas no bojo da delibera\u00e7\u00e3o guerreada. Irresignado, o respons\u00e1vel intenta, nesta fase, rediscutir quest\u00f5es j\u00e1 enfrentadas, valendo-se de novos argumentos, diversos daqueles trazidos em sede de defesa.</p><p>24.\tInexistindo, portanto, as pretensas omiss\u00f5es suscitadas, o novo exame, tal como pretendido, mostra-se incompat\u00edvel com a via estreita dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, os quais, como sabido, possuem fun\u00e7\u00e3o integrativa. A an\u00e1lise dos novos argumentos trazidos deve se dar, desse modo, em sede de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, caso o respons\u00e1vel entenda adequada sua interposi\u00e7\u00e3o.</p><p>25.\tDesse modo, os Embargos Declarat\u00f3rios devem ser, neste ponto, rejeitados.</p><p>- V -</p><p>26.\tA \u00faltima quest\u00e3o abordada pelo respons\u00e1vel diz respeito \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que sua boa-f\u00e9 restaria comprovada nos presentes autos, a partir de uma s\u00e9rie de argumentos por ele colacionados.</p><p>27. \tNo caso em an\u00e1lise, restou assentado que o ora embargante n\u00e3o logrou \u00eaxito em afastar sua responsabilidade acerca da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no Conv\u00eanio 25/2008, constata\u00e7\u00e3o que tem correla\u00e7\u00e3o direta com o preju\u00edzo ao er\u00e1rio do qual pretende se desvencilhar, sob a alega\u00e7\u00e3o, entre outras, de que agira de boa-f\u00e9.</p><p>28.\tNesse tocante, assinalo que o magist\u00e9rio jurisprudencial do Tribunal tem entendido que a boa-f\u00e9 nos processos que tramitam nesta Casa de Contas deve ser expressamente demonstrada, e n\u00e3o presumida, conforme os excertos dos julgados que se seguem:</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Bruno Dantas) </p><p>\"A boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida ou acatada a partir de mera alega\u00e7\u00e3o, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos, corroborada em contexto f\u00e1tico prop\u00edcio ao reconhecimento dessa condi\u00e7\u00e3o em favor dos respons\u00e1veis.\"</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8928/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8928/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (de minha Relatoria) </p><p>\"A boa-f\u00e9, no \u00e2mbito dos processos do TCU, n\u00e3o decorre de presun\u00e7\u00e3o legal geral. Deve estar corroborada em contexto f\u00e1tico e de condutas prop\u00edcio ao reconhecimento dessa condi\u00e7\u00e3o em favor dos respons\u00e1veis.\"</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1895/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1895/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relatora Ministra Ana Arraes) </p><p>\"A boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos.\"</p><p>29.\tAl\u00e9m disso, impende destacar que as alega\u00e7\u00f5es trazidas nesta fase processual n\u00e3o haviam sido apresentadas em seu arrazoado de defesa, n\u00e3o havendo qualquer omiss\u00e3o nesse sentido na decis\u00e3o impugnada, motivo pelo qual n\u00e3o procede o v\u00edcio suscitado. Vale anotar ainda que, nos itens 81 e 82 da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, reproduzida no Relat\u00f3rio precedente do Ac\u00f3rd\u00e3o ora embargado, foi registrado o exame da boa-f\u00e9 com base nos elementos constantes dos autos naquela ocasi\u00e3o, cujas conclus\u00f5es acolhi como minhas raz\u00f5es de decidir (item 10 da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o condutora do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13918/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13918/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . </p><p>- VI -</p><p>30.\tConstata-se, a partir da an\u00e1lise da pe\u00e7a processual em discuss\u00e3o, a pretens\u00e3o do respons\u00e1vel de rediscutir o m\u00e9rito de quest\u00e3o enfrentada em etapa anterior, a partir da via recursal inadequada, tendo em vista que a finalidade dos declarat\u00f3rios \u00e9 a de corrigir os defeitos da delibera\u00e7\u00e3o, nos termos do que disp\u00f5e o art. 34, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992. </p><p>31.\tNesse contexto, n\u00e3o havendo guarida no meio processual escolhido pelo defendente para revisitar o m\u00e9rito de quest\u00f5es j\u00e1 examinadas pelo Tribunal, cabe a ele se valer das vias recursais adequadas para provocar a reaprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria por esta Corte, caso entenda pertinente.</p><p>32.\tDesse modo, os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o devem ser integralmente rejeitados.</p><p>\tDiante do exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 7 de junho de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791853", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=791853", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}