{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2497231", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3010/2022 ATA 19/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3010", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "19/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria de Claudio dos Santos Romero (XXX.495.298-XX) ; Jorge Rodrigues dos Santos Filho (XXX.933.551-XX) ; Jose Victor Santana (XXX.275.452-XX) , vinculados \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992; 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato de aposentadoria de Jose Victor Santana (XXX.275.452-XX) , com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegais os atos de concess\u00e3o de aposentadoria referente a Claudio dos Santos Romero (XXX.495.298-XX) e Jorge Rodrigues dos Santos Filho (XXX.933.551-XX) , negando-lhes o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo aos atos impugnados, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelos respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. emita novos atos de concess\u00e3o de aposentadoria, no prazo de 30 (trinta) dias, e submeta-os ao Tribunal, ap\u00f3s suprimidas as irregularidades que ensejaram a aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, no prazo de 15 (quinze) dias, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso perante o TCU n\u00e3o exime a devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.4. envie a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, documentos comprobat\u00f3rios da ci\u00eancia dos interessados quanto ao julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/06/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Claudio dos Santos Romero (XXX.495.298-XX); Jorge Rodrigues dos Santos Filho (XXX.933.551-XX); Jose Victor Santana (XXX.275.452-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00377020214\" target=\"_blank\">003.770/2021-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Aroldo Cedraz (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2546397", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 4278/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "4278", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (pe\u00e7a 15) , com pareceres convergentes dos dirigentes daquela unidade (pe\u00e7a 16) , e do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 17) .</p><p>1.\tTrata-se de atos de concess\u00e3o de aposentadoria, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tO presente processo foi instru\u00eddo por esta Unidade T\u00e9cnica, conforme pe\u00e7a 7.</p><p>3.\tAto cont\u00ednuo, o MPTCU emitiu parecer com proposta para que houvesse detalhamento dos fundamentos legais e/ou jurisprudenciais das irregularidades apontadas na referida instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9) .</p><p>4.\tAp\u00f3s, o Ministro-Relator determinou a restitui\u00e7\u00e3o dos autos a esta Sefip com o objetivo de dar cumprimento ao parecer do MPTCU (pe\u00e7a 10) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>5.\tConforme pe\u00e7a 7, os atos em favor de Claudio dos Santos Romero (XXX.495.298-XX) e Jorge Rodrigues dos Santos Filho (XXX.933.551-XX) apresentam o pagamento concomitante de parcelas relativas \u00e0 op\u00e7\u00e3o e quintos.</p><p>6.\tNo que tange somente aos quintos, ressalte-se que n\u00e3o h\u00e1 irregularidades, visto que os per\u00edodos de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o ocorreram antes de 8/4/1998.</p><p>7.\tConforme j\u00e1 exposto, detectou-se a concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 c/c art. 193 da Lei 8.112/1990 e a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990 que merecem aten\u00e7\u00e3o especial.</p><p>8.\tA possibilidade de carrear para a aposentadoria as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada adveio com a Lei 1.711/1952, que assim estabelecia em seu art. 180:</p><p>\t\"Art. 180. O funcion\u00e1rio que contar mais de 35 anos de servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aposentado:</p><p>\ta) com as vantagens da comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o gratificada em cujo exerc\u00edcio se achar, desde que o exerc\u00edcio abranja, sem interrup\u00e7\u00e3o, os cinco anos anteriores;</p><p>\tb) com id\u00eanticas vantagens, desde que o exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou da fun\u00e7\u00e3o gratificada tenha compreendido um per\u00edodo de dez anos, consecutivos ou n\u00e3o, mesmo que, ao aposentar-se, o funcion\u00e1rio j\u00e1 esteja fora daquele exerc\u00edcio\".</p><p>9.\tTal previs\u00e3o tamb\u00e9m estava no art. 193 da Lei 8.112/1990:</p><p>\t\"Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.</p><p>\t\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.</p><p>\t\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o direito de op\u00e7\u00e3o\".</p><p>10.\tEsse regramento vigorou at\u00e9 o dia 18 de janeiro de 1995, quando foi editado a Medida Provis\u00f3ria 831 que, depois de diversas reedi\u00e7\u00f5es, foi convertida na Lei 9.527/1997.</p><p>11.\tA Lei 9.624/1998 tamb\u00e9m tratou de disciplinar a data limite para a concess\u00e3o da vantagem do art. 193 da Lei 8.112/1990:</p><p>\t\"Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata a art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</p><p>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990\".</p><p>12.\tJ\u00e1 a possibilidade de carrear para a aposentadoria a vantagem de op\u00e7\u00e3o adveio com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim estabelecia:</p><p>\tArt. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.</p><p>...........</p><p>\tArt. 11. A vantagem de que trata esta Lei integra os proventos de aposentadoria e pens\u00f5es.</p><p>13.\tAssim, ao analisar o tema, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Revisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurado na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</p><p>14.\tTal Ac\u00f3rd\u00e3o foi proferido em grau de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/589/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 589/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Augusto Sherman) que, por sua vez, foi oriundo de Recurso de Reexame contra a Decis\u00e3o 844/2001 - Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) .</p><p>15.\tAo proferir tal entendimento no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998 sobre o posicionamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o na aposentadoria. Entretanto, nada diz esse ac\u00f3rd\u00e3o quanto \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o com outras vantagens. A Lei 8.112/1990, em seu art. 193, \u00a7 2\u00ba, e a Lei 9.624/1998, em seu art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, supratranscritos, s\u00e3o claras quanto ao impedimento de se acumularem rubricas de origem semelhante, no caso em tela, rubricas decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o.</p><p>16.\tCorroborando com o comando dessas leis citadas no par\u00e1grafo anterior, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministra-Relatora Ana Arraes) este Tribunal deixou assente de que os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a ou a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>17.\tDiante do exposto, \u00e9 ilegal a concess\u00e3o cumulativa das vantagens de \"quintos\" e \"op\u00e7\u00e3o\", o que estaria vedado pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>18.\tAnte o exposto nesta instru\u00e7\u00e3o e naquela de pe\u00e7a 7, a abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 84977/2020 e 55942/2020 podem ser apreciados pela ilegalidade.</p><p>19.\tOs aludidos atos deram entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>20.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 137575/2020 pode ser considerado prejudicado por perda de objeto, nos termos do art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>21.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</p><p>21.1.\tConsiderar ILEGAIS e recusar registro dos atos iniciais de Aposentadoria de CLAUDIO DOS SANTOS ROMERO e JORGE RODRIGUES DOS SANTOS FILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>21.2.\tConsiderar prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato de Aposentadoria de JOSE VICTOR SANTANA, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>21.3. \tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio que:</p><p>21.3.1. \tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>21.3.2. \tno prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que os interessados cujos atos foram impugnados est\u00e3o cientes do julgamento deste Tribunal.</p><p>21.3.3. \temita novos atos, livres das irregularidades ora apontadas, em substitui\u00e7\u00e3o aos atos de Aposentadoria de CLAUDIO DOS SANTOS ROMERO e JORGE RODRIGUES DOS SANTOS FILHO, submetendo-os \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p>21.3.4. \td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>21.3.5. \tpromova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIAS. PERDA DE OBJETO DE UM ATO. PAGAMENTO CUMULATIVO DA PARCELA DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\" E \"QUINTOS\" DOS DEMAIS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Claudio dos Santos Romero (865.495.298-91) , Jorge Rodrigues dos Santos Filho (067.933.551-04) e Jose Victor Santana (018.275.452-91) , vinculados \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, submetido eletronicamente, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tConsigno, inicialmente, que os atos ingressaram neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, prazo limite estabelecido pelo Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 636.553/RS (Tema 445 de repercuss\u00e3o geral) e referendado por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , a partir do qual os atos deveriam ser objeto de registro t\u00e1cito.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.\tEm resumo, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) concluiu, em tom un\u00edssono, pela ilegalidade dos atos de Claudio dos Santos Romero (865.495.298-91) e Jorge Rodrigues dos Santos Filho (067.933.551-04) , uma vez que \u00e9 ilegal a concess\u00e3o cumulativa das vantagens de \"quintos\" e \"op\u00e7\u00e3o\", de acordo com a veda\u00e7\u00e3o imposta pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998; e, pela perda do objeto do ato de Jose Victor Santana (018.275.452-91) , em raz\u00e3o de seu \u00f3bito.</p><p>4.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos dois primeiros atos supracitados, cabe registrar que, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>s (Ministro Revisor Valmir Campelo) , este Tribunal fixou entendimento de que seria assegurado na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</p><p>5.\tAo proferir tal entendimento no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, este Tribunal baseou-se no conte\u00fado das Leis 8.112/1990, 8.911/1994 e 9.624/1998 sobre o posicionamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o na aposentadoria. Entretanto, nada diz esse ac\u00f3rd\u00e3o quanto \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o com outras vantagens. A Lei 8.112/1990, em seu art. 193, \u00a7 2\u00ba, e a Lei 9.624/1998, em seu art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico s\u00e3o claras quanto ao impedimento de se acumularem rubricas de origem semelhante, no caso em tela, rubricas decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o comissionada ou cargo em comiss\u00e3o.</p><p>6.\tCorroborando com o comando dessas leis citadas no par\u00e1grafo anterior, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministra-Relatora Ana Arraes) este Tribunal deixou assente de que os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 18/1/1995, podem acrescer aos proventos de inatividade, deferidos com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo, o valor da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a ou a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos/VPNI, de forma n\u00e3o cumulativa, em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do pr\u00f3prio art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>7.\tDiante do exposto, \u00e9 ilegal a concess\u00e3o cumulativa das vantagens de \"quintos\" e \"op\u00e7\u00e3o\", o que estaria vedado pelo art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990 e art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 9.624/1998.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">8.\tPor considerar suficiente a an\u00e1lise realizada pela Sefip, com anu\u00eancia do <b>Parquet</b>, registro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta alvitrada pela unidade, raz\u00e3o pela qual incorporo os argumentos trazidos e seus respectivos fundamentos, transcritos no Relat\u00f3rio precedente, \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s import\u00e2ncias recebidas indevidamente, julgo que a reposi\u00e7\u00e3o deve ser dispensada, nos termos do Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787728", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=787728", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}