{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538377", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3040/2022 ATA 19/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3040", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "19/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisa ato de concess\u00e3o de aposentadoria deferido pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o em benef\u00edcio da Sra. Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legal a concess\u00e3o inicial de aposentadoria da Sra. Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira e ordenar o registro do correspondente ato;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 interessada e ao Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Trata-se da an\u00e1lise de ato de concess\u00e3o de aposentadoria, deferido pelo TRF 1\u00aa Regi\u00e3o, em que foi levantada suposta irregularidade quanto \u00e0 vantagem \u0093\u0092quintos/d\u00e9cimos\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/06/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira (XXX.945.906-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00807020229\" target=\"_blank\">008.070/2022-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Aroldo Cedraz.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o em benef\u00edcio da Sra. Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira, que ocupou o cargo de Analista Judici\u00e1rio naquele \u00f3rg\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio. </p><p>2.\tSubmetido o ato a cr\u00edticas automatizadas, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip detectou a exist\u00eancia da rubrica (116032 - VANT. PES. (INC.FC 02) LEI 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.093,89) . A unidade t\u00e9cnica anotou que a incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos/d\u00e9cimos\" seria ilegal porque teria decorrido, em parte, do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998. Assim, entende que a referida fra\u00e7\u00e3o se sujeita a absor\u00e7\u00f5es por quaisquer reajustes futuros, devendo o \u00f3rg\u00e3o de origem providenciar sua convers\u00e3o em parcela compensat\u00f3ria destacada, a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p>3.\tEm vista dessa inconsist\u00eancia, a proposta da Sefip tem o seguinte teor (pe\u00e7as 5 e 6) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\"11.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.1.\tconsiderar ILEGAL e recusar registro do ato de aposentadoria de VAL\u00c9RIA BRAGA REIS DE OLIVEIRA do quadro de pessoal do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (...) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.\tcom fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU, determinar ao Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o que: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.1. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da parcela de quintos incorporada com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a em 'Parcela Compensat\u00f3ria' a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE caso a incorpora\u00e7\u00e3o tenha se dado por decis\u00e3o administrativa ou por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.2. No prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">11.2.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.\"</p><p>4.\tJ\u00e1 o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, manifestou-se pela legalidade do ato e o seu correspondente registro, haja vista as informa\u00e7\u00f5es referentes aos per\u00edodos aquisitivos para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem ora discutida, conforme o seguinte excerto do parecer lan\u00e7ado \u00e0 pe\u00e7a 7:</p><p>\"De acordo com os dados lan\u00e7ados no quadro 'Fun\u00e7\u00f5es Exercidas', tem-se os seguintes per\u00edodos aquisitivos para efeito de incorpora\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem do art. 62 da Lei 8.112/1990:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Fun\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>In\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Fim</b></p></td>\t<td><p><b>Dias</b></p></td>\t<td><p><b>Subtotal</b></p></td>\t<td><p><b>Quintos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>25/06/1990</p></td>\t<td><p>25/10/1990</p></td>\t<td><p>123</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>04/03/1991</p></td>\t<td><p>31/10/1991</p></td>\t<td><p>242</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-02</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>01/11/1991</p></td>\t<td><p>30/10/1992</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-02</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>31/10/1992</p></td>\t<td><p>26/09/1993</p></td>\t<td><p>331</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>FC-03</p></td>\t<td><p>27/09/1993</p></td>\t<td><p>30/10/1993</p></td>\t<td><p>34</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-02</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-03</p></td>\t<td><p>31/10/1993</p></td>\t<td><p>30/10/1994</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-03</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-03</p></td>\t<td><p>31/10/1994</p></td>\t<td><p>15/01/1995</p></td>\t<td><p>77</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>02/11/2000</p></td>\t<td><p>08/01/2001</p></td>\t<td><p>68</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>Conforme demonstra o quadro acima, a servidora exerceu fun\u00e7\u00f5es comissionadas por tempo suficiente para incorporar 3/5 de FC-02 e 1/5 de FC-03, sem a utiliza\u00e7\u00e3o de per\u00edodos posteriores ao advento da Lei 9.624/1998.</p><p>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela legalidade e o consequente registro do ato de aposentadoria em favor de <b>Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira</b>.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DA VANTAGEM \"QUINTOS/D\u00c9CIMOS\". PER\u00cdODO AQUISITIVO ANTERIOR AO ADVENTO DA LEI 9.624/1998. LEGALIDADE DO ATO, COM RESPECTIVO REGISTRO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tEm aprecia\u00e7\u00e3o ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o em benef\u00edcio da Sra. Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira, que ocupou o cargo de Analista Judici\u00e1rio naquele \u00f3rg\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio. </p><p>2.\tA concess\u00e3o em an\u00e1lise ocorreu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a inativa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 6\u00ba da Emenda Constitucional (EC) 41/2003.</p><p>3.\tAs informa\u00e7\u00f5es constantes do processo indicam que a interessada implementou os requisitos para se inativar, uma vez que tinha idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelo fundamento concess\u00f3rio.</p><p>4.\tSubmetido o ato a cr\u00edticas automatizadas, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip detectou a exist\u00eancia da rubrica \"quintos/d\u00e9cimos\", transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, e considerou que a inativa fazia jus \u00e0 1/5 de FC-03 - ASSISTENTE, em raz\u00e3o do exerc\u00edcio da referida fun\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 27/09/1993 a 15/01/1995 (pe\u00e7a 3, p 5) , estando adequada a  rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (116033 - VANT. PES. (INC.FC 03) LEI 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 424,33) .</p><p>5. \t Contudo, segundo a unidade t\u00e9cnica, os proventos da interessada (pe\u00e7a 3, p. 5) contemplam indevidamente a rubrica \"116032-VANT. PES. (INC.FC 02) LEI 9527/97 (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) \", no valor de R$ 1.093,89, referente a 3/5 de FC-02 - SECRET\u00c1RIO, sendo que a aludida incorpora\u00e7\u00e3o seria ilegal porque teria decorrido, em parte, do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998 (no per\u00edodo de 02/11/2000 a 08/01/2001) , devendo ser transformada em parcela compensat\u00f3ria a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, nos termos da modula\u00e7\u00e3o fixada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 638.115/CE.  </p><p>6.\tOcorre que, como bem anotou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, os per\u00edodos aquisitivos para efeito de incorpora\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem do art. 62 da Lei 8.112/1990 ocorreram at\u00e9 30/10/1994, consoante se observa das informa\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas no quadro \"Fun\u00e7\u00f5es Exercidas\", parcialmente reproduzido a seguir (pe\u00e7a 3, p. 5 e 6) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Fun\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>In\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Fim</b></p></td>\t<td><p><b>Dias</b></p></td>\t<td><p><b>Subtotal</b></p></td>\t<td><p><b>Quintos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>25/06/1990</p></td>\t<td><p>25/10/1990</p></td>\t<td><p>123</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>04/03/1991</p></td>\t<td><p>31/10/1991</p></td>\t<td><p>242</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-02</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>01/11/1991</p></td>\t<td><p>30/10/1992</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-02</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-02</p></td>\t<td><p>31/10/1992</p></td>\t<td><p>26/09/1993</p></td>\t<td><p>331</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>FC-03</p></td>\t<td><p>27/09/1993</p></td>\t<td><p>30/10/1993</p></td>\t<td><p>34</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-02</p></td></tr><tr>\t<td><p>FC-03</p></td>\t<td><p>31/10/1993</p></td>\t<td><p>30/10/1994</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>365</p></td>\t<td><p>1/5 FC-03</p></td></tr></tbody></table><p>7.\tDesse modo, visto que a vantagem de \"quintos/d\u00e9cimos\" foi incorporada com base em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas pela Sra. Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira antes da edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998, n\u00e3o h\u00e1 irregularidade na concess\u00e3o do referido benef\u00edcio.</p><p>8.\tNesse contexto, com fulcro no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, deve-se considerar legal a concess\u00e3o inicial de aposentadoria da Sra. Val\u00e9ria Braga Reis de Oliveira, com o registro do respectivo ato.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de junho de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793858", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793858", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}