{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538775", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3069/2022 ATA 19/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3069", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "19/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego do extinto Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (SPPE/MTE) , em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios Sert/Sine 173/04 e 179/04, celebrados entre a Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) e a Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes, bem como a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais, com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT) repassados ao estado de S\u00e3o Paulo por meio do Conv\u00eanio MTE/SPPE/Codefat 48/2004-Sert/SP, que tinha por objeto a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira m\u00fatua para a execu\u00e7\u00e3o das atividades inerentes \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional, no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o (PNQ) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar rev\u00e9is a Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes, a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais, Joselma Julia da Silva, Robson Colamaria e Carmelo Zitto Neto, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\", \"c\" e \"d\", da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19, <i>caput</i>, e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II, III e IV, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, julgar irregulares as contas de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, Carmelo Zitto Neto, Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes, Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais, Joselma Julia da Silva e Robson Colamaria, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito na forma a seguir especificada, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculado desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Fundo de Amparo ao Trabalhador, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><p>\tRespons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes e Joselma Julia da Silva:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.962,40</p></td>\t<td><p>4/1/2005</p></td></tr></tbody></table><p>\tRespons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes, Joselma Julia da Silva, Francisco Prado de Oliveira Ribeiro e Carmelo Zitto Neto:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>23.849,60 (D) </p></td>\t<td><p>2/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>134,00 (C) </p></td>\t<td><p>1\u00ba/4/2005</p></td></tr></tbody></table><p>\tRespons\u00e1veis: Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais e Robson Colamaria:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>15.008,80</p></td>\t<td><p>3/2/2005</p></td></tr></tbody></table><p>\tRespons\u00e1veis: Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais, Robson Colamaria, Francisco Prado de Oliveira Ribeiro e Carmelo Zitto Neto;</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>60.035,20 (D) </p></td>\t<td><p>14/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>38,80 (C) </p></td>\t<td><p>21/6/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego do Minist\u00e9rio da Economia e aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego do extinto Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (SPPE/MTE), em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio de conv\u00eanio firmado entre o referido \u00f3rg\u00e3o e o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da Secretaria de Estado do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho (Sert/SP).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/06/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia; Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes; Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais; Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (03.837.949/0001-39); Carmelo Zitto Neto (XXX.467.488-XX); Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (04.292.189/0001-94); Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (XXX.692.008-XX); Joselma Julia da Silva (XXX.228.428-XX); Robson Colamaria (XXX.464.208-XX).  ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01203720168\" target=\"_blank\">012.037/2016-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias no andamento dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 66) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 67 e 68) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego  (SPPE/MTE) , por consolida\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o dos Conv\u00eanios Sert/Sine 179/2004 e 173/2004, celebrados entre a Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) e, respectivamente, a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais e a Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes, com recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador  (FAT) repassados ao estado de S\u00e3o Paulo por meio do Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP.</p><p><b>HIST\u00d3RICO. </b></p><p>2. Em 30/6/2004, a Uni\u00e3o, por meio do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego  (MTE) , e o estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) , celebraram o Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP (pe\u00e7a 1, p. 118-144 e pe\u00e7a 5, p. 118-144) , com interveni\u00eancia do Conselho Deliberativo do Fundo de Amparo ao Trabalhador (Codefat) , tendo por objeto o estabelecimento de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira m\u00fatua para a execu\u00e7\u00e3o das atividades inerentes \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional, no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador  (Planfor) .</p><p>3. Na condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o estadual gestor do citado Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004, a Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo celebrou in\u00fameros contratos e conv\u00eanios com entidades no Estado de S\u00e3o Paulo, todos com o objeto comum de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para a execu\u00e7\u00e3o das atividades de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, por meio de cursos de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra.</p><p>4. Nesse contexto, foram firmados conv\u00eanios entre o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da Sert/SP, e a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (Conv\u00eanio 179/2004 - pe\u00e7a 1, p. 350-372) , e a Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (Conv\u00eanio 173/2004 - pe\u00e7a 5, p. 296-318) , conforme quadro a seguir: </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Conv\u00eanio Sert/Sine</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) *</b></p></td>\t<td><p><b>Vig\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Objeto</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>179/2004 </b></p><p> (pe\u00e7a 1, p. 350-372) </p></td>\t<td><p>75.044,00 (cl\u00e1usula 7\u00aa, pe\u00e7a 1, p. 366) </p></td>\t<td><p>18/11/2004 a 28/2/2005</p><p> (cl\u00e1usula 11\u00aa) </p></td>\t<td><p>disponibilizar 'a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional em Inform\u00e1tica No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas, Inform\u00e1tica Instala\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de Computadores, Operador de Telemarketing, Recep\u00e7\u00e3o e Telefonia, para (146) educandos ...' (cl\u00e1usula primeira) </p></td></tr><tr>\t<td><p><b>173/2004</b></p><p> (pe\u00e7a 5, p. 296-318) </p></td>\t<td><p>29.812,00</p><p> (cl\u00e1usula 7\u00aa, pe\u00e7a 5, p. 312) </p></td>\t<td><p>18/11/2004 a 28/2/2005</p><p> (cl\u00e1usula 11\u00aa) </p></td>\t<td><p>disponibilizar 'a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional em Auxiliar de Escrit\u00f3rio, Recep\u00e7\u00e3o de Atendimento ao Cliente e Balconista, para (58) educandos...' (cl\u00e1usula primeira) </p></td></tr></tbody></table><p>* Os valores referem-se apenas \u00e0 parte do concedente, n\u00e3o incluindo a contrapartida do convenente.  </p><p>5. Os recursos federais contratados foram transferidos pela Sert/SP \u00e0s entidades executoras, conforme se demonstra a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Conv\u00eanio/ Banco</b></p></td>\t<td><p><b>Meio de transfer\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Localiza\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>179/2004</b></p><p>c/c: 40017572</p><p>ag: 386</p></td>\t<td><p>Cheque 850100 (1\u00aa parcela) </p></td>\t<td><p>15.008,80</p></td>\t<td><p>3/2/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 388</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Cheque 850208 (2\u00aa e 3\u00aa parcelas) </p></td>\t<td><p>60.035,20</p></td>\t<td><p>14/3/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 400</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>Total Repassado</b></p></td>\t<td><p><b>75.044,00</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>173/2004</b></p><p>c/c: 40014469</p><p>ag: 377</p></td>\t<td><p>Cheque 850043 (1\u00aa parcela) </p></td>\t<td><p>5.962,40</p></td>\t<td><p>4/1/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 5, p. 330</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Cheque 850158 (2\u00aa e 3\u00aa parcelas) </p></td>\t<td><p>23.849,60 </p></td>\t<td><p>2/3/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 5, p. 342</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>Total Repassado</b></p></td>\t<td><p><b>29.812,00</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>6. Posteriormente, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, mediante o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 537 (pe\u00e7as 1 e 5, p. 20-114) , constatou diversas irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias pactuadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio MTE/SPPE/Codefat 048/2004-Sert/SP (pe\u00e7as 1 e 5, p. 118-144) , motivando a constitui\u00e7\u00e3o de Comiss\u00e3o de Tomada de Contas Especial (CTCE) 'para proceder \u00e0 Tomada de Contas Especial, com o objetivo de investigar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador no Conv\u00eanio MTE/SPPE n\u00b0 048/2004-SERT/SP', conforme a Portaria-SPPE 1/2007 (pe\u00e7as 1 e 5, p. 18) .</p><p>7. A partir das conclus\u00f5es da comiss\u00e3o, foram autuados processos de tomadas de contas especiais para cada instrumento pactuado entre a Sert/SP e as entidades executoras.</p><p>8. Nos presentes processos, o GETCE - Grupo Executivo de Tomadas de Contas Especiais analisou especificamente a execu\u00e7\u00e3o dos Conv\u00eanios Sert/Sine 179/2004 e 173/2004, conforme as Notas T\u00e9cnicas 53 e 72 (pe\u00e7a 3, p. 132-136, e pe\u00e7a 7, p. 110-115, respectivamente) e os Relat\u00f3rios de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 4, p. 56-72 e pe\u00e7a 7, p. 174-183, de 6/8/2015 e 11/6/2015, respectivamente) .  Ao final, o GETCE apurou, com refer\u00eancia ao conv\u00eanio 179/2004, um d\u00e9bito origin\u00e1rio de R$ 75.005,20, e, quanto ao conv\u00eanio 173/2004, de R$ 29.678,00, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e consistente, da efetiva execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o profissional contratadas, como abaixo exposto. </p><p>9.<b> Conv\u00eanio Sert/Sine 179/2004</b> (pe\u00e7a 1, p. 350-372) :</p><p>9.1. O exame da presta\u00e7\u00e3o de contas final apresentada revelou as seguintes impropriedades, conforme a Nota T\u00e9cnica 53/2014/GETCE/SPPE/MTE (pe\u00e7a 3, p. 132-136) :</p><p>a) pagamento da segunda e terceira parcelas, no valor de R$ 60.035,20, ap\u00f3s a vig\u00eancia do sub-conv\u00eanio e do prazo contido no Termo Aditivo do Conv\u00eanio 048/2004;</p><p>b) aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o do pagamento de seguro de vida no valor de R$ 1.496,00, ressaltando-se que, segundo informado pela executora, contratou-se uma cobertura para 174 vidas, sendo que a meta prevista do conv\u00eanio seria de 146 educandos;</p><p>c) aus\u00eancia de carimbo de identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio nos documentos fiscais apresentados, em desacordo com o disposto no art. 30, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997;</p><p>d) aus\u00eancia de processo licitat\u00f3rio quanto aos servi\u00e7os contratados ou aquisi\u00e7\u00e3o de materiais pela executora, contrariando o art. 27 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997 e a cl\u00e1usula oitava do conv\u00eanio;</p><p>e) apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais referente a lanches (pe\u00e7a 2, p. 332-342) , n\u00e3o contemplando o per\u00edodo total dos cursos;</p><p>f) aquisi\u00e7\u00e3o de vale transporte em quantidade superior ao per\u00edodo do curso;</p><p>g) pagamento de taxas banc\u00e1rias e multas, em desacordo com o art. 8\u00ba, VII, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997;</p><p>h) apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o referente a outro conv\u00eanio, no caso, ao 91/2004- Processo 729/2004 (pe\u00e7a 2, p. 376) ;</p><p>i) realiza\u00e7\u00e3o de saques banc\u00e1rios e emiss\u00e3o de cheques sem identifica\u00e7\u00e3o dos credores (pe\u00e7a 2, p. 372) , contrariando o artigo 20 Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997; </p><p>j) devolu\u00e7\u00e3o do valor de R$ 38,80 sem indica\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia; </p><p>k) pagamentos aos senhores Jos\u00e9 Eduardo Passoni, Fausto Satoshi Nagamatsu, Andrea Giovenardi, Caio Augusto Ramoan e S\u00e9rgio Lopes, sem a comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os nas a\u00e7\u00f5es do Conv\u00eanio. Ademais, os mencionados prestadores n\u00e3o constavam no Projeto B\u00e1sico, exceto os senhores Jos\u00e9 Eduardo e Fausto Satoshi;</p><p>l) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da capacidade t\u00e9cnica dos instrutores;</p><p>m) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de entrega de material did\u00e1tico, vale transporte e lanches aos treinandos; e </p><p>n) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de encaminhamento de treinandos ao mercado de trabalho em desacordo com o item 2.2.26 da Cl\u00e1usula Segunda do Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 358) .</p><p>9.2. Ap\u00f3s a emiss\u00e3o da aludida Nota T\u00e9cnica, foram enviadas notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis, conforme os of\u00edcios e edital constantes da pe\u00e7a 3, p. 137-157.    </p><p>9.3. Atendendo \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, os respons\u00e1veis apresentaram suas defesas (pe\u00e7a 3, p 159-183, 208-219 e 242-243) , examinadas e rejeitadas pelo GETCE, na se\u00e7\u00e3o VII do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 036/2015, de 6/8/2015 (pe\u00e7a 4, p. 56-72) . Assim, o GETCE apurou dano ao er\u00e1rio correspondente ao valor total repassado de R$ 75.044,00, descontando-se o valor devolvido de R$ 38,80 (pe\u00e7a 4, p. 74-85) , como se verifica no quadro abaixo:</p><p><b>D\u00e9bito</b> </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito/cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Local.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>15.008,80</p></td>\t<td><p>3/2/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 388</p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>60.035,20</p></td>\t<td><p>14/3/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 1, p. 400</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p>38,80</p></td>\t<td><p>21/6/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 2, p. 374</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado, sem juros, at\u00e9 7/11/2016:<b> </b>R$ 146.699,28 (pe\u00e7a 10) </p><p>9.4. Em consequ\u00eancia, arrolaram-se como respons\u00e1veis solid\u00e1rios: Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais<b> </b> (executora) , Robson Colamaria (presidente da executora) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (ex-Secret\u00e1rio do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo) e Carmelo Zitto Neto (ex-Coordenador Estadual do Sine/SP) .</p><p>10. <b>Conv\u00eanio Sert/Sine 173/2004</b> (pe\u00e7a 5, p. 296-318) :</p><p>10.1. Conforme a Nota T\u00e9cnica 72/2014/GETCE/SPPE/MTE e o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 018/2015, datados de 26/11/2014 e 11/6/2015 (respectivamente \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 110-115 e 174-183) , o exame da presta\u00e7\u00e3o de contas final revelou as seguintes ocorr\u00eancias: </p><p class=\"tex_num_2\">a) pagamento das segunda e terceira parcelas, no valor R$ 23.849,60, ap\u00f3s a vig\u00eancia do sub-conv\u00eanio e do prazo contido no Termo Aditivo do Conv\u00eanio 048/2004 (pe\u00e7a 5, p. 148) ;</p><p class=\"tex_num_2\">b) aus\u00eancia de carimbo de identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio nos documentos fiscais apresentados, em desacordo com o disposto no art. 30, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997;</p><p class=\"tex_num_2\">c) aus\u00eancia de processo licitat\u00f3rio quanto aos servi\u00e7os contratados ou \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de materiais pela executora, contrariando o art. 27 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997 e a cl\u00e1usula oitava do conv\u00eanio;</p><p class=\"tex_num_2\">d) aus\u00eancia de comprovante de pagamento do seguro de vida, sendo que a proposta de seguro (pe\u00e7a 6, p. 274) , datada de 10/1/2005, foi assinada ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos cursos; </p><p class=\"tex_num_2\">e) pagamento de encargos (INSS) n\u00e3o retidos nos Recibos de Pagamento a Aut\u00f4nomo (RPA) , que foram recolhidos \u00e0 parte, com recursos do conv\u00eanio, ou seja, n\u00e3o houve reten\u00e7\u00e3o junto aos prestadores de servi\u00e7os (pe\u00e7a 6, p. 308-316) ;</p><p class=\"tex_num_2\">f) diverg\u00eancia entre as justificativas apresentadas (pe\u00e7a 6, p. 350-352) , mencionando que o pagamento do transporte dos alunos foi efetuado em dinheiro e que nem todos os alunos utilizaram vales transporte, em vista de residirem pr\u00f3ximo ao curso; e o lan\u00e7amento deste item de despesa na rela\u00e7\u00e3o de pagamento (pe\u00e7a 2, p. 344) , que coincide com o valor total previsto no plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 212) ;</p><p class=\"tex_num_2\">g) pagamento de material de ensino/did\u00e1tico superior ao valor previsto no plano de trabalho, mesmo considerando a justificativa apresentada (pe\u00e7a 6, p. 366) ; </p><p class=\"tex_num_2\">h) pagamento de taxas banc\u00e1rias, defeso a teor do disposto no art. 8\u00ba, VII, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997;</p><p class=\"tex_num_2\">i) realiza\u00e7\u00e3o de saques banc\u00e1rios, sem identifica\u00e7\u00e3o dos credores (pe\u00e7a 6, p. 374-376) , contrariando o artigo 20 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997; </p><p class=\"tex_num_2\">j) pagamentos de RPAs ap\u00f3s a vig\u00eancia do Conv\u00eanio (pe\u00e7a 6, p. 308-316) ; e</p><p class=\"tex_num_2\">k) pagamento das Notas Fiscais 427 e 495 (pe\u00e7a 6, p. 336 e 338, respectivamente) , da empresa Rosenete Ribeiro dos Santos ME; da Nota Fiscal 103 (pe\u00e7a 6, p. 342) , da empresa J.E. C\u00e2ndido Refei\u00e7\u00f5es - ME; e do Recibo s/n\u00ba (pe\u00e7a 6, p. 346) , de 8/3/2005 ap\u00f3s a vig\u00eancia do conv\u00eanio.  </p><p class=\"tex_num_2\">10.2. Ap\u00f3s a emiss\u00e3o da Nota T\u00e9cnica 72/2014/GETCE/SPPE/MTE (pe\u00e7a 7, p. 110-115) , expediram-se notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis, dando-lhes ci\u00eancia das irregularidades apuradas para que oferecessem justificativas ou recolhessem o d\u00e9bito apurado (pe\u00e7a 7, p. 116-135) .</p><p class=\"tex_num_2\">10.3. Consta dos autos que os senhores Carmelo Zitto Neto e Joselma J\u00falia da Silva e a Associa\u00e7\u00e3o, embora cientes das comunica\u00e7\u00f5es expedidas, n\u00e3o apresentaram justificativas nem recolheram o d\u00e9bito er\u00e1rio apurado (pe\u00e7a 7, p. 179) . Apenas o senhor Francisco Prado de Oliveira Ribeiro manifestou-se (pe\u00e7a 6, p. 50-58) , sendo suas raz\u00f5es analisadas e rejeitadas pelo GETCE na se\u00e7\u00e3o VII do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 018/2015 (pe\u00e7a 7, p. 179-182) . </p><p class=\"tex_num_2\">10.4. Desse modo, permanecendo n\u00e3o elididas as impropriedades assinaladas, o GETCE apurou dano ao er\u00e1rio correspondente ao valor total repassado de R$ 29.812,00, descontando-se o montante devolvido de R$ 134,00 (pe\u00e7a 7, p. 178) , como demonstrado abaixo:</p><p>D<b>\u00e9bito </b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Local.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>5.962,40</p></td>\t<td><p>4/1/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 5, p. 330</p></td></tr><tr>\t<td><p>D</p></td>\t<td><p>23.849,60</p></td>\t<td><p>2/3/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 5, p. 342</p></td></tr><tr>\t<td><p>C</p></td>\t<td><p>134,00</p></td>\t<td><p>1/4/2005</p></td>\t<td><p>pe\u00e7a 6, p. 378</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tex_num_1\">Valor atualizado at\u00e9 4/11/2016, sem juros: R$ 58.261,81 (pe\u00e7a 11) </p><p>10.5. Como respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito, arrolaram-se, solidariamente: Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (entidade executora) , Joselma J\u00falia da Silva (presidente da entidade executora) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (ex-Secret\u00e1rio do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo) e Carmelo Zitto Neto (ex-Coordenador Estadual do Sine/SP) . </p><p>11. Na sequ\u00eancia, o Coordenador-Geral de Auditoria da \u00c1rea de Pessoal e Benef\u00edcios e de Tomada de Contas Especial da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o determinou, por despacho (pe\u00e7a 4, p. 108) , a juntada, por apensa\u00e7\u00e3o, do processo secund\u00e1rio, 47101.000075/2012-68, relativo ao Conv\u00eanio 173/2004) , ao principal, 47101.000081/2012-15, referente ao Conv\u00eanio 179/2004) . Releva assinalar que o aludido despacho n\u00e3o indicou a motiva\u00e7\u00e3o para o procedimento. Consta do item 2.2 (pe\u00e7a 4, p. 113) do Relat\u00f3rio de Auditoria 2213/2015 o seguinte esclarecimento:</p><p>'2.2. Impende destacar, ainda, que os d\u00e9bitos referentes \u00e0s Tomadas de Contas Especiais constantes dos processos n\u00b0 47101.000081/2012-15 (principal) e n\u00b0 47101.000075/2012-68 (apensado) foram consolidados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, em conson\u00e2ncia com o inciso IV do art. 15 da IN TCU 71/2012, considerando que o valor total do d\u00e9bito deste (proc. apensado) , atualizado monetariamente, se mostrou inferior ao m\u00ednimo estabelecido no inciso I do artigo 6\u00b0 da referida Instru\u00e7\u00e3o Normativa.' </p><p>12. Assim, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu um \u00fanico relat\u00f3rio de auditoria e correspondente Certificado para ambas as entidades, de n\u00ba 2213/2015 (pe\u00e7a 4, p. 112-118 e p. 122, respectivamente) , concluindo no mesmo sentido que a GTCE. O Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno 2213/2015 opinou pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7a 4, p. 123) .</p><p>13. O Ministro de Estado do Trabalho e Emprego atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas nos documentos acima citados (pe\u00e7a 4, p. 126) .</p><p>14. Em an\u00e1lise dos autos, a Secret\u00e1ria de Controle Externo no Estado de S\u00e3o Paulo (Secex/SP) prop\u00f4s o seguinte:</p><p>15. Quanto ao Conv\u00eanio 173/2004 (pe\u00e7a 1, p. 350-372) , a secretaria prop\u00f4s (instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 12) o encerramento da a\u00e7\u00e3o, sem cancelamento do d\u00e9bito, relativamente aos quatro respons\u00e1veis envolvidos no projeto, apoiando-se no fato de que:</p><p>'Embora as ocorr\u00eancias apontadas pelo GETCE sejam h\u00e1beis a macular as contas prestadas, constata-se que o valor atualizado do d\u00e9bito (pe\u00e7a 11) , como demonstrado no item 10.4 da presente instru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o atinge o limite m\u00ednimo de R$ 75.000,00 fixado por este TCU, por meio do art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa/TCU 71/2012, para a instaura\u00e7\u00e3o do procedimento especial de tomada de contas.' (pe\u00e7a 12, p. 8) </p><p>16.. Sobre o Conv\u00eanio 179/2004, celebrado entre a Sert/SP e a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (pe\u00e7a 1, p. 350-372) , concluiu a unidade t\u00e9cnica pela necessidade de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por conta das dezenove irregularidades enumeradas pelo controle interno e reproduzidas na pe\u00e7a 12, p. 3.</p><p>17. Mediante despacho de pe\u00e7a 14, o Relator encaminhou o feito para oitiva do <i>Parquet</i>, considerando haver proposta de m\u00e9rito da Unidade T\u00e9cnica a respeito das contas atinentes ao Conv\u00eanio 173/2004 (pe\u00e7a 12/13) . Solicitou, ainda, pronunciamento acerca da proposta de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas supostas irregularidades no Conv\u00eanio 179/2004.</p><p>18. Em an\u00e1lise dos autos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em Parecer de pe\u00e7a 15, divergiu da an\u00e1lise da Secex/SP, no seguinte sentido: </p><p>a) no que concerne ao Conv\u00eanio 173/2004, considerou que n\u00e3o era devido o arquivamento proposto pela Secex/SP, mas sim uma nova avalia\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o, a qual a unidade t\u00e9cnica deveria fazer se guiando na jurisprud\u00eancia do Tribunal especificamente sobre o Planfor, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"list_Paragraph\">11. No presente caso, observa-se que a soma dos danos atribu\u00eddos a dois dos respons\u00e1veis - a saber, os Srs. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro e Carmelo Zitto Neto - atingem R$ 204.961,09 (valor atualizado at\u00e9 7/11/2016) , superando o patamar fixado para dispensa de continuidade do processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">12. Diante do exposto, divirjo do posicionamento da Secex/SP em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 173/2004, opinando pelo prosseguimento do feito ex vi do comando registrado no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 71/2012.</p><p class=\"list_Paragraph\">13. Em adi\u00e7\u00e3o, cabe orientar a unidade t\u00e9cnica para que a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis envolvidos na gest\u00e3o do Conv\u00eanio 173/2004 observe a jurisprud\u00eancia do Tribunal especificamente sobre o Planfor, comentada no t\u00f3pico subsequente deste parecer.</p><p>b) em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 179/2004, divergiu da cita\u00e7\u00e3o proposta pela Secex/SP, por considerar que essa unidade n\u00e3o analisou os autos se guiando na jurisprud\u00eancia do Tribunal especificamente sobre o Planfor, nestas palavras:</p><p class=\"list_Paragraph\">14. Sobre o Conv\u00eanio 179/2004, celebrado entre a Sert/SP e a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (pe\u00e7a 1, p. 350/372) , concluiu a unidade t\u00e9cnica pela necessidade de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por conta das dezenove irregularidades enumeradas pelo controle interno e reproduzidas na pe\u00e7a 12, p. 3.</p><p class=\"list_Paragraph\">15. Reparamos que, de acordo com a jurisprud\u00eancia do Tribunal referente a conv\u00eanios e transfer\u00eancias cong\u00eaneres, grande parcela dos achados ali descritos efetivamente ensejariam a responsabiliza\u00e7\u00e3o por dano ao er\u00e1rio (v.g. aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em documentos fiscais, realiza\u00e7\u00e3o de saques banc\u00e1rios e emiss\u00e3o de cheques sem identifica\u00e7\u00e3o dos credores) .</p><p class=\"list_Paragraph\">16. Diverso, todavia, \u00e9 o <b><i>standard of proof</i></b> estipulado pelo Tribunal para presta\u00e7\u00f5es de contas no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador (Planfor) . Nessa seara, o precedente qualificado consiste <b>no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1802/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1802/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b> (Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge) , em que o Colegiado referendou a tese lan\u00e7ada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, na pessoa da Procuradora-Geral Cristina Machado Costa e Silva.</p><p class=\"list_Paragraph\">17. Segundo o ac\u00f3rd\u00e3o-paradigma, as caracter\u00edsticas que contextualizaram o Planfor permitem que se relevem falhas como: 1) a realiza\u00e7\u00e3o de despesas, a libera\u00e7\u00e3o de recursos e a oferta de cursos fora da vig\u00eancia dos conv\u00eanios; 2) o acompanhamento deficiente da execu\u00e7\u00e3o dos contratos; 3) problemas na comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento de encargos previdenci\u00e1rios, entre outras. </p><p class=\"list_Paragraph\">18. Entretanto, a jurisprud\u00eancia revela-se firme quanto \u00e0 necessidade de comprova\u00e7\u00e3o da tr\u00edade instrutores-discentes-instala\u00e7\u00f5es para caracterizar a regularidade das contas dos respons\u00e1veis, ainda que com ressalvas, ensejando um controle eminentemente final\u00edstico sobre as a\u00e7\u00f5es do Planfor.</p><p class=\"list_Paragraph\">19. Volvendo aos itens da cita\u00e7\u00e3o proposta (pe\u00e7a 12, p. 9/10) , percebemos que somente os \u00faltimos pontos remetem aos requisitos essenciais associados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos cursos. </p><p class=\"list_Paragraph\">20. Dessa forma, para al\u00e9m da mera reprodu\u00e7\u00e3o dos achados obtidos na fase interna da TCE, deve a Secex examinar o feito sob o prisma da jurisprud\u00eancia desta Corte, verificando se os elementos presentes nos autos demonstram que os cursos ocorreram em instala\u00e7\u00f5es adequadas, com instrutores capacitados e treinandos inequivocamente identificados. Em caso negativo, devem os respons\u00e1veis ser chamados a recolher os valores devidos ou ofertar alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">21. Apenas exemplificando, verificamos que o Minist\u00e9rio do Trabalho registra ter recebido fichas de controle de frequ\u00eancia, embora as tenha desqualificado por faltar-lhes autentica\u00e7\u00e3o em cart\u00f3rio e por revelarem que os cursos teriam sido ministrados fora do per\u00edodo previsto (pe\u00e7a 2, p. 31) . Conforme reportado anteriormente, tais falhas desbordam das causas de responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Planfor, consoante jurisprud\u00eancia inaugurada pelo j\u00e1 citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1802/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1802/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge) .</p><p class=\"list_Paragraph\">22. Quanto aos instrutores, os autos trazem lista contendo CPF e remunera\u00e7\u00e3o recebida (pe\u00e7a 2, p. 256 e 290) por alguns dos agentes que assinaram formul\u00e1rios 'programa\u00e7\u00e3o de curso' (e.g. pe\u00e7a 2, p. 388) . Outros profissionais, conforme registra o Minist\u00e9rio do Trabalho, parecem ter sido substitu\u00eddos (pe\u00e7a 2, p. 31) . </p><p class=\"list_Paragraph\">23. Em suma, o que se quer demonstrar \u00e9 que resta aferir se os autos trazem ou n\u00e3o elementos que comprovem a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de treinamento, conforme os requisitos mitigados j\u00e1 referidos. Caso a an\u00e1lise resulte em conclus\u00e3o negativa quanto \u00e0 presen\u00e7a de determinado elemento considerado imprescind\u00edvel, impenderia postular a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para que supram a informa\u00e7\u00e3o faltante ou, alternativamente, recolham a express\u00e3o do dano.</p><p>c) Por fim, concluiu que:</p><p class=\"list_Paragraph\">24. Nessa quadra, concluo pela necessidade de aprofundamento da an\u00e1lise e, nesse sentido, pronuncio-me pela restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 unidade a quo, a fim de que examine os elementos coligidos pelo tomador de contas origin\u00e1rio (pe\u00e7as 1/7) , \u00e0 luz da orienta\u00e7\u00e3o jurisprudencial do TCU sobre os elementos indispens\u00e1veis \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o das iniciativas no \u00e2mbito do Planfor, promovendo-se, em sendo o caso, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis para que apresentem os documentos porventura faltantes ou ofertem alega\u00e7\u00f5es de defesa, nos termos do art. 12, inciso II, da Lei 8.443/1992. (grifo nosso) </p><p>19. No Despacho de pe\u00e7a 17, o Relator do presente feito manifestou-se de forma favor\u00e1vel \u00e0 proposta do <i>Parquet </i>especializado, motivo pelo qual determinou a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Secretaria de Controle Externo em S\u00e3o Paulo, a fim de que adotasse as medidas sugeridas no parecer ministerial constante \u00e0 pe\u00e7a 16.</p><p>20. Em seguida os autos foram encaminhados para a Secex/SP. Posteriormente, o presente feito foi distribu\u00eddo para instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Tomada de Contas Especial, que ficou com a responsabilidade t\u00e9cnica por sua instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">21. Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 18, realizada pela SecexTCE, analisando-se os documentos nos autos em cumprimento ao Despacho do Relator, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o das seguintes cita\u00e7\u00f5es para as irregularidades abaixo: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>D\u00e9bito solid\u00e1rio relacionado aos respons\u00e1veis Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) :</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Irregularidade</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos do Conv\u00eanio Sert/Sine 173/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos do ajuste do conv\u00eanio, caracterizada pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de que os alunos frequentaram os cursos objeto do ajuste e de que foram encaminhados para o mercado de trabalho, e sem a prova de que os instrutores contratados eram capacitados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancias da irregularidade: Nota T\u00e9cnica 72/2014/GETCE/SPPE/MTE (pe\u00e7a 7, p. 110-115) ; Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 018/2015 (pe\u00e7a 7, p. 174-183) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93, do Decreto-lei 200, de 25 de fevereiro de 1967; Termo do Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP (cl\u00e1usula terceira, item II, al\u00ednea 'a') , Termo do Conv\u00eanio 173/2004 (itens 2.2.9, 2.2.11, 2.2.13, e 2.2.26) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1802/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1802/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>D1</p></td>\t<td><p>5.962,40</p></td>\t<td><p>4/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>D1</p></td>\t<td><p>23.849,60</p></td>\t<td><p>2/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>C1</p></td>\t<td><p>134,00</p></td>\t<td><p>1/4/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 11/10/2019: R$ 64.086,20 </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Respons\u00e1veis 1 e 2: Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Conduta: na parcela D1 - n\u00e3o apresentar documentos para comprovar o alcance dos objetivos previstos no plano de trabalho do Conv\u00eanio Sert/Sine 173/2004 (celebrado como subconv\u00eanio do Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP) concernentes ao comparecimento de alunos aos cursos objeto do ajuste e encaminhamento destes para o mercado de trabalho, e \u00e0 capacidade t\u00e9cnica dos instrutores. </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovassem o alcance dos objetivos do ajuste resultou na presun\u00e7\u00e3o de danos ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar por meio de documentos o efetivo alcance dos objetivos do ajuste. </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Respons\u00e1veis 3 e 4: Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , e Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Conduta: na parcela D1 - n\u00e3o apresentar documentos para comprovar o alcance dos objetivos previstos no plano de trabalho do Conv\u00eanio Sert/Sine 173/2004, concernentes ao comparecimento de alunos aos cursos objeto do ajuste e encaminhamento destes para o mercado de trabalho, e \u00e0 capacidade t\u00e9cnica dos instrutores. </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovassem o alcance dos objetivos do ajuste resultou na presun\u00e7\u00e3o de danos ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar por meio de documentos o efetivo alcance dos objetivos do ajuste. </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>D\u00e9bito solid\u00e1rio relacionado aos respons\u00e1veis Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) :</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b>Irregularidade</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos do Conv\u00eanio Sert/Sine 179/2004.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Descri\u00e7\u00e3o da irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos do ajuste do conv\u00eanio, caracterizada pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de que os alunos frequentaram os cursos objeto do ajuste ou receberam certificados, e de que foram encaminhados para o mercado de trabalho, e sem a prova de que os instrutores contratados eram capacitados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Evid\u00eancias da irregularidade: Nota T\u00e9cnica 53/2014/GETCE/SPPE/MTE (pe\u00e7a 3, p. 132-136) ; Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 018/2015 (pe\u00e7a 7, p. 174-183) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93, do Decreto-lei 200, de 25 de fevereiro de 1967; Termo do Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP (cl\u00e1usula terceira, item II, al\u00ednea 'a') , Termo do Conv\u00eanio 173/2004 (itens 2.2.9, 2.2.11, 2.2.12, 2.2.13, 2.2.17, e 2.2.26) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1802/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1802/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">D\u00e9bitos relacionados aos respons\u00e1veis:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito/cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>15.008,80</p></td>\t<td><p>3/2/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>60.035,20</p></td>\t<td><p>14/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p>38,80</p></td>\t<td><p>21/6/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) em 11/10/2019: R$ 161.778,16.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Cofre credor: Tesouro Nacional.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Respons\u00e1veis 1 e 2: Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Conduta: na parcela D1 - n\u00e3o apresentar documentos para comprovar o alcance dos objetivos previstos no plano de trabalho do Conv\u00eanio Sert/Sine 179/2004 (celebrado como subconv\u00eanio do Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP) concernentes ao comparecimento de alunos aos cursos objeto do ajuste, \u00e0 entrega de diplomas, ao encaminhamento destes para o mercado de trabalho, e \u00e0 capacidade t\u00e9cnica dos instrutores.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovassem o alcance dos objetivos do ajuste resultou na presun\u00e7\u00e3o de danos ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar por meio de documentos o efetivo alcance dos objetivos do ajuste. </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">Respons\u00e1veis 3 e 4: Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Conduta: na parcela D1 - n\u00e3o apresentar documentos para comprovar o alcance dos objetivos previstos no plano de trabalho do Conv\u00eanio Sert/Sine 179/2004, concernentes ao comparecimento de alunos aos cursos objeto do ajuste, \u00e0 entrega de diplomas, ao encaminhamento destes para o mercado de trabalho, e \u00e0 capacidade t\u00e9cnica dos instrutores. </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Nexo de causalidade: A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovassem o alcance dos objetivos do ajuste resultou na presun\u00e7\u00e3o de danos ao er\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar por meio de documentos o efetivo alcance dos objetivos do ajuste. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">22.. A instru\u00e7\u00e3o contou com a anu\u00eancia do Diretor e do Secret\u00e1rio da SecexTCE (pe\u00e7as 19 e 20) . Em cumprimento ao Despacho do Relator, foram efetuadas as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis, nos moldes adiante:</p><p>a) Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) - promovida a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 11154/2019-Seproc (pe\u00e7a 28) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/11/2019</p><p>Data de Ci\u00eancia: 26/11/2019 (pe\u00e7a 36) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 23) .</p><p>Houve resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o: pe\u00e7a 42</p><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>b) Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais<b> </b> (CNPJ 04.292.189/0001-94) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 11165/2019-Seproc (pe\u00e7a 32) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/11/2019</p><p>Motivo da Devolu\u00e7\u00e3o: Mudou-se (pe\u00e7a 39) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 22) .</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 10566/2020- Seproc (pe\u00e7a 51) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 06/4/2020</p><p>Motivo da Devolu\u00e7\u00e3o: Ausente (pe\u00e7a 60) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o em sistemas custodiados pelo TCU (pe\u00e7a 45) .</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 10567/2020- Seproc (pe\u00e7a 52) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 06/4/2020</p><p>Motivo da Devolu\u00e7\u00e3o: Desconhecido (pe\u00e7a 58) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o em sistemas custodiados pelo TCU (pe\u00e7a 45) .</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 10568/2020-Secomp-4 (pe\u00e7a 53) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 06/4/2020</p><p>Motivo da Devolu\u00e7\u00e3o: Mudou-se (pe\u00e7a 59) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o em sistemas custodiados pelo TCU (pe\u00e7a 45) .</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: EDITAL 0922/2020-TCU/Seproc (pe\u00e7a 62) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 19/6/2020</p><p>Data de Publica\u00e7\u00e3o (Notifica\u00e7\u00e3o) : 1/7/2020 (pe\u00e7a 63) </p><p>Fim do Prazo para defesa: 16/7/2020</p><p>Houve resposta:<b> N\u00e3o</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>c) Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 11156/2019- Seproc (pe\u00e7a 29) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/11/2019</p><p>Motivo da Devolu\u00e7\u00e3o: Endere\u00e7o Insuficiente (pe\u00e7a 37) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 24) .</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 10561/2020- Seproc (pe\u00e7a 47) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 06/4/2020</p><p>Data de Recebimento: 8/4/2020 (pe\u00e7a 55) </p><p>Nome do Recebedor: Bruno Vieira</p><p>Fim do Prazo para defesa: 27/4/2020</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o em sistemas custodiados pelo TCU (pe\u00e7a 46) .</p><p>Houve resposta:<b> N\u00e3o</b></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 10562/2020- Seproc (pe\u00e7a 48) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 06/4/2020</p><p>Data de Recebimento: 7/4/2020 (pe\u00e7a 54) </p><p>Nome do Recebedor: Sonia M. Colamaria</p><p>Fim do Prazo para defesa: 23/4/2020</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o em sistemas custodiados pelo TCU (pe\u00e7a 46) .</p><p>Houve resposta:<b> N\u00e3o</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>d) Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 11161/2019- Seproc (pe\u00e7a 31) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/11/2019</p><p>Motivo da Devolu\u00e7\u00e3o: Endere\u00e7o Insuficiente (pe\u00e7a 38) </p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 26) .</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 10559/2020- Seproc (pe\u00e7a 49) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 06/4/2020</p><p>Data de Recebimento: 14/4/2020 (pe\u00e7a 56) </p><p>Nome do Recebedor: Maria Lira</p><p>Fim do Prazo para defesa: 29/4/2020</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o em sistemas custodiados pelo TCU (pe\u00e7a 43) .</p><p>Houve resposta:<b> N\u00e3o</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>e) Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 11158/2019- Seproc (pe\u00e7a 30) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/11/2019</p><p>Data de Recebimento: 22/11/2019 (pe\u00e7a 34) </p><p>Nome do Recebedor: Jhonata de Souza</p><p>Fim do Prazo para defesa: 9/12/2019</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 25) .</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>f) Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Comunica\u00e7\u00e3o</b>: Of\u00edcio 11149/2019- Seproc (pe\u00e7a 27) </p><p>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 21/11/2019</p><p>Data de Recebimento: 22/11/2019 (pe\u00e7a 33) </p><p>Nome do Recebedor: Cosma Maria da Concei\u00e7\u00e3o</p><p>Fim do Prazo para defesa: 9/12/2019</p><p>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 21) .</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">23. Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) ,<b> </b>e  Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, e o respons\u00e1vel Francisco Prado de Oliveira Ribeiro apresentou defesa (pe\u00e7a 42) , por interm\u00e9dio de advogado constitu\u00eddo, que ser\u00e1 analisada na se\u00e7\u00e3o Exame T\u00e9cnico.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24.. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - servidor designado;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"> (...) '</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">'Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.' </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28. No caso vertente, as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis ocorreram da seguinte formas (vide par\u00e1grafo 22 acima) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) <b> </b>e  Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) se deram em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU, conforme pesquisas em endere\u00e7os constantes nos sistemas CPF e CNPJ da Receita e outros sistemas custodiados;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b) Buscou-se a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel 'Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) ' em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU, conforme pesquisas em endere\u00e7os constantes nos sistemas CPF e CNPJ da Receita e outros sistemas custodiados; Esgotadas as tentativas de cita\u00e7\u00e3o postal, realizou-se a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel via edital.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Da revelia dos respons\u00e1veis Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) , e  Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">29. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Bruno Dantas; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: Benjamim Zymler e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: Benjamim Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">31. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32. No entanto, os documentos de defesa apresentados na fase interna (pe\u00e7a 3, p 159- 183, 208-219 e 242-243; e pe\u00e7a 6, p. 50-58) , n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades verificadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34. Dessa forma, os respons\u00e1veis Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) ,<b> </b>e  Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992. Todos esses devem ter suas contas julgadas irregulares, condenando-os solidariamente aos d\u00e9bitos apurados. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Da defesa do respons\u00e1vel Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (pe\u00e7a 42) </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35. Passa-se a analisar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (pe\u00e7a 42) . Para melhor organiza\u00e7\u00e3o desta instru\u00e7\u00e3o, cada argumento de defesa ser\u00e1 apresentado e analisado separadamente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">36. Registre-se que a defesa foi trazida por meio dos seguintes documentos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) Argumentos de defesa (pe\u00e7a 42) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>PRELIMINAR - DA IN\u00c9PCIA DAS ACUSA\u00c7\u00d5ES FORMULADAS NA INSTRU\u00c7\u00c3O DE PE\u00c7A 18.</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.1. O respons\u00e1vel traz como argumento de defesa a afirma\u00e7\u00e3o de que as acusa\u00e7\u00f5es apostas na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 18 s\u00e3o ineptas porquanto imputam a todos os respons\u00e1veis a mesma conduta omissiva: n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos para comprovar o alcance dos objetivos previstos no plano de trabalho dos conv\u00eanios 173/2004 e 179/2004. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.2. A instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o cuidou de individualizar a conduta reputada antijur\u00eddica do defendentedefendente, o que prejudica, gravemente, o direito \u00e0 sua ampla defesa. Faz prova manifesta dessa nulidade o fato de terem sido imputadas exatamente as mesmas condutas aos agentes vinculados ao \u00f3rg\u00e3o concedente e \u00e0s entidades convenentes e respectivos dirigentes. \u00c9 evidente, ent\u00e3o, que n\u00e3o houve a necess\u00e1ria individualiza\u00e7\u00e3o das condutas uma vez que concedentes e convenentes exercem atividades totalmente diferentes.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.3. Ocorre que a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar esses documentos \u00e9, exclusivamente, das entidades convenentes executoras dos objetos conveniados. O defendentedefendente, na qualidade de titular da Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) , \u00f3rg\u00e3o concedente, por \u00f3bvio, n\u00e3o tinha esse \u00f4nus. Esse \u00f4nus decorre da l\u00f3gica da rela\u00e7\u00e3o convenial, sendo inerente \u00e0 atividade do convenente o dever de prestar contas dos recursos p\u00fablicos que lhe foram confiados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.4. Quanto ao argumento de que n\u00e3o se individualizou as condutas, cabe mencionar que todos os respons\u00e1veis citados teriam como dever apresentar documentos para atestar a regular execu\u00e7\u00e3o do ajuste e zelar pelo alcance dos objetivos. Desse modo, dentro de suas esferas de compet\u00eancia todos incorreram em a\u00e7\u00f5es de n\u00e3o provar o alcance dos objetivos do ajuste (alguns n\u00e3o executaram o conv\u00eanio bem, outros n\u00e3o cuidaram de garantir que as atividades que delegaram a terceiros foram bem realizadas) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.5. Nessa toada, cabe enfatizar que o arrazoado de que 'a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar esses documentos \u00e9, exclusivamente, das entidades convenentes executoras dos objetos conveniados' n\u00e3o \u00e9 procedente. Perante o Minist\u00e9rio do Trabalho (concedente) o Convenente era o Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da SERT/SP que era dirigida pelo Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro. Essa \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o convenial (SERT/SP e Minist\u00e9rio do Trabalho) de que trata a cita\u00e7\u00e3o do gestor. As rela\u00e7\u00f5es advindas da 'subcontrata\u00e7\u00e3o' de outras entidades pela SERT/SP, com utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do ajuste, n\u00e3o eximem o gestor dessa entidade de prestar contas \u00e0 Uni\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.6. Sendo assim, as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o devem ser acolhidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>PRELIMINAR - DA APLICABILIDADE DO ART. 6\u00ba, INCISO II, DA IN/TCU 71/2012 AO PRESENTE CASO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.7. Reza o dispositivo em ep\u00edgrafe, <i>in verbis</i>: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Art. 6\u00ba Salvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, nas seguintes hip\u00f3teses: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">[...] II - houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente;'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.8. Embora n\u00e3o se possa arguir o decurso do prazo de dez anos exigido na IN/TCU 71/2012, mostra-se razo\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o do referido dispositivo. O art. 6\u00ba, caput, claramente admite que a Corte delibere em sentido diverso do descrito no inciso II, isto porque o prazo decenal ali previsto n\u00e3o se reveste de natureza prescricional, servindo apenas como uma refer\u00eancia para a delibera\u00e7\u00e3o da Corte. Ou seja, os \u00f3rg\u00e3os deliberativos, a depender das circunst\u00e2ncias concretas, podem decidir por negar a aplica\u00e7\u00e3o do dispositivo para fatos mesmo quando decorrido o prazo decenal, como tamb\u00e9m podem decidir por aplicar o referido dispositivo quando n\u00e3o atendido, rigorosamente, esse tempo. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.9. O referido dispositivo constitui uma baliza para que os membros do TCU decidam de forma a resguardar tanto o interesse p\u00fablico quanto o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa que assistem os jurisdicionados. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.10. A notifica\u00e7\u00e3o pela GETCE/SPPE/MTE ao defendente acerca das supostas irregularidades apontadas na Nota T\u00e9cnica 53/2014 (pe\u00e7a 3, fl. 141) est\u00e1 datado de 27/08/2014. O conv\u00eanio vigeu de 18/11/2004 a 28/2/2005. Portanto, faltaram poucos meses para o decurso do prazo decenal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.11. O argumento n\u00e3o deve ser acolhido. O pr\u00f3prio alegante admite que n\u00e3o se passaram dez anos, de modo que \u00e9 inaplic\u00e1vel o dispositivo normativo mencionado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>PRELIMINAR - DO PRAZO PRESCRICIONAL QUINQUENAL DOS D\u00c9BITOS IMPUTADOS PELO TCU NA VIS\u00c3O DO STF</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.12. O defendente transcreve trechos do texto intitulado 'O olhar do Supremo sobre o prazo prescricional da atua\u00e7\u00e3o do TCU', da autoria dos Drs. Isadora Fran\u00e7a Neves e Jonas Cec\u00edlio. Segundo os autores, o Supremo Tribunal Federal j\u00e1 tem se pronunciado de forma contr\u00e1ria \u00e0 tese da imprescritibilidade, tendo reiteradamente considerado o prazo quinquenal. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.13. O Supremo Tribunal Federal - STF, no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou a tese, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas' (Tema 899) . Em que pese o questionamento acerca da abrang\u00eancia da tese ali firmada, no sentido de que se circunscreveria apenas ao processo de execu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo TCU (ou seja, inaplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento exercida no processo 'conhecimento' da TCE) , verifica-se que o STF, por meio de decis\u00f5es prolatadas pelas suas duas turmas, tem decidido de forma reiterada que <b>se aplica o prazo prescricional de 5 anos</b> previsto na Lei 9.873/1999 \u00e0s pretens\u00f5es <b>sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</b>. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.14. Seja por aplica\u00e7\u00e3o direta ou por analogia, a orienta\u00e7\u00e3o sufragada \u00e9 no sentido de que o prazo de 5 anos \u00e9 compat\u00edvel com a tese de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , bem como com o fato de que a Lei 9.873/1999 - que regulamenta o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta - <b>regeria integralmente a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU</b>. Quanto a este \u00faltimo aspecto, o Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, no voto exarado no julgamento do MS 32.201, embora tenha advertido que a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em sua acep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, n\u00e3o se qualifica como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, ressaltou que a <b>Lei 9.873/1999 </b>assumiria<b> voca\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria geral</b> da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia sancionadora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, <b>sendo sua disciplina aplic\u00e1vel</b> <b>a qualquer a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal</b>, exceto \u00e0quelas esferas em que exista regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ademais, em virtude da autonomia cient\u00edfica do Direito Administrativo, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para suprimir a omiss\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no tocante ao estabelecimento de um prazo prescricional pr\u00f3prio, valendo-se das normas de direito civil, e n\u00e3o das de direito administrativo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.15. Eis algumas ementas que evidenciam o entendimento predominante do STF:</p><p>'Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONDENA\u00c7\u00c3O A RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MARCO INTERRUPTIVO. ART. 2\u00b0, II, DA LEI 9.873/1999. ATO INEQU\u00cdVOCO DE APURA\u00c7\u00c3O DO FATO. DISCUSS\u00c3O. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. SUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - As raz\u00f5es do agravo regimental s\u00e3o inaptas para desconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada, que, por isso, se mant\u00eam h\u00edgidos. II - <b>Aplicando-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 ao caso concreto, observa-se que a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU, em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pelo impetrante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria sido fulminada pelo decurso do tempo.</b> III - A pretens\u00e3o do recorrente, fundada na discuss\u00e3o sobre os fatos apontados como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, refoge aos estreitos limites do mandamus, ante a aus\u00eancia de liquidez e certeza do direito pleiteado. IV - Agravo regimental a que se nega provimento.' MS 36067 ED-AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 18/10/2019</p><p>'Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM RECLAMA\u00c7\u00c3O. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. TOMADA DE CONTA ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. RECONHECIDA EM DECIS\u00c3O DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE DO RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO FUNDADA EM DECIS\u00c3O DE TRIBUNAL DE CONTAS. A\u00c7\u00c3O DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA COM PEDIDO DE RESSARCIMENTO J\u00c1 EM CURSO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - O ac\u00f3rd\u00e3o do TCU determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo administrativo para avaliarem, efetivamente, a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agravado para o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, <b>contrariando, assim, autoridade desta Corte no MS 35.512/DF, uma vez que houve a concess\u00e3o da seguran\u00e7a para declarar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es imputadas a ele, destacando-se que a Uni\u00e3o poderia perseguir os valores referentes ao ressarcimento dos danos na esfera judicial</b>. II - Agravo regimental a que se nega provimento.' (Rcl 39497 AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 10/10/2020) </p><p>'Ementa: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. <b>1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) .</b> 2. In casu, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. Ex positis, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. MS 35940.' (\u00d3rg\u00e3o julgador: Primeira Turma. Relator (a) : Min. LUIZ FUX. Julgamento: 16/06/2020) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.16. Essa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.127-MC/DF e MS 35.940-MC/DF, Rel. Min. Luiz Fux; MS 35.294, MS 35.539/DF e MS 35.971-TP/DF, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 34.256 MC/DF, MS 36.054-MC e MS 36.067-MC/DF, Rel. Min. Ricardo Lewandowski.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.17. O Supremo Tribunal Federal tem se pronunciado no sentido de reconhecer n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, mas tamb\u00e9m a incid\u00eancia dos <b>marcos interruptivos</b> do prazo prescricional consignados na referida lei, <b>tantas vezes quanto presentes os suportes f\u00e1ticos</b> (MS 32201, Relator: Min. Roberto Barroso) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.18. Entendimento que tamb\u00e9m foi adotado nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.054, MS 34.256-MC, MS 35.512 e MS 36.067-MC, todos de relatoria do Min. Ricardo Lewandowski; MS 35.294, MS 35.539 e MS 35.971-TP, todos de relatoria do Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 32.201, Rel. Min. Roberto Barroso, e MS 36.127-MC e MS 35.940-MC, Min. Luiz Fux.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.19. Em rela\u00e7\u00e3o ao termo inicial da contagem do prazo prescricional, o 'caput' do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o destoa do modelo adotado pelo TCU no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, em que se examinou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</p><p>a) Regra geral: 'data da pr\u00e1tica do ato' <b> (o que equivale a 'ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada') ;</b></p><p>b) Regra especial: 'no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.20. A Lei 9.873/1999, no art. 2\u00ba, estabelece as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, consoante abaixo transcrito, j\u00e1 na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009:</p><p class=\"normal_ (Web) \">'Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</p><p class=\"normal_ (Web) \">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p><p class=\"normal_ (Web) \">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"normal_ (Web) \">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p><p class=\"normal_ (Web) \">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.21. O quadro a seguir indica alguns eventos processuais, ocorridos no curso de uma TCE (fase interna e externa) - instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da <b>Uni\u00e3o transferidos a entes subnacionais</b> - que poderiam ser enquadrados <b>nas causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o acima apontadas</b>, <b>sem preju\u00edzo, \u00e9 claro</b>, de outras ocorr\u00eancias f\u00e1ticas eleg\u00edveis como marco interruptivo, a depender da forma de proceder de cada entidade ou \u00f3rg\u00e3o tomador de contas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) <b>notifica\u00e7\u00e3o</b> no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) <b>notifica\u00e7\u00e3o</b> efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o tomador de contas acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) <b>cita\u00e7\u00e3o</b> efetuada pelo TCU.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*Data da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"normal_ (Web) \">* <i>procedimento que evidencie a apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares, com o objetivo quantificar o dano e identificar poss\u00edveis respons\u00e1veis.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia ou PAD;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) relat\u00f3rio de apura\u00e7\u00e3o de irregularidades referente ao processo administrativo pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pareceres, despachos, informa\u00e7\u00f5es e memorandos relacionados \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iv) relat\u00f3rio do tomador de contas;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (v) relat\u00f3rio do controle interno; </p><p class=\"normal_ (Web) \"> (vi) termo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (vii) autua\u00e7\u00e3o da TCE no TCU; entre outras causas.</p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*H\u00e1 quem inclua nesse grupo dilig\u00eancias que comprovam provid\u00eancias do respons\u00e1vel sobre as irregularidades investigadas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) Verifica-se apenas no \u00e2mbito do TCU com a<b> data da prola\u00e7\u00e3o</b> do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorr\u00edvel.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p class=\"normal_ (Web) \"/></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"> (i) pedido de parcelamento;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (ii) pagamento parcial do d\u00e9bito;</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (iii) qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel que demonstre claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito.</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.22. Bem se v\u00ea, portanto, que haveria uma multiplicidade de causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999. Tal exegese encontra respaldo em precedentes do STF, a exemplo do que se decidiu no julgamento do MS 36067 (Rel. Min. Ricardo Lewandowski) , com destaque para trecho do voto em que o Relator reconhece cinco causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"normal_ (Web) \">' (...) Assim, faz-se necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que, apesar de os fatos objeto da apura\u00e7\u00e3o conduzida pela Corte de <b>Contas remontarem aos anos de 1999 e 2000</b>, per\u00edodo no qual o impetrante era Secret\u00e1rio de Sa\u00fade municipal, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o deu prosseguimento \u00e0 tomada de contas especial por ter constatado a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, a saber: a) <b>relat\u00f3rio de auditoria</b> em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, <b>sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato</b> (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; b) <b>instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m</b>, <b>certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato </b> (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; c) <b>a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008</b>, <b>sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato </b> (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; d) o <b>ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel</b>, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e e) o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, <b>data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a></b> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) .'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.23. No caso concreto, portanto, tendo como par\u00e2metro a tese firmada pelo STF, no <b>RE 636.886</b>, no sentido de que ambas as pretens\u00f5es do TCU (sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria) sujeitam-se ao prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999, considerando, ainda, o sistema prescricional delineado na citada lei, inclusive as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) <b>'Datas das pr\u00e1ticas dos atos'</b> (termo inicial para contagem dos prazos prescricionais) : em <b>2/3/2005 e 14/3/2005 </b> (datas de \u00faltimos repasses nos conv\u00eanios) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b) Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 537 (pe\u00e7as 1 e 5, p. 20-114) , de <b>9/6/2005</b>, constatou diversas irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias pactuadas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio MTE/SPPE/Codefat 048/2004-Sert/SP;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c) Portaria-SPPE 1/2007 (pe\u00e7as 1 e 5, p. 18) , de <b>2/1/2007</b>, determinou a constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o de TCEs;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d) Portaria-SPPE 117/2010 (pe\u00e7a 5, p. 398-400) , de <b>14/12/2010</b>, constituiu Comiss\u00e3o para tal fim, com o objetivo de instaurar processos espec\u00edficos para cada entidade</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e) Notas t\u00e9cnicas, notifica\u00e7\u00f5es e Relat\u00f3rios de TCE:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">I- Conv\u00eanio 173/2004: A partir da Nota T\u00e9cnica 72/2014/GETCE/SPPE/MTE (pe\u00e7a 7, p. 110-115) , de <b>26/11/2014</b>, expediram-se notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis (tamb\u00e9m no ano de <b>2014</b>) , dando-lhes ci\u00eancia das irregularidades apuradas para que oferecessem justificativas ou recolhessem o d\u00e9bito apurado (pe\u00e7a 7, p. 116-135) ; o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 018/2015, foi emitido em <b>11/6/2015</b> ( pe\u00e7a 7, p. 174-183) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">II - Conv\u00eanio 179/2004: A partir da Nota T\u00e9cnica 53/2014/GETCE/SPPE/MTE (pe\u00e7a 3, p. 132-136) , de <b>25/8/2014</b>, expediram-se notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis (tamb\u00e9m no ano de <b>2014</b>) , dando-lhes ci\u00eancia das irregularidades apuradas para que oferecessem justificativas ou recolhessem o d\u00e9bito apurado (pe\u00e7a 3, p. 137-157) ; o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 036/2015, foi emitido em <b>6/8/2015</b> (pe\u00e7a 4, p. 56-72) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f) Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 2213/2015 (pe\u00e7a 4, p. 112-118) , de <b>2/11/2015</b>;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g) Autua\u00e7\u00e3o do Processo no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em <b>26/4/2016</b>;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">h) Despacho do Secre\u00e1rio da Secex/TCE (pe\u00e7a 160) , de <b>6/11/2018</b>, autorizou as cita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.24. Analisando-se a sequ\u00eancia de eventos processuais enumerados no item anterior, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria desta Corte no entender do STF, observa-se que:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades objeto de cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria transcorrido o prazo prescricional de 5 (cinco) anos entre cada evento processual e o seguinte. <b>Portanto, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o prazo decidido no </b>RE 636.886 <b>STF, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU</b>;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.25. Contudo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio \u00e9 de se ressaltar que no recente julgamento, pelo STF, do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , a decis\u00e3o do ainda n\u00e3o transitou em julgado e se encontra na fase de aprecia\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.26. Al\u00e9m disso, caso concreto tratado no RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.27. Considerando que o TCU ainda n\u00e3o se pronunciou sobre os efeitos do julgamento de m\u00e9rito da referida decis\u00e3o do STF em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio veiculadas por meio dos processos de tomada de contas especiais, por cautela, deve-se adotar a orienta\u00e7\u00e3o da Corte de Contas, na pend\u00eancia de julgamento do RE 636.886, mesmo reconhecida sua repercuss\u00e3o geral, no sentido de que a mat\u00e9ria ali tratada alcan\u00e7aria t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo, mantendo-se  a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Corte Suprema, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi fixada tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio:</p><p class=\"normal_ (Web) \">'A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanece o entendimento do TCU acerca da imprescritibilidade das pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Min. AROLDO CEDRAZ) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanecem imprescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7930/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7930/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relatora: Min. ANA ARRAES) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.28. Desse modo, no entendimento do TCU, tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.29. Por outro lado, especificamente no que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, verifica-se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinou tal prescri\u00e7\u00e3o ao prazo prescricional geral indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.30. No caso em exame, a perspectiva de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade foi alcan\u00e7ada pela prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que as irregularidades se deram at\u00e9 o ano de 2005 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu apenas em 5/11/2019 (pe\u00e7a 20) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.31. Portanto, diferente do entendimento esposado pelo respons\u00e1vel, configurou-se a prescri\u00e7\u00e3o apenas quanto \u00e0 compet\u00eancia sancionat\u00f3ria deste Tribunal, n\u00e3o tendo ocorrido quanto \u00e0 compet\u00eancia ressarcit\u00f3ria referente \u00e0 irregularidade de execu\u00e7\u00e3o financeira.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.32. Desse modo, a alega\u00e7\u00e3o deve ser rejeitada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DA RESPONSABILIZA\u00c7\u00c3O DO AGENTE POL\u00cdTICO NO EXERC\u00cdCIO DE CARGO DE GESTOR P\u00daBLICO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.33. O defendente foi nomeado para o cargo de secret\u00e1rio estadual do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, com o fim de exercer a titularidade da Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) . Portanto, o defendente era um agente pol\u00edtico no exerc\u00edcio de cargo de gestor p\u00fablico. Vejamos o que reza a jurisprud\u00eancia do TCU no que respeita \u00e0 responsabilidade dessa categoria de agente p\u00fablico:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'O agente pol\u00edtico signat\u00e1rio de contrato de repasse n\u00e3o pode ser responsabilizado em raz\u00e3o de irregularidades relativas a atos de gest\u00e3o meramente administrativos, a n\u00e3o ser que tenha contribu\u00eddo, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, para a sua ocorr\u00eancia. Para que a responsabilidade possa ser imputada, h\u00e1 que se demonstrar que o agente contribuiu de alguma forma para as irregularidades, ou que tinha conhecimento dessas irregularidades, ou que houve alguma omiss\u00e3o grave de sua parte.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2178/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2178/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, data da sess\u00e3o: 17/10/2007, Relator AUGUSTO NARDES) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'\u00c9 poss\u00edvel responsabilizar perante o TCU o agente pol\u00edtico cuja conduta, comissiva ou omissiva, for decisiva para a consecu\u00e7\u00e3o da irregularidade na execu\u00e7\u00e3o de contratos com recursos repassados pela Uni\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/663/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 663/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, data da sess\u00e3o: 23/03/2016, Relator AUGUSTO SHERMAN) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'\u00c9 poss\u00edvel a responsabiliza\u00e7\u00e3o de agentes pol\u00edticos nas hip\u00f3teses de (i) pr\u00e1tica de ato administrativo de gest\u00e3o ou outro ato, omissivo ou comissivo, que estabele\u00e7a correla\u00e7\u00e3o com as irregularidades apuradas; (ii) conduta reiterada de dano ao er\u00e1rio em decorr\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o deficiente de conv\u00eanios; (iii) irregularidades cuja amplitude e relev\u00e2ncia indiquem, no m\u00ednimo, grave omiss\u00e3o no desempenho de atribui\u00e7\u00f5es de supervis\u00e3o hier\u00e1rquica; (iv) cometimento de irregularidades grosseiras na condu\u00e7\u00e3o dos assuntos de sua compet\u00eancia.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6188/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6188/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, data da sess\u00e3o: 13/10/2015, Relator AUGUSTO SHERMAN) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel responsabilizar agente pol\u00edtico nos casos em que reste comprovado que n\u00e3o praticou atos de gest\u00e3o relacionados a recursos impugnados. Por\u00e9m, o agente pol\u00edtico responder\u00e1 pelos recursos federais a ele confiado nos casos em que se estabele\u00e7a a correla\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica de ato omissivo ou comissivo de sua parte e o dano causado ao er\u00e1rio.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2136/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2136/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, data da sess\u00e3o: 14/08/2013, Relator JOS\u00c9 JORGE) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.34. Percebe-se que o TCU considera como requisito para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente pol\u00edtico a demonstra\u00e7\u00e3o de que atuou, mediante a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, de forma relevante para o cometimento da irregularidade que resultou em dano ao Er\u00e1rio. Trata-se, em realidade, de responsabilidade subjetiva, de mesma natureza a que se submetem todos os agentes p\u00fablicos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.35. Em total conson\u00e2ncia com a melhor doutrina civilista, Benjamin Zymler ensina que a responsabilidade do gestor p\u00fablico \u00e9 de natureza subjetiva, ou seja, no exame dos atos dos gestores e demais agentes sujeitos \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o da Corte de Contas h\u00e1 que se verificar a presen\u00e7a dos seguintes requisitos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) A\u00e7\u00e3o, comissiva ou omissiva, antijur\u00eddica do agente; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) Exist\u00eancia de dano; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c) Nexo de causalidade entre a a\u00e7\u00e3o e o dano verificado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d) Culpa (neglig\u00eancia, imprud\u00eancia e imper\u00edcia) ou dolo do agente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.36. Acontece que os autos, de forma alguma, logram demonstrar o cometimento pelo defendente de atos antijur\u00eddicos culposos, seja por a\u00e7\u00e3o, seja por omiss\u00e3o, que guardem nexo de causalidade com os supostos danos. Com rela\u00e7\u00e3o especificamente \u00e0 instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 18, cabe reiterar que a imputa\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos ao defendente n\u00e3o atende a nenhum dos elementos exigidos pelo TCU para a configura\u00e7\u00e3o da responsabilidade subjetiva, conforme ser\u00e1 demonstrado a seguir.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DOS ATOS EFETIVAMENTE PRATICADOS PELO DEFENDENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DO CONV\u00caNIO 179/04</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.37. O defendente foi signat\u00e1rio do Conv\u00eanio Sert/Sine 179/2004, por\u00e9m esse fato n\u00e3o tem o cond\u00e3o de torn\u00e1-lo pessoalmente respons\u00e1vel por todas as atividades e deveres previstos na aven\u00e7a, inclusive quanto ao acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o. A representa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da Sert/SP se situava dentro de sua compet\u00eancia privativa, raz\u00e3o pela qual se fazia necess\u00e1ria a sua assinatura para legitimar a participa\u00e7\u00e3o obrigacional do \u00f3rg\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas estabelecidas nos termos de conv\u00eanio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.38. Deve-se salientar que no Servi\u00e7o P\u00fablico vige o princ\u00edpio da segrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, segundo o qual h\u00e1 que se separarem as fun\u00e7\u00f5es de autoriza\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o, controle e contabiliza\u00e7\u00e3o. O agente p\u00fablico responde apenas subjetivamente por sua conduta. No entanto, a TCE foi totalmente omissa na apura\u00e7\u00e3o da conduta dos agentes que detinham, de fato, a responsabilidade direta do acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, tendo optado por simplificar essa quest\u00e3o, concentrando todas as responsabilidades na figura do dirigente m\u00e1ximo do \u00f3rg\u00e3o concedente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.39. O defendente, na qualidade de agente pol\u00edtico, ocupava o cargo de mais elevada hierarquia da Sert/SP, por essa raz\u00e3o, \u00e9 despiciendo se provar que as atividades de acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios, que s\u00e3o eminentemente operacionais, n\u00e3o se situavam no campo de suas atribui\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, predominantemente de natureza pol\u00edtica e supervisional. Por essa raz\u00e3o, conforme exige a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, faz-se imprescind\u00edvel se comprovar mediante elementos concretos, a efetiva atua\u00e7\u00e3o culposa do Recorrente nessas atividades, contudo os autos, de forma alguma, logram comprov\u00e1-la.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.40. Vale frisar que o defendente n\u00e3o atuou na an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas, parcial ou final. A libera\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de repasses pertencia ao campo de atribui\u00e7\u00f5es do cargo de secret\u00e1rio estadual, enquanto a an\u00e1lise t\u00e9cnica (operacional e cont\u00e1bil) das presta\u00e7\u00f5es de contas cabia \u00e0s \u00e1reas especializadas. Ocorre que a libera\u00e7\u00e3o de repasses pelo secret\u00e1rio, no exerc\u00edcio da supervis\u00e3o hier\u00e1rquica, tinha como condicionante a aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos respons\u00e1veis diretos pelo acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto, bem como o parecer favor\u00e1vel dos respons\u00e1veis diretos pelos aspectos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros. Como se ver\u00e1 adiante, a libera\u00e7\u00e3o de repasses se dava mediante um procedimento administrativo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.41. Examinemos, no caso do Conv\u00eanio Sert/Sine 179/2004, como se deu a autoriza\u00e7\u00e3o do pagamento das 2\u00aa e 3\u00aa parcelas do conv\u00eanio. O expediente de fl. 392 da pe\u00e7a 1 cont\u00e9m manifesta\u00e7\u00e3o de um assistente t\u00e9cnico informando que a presta\u00e7\u00e3o de contas parcial foi analisada. A Gestora do Programa de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional se manifesta, \u00e0 pg. 394 da pe\u00e7a 1, atestando que houve a efetiva entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial que comprova o cumprimento dos requisitos para o recebimento da 2\u00aa e 3\u00aa parcelas, ou seja, aprovou previamente as presta\u00e7\u00f5es de contas. Neste mesmo documento consta o 'de acordo' do Coordenador de Pol\u00edticas de Emprego e Renda, autorizando o encaminhamento da solicita\u00e7\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o do pagamento ao EXOR (Comiss\u00e3o Permanente de Acompanhamento de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria) . A solicita\u00e7\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o foi examinada pela EXOR, ent\u00e3o presidida pelo defendente, conforme ata de fl. 396 da pe\u00e7a 1, na qual fica evidente que n\u00e3o houve qualquer tipo de delibera\u00e7\u00e3o quanto aos aspectos t\u00e9cnicos e cont\u00e1beis da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial, mas se focou essencialmente no aspecto or\u00e7ament\u00e1rio-financeiro. E, finalmente, com base no parecer da comiss\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, o defendente autorizou, mediante o despacho de fl. 398 da pe\u00e7a 1, o pagamento das parcelas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.42. Verifica-se exatamente o mesmo procedimento na libera\u00e7\u00e3o das 2\u00aa e 3\u00aa parcelas do Conv\u00eanio Sert/Sine 173/2004, conforme comprovam os documentos de fls. 6 a 9 da pe\u00e7a 4. Afora a assinatura dos termos dos conv\u00eanios, os atos descritos acima s\u00e3o os \u00fanicos que o defendente praticou na execu\u00e7\u00e3o dos Conv\u00eanios Sert/Sine 179/2004 e 173/2004. Ent\u00e3o, pergunta-se: por qual fundamento a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 18 imputa ao defendente o ato omissivo de n\u00e3o apresentar documentos para comprovar o alcance dos objetivos previstos no plano de trabalho dos conv\u00eanios?</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DA NATUREZA DE PROCEDIMENTO ADMINISTRATIVO DA LIBERA\u00c7\u00c3O DAS PARCELAS DO CONV\u00caNIO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.43. Segundo Doutrina Administrativista, o parecer, sendo meramente opinativo, n\u00e3o pode sofrer impugna\u00e7\u00e3o, pois se trata de ato despido de efeitos concretos. A libera\u00e7\u00e3o das parcelas do conv\u00eanio se enquadra, inequivocamente, no conceito de procedimento administrativo, tendo como atos intermedi\u00e1rios (ou preparat\u00f3rios) , entre outros, as an\u00e1lises t\u00e9cnicas das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais f\u00edsicas e financeiras, culminando com a autoriza\u00e7\u00e3o dos repasses (ato principal) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.44. Portanto, nem se alegue que as an\u00e1lises das presta\u00e7\u00f5es de contas parciais efetuadas pelas equipes t\u00e9cnicas da Sert/SP eram simples pareceres opinativos e que, por esse motivo, n\u00e3o vinculariam o ato de libera\u00e7\u00e3o das parcelas do conv\u00eanio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.45. A partir de um racioc\u00ednio anal\u00f3gico com as licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, indaga-se: qual a responsabilidade do gestor p\u00fablico que pratica o ato de adjudica\u00e7\u00e3o do objeto da licita\u00e7\u00e3o em face de eventuais falhas cometidas pela comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o no julgamento do certame? H\u00e1 que se demonstrar, de forma inequ\u00edvoca, o cometimento de a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o relevante e culposa do gestor p\u00fablico em qualquer dos atos intermedi\u00e1rios da licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DA AUS\u00caNCIA DE DEMONSTRA\u00c7\u00c3O DE CULPA DO DEFENDENTE</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.46. O defendente atuou, diretamente, t\u00e3o somente nas libera\u00e7\u00f5es dos repasses (como presidente da Comiss\u00e3o Permanente de Acompanhamento de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e como agente pol\u00edtico no exerc\u00edcio do cargo de gestor m\u00e1ximo do \u00f3rg\u00e3o) . Os documentos constantes dos autos demonstram cabalmente que ele somente autorizou as libera\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o das aprova\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, sem ressalvas, das presta\u00e7\u00f5es de contas f\u00edsico-financeiras parciais pelas \u00e1reas t\u00e9cnicas da secretaria.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.47. As an\u00e1lises t\u00e9cnicas das presta\u00e7\u00f5es de contas constitu\u00edam atos intermedi\u00e1rios (ou preparat\u00f3rios) do procedimento da libera\u00e7\u00e3o dos repasses, portanto, atos aut\u00f4nomos, n\u00e3o se confundindo, de forma alguma, com pareceres, meramente, opinativos. Ali\u00e1s, os \u00f3rg\u00e3os processantes desta TCE se olvidaram de apurar a atua\u00e7\u00e3o e as falhas, eventualmente, cometidas pelas equipes t\u00e9cnicas que efetuaram as an\u00e1lises das presta\u00e7\u00f5es de contas, porquanto, como atos aut\u00f4nomos, sujeitariam pessoalmente os seus agentes a responderem por eventuais irregularidades. J\u00e1 a responsabiliza\u00e7\u00e3o do defendente pelos atos intermedi\u00e1rios de an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas exigiria a demonstra\u00e7\u00e3o de que tinha ci\u00eancia das irregularidades e de que foi negligente no exerc\u00edcio da supervis\u00e3o hier\u00e1rquica, o que, nem de longe, foi demonstrado nos autos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise dos quatro t\u00f3picos de defesa anteriores</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.48. Os quatro t\u00f3picos de defesa logo acima ser\u00e3o analisados conjuntamente porque est\u00e3o correlacionados. Neles, argumenta-se que:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) O gestor era apenas agente pol\u00edtico, de modo que sua responsabiliza\u00e7\u00e3o se daria apenas se comprovado ato comissivo ou omissivo que contribuiu para o d\u00e9bito;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) O Gestor, al\u00e9m de agente pol\u00edtico, era gestor or\u00e7ament\u00e1rio e liberava (mediante assinaturas) dos subconv\u00eanios celebrados;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c) Nos conv\u00eanios sob an\u00e1lise, a libera\u00e7\u00e3o das segunda e terceira parcelas pelo defendente, deram-se apenas ap\u00f3s an\u00e1lise da equipe t\u00e9cnica da Sert/SP aprovando a utiliza\u00e7\u00e3o da primeira parcela; note-se que os pareceres da equipe t\u00e9cnica n\u00e3o eram opinativos, e sim vinculativos; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d) Desse modo, ao autorizar as libera\u00e7\u00f5es de recursos, n\u00e3o haveria culpa do gestor, nem falha na supervis\u00e3o hier\u00e1rquica.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.49. \u00c9 correta a afirma\u00e7\u00e3o do gestor de que o TCU n\u00e3o pune o agente pol\u00edtico, caso esse n\u00e3o tenha cometido ato omissivo ou comissivo que contribuiu para a falha.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.50. No entanto, no caso concreto, os pr\u00f3prios fatos informados pelo alegante, e outros fatos verificados nos autos indicam a contribui\u00e7\u00e3o do alegante para as falhas ocorridas, sen\u00e3o vejamos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.51. Em 30/6/2004, a Uni\u00e3o, por meio do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego  (MTE) , e o estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) , celebraram o Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP (pe\u00e7a 1, p. 118-144 e pe\u00e7a 5, p. 118-144) , com interveni\u00eancia do Conselho Deliberativo do Fundo de Amparo ao Trabalhador (Codefat) , tendo por objeto o estabelecimento de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira m\u00fatua para a execu\u00e7\u00e3o das atividades inerentes \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional, no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador  (Planfor) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.52. Na condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o estadual gestor do citado Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004, a Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo celebrou in\u00fameros contratos e conv\u00eanios com entidades no estado de S\u00e3o Paulo, todos com o objeto comum de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para a execu\u00e7\u00e3o das atividades de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, por meio de cursos de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.53. Nesse contexto, foram firmados conv\u00eanios entre o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da Sert/SP, e a Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (Conv\u00eanio 179/2004 - pe\u00e7a 1, p. 350-372) , e a Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (Conv\u00eanio 173/2004 - pe\u00e7a 5, p. 296-318) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.54. No Termo de Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004-Sert/SP (pe\u00e7a 1, p. 118-144 e pe\u00e7a 5, p. 118-144) , item II, al\u00ednea 'a' constou a seguinte obriga\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>'executar as atividades</b> inerentes \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o deste Conv\u00eanio, com rigorosa obedi\u00eancia ao Plano de Trabalho e seus anexos, zelando pela boa qualidade das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os prestados, <b>buscando alcan\u00e7ar efici\u00eancia, efic\u00e1cia</b>, efetividade social e qualidade pedag\u00f3gica.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.55. Desse modo, era obriga\u00e7\u00e3o da entidade convenente executar o ajuste de modo a que os resultados fossem aplicados de modo que houvesse efic\u00e1cia, ou seja, ao alcance dos objetivos, mesmo quando os recursos fossem repassados a terceiros.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.56. Nos (sub) Conv\u00eanios 179/2004 (pe\u00e7a 1, p. 350-372) e 173/2004 (pe\u00e7a 5, p. 296-318) , foi prevista a fiscaliza\u00e7\u00e3o da SERT/SP sobre esses ajustes, bem como o envio de presta\u00e7\u00f5es de contas das execu\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e financeiras (parciais e finais) pelas subconvenentes.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.57. Constam nos autos os seguintes documentos de presta\u00e7\u00e3o de contas e de fiscaliza\u00e7\u00e3o da SERT sobre presta\u00e7\u00e3o de Contas:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">i. Conv\u00eanio 179/2004:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">i.1 Of\u00edcio n\u00ba . 2200/2005 (pe\u00e7a 1, p. 390) que entregou a presta\u00e7\u00e3o de contas f\u00edsica e financeira parcial, de 5/2/2005 (no of\u00edcio consta a data 5/2/2004, mas ocorreu erro de grafia, visto que em fevereiro de 2004 n\u00e3o havia execu\u00e7\u00e3o do ajuste ainda) </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">i.2 memorando (pe\u00e7a 1, p. 392) , de 28/2/2005, informando:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Tendo sido apreciada a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela institui\u00e7\u00e3o acima nomeada, referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es contratadas de acordo com o Plano de Trabalho e de conformidade com o artigo 8\u00b0 da resolu\u00e7\u00e3o CODEFAT, n\u00ba 333 de 10/07/2.003, temos a declarar que atestamos a veracidade das informa\u00e7\u00f5es contidas em anexo neste Processo.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">i.3 memorando (pe\u00e7a 1, p. 394) , de 28/2/2005, informando:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Acusamos o recebimento da Presta\u00e7\u00e3o de Contas F\u00edsico/Sigae Final e Financeira Parcial, relativa ao Conv\u00eanio n\u00ba . 179/04, correspondente ao Processo n\u00ba . 914/04 da referida institui\u00e7\u00e3o, referente ao 'Projeto de Qualifica\u00e7\u00e3o Social e Profissional' no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o, que comprova o cumprimento pela institui\u00e7\u00e3o dos requisitos necess\u00e1rios para o recebimento da 2\u00aa. e 3\u00aa. Parcela, conforme especificado no Plano de Trabalho. Desta forma, solicitamos a Vossa Senhoria provid\u00eancias para libera\u00e7\u00e3o do repasse referente a 2\u00aa. e 3\u00aa. parcela, no valor de R$ 60.035,20 (Sessenta mil, trinta e cinco reais e vinte centavos) , que representa 80% do valor global do projeto, conforme previsto no Cronograma de Desembolso Financeiro, Folha n\u00ba 111 do Plano de Trabalho, e Cl\u00e1usula VII, Do Desembolso, Par\u00e1grafo \u00danico, Folha n\u00ba 177 do conv\u00eanio. O dep\u00f3sito dever\u00e1 ser feito na conta corrente n\u00ba . 04-001.757-2, do Banco Nossa Caixa S/A, n\u00ba . 151 -Ag\u00eancia n\u00ba . 0386-7.'</p><p>i.\tConv\u00eanio 173/2004:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">ii.1 Of\u00edcio n\u00ba . 1/2005 (pe\u00e7a 5, p. 332) que entregou a presta\u00e7\u00e3o de contas f\u00edsica e financeira parcial, de 23/2/2005;</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">ii.2 memorando (pe\u00e7a 5, p. 334) , de 22/2/2005, informando:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Tendo sido apreciada a documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela institui\u00e7\u00e3o acima nomeada, referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es contratadas de acordo com o Plano de Trabalho e de conformidade com o artigo 8\u00b0 da resolu\u00e7\u00e3o CODEFAT, n\u00ba 333 de 10/07/2.003, temos a declarar que atestamos a veracidade das informa\u00e7\u00f5es contidas em anexo neste Processo.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">ii.3 memorando (pe\u00e7a 5, p. 336) , de 28/2/2005, informando:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Acusamos o recebimento da Presta\u00e7\u00e3o de Contas F\u00edsico/Sigae Final e Financeira Parcial, relativa ao Conv\u00eanio n\u00ba . 173/04, correspondente ao Processo n\u00ba . 904/04 da referida institui\u00e7\u00e3o, referente ao 'Projeto de Qualifica\u00e7\u00e3o Social e Profissional' no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o, que comprova o cumprimento pela institui\u00e7\u00e3o dos requisitos necess\u00e1rios para o recebimento da 2\u00aa. e 3\u00aa. Parcela, conforme especificado no Plano de Trabalho. Desta forma, solicitamos a Vossa Senhoria provid\u00eancias para libera\u00e7\u00e3o da repasse referente a 2\u00aa. e 3\u00aa. parcela, no valor de R$ 23.849,60 (vinte e tr\u00eas mil, oitocentos e quarenta e nove reais e sessenta centavos) , que representa 80% do valor global do projeto, conforme previsto no Cronograma de Desembolso Financeiro, Folha n\u00ba 79 do Plano de Trabalho, e Cl\u00e1usula VII, Do Desembolso, Par\u00e1grafo \u00danico, Folha n\u00ba 136 do conv\u00eanio. O dep\u00f3sito dever\u00e1 ser feito na conta corrente n\u00ba . 04-001.446-9, do Banco Nossa Caixa S/A, n\u00ba . 151 -Ag\u00eancia n\u00ba . 0377-8.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.58. Das informa\u00e7\u00f5es mencionadas no par\u00e1grafo anterior, percebe-se que a fiscaliza\u00e7\u00e3o pela SERT/SP da presta\u00e7\u00e3o de contas dos conv\u00eanios, para libera\u00e7\u00e3o das 2\u00aa e 3\u00aa parcelas, foi bastante prec\u00e1ria. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.59. Basicamente, os documentos de presta\u00e7\u00e3o de contas eram enviados e conferidos poucos dias depois. Ap\u00f3s essa confer\u00eancia (itens i.2 e ii.2) , a servidora conferente atestava que a presta\u00e7\u00e3o de contas estava regular e enviava memorando a outro setor, que por sua vez, solicitava o pagamento a outro setor.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.60. Avaliando esses procedimentos, nota-se que n\u00e3o houve nos memorando detalhamento de como se analisou as presta\u00e7\u00f5es de contas parciais de modo a consider\u00e1-las aprovadas. No caso do Conv\u00eanio n\u00ba . 173/04, o memorando que informou a aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas parcial tem data anterior ao of\u00edcio que informou o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas, fato que deveria ter causado estranheza ao ordenador de despesas, antes de autorizar o pagamento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.61. H\u00e1 supostas fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> realizadas em janeiro de 2005, mas que s\u00f3 foram comunicadas por of\u00edcios de mar\u00e7o de 2005 (fls. 5 e 103-105 da pe\u00e7a 7, no Conv\u00eanio 173/2004; e fls. 128-130 da pe\u00e7a 3, de 7/3/2005, no Conv\u00eanio 179/2004) . Ou seja, se ocorreram (fato que n\u00e3o \u00e9 certeza) , n\u00e3o fundamentaram as aprova\u00e7\u00f5es de contas parciais, que culminaram em libera\u00e7\u00f5es de valores das parcelas finais dos ajustes.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.62. Esses fatos indicam que a gest\u00e3o da SERT/SP sob o conv\u00eanio n\u00e3o tomou medidas para garantir que os recursos que repassou \u00e0 entidade subconvenente seriam utilizados de modo a garantir a efic\u00e1cia dos ajustes. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.63. Desse modo, mesmo sendo agente pol\u00edtico, o agente demonstrou culpa, visto que n\u00e3o tomou medidas para garantir um razo\u00e1vel execu\u00e7\u00e3o dos subconv\u00eanios, e aprovou pagamentos mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de memorandos que, aos olhos de um gestor m\u00e9dio diligente, n\u00e3o indicaria uma an\u00e1lise acurada da presta\u00e7\u00e3o de contas pelos seus subordinados.  Sendo assim, al\u00e9m de n\u00e3o estabelecer os controles necess\u00e1rios para a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos subconv\u00eanios, n\u00e3o realizou a adequada supervis\u00e3o hier\u00e1rquica de seus subordinados nos atos tangentes aos ajustes.    </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.64. Sendo assim, as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o devem ser acolhidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>DA IMPROCED\u00caNCIA DAS IRREGULARIDADES APONTADAS NA TCE</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>DA IMPROCED\u00caNCIA DAS SUPOSTAS IRREGULARIDADES GRAVES DO CONV\u00caNIO 173/2004</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.65. \u00c9 indubit\u00e1vel a relev\u00e2ncia dos di\u00e1rios de classe e relat\u00f3rios de frequ\u00eancia para a comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos cursos, constituindo os documentos mais relevantes para esse fim. Por essa raz\u00e3o \u00e9 surpreendente que as apura\u00e7\u00f5es efetuadas nesta TCE n\u00e3o tenham levado em considera\u00e7\u00e3o os documentos das folhas 7-41 da pe\u00e7a 7, nos quais est\u00e3o acostados, justamente, as c\u00f3pias dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia. Essa falha t\u00e3o grave da TCE abala, devastadoramente, a confiabilidade de seus relat\u00f3rios t\u00e9cnicos. Portanto a acusa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o foram apresentadas as listas de frequ\u00eancia \u00e9 totalmente descabida.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.66. A afirma\u00e7\u00e3o da defesa \u00e9 procedente, devendo essa alega\u00e7\u00e3o ser acolhida. Contudo, mesmo assim, o item discentes n\u00e3o ficou comprovado, por restarem outras pend\u00eancias tratadas adiante. Sendo assim, o d\u00e9bito continua com o mesmo valor.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Das instala\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.67. Al\u00e9m disso, constam dos autos os docs. de fls. 5 e 103-105 da pe\u00e7a 7 que comprovam a realiza\u00e7\u00e3o de duas fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> realizadas pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof nos locais em que se realizaram os cursos, declarando que a adequabilidade das instala\u00e7\u00f5es, embora tenha ressalvado a defici\u00eancia da ilumina\u00e7\u00e3o nas instala\u00e7\u00f5es localizadas na Rua Solidonio Leite, 1807 (a entidade se justificou, conforme doc. de fl. 107 da pe\u00e7a 7) . Salientando-se que o documento p\u00fablico goza de presun\u00e7\u00e3o de veracidade, conforme o art. 405 do C\u00f3digo de Processo Civil. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.68. O documento apresentado n\u00e3o foi assinado pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof, que supostamente teria realizado a inspe\u00e7\u00e3o. A pessoa que assinou o documento foi o senhor Yossuke Nishimura, Coordenado -CPRT.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.69. Dessa forma, a documenta\u00e7\u00e3o se configura como declara\u00e7\u00e3o de terceiros, n\u00e3o tendo vaidade como prova. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.70. A jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 no sentido de que declara\u00e7\u00f5es de terceiros, isoladamente, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para comprovar que recursos p\u00fablicos transferidos por meio de conv\u00eanio foram regularmente aplicados na consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.71. Segundo entendimento j\u00e1 pacificado do TCU, essas declara\u00e7\u00f5es possuem baixa for\u00e7a probat\u00f3ria, atestando t\u00e3o-somente a exist\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o fato declarado. Por isso, \u00e9 dever do interessado demonstrar a veracidade do alegado, principalmente quando n\u00e3o apresentados os documentos capazes de estabelecer nexo de causalidade entre o desembolso dos recursos recebidos e os comprovantes de despesas apresentados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6942/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6942/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 6.723/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 7.580/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 8.938/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 512/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, entre outros) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.72. Assim, compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.73. Desse modo, o documento apresentado n\u00e3o \u00e9 suficiente para demonstrar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.74. Destarte, essa alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerada procedente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Dos instrutores</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.75. No que tange aos instrutores, h\u00e1 que se considerar que a entidade convenente os relacionou no plano de trabalho (fl. 228 da pe\u00e7a 5) , declarando o nome, a qualifica\u00e7\u00e3o e o CPF. Al\u00e9m disso, os instrutores est\u00e3o devidamente identificados em todos os di\u00e1rios de classe e relat\u00f3rios de frequ\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.76. Apesar da identifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o constam curr\u00edculos que demonstrem a qualifica\u00e7\u00e3o dos instrutores. A declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 acatada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Da tr\u00edade de finalidade instrutores-discentes-instala\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.77. Com base nos documentos e informa\u00e7\u00f5es supracitados demonstra-se, cabalmente, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.78. Ante as an\u00e1lises logo acima, verifica-se que, at\u00e9 o momento, da tr\u00edade <b>instrutores-discentes-instala\u00e7\u00f5es, </b>n\u00e3o se comprovou nenhum dos tr\u00eas itens (apesar da aprova\u00e7\u00e3o das listas de frequ\u00eancia acima, h\u00e1 outros t\u00f3picos n\u00e3o aprovados nos itens discentes que ser\u00e3o verificados adiante) . Sendo assim, o argumento n\u00e3o dever\u00e1 ser acolhido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Das irregularidades secund\u00e1rias</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Da aus\u00eancia dos curr\u00edculos dos instrutores </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.79. A acusa\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia dos curr\u00edculos dos instrutores n\u00e3o se encontra suficientemente demonstrada. De fato, n\u00e3o se logra constatar nestes autos essa documenta\u00e7\u00e3o, todavia, n\u00e3o se pode, de forma alguma, afirmar que a entidade n\u00e3o tenha providenciado a sua apresenta\u00e7\u00e3o ao longo da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. Ali\u00e1s, consta \u00e0 fl. 228 da pe\u00e7a 5 um compromisso da convenente em apresentar os curr\u00edculos antes do in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o dos cursos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.80. Acontece que a \u00edntegra da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio encontra-se espelhada no Processo Administrativo SERT 904/04, enquanto nos autos desta TCE foram acostados somente os documentos considerados relevantes pela GETCE/SPPE/MTE. Percebem-se diversas lacunas na numera\u00e7\u00e3o original do PA/SERT 904/04, por exemplo, \u00e0s fls. 34-35 da pe\u00e7a 4. Logo, somente poder-se-ia afirmar a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos ap\u00f3s o exame da \u00edntegra do PA/SERT 904/04. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.81. \u00c9 relevante observar o enorme volume de documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios (vide docs. de fls. 39 da pe\u00e7a 4 e fl. 135 da pe\u00e7a 2) , havendo de se presumir que, de fato, somente parte foi acostado aos autos desta TCE. Outrossim, \u00e9 preciso considerar que o termo do conv\u00eanio (fls. 296-318 da pe\u00e7a 5) n\u00e3o exigia a apresenta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, seja na cl\u00e1usula dos deveres da institui\u00e7\u00e3o, seja na cl\u00e1usula referente \u00e0s presta\u00e7\u00f5es de contas. Consta apenas que competia \u00e0 institui\u00e7\u00e3o prover-se de instrutores e coordenadores capacitados para a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es (item 2.2.11 do termo do conv\u00eanio) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.82. Assim sendo, carece de sentido l\u00f3gico se presumir a inexecu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio pela mera aus\u00eancia dessa documenta\u00e7\u00e3o. Caberia aos \u00f3rg\u00e3os processantes da TCE, caso suspeitassem da qualifica\u00e7\u00e3o dos instrutores, inquerirem a entidade convenente a respeito desta quest\u00e3o, por exemplo, solicitando a apresenta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos (se de fato essa documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o constar dos autos do PA/SERT 904/04) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.83. Indaga-se: por que os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores (principalmente na fase interna da TCE) , ao n\u00e3o constatarem a presen\u00e7a dos curr\u00edculos, n\u00e3o solicitaram, o quanto antes, que a entidade convenente os apresentasse? Ora, certamente a apresenta\u00e7\u00e3o extempor\u00e2nea desses documentos representaria apenas falha de car\u00e1ter formal. Mas ao inv\u00e9s disso, optou-se, simplesmente, por impugnar integralmente a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, estabelecendo presun\u00e7\u00e3o de que os instrutores n\u00e3o detinham capacidade para a fun\u00e7\u00e3o. Decorridos quinze anos dos fatos \u00e9 de se reconhecer que essa documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, se o Tribunal considerar que esse fato continua a ser determinante para a condena\u00e7\u00e3o do defendente ao d\u00e9bito, faz-se imperioso que, preliminarmente, se d\u00ea \u00e0 entidade convenente a possibilidade de produzi-la.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.84. Compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.85. A aus\u00eancia da previs\u00e3o, no termo de conv\u00eanio, de uma forma espec\u00edfica para comprovar um item do plano de trabalho, n\u00e3o impede que a entidade concedente solicite a comprova\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente. Essa, por sua vez, pode usar de todos os meios de prova a seu dispor para provar a execu\u00e7\u00e3o do item.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.86. Sendo assim, o argumento de defesa ser\u00e1 rejeitado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Da aus\u00eancia das listas de entrega de lanche e de material did\u00e1tico</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.87. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta aus\u00eancia das listas de lanche e de comprova\u00e7\u00e3o da entrega material did\u00e1tico o Termo de Conv\u00eanio Sert/Sine 173/04, em suas cl\u00e1usulas 2.2.9 e 2.2.13, estabelece que \u00e9 dever da entidade convenente, <i>in verbis</i>: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">2.2.9) Prover equipamentos, material did\u00e1tico e material de consumo de boa qualidade e em quantidade suficiente para execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"> 2.2.13) Prover a todos os educandos, durante a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.88. Contudo, o referido termo de conv\u00eanio, seja na cl\u00e1usula relativa aos deveres da entidade, seja nas presta\u00e7\u00f5es de contas (parcial e final) , n\u00e3o estabelecia qualquer exig\u00eancia quanto \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de entrega dos materiais did\u00e1ticos e da alimenta\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.89. Assim, mostra-se totalmente descabido se presumir a n\u00e3o entrega desses produtos pela simples aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o formal do recebimento pelos educandos (por exemplo, atrav\u00e9s de recibos ou de relat\u00f3rios) . Nessas circunst\u00e2ncias, caso houvesse suspeitas sobre a efetiva entrega de materiais e alimenta\u00e7\u00e3o, seria importante se inquirir os treinandos a esse respeito. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.90. Por meio do m\u00e9todo probabil\u00edstico, bastaria uma amostragem aleat\u00f3ria com alguns poucos treinandos para se aferir essa quest\u00e3o, lembrando que o SIGAE continha as informa\u00e7\u00f5es cadastrais dos alunos. Todavia os \u00f3rg\u00e3os processantes desta TCE (fase interna e externa) se limitaram a fundamentar essa acusa\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente na aus\u00eancia de recibos e relat\u00f3rios, mas que n\u00e3o eram exigidos pelo termo do conv\u00eanio. Sobretudo h\u00e1 que se considerar que o documento de fls. 103-105 da pe\u00e7a 7 comprova a realiza\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> promovida pela Sert/SP, confirmando que houve o efetivo fornecimento de lanche e material did\u00e1tico aos alunos. Salientando-se que o documento p\u00fablico goza de presun\u00e7\u00e3o de veracidade (art. 405 do C\u00f3digo de Processo Civil) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.91. Compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.92. A aus\u00eancia da previs\u00e3o, no termo de conv\u00eanio, de uma forma espec\u00edfica para comprovar um item do plano de trabalho, n\u00e3o impede que a entidade concedente solicite a comprova\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente. Essa, por sua vez, pode usar de todos os meios de prova a seu dispor para provar a execu\u00e7\u00e3o do item.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.93. Sendo assim, o argumento de defesa ser\u00e1 rejeitado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Da aus\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o de treinandos encaminhados ao mercado de trabalho</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.94. Por \u00faltimo, n\u00e3o se reveste de razoabilidade se exigir, como condi\u00e7\u00e3o sine qua non da comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, a apresenta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de treinandos encaminhados ao mercado de trabalho, uma vez que, por \u00f3bvio, esse objetivo n\u00e3o dependia apenas da boa e regular realiza\u00e7\u00e3o dos cursos ministrados, mas, fundamentalmente, das condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho. O item 2.2.26 da cl\u00e1usula segunda do conv\u00eanio diz que competia \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, in verbis: 'Encaminhar, acompanhar e avaliar os egressos das a\u00e7\u00f5es ao mercado de trabalho, necessariamente todos os educandos desempregados, comprovando tais atividades atrav\u00e9s do sistema SIGAE'. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.95 Ou seja, o termo de conv\u00eanio n\u00e3o estabelecia como exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o o encaminhamento dos treinandos ao mercado (o que constituiria uma exig\u00eancia abusiva) , nem ao menos exigia a apresenta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de treinandos encaminhados ao mercado de trabalho na presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.96. Compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.97. A aus\u00eancia da previs\u00e3o, no termo de conv\u00eanio, de uma forma espec\u00edfica para comprovar um item do plano de trabalho, n\u00e3o impede que a entidade concedente solicite a comprova\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente. Essa, por sua vez, pode usar de todos os meios de prova a seu dispor para provar a execu\u00e7\u00e3o do item.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.98. Sendo assim, o argumento de defesa ser\u00e1 rejeitado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DA IMPROCED\u00caNCIA DAS SUPOSTAS IRREGULARIDADES GRAVES DO CONV\u00caNIO 179/2004</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia</b> </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.99. \u00c9 indubit\u00e1vel a relev\u00e2ncia dos di\u00e1rios de classe e relat\u00f3rios de frequ\u00eancia para a comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o dos cursos, constituindo os documentos mais relevantes para esse fim. Por essa raz\u00e3o \u00e9 surpreendente que as apura\u00e7\u00f5es efetuadas nesta TCE n\u00e3o tenham levado em considera\u00e7\u00e3o os documentos das folhas 6-40 da pe\u00e7a 3, nos quais est\u00e3o acostados, justamente, as c\u00f3pias dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia. Essa falha t\u00e3o grave da TCE abala, devastadoramente, a confiabilidade de seus relat\u00f3rios t\u00e9cnicos. Portanto a acusa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o foram apresentadas as listas de frequ\u00eancia \u00e9 totalmente descabida.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.100. A afirma\u00e7\u00e3o da defesa n\u00e3o \u00e9 procedente, n\u00e3o devendo essa alega\u00e7\u00e3o ser acolhida. As listas de frequ\u00eancia apresentadas s\u00e3o dos meses de janeiro e fevereiro de 2004, data muito anterior ao conv\u00eanio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Das instala\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.101. Al\u00e9m disso, constam dos autos os docs. de fls. 5 e 103-105 da pe\u00e7a 7 que comprovam a realiza\u00e7\u00e3o de duas fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> realizadas pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof nos locais em que se realizaram os cursos, declarando que a adequabilidade das instala\u00e7\u00f5es, embora tenha ressalvado a defici\u00eancia da ilumina\u00e7\u00e3o nas instala\u00e7\u00f5es localizadas na Rua Solidonio Leite, 1807 (a entidade se justificou, conforme doc. de fl. 107 da pe\u00e7a 7) . Salientando-se que o documento p\u00fablico goza de presun\u00e7\u00e3o de veracidade, conforme o art. 405 do C\u00f3digo de Processo Civil. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.102. Primeiramente um apontamento. O documento de fiscaliza\u00e7\u00e3o a que se refere a defesa est\u00e1 acostado, na verdade, \u00e0s fls. 128-130 da pe\u00e7a 3, e se refere ao M\u00e9dico do Trabalho Willian S. Moraes (o Sr. pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof, aludido na defesa, teria verificado as instala\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio 173/2004, conforme os docs. de fls. 5 e 103-105 da pe\u00e7a 7) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.103. O documento apresentado n\u00e3o foi assinado pelo M\u00e9dico do Trabalho, que supostamente teria realizado a inspe\u00e7\u00e3o. A pessoa que assinou o documento foi o senhor Yossuke Nishimura, Coordenado -CPRT.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.104. Dessa forma, a documenta\u00e7\u00e3o se configura como declara\u00e7\u00e3o de terceiros, n\u00e3o tendo vaidade como prova. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.105. A jurisprud\u00eancia desta Corte \u00e9 no sentido de que declara\u00e7\u00f5es de terceiros, isoladamente, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para comprovar que recursos p\u00fablicos transferidos por meio de conv\u00eanio foram regularmente aplicados na consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.106. Segundo entendimento j\u00e1 pacificado do TCU, essas declara\u00e7\u00f5es possuem baixa for\u00e7a probat\u00f3ria, atestando t\u00e3o-somente a exist\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o fato declarado. Por isso, \u00e9 dever do interessado demonstrar a veracidade do alegado, principalmente quando n\u00e3o apresentados os documentos capazes de estabelecer nexo de causalidade entre o desembolso dos recursos recebidos e os comprovantes de despesas apresentados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6942/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6942/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 6.723/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 7.580/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 8.938/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, 512/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, entre outros) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.107. Assim, compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.108. Desse modo, o documento apresentado n\u00e3o \u00e9 suficiente para demonstrar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.109. Destarte, essa alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerada procedente.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Dos instrutores</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.110. N\u00e3o procede a acusa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o se encontra demonstrada a capacita\u00e7\u00e3o dos instrutores em raz\u00e3o da aus\u00eancia dos curr\u00edculos dos instrutores. Os curr\u00edculos e a rela\u00e7\u00e3o dos instrutores encontram-se acostados \u00e0s fls. 247-268 da pe\u00e7a 3.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.111. Nas listas de frequ\u00eancia de folhas 6-40, da pe\u00e7a 3, constam como instrutores: Pedro Luiz Novais Nogueira e Marcus Vinicius Gon\u00e7alves e Oct\u00e1vio Pontieri Filho, Alv\u00e1ro Vianna, Lessandra Maria Camargo, e Ivone Alvez de Lima Ortiz</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.112. \u00c0s fls. 247-268 da pe\u00e7a 3, constam listas de frequ\u00eancias dos seguintes profissionais: F\u00e1bio Manzini Camargo, Edmilson Freire de Magalh\u00e3es, Corn\u00e9lio Coelho de Camargo Filho, Claudete de Oliveira Souza de Paula, Angelo Cesar Colombini, Andrea Luiza Giovenardi, Alzira Queiroz dos Santos Passoni, Alexandre Fukushima, Mar\u00edlia Guimar\u00e3es Pinheiro, <b>Marcus Vinicius Gon\u00e7alves, </b>Luis Ricardo de Figueiredo, <b>Lessandra Maria Camargo, </b>Jos\u00e9 Eduardo Passoni, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Giardulli Jr., <b>Ivone Alves de Lima Ortiz</b>, Francisco Henrique Bastos, S\u00e9rgio Lopes dos Santos, Sandra Mara Bergamaschi Telles Jafelice, Renato Manzini Camargo, <b>Pedro Luiz de Novais Nogueira</b>, e<b> </b>Mauro de Almeida Loureiro.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.113. Desse modo, constam curr\u00edculos dos instrutores foram apresentados, e esses instrutores constam de rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 2, p. 256) . Desse modo, o arrazoado de defesa deve ser aceito.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Da tr\u00edade de finalidade instrutores-discentes-instala\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.114. Com base nos documentos e informa\u00e7\u00f5es supracitados demonstra-se, cabalmente, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.115. Ante as an\u00e1lises logo acima, verifica-se que, at\u00e9 o momento, da tr\u00edade <b>instrutores-discentes-instala\u00e7\u00f5es, </b>comprovou-se apenas a parte que se refere a instrutores. Sendo assim, o argumento n\u00e3o dever\u00e1 ser acolhido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Das irregularidades secund\u00e1rias</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Da aus\u00eancia das listas de entrega de lanche e de material did\u00e1tico</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.116. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta aus\u00eancia das listas de lanche e de comprova\u00e7\u00e3o da entrega material did\u00e1tico, o Termo de Conv\u00eanio Sert/Sine 179/04, em suas cl\u00e1usulas 2.2.9 e 2.2.13, estabelece que \u00e9 dever da entidade convenente, <i>in verbis</i>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">2.2.9) Prover equipamentos, material did\u00e1tico e material de consumo de boa qualidade e em quantidade suficiente para execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">2.2.13) Prover a todos os educandos, durante a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, aux\u00edlio alimenta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.117. V\u00ea-se que o referido termo de conv\u00eanio, seja na cl\u00e1usula relativa aos deveres da entidade, seja nas presta\u00e7\u00f5es de contas (parcial e final) , n\u00e3o estabelecia qualquer exig\u00eancia quanto \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o, por meio de relat\u00f3rios ou recibos, da entrega dos materiais did\u00e1ticos e de alimenta\u00e7\u00e3o. Assim, mostra-se totalmente descabido se presumir a n\u00e3o entrega desses produtos pela simples aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o formal do recebimento pelos educandos. Nessas circunst\u00e2ncias, caso houvesse suspeitas sobre a efetiva entrega de materiais e alimenta\u00e7\u00e3o, seria importante se inquirir os treinandos a esse respeito, todavia os \u00f3rg\u00e3os processantes desta TCE (fase interna e externa) se limitaram a fundamentar essa acusa\u00e7\u00e3o t\u00e3o somente na aus\u00eancia de recibos e relat\u00f3rios, mas que n\u00e3o eram exigidos pelo termo do conv\u00eanio. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.118. Outrossim, h\u00e1 que se considerar que a Sert/SP promoveu fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i>, conforme comprova o documento de fls. 128-130 da pe\u00e7a 3, por meio do qual o fiscal declara ter sido informado de que foram entregues os materiais did\u00e1ticos e os lanches, todavia n\u00e3o identifica a fonte dessas informa\u00e7\u00f5es (administra\u00e7\u00e3o, instrutores ou alunos?) . Mas \u00e9 relevante o fato de o fiscal ter assistido a algumas aulas, n\u00e3o tendo anotado qualquer irregularidade quanto a materiais did\u00e1ticos e lanches. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.119. Compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.120. A aus\u00eancia da previs\u00e3o, no termo de conv\u00eanio, de uma forma espec\u00edfica para comprovar um item do plano de trabalho, n\u00e3o impede que a entidade concedente solicite a comprova\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente. Essa, por sua vez, pode usar de todos os meios de prova a seu dispor para provar a execu\u00e7\u00e3o do item.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.121. Como mencionado em linhas anteriores, a fiscaliza\u00e7\u00e3o aludida n\u00e3o foi aceita como meio de prova.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.122. Sendo assim, o argumento de defesa ser\u00e1 rejeitado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Da aus\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o de treinandos encaminhados ao mercado de trabalho</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.123. Por \u00faltimo, n\u00e3o se reveste de razoabilidade se exigir, como condi\u00e7\u00e3o <i>sine qua non</i> da comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, a apresenta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de treinandos no mercado de trabalho, uma vez que, por \u00f3bvio, esse objetivo n\u00e3o dependia apenas da boa e regular realiza\u00e7\u00e3o dos cursos ministrados, mas, fundamentalmente, das condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.124. O item 2.2.26 da cl\u00e1usula segunda do conv\u00eanio diz que competia \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, <i>in verbis</i>: 'Encaminhar, acompanhar e avaliar os egressos das a\u00e7\u00f5es ao mercado de trabalho, necessariamente todos os educandos desempregados, comprovando tais atividades atrav\u00e9s do sistema SIGAE'. Ou seja, o termo de conv\u00eanio n\u00e3o estabelecia como exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o o encaminhamento dos treinandos ao mercado (o que constituiria uma exig\u00eancia abusiva) , nem ao menos exigia a apresenta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de treinandos encaminhados ao mercado de trabalho na presta\u00e7\u00e3o de contas. Segundo a referida cl\u00e1usula, esse acompanhamento deveria ser feita por meio do sistema SIGAE. Acontece que n\u00e3o h\u00e1 nos autos extratos desse sistema que comprovem a acusa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.125. Compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado. A comprova\u00e7\u00e3o adequada do destino dado aos recursos p\u00fablicos federais sob sua responsabilidade \u00e9 decorrente de expresso dispositivo constitucional contido no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.126. A aus\u00eancia da previs\u00e3o, no termo de conv\u00eanio, de uma forma espec\u00edfica para comprovar um item do plano de trabalho, n\u00e3o impede que a entidade concedente solicite a comprova\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente. Essa, por sua vez, pode usar de todos os meios de prova a seu dispor para provar a execu\u00e7\u00e3o do item.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.127. Sendo assim, o argumento de defesa ser\u00e1 rejeitado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DO APENSAMENTO INDEVIDO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.128. Conforme item 11, das Informa\u00e7\u00f5es Complementares que acompanharam o of\u00edcio citat\u00f3rio, verifica-se que o apensamento das Tomadas de Contas Especiais, relativas aos Processos 47101.000081/2012-15 (Conv. 179/04) e 47101.000075/2012-68 (Conv. 173/04) , decorre de despacho do Coordenador-Geral de Auditoria (pe\u00e7a 4, p.108) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.129. Ressalta, o subscritor, que o referido despacho n\u00e3o indicou a motiva\u00e7\u00e3o para o procedimento. Como se demonstrar\u00e1, o referido apensamento foi indevido O suposto d\u00e9bito de que trata o Conv. 173/04 n\u00e3o atinge o valor de al\u00e7ada que autorizaria o prosseguimento do processo. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.130. Dessa forma, o ent\u00e3o Coordenador-Geral entendeu que seria poss\u00edvel apens\u00e1-lo a outro processo. Agora, ainda que o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico tenha orientado para que os respons\u00e1veis fossem citados, \u00e9 de ver que o <i>parquet </i>partiu da premissa de que a soma dos danos atribu\u00eddos ao defendente superava o patamar fixado para a dispensa de continuidade do processo. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.131. Ocorre que, o referido despacho que determinou o apensamento dos processos carece de respaldo legal, fraudando a norma vigente. Ao inv\u00e9s de observar as diretrizes emanadas deste Egr\u00e9gio Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, temos que o referido despacho fraudou a norma vigente, mediante subterfugio, deixando de conferir ao resultado da apura\u00e7\u00e3o o devido enquadramento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.132. Basta ver que a Decis\u00e3o n.\u00ba 1112/00 (plen\u00e1rio) , determinou o desmembramento dos processos, como tais, em tantas quantas fossem as entidades conveniadas. Na origem da presente Tomada de Contas Especial, procedeu-se, efetivamente, ao desmembramento do processo para atender a norma. Eis que, subvertendo a ordem, o referido despacho determinou a reuni\u00e3o desses dois processos para garantir a continuidade do processo que j\u00e1 deveria restar trancado. Por isso, salta aos olhos que o apensamento dos dois processos foi indevido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.133. Embora o motivo do apensamento das TCEs tenha sido omitido no despacho do Coordenador-Geral de Auditoria (pe\u00e7a 4, p.108) , ele foi explicado no Relat\u00f3rio de Auditoria (pe\u00e7a 4, p. 113) , conforme a seguir:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'Impende destacar, ainda, que os d\u00e9bitos referentes \u00e0s Tomadas-de Contas Especiais constantes dos processos n\u00b0 47101.000081/2012-15 (principal) e n\u00b0 47101.000075/2012-68 (apensado) foram consolidados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho 'e Emprego, mil conson\u00e2ncia com o inciso IV do art. 15 da IN TCU 7112012, considerando que o valor total do d\u00e9bito deste (proc. apensado) , atualizado monetariamente, se mostrou inferior ao m\u00ednimo estabelecido no inciso I do artigo 6\u00b0 da referida Instru\u00e7\u00e3o Normativa.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.134. Quanto ao descumprimento \u00e0 Decis\u00e3o n.\u00ba 1112/00 (plen\u00e1rio) , observa-se que n\u00e3o ocorreu, pois ela n\u00e3o mencionou o tratamento dos conv\u00eanios em processos separados. Segue trecho pertinente da decis\u00e3o:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">'8.7. determinar \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno que realize auditoria em todos os conv\u00eanios e parcerias firmados no \u00e2mbito do Planfor para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no Distrito Federal, desde 1996 at\u00e9 2000, com exce\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de 1999, envie os resultados obtidos a esta Corte no prazo de 180 dias e instaure as tomadas de contas especiais que se revelarem necess\u00e1rias;'</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.135. N\u00e3o se verificou nulidades processuais, como preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e contradit\u00f3rio, na an\u00e1lise conjunta do ajuste.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.136. Ademais, n\u00e3o se vislumbra que a TCE de menor valor poderia ser arquivada pelo baixo valor, pois o cancelamento do d\u00e9bito por racionalidade administrativa s\u00f3 se d\u00e1 se n\u00e3o houver outros processos em nome do respons\u00e1vel.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.137. Desse modo, o arrazoado de defesa n\u00e3o deve ser acolhido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>DO PEDIDO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.138. Ante todo o exposto, REQUER o defendente o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa com o fim de:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">a) elidir a responsabilidade do defendente, excluindo-o do polo passivo desta TCE; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">b) subsidiariamente, caso n\u00e3o atendido o pedido anterior, aplicar o prazo prescricional quinquenal, declarando a prescri\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos imputados ao defendente; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">c) subsidiariamente, caso n\u00e3o atendidos os pedidos anteriores, arquivar os autos, nos termos do art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">d) subsidiariamente, caso n\u00e3o atendidos os pedidos anteriores, considerar inepta a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de pe\u00e7a 18, anulando-se o of\u00edcio citat\u00f3rio 11154/2019-TCU/Seproc (pe\u00e7a 28) ; </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">e) subsidiariamente, caso n\u00e3o atendidos os pedidos anteriores, determinar o desmembramento do processo e devido arquivamento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">An\u00e1lise</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.139. O pedido de que as alega\u00e7\u00f5es de defesa sejam aceitas n\u00e3o ser\u00e1 acolhido, visto que elas n\u00e3o foram capazes de elidir as irregularidades, ou eximir o respons\u00e1vel de sua responsabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">36.140. N\u00e3o h\u00e1 como arquivar o processo com base nos termos do art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012. Nem se considera necess\u00e1rio desmembrar o presente processo, visto que seguiu a instru\u00e7\u00e3o IN/TCU 71/2012, no sentido de que o apensamento n\u00e3o trouxe preju\u00edzos \u00e0 defesa e seguiu a IN/TCU 71/2012. Ademais, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 18 n\u00e3o se mostrou inepta.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">37. Da an\u00e1lise procedida acima, verifica-se que os argumentos de defesa do respons\u00e1vel n\u00e3o foram suficientes para elidir as irregularidades pela qual est\u00e1 sendo responsabilizado, de forma que devem ser parcialmente acolhidos. Mesmo com o acolhimento parcial, o valor do d\u00e9bito n\u00e3o foi alterado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">38. N\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta da gestora da entidade respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, condenando-se os respons\u00e1veis aos d\u00e9bitos apurados.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">39. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">40.. No caso em exame, a perspectiva de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade foi alcan\u00e7ada pela prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que as irregularidades se deram at\u00e9 o ano de 2005 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu apenas em 5/11/2019 (pe\u00e7a 20) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">41. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis rev\u00e9is Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , e Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) ,<b> </b>e  Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX)  n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instados a se manifestarem, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">42. Al\u00e9m disso, cabe rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , uma vez que n\u00e3o afastaram suas responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">43. Verifica-se tamb\u00e9m que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">44. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade. Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">45. Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) ,<b> e </b> Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela respons\u00e1vel Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) ; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas dos respons\u00e1veis Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) ,<b> e </b> Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) , condenando-os solidariamente ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>D\u00e9bito solid\u00e1rio relacionado aos respons\u00e1veis Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) :</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>D1</p></td>\t<td><p>5.962,40</p></td>\t<td><p>4/1/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>D1</p></td>\t<td><p>23.849,60</p></td>\t<td><p>2/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>C1</p></td>\t<td><p>134,00</p></td>\t<td><p>1/4/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b>D\u00e9bito solid\u00e1rio relacionado aos respons\u00e1veis Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) , e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) :</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito/cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>15.008,80</p></td>\t<td><p>3/2/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>60.035,20</p></td>\t<td><p>14/3/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p>38,80</p></td>\t<td><p>21/6/2005</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f) remeter c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado pelo Tribunal, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, para ajuizamento das a\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o http://www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Turismo e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"normal_ (Web) \">O MP/TCU manifesta parcial concord\u00e2ncia \u00e0 proposta da unidade instrutora, propondo o sobrestamento do julgamento desta TCE, nos termos do art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, diante da pend\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o plen\u00e1ria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a respeito da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\" (...) 1. Argui\u00e7\u00f5es preliminares</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.1) In\u00e9pcia das acusa\u00e7\u00f5es formuladas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 18 [documento que acompanha o of\u00edcio citat\u00f3rio e descreve as imputa\u00e7\u00f5es]; (pe\u00e7a 42, pp. 3/4) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tO defendente argumenta que a todos os respons\u00e1veis teria sido imputada 'id\u00eantica' omiss\u00e3o, de modo que, por falta de individualiza\u00e7\u00e3o da conduta, a pe\u00e7a integrante do of\u00edcio citat\u00f3rio seria inepta. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tA SecexTCE recorda que 'todos os respons\u00e1veis citados teriam como dever apresentar documentos para atestar a regular execu\u00e7\u00e3o do ajuste e zelar pelo alcance dos [seus] objetivos'. Acresce que 'dentro de suas esferas de compet\u00eancia, todos [os respons\u00e1veis citados] incorreram em a\u00e7\u00f5es de n\u00e3o provar o alcance dos objetivos do ajuste (...) ' (pe\u00e7a 66, p. 16 - grifamos) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tO MP de Contas se p\u00f5e de acordo com a an\u00e1lise e conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, considerando que o nexo de causalidade entre dano e conduta omissiva \u00e9 normativo (e n\u00e3o natural\u00edstico) , havendo cl\u00e1usula do conv\u00eanio e dispositivo regulamentar afeto \u00e0 Secretaria de Emprego e Trabalho de S\u00e3o Paulo que atribu\u00edam ao respons\u00e1vel o dever de supervisionar as atividades desempenhadas no \u00e2mbito daquela unidade organizacional. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tA minud\u00eancia de tal supervis\u00e3o - isto \u00e9, a exigibilidade de detec\u00e7\u00e3o das falhas apuradas nesta TCE - ser\u00e1 tratada em t\u00f3pico pr\u00f3prio adiante, bastando por ora frisar que a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito que acompanhou o of\u00edcio citat\u00f3rio n\u00e3o pode ser considerada 'inepta'. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.2) aplicabilidade do art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012 ao presente caso (pe\u00e7a 42, pp. 4/5) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tO Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro relembra que o art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012, desaconselha a instaura\u00e7\u00e3o de Tomadas de Contas Especiais ap\u00f3s o decurso do lapso ali mencionado:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Art. 6\u00ba Salvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, nas seguintes hip\u00f3teses:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II - houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente;'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tA SecexTCE comenta que 'O pr\u00f3prio alegante admite que n\u00e3o se passaram dez anos [entre a data prov\u00e1vel da ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o], de modo que \u00e9 inaplic\u00e1vel o dispositivo normativo mencionado' (pe\u00e7a 66, p. 17) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tO Parquet de Contas entende irrefut\u00e1vel o argumento da unidade t\u00e9cnica, j\u00e1 que o dispositivo evocado pelo defendente (art. 6\u00ba, inciso II, da IN TCU 71/2012) menciona prazo por ele reconhecidamente n\u00e3o alcan\u00e7ado. Ressaltamos, todavia, que 'as irregularidades se deram at\u00e9 o ano de 2005 e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu apenas em 5/11/2019 (pe\u00e7a 20) ', conforme an\u00e1lise da pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 66, pp. 36/37) - traduzindo-se na prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Tribunal, segundo comentado adiante neste parecer.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.3) prazo prescricional quinquenal dos d\u00e9bitos imputados pelo TCU na vis\u00e3o do STF (pe\u00e7a 42, pp. 5/7) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tO defendente menciona, nessa seara, o posicionamento do Supremo Tribunal Federal (STF) no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 669.069 (tema 666) , ocasi\u00e3o em que fora aplicada a tese de que 'a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica decorrente de il\u00edcito civil \u00e9 prescrit\u00edvel'. Mais especificamente, aplicou-se a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal em caso decorrente de processo deliberado pelo TCU. Nessa mesma senda, o defendente tamb\u00e9m faz men\u00e7\u00e3o ao RE 636.886 (tema 899) , no qual a Corte Suprema fixou, mais recentemente, a tese de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tA unidade t\u00e9cnica esclarece que o precedente citado pelo Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro 'diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial' (pe\u00e7a 66, p. 22) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, a seu tempo, entende necess\u00e1rio registrar, em se\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria deste parecer, o entendimento pela prescritibilidade da pretens\u00e3o indenizat\u00f3ria em favor do er\u00e1rio.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Argumentos defensivos quanto ao m\u00e9rito</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.1. crit\u00e9rios jurisprudenciais do TCU para responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente pol\u00edtico no exerc\u00edcio de cargo de gestor p\u00fablico (pe\u00e7a 42, pp. 7/9) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tO defendente limita-se a constatar que: 'o TCU considera como requisito para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente pol\u00edtico a demonstra\u00e7\u00e3o de que atuou, mediante a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, de forma relevante para o cometimento da irregularidade que resultou em dano ao Er\u00e1rio' (pe\u00e7a 42, p. 8) . Conclui, singelamente, que se trata, 'em realidade, de responsabilidade subjetiva, de mesma natureza a que se submetem todos os agentes p\u00fablicos' (pe\u00e7a 42, p. 8) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tA unidade t\u00e9cnica examina os referidos argumentos de forma conjugada com os seguintes (isto \u00e9, os pontos 2.1, 2.2, 2.3, 2.4 e 2.5 s\u00e3o examinados conjuntamente) , conforme exposi\u00e7\u00e3o mais \u00e0 frente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tO Parquet registra que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do chamado 'agente pol\u00edtico', consoante bem verificado na pe\u00e7a de defesa, n\u00e3o difere substancialmente dos demais agentes p\u00fablicos; o que s\u00f3i ocorrer \u00e9 que o grau de detalhamento exig\u00edvel na supervis\u00e3o dos atos de seus subordinados condiciona-se a fatores pr\u00e1ticos, em regra atinentes ao porte da unidade organizacional comandada pelo agente (volume de projetos e recursos geridos, abrang\u00eancia geogr\u00e1fica da atua\u00e7\u00e3o, quadro de pessoal envolvido, previs\u00e3o normativa de atua\u00e7\u00e3o direta do respons\u00e1vel na etapa considerada etc.) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tAssim, para os dirigentes m\u00e1ximos de entidades p\u00fablicas, o Tribunal tem relevado falhas na detec\u00e7\u00e3o de irregularidades na or\u00e7amenta\u00e7\u00e3o de itens espec\u00edficos, aspectos t\u00e9cnicos ou tecnol\u00f3gicos de conhecimento especializado etc. - mantendo, todavia, a responsabiliza\u00e7\u00e3o daquelas autoridades no caso de erros e incongru\u00eancias patentes (datas retroativas e prazos evidentemente ex\u00edguos, valores totais aberrantes etc.) . A responsabilidade por omiss\u00e3o permanece, assim, de \u00edndole subjetiva; se reconhece inexig\u00edvel que cada escal\u00e3o refa\u00e7a, por completo, as etapas do procedimento administrativo anteriores \u00e0 sua interven\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">25.\tNeste caso concreto, uma vez que a unidade t\u00e9cnica optou por congregar a an\u00e1lise deste e dos tr\u00eas t\u00f3picos seguintes (ou seja, itens 2.1, 2.2, 2.3 e 2.4) em uma \u00fanica assentada, discutiremos a forma\u00e7\u00e3o de culpa do defendente no exame do item 2.4.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.2. atos efetivamente praticados pelo defendente na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 179/04 (pe\u00e7a 42, pp. 9/10) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">26.\tO defendente alega que sua participa\u00e7\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 179/04 restringiu-se \u00e0 assinatura do instrumento e \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de recursos mediante 'aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos respons\u00e1veis diretos pelo acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto, bem como o parecer favor\u00e1vel dos respons\u00e1veis diretos pelos aspectos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros' (pe\u00e7a 42, p. 10) , e que 'n\u00e3o atuou na an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es de contas, parcial ou final' (pe\u00e7a 42, p. 9) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.3. natureza de procedimento administrativo da libera\u00e7\u00e3o das parcelas do conv\u00eanio (pe\u00e7a 42, pp. 10/12) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27.\tO respons\u00e1vel argumenta que, diante do car\u00e1ter das manifesta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas constantes do processo administrativo a ele submetido (e que recomendavam a libera\u00e7\u00e3o de recursos no \u00e2mbito do conv\u00eanio em tela) , 'somente poderia desconsider\u00e1-las caso demonstrasse a ocorr\u00eancia de alguma nulidade procedimental' (pe\u00e7a 42, p. 11) , uma vez que </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">As an\u00e1lises t\u00e9cnicas das presta\u00e7\u00f5es de contas, fossem meramente pareceres opinativos, n\u00e3o se sujeitariam \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o do interessado, al\u00e9m disso, o gestor p\u00fablico estaria autorizado a, discricionariamente, desconsider\u00e1-las, aprovando ou reprovando, por suas pr\u00f3prias raz\u00f5es, as presta\u00e7\u00f5es de contas. Fato que, certamente, seria reprovado pelo pr\u00f3prio TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (pe\u00e7a 42, p. 11) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.4. aus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o de culpa do defendente pe\u00e7a 42, p. 12) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">28.\tSobre esse ponto, o Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro alega n\u00e3o haver evid\u00eancia de conduta culposa de sua parte, porquanto 'atuou, diretamente, t\u00e3o somente nas libera\u00e7\u00f5es dos repasses (como presidente da Comiss\u00e3o Permanente de Acompanhamento de Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e como agente pol\u00edtico no exerc\u00edcio do cargo de gestor m\u00e1ximo do \u00f3rg\u00e3o) ', sendo que 'Os documentos constantes dos autos demonstram cabalmente que ele somente autorizou as libera\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o das aprova\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, sem ressalvas, das presta\u00e7\u00f5es de contas f\u00edsico-financeiras parciais pelas \u00e1reas t\u00e9cnicas da secretaria' (ambas cita\u00e7\u00f5es \u00e0 pe\u00e7a 42, p. 12) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">29.\tA SecexTCE agrega sua an\u00e1lise sobre os quatro t\u00f3picos acima (pe\u00e7a 66, pp. 25/28) ponderando que, ' (...) no caso concreto, os pr\u00f3prios fatos informados pelo alegante, e outros fatos verificados nos autos indicam a contribui\u00e7\u00e3o do alegante para as falhas ocorridas' (pe\u00e7a 66, p. 26) . Nesse sentido, haveria evid\u00eancia documental no sentido de que 'a fiscaliza\u00e7\u00e3o pela SERT/SP da presta\u00e7\u00e3o de contas dos conv\u00eanios, para libera\u00e7\u00e3o das 2\u00aa e 3\u00aa parcelas, foi bastante prec\u00e1ria' (pe\u00e7a 66, p. 27) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">30.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, nessa altura, chama aten\u00e7\u00e3o para o amplo acervo de precedentes em Tomadas de Contas Especiais envolvendo subconv\u00eanios firmados no \u00e2mbito do Planfor e o PNQ (Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">31.\tExemplificando, por meio dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7562/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7562/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , 8.841/2017-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Benjamin Zymler) , 8.834/2017-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Benjamin Zymler) , 13.606/2016-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Raimundo Carreiro) , 5.530/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Benjamin Zymler) , 4.460/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Benjamin Zymler) , 4.088/2015-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Benjamin Zymler) , o Tribunal resolveu exculpar o ent\u00e3o titular da Secretaria do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) - ora excluindo-o do processo, ora julgando suas contas regulares com ressalva -, sob fundamentos an\u00e1logos aos manejados pelo Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, tamb\u00e9m ocupante daquele mesmo cargo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">32.\tQuanto ao coordenador do Sine/SP, Sr. Carmelo Zitto Neto, nota-se que, em processos bastante similares a este, e por motivos semelhantes aos arguidos pelo Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro nestes autos, suas contas foram julgadas regulares mediante os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/190/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 190/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Aroldo Cedraz) , 18.381/2021-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Aroldo Cedraz) , 7.097/2017-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Aroldo Cedraz) , 3.466/2017-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) , 659/2017-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Danas) , 6.182/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) e 6.181/2016-1\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Bruno Dantas) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">33.\tExemplificando, por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5843/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5843/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Bruno Dantas) , decidiu o Tribunal 'julgar regulares com ressalvas as contas de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro (CPF XXX.692.008-XX) e Carmelo Zitto Neto (CPF XXX.467.488-XX) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o', em vista dos mesmos argumentos lan\u00e7ados nestes autos pelo defendente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">34.\tNesse diapas\u00e3o, tendo em mente os requisitos de estabilidade, integridade e coer\u00eancia da jurisprud\u00eancia (art. 926, caput, da Lei 13.105/2015) assente no Tribunal (conforme acima ilustrada) , e considerando a necessidade de tratamento ison\u00f4mico entre os jurisdicionados (in casu, os sucessivos titulares da Sert/SP que adotaram a mesma conduta) , o Parquet opina por que, nestes pontos, sejam acolhidas as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, aproveitando-as em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Carmelo Zitto Neto, a teor do art. 161 do Regimento Interno (RI/TCU) .  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.5. improced\u00eancia das irregularidades apontadas na TCE (pe\u00e7a 42, pp. 12/14) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">35.\tNesse ponto, o respons\u00e1vel obtempera que: a) 'a jurisprud\u00eancia do TCU entende que as despesas ocorridas ap\u00f3s a vig\u00eancia dos conv\u00eanios n\u00e3o s\u00e3o impugn\u00e1veis caso tenham sido realizadas no objeto aven\u00e7ado' (pe\u00e7a 42, p. 13) ; e b) a aus\u00eancia de processo licitat\u00f3rio dos servi\u00e7os contratados ou de aquisi\u00e7\u00e3o de materiais, contrariando o art. 27 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, seria abonada por suposta jurisprud\u00eancia representada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">36.\tEnfocando na tr\u00edade de requisitos (discentes-instrutores-instala\u00e7\u00f5es) , a SecexTCE reserva sua an\u00e1lise para os t\u00f3picos seguintes, no que \u00e9 ora acompanhada por este Parquet.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.6. improced\u00eancia das supostas irregularidades graves do Conv\u00eanio 173/2004 (pe\u00e7a 42, pp. 14/18) , sendo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.6.1. relat\u00f3rios de frequ\u00eancia (pe\u00e7a 42, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">37.\tO Sr. Francisco aponta a presen\u00e7a dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia \u00e0 pe\u00e7a 7 (pp. 7/41) dos autos (pe\u00e7a 42, p. 15) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">38.\tA SecexTCE registra que 'A afirma\u00e7\u00e3o da defesa \u00e9 procedente, devendo essa alega\u00e7\u00e3o ser acolhida. Contudo, mesmo assim, o item 'discentes' n\u00e3o ficou comprovado, por restarem outras pend\u00eancias tratadas adiante. Sendo assim, o d\u00e9bito continua com o mesmo valor' (pe\u00e7a 66, p. 28) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">39.\tO MP de Contas concorda que o requisito correspondente aos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia do conv\u00eanio 173/2004 encontra-se suficientemente documentado nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.6.2. instala\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 42, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">40.\tQuanto \u00e0s instala\u00e7\u00f5es, o respons\u00e1vel consigna que: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">' (...) constam dos autos os docs. de fls. 5 e 103-105 da pe\u00e7a 7 que comprovam a realiza\u00e7\u00e3o de duas fiscaliza\u00e7\u00f5es in loco realizadas pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof nos locais em que se realizaram os cursos, declarando que a adequabilidade das instala\u00e7\u00f5es, embora tenha ressalvado a defici\u00eancia da ilumina\u00e7\u00e3o nas instala\u00e7\u00f5es localizadas na Rua Solidonio Leite, 1807 (a entidade se justificou, conforme doc. de fl. 107 da pe\u00e7a 7) '. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (pe\u00e7a 42, p. 15) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">41.\tA SecexTCE, todavia, contrap\u00f5e que 'O documento apresentado n\u00e3o foi assinado pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof, que supostamente teria realizado a inspe\u00e7\u00e3o. A pessoa que assinou o documento foi o senhor Yossuke Nishimura, Coordenador - CPRT. Dessa forma, a documenta\u00e7\u00e3o se configura como declara\u00e7\u00e3o de terceiros, n\u00e3o tendo validade como prova' (pe\u00e7a 66, p. 28) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">42.\tNesta altura, o Minist\u00e9rio P\u00fablico registra que, em pesquisa \u00e0 jurisprud\u00eancia do TCU, n\u00e3o se encontram precedentes a definir expressamente o standard probat\u00f3rio para aferi\u00e7\u00e3o da regularidade das instala\u00e7\u00f5es de iniciativas no \u00e2mbito do Planfor/PNQ. Ilustrativamente, o Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4719/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4719/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Vital do R\u00eago) , proferido no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1920520147\" target=\"_blank\">Processo 019.205/2014-7</a>, apresenta a seguinte <i>ratio decidendi</i>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Do exposto e em conson\u00e2ncia com o parecer emitido nos autos pela representante do MPTCU, entendo aplic\u00e1vel ao caso concreto a jurisprud\u00eancia do TCU vigente \u00e0 \u00e9poca da execu\u00e7\u00e3o do ajuste em foco, segundo o qual a documenta\u00e7\u00e3o que comprova sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, a exemplo da exist\u00eancia dos tr\u00eas elementos fundamentais de qualquer treinamento, quais sejam, instrutores, treinandos e instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, \u00e9 apta a afastar a incid\u00eancia do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A esse respeito, verifico que os di\u00e1rios de aula (pe\u00e7a 9, p. 56-94) apontam a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos que estavam previstos, com a indica\u00e7\u00e3o dos alunos, do conte\u00fado program\u00e1tico, das datas das aulas e dos nomes dos instrutores. Adicionalmente, observo a exist\u00eancia de cheques nominativos emitidos pela SOS Pedreiras em favor dos instrutores e os respectivos recibos (pe\u00e7a 10, p. 52, 55-65) . Por fim, com rela\u00e7\u00e3o ao local de realiza\u00e7\u00e3o dos eventos, est\u00e3o colacionados relatos de que tais treinamentos ocorreram nas instala\u00e7\u00f5es da rede escolar do munic\u00edpio de Pedreira/SP (pe\u00e7a 2, p. 159, pe\u00e7a 10, p. 94-107) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Do exposto, penso restar devidamente comprovada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio, raz\u00e3o pela qual, exclusivamente quanto a este aspecto e tendo em conta a jurisprud\u00eancia do TCU que \u00e0quela \u00e9poca se sobressa\u00eda, ser fact\u00edvel a conclus\u00e3o de que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do ajuste seria regular, podendo esta Corte incorrer em medida injusta ao imputar como d\u00e9bito a despesa correspondente a tais treinamentos.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (grifamos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">43.\tVoltando ao caso em tela, verificamos que o documento no qual se registra que 'a (s) sala (s) apresentam (m) condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas adequadas' (pe\u00e7a 7, p. 5) foi assinado pelo titular da Coordena\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas de Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho (CPRT) , unidade subordinada \u00e0 Secretaria de Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho (Sert) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">44.\tNesse passo, embora por motivo diverso, acompanhamos a conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica acerca do insuficiente valor probat\u00f3rio daquele documento. Em consequ\u00eancia, n\u00e3o tendo sido satisfatoriamente demonstrado o terceiro componente da tr\u00edade 'alunos-instrutores-instala\u00e7\u00f5es', somos de parecer pela irregularidade das contas prestadas relativamente ao Conv\u00eanio 173/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.6.3. instrutores (pe\u00e7a 42, p. 15) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">45.\tA pe\u00e7a defensiva registra que os instrutores atuantes no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 173/2004 se encontram relacionados no plano de trabalho (pe\u00e7a 5, p. 228) , bem assim nos di\u00e1rios de classe e relat\u00f3rios de frequ\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">46.\tQuanto \u00e0 falta do curriculum dos instrutores entre os documentos apresentados, o respondente discorre que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i) 'somente poder-se-ia afirmar a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos ap\u00f3s o exame da \u00edntegra do PA/SERT 904/04', processo administrativo no qual se documentou minudentemente a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio (pe\u00e7a 42, p. 16) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ii) 'o termo do conv\u00eanio (fls. 296-318 da pe\u00e7a 5) n\u00e3o exigia a apresenta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos' (pe\u00e7a 42, p. 16) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iii) 'carece de sentido l\u00f3gico se presumir a inexecu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio pela mera aus\u00eancia dessa documenta\u00e7\u00e3o' (pe\u00e7a 42, p. 16) ; </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iv) 'os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores (principalmente na fase interna da TCE) , ao n\u00e3o constatarem a presen\u00e7a dos curr\u00edculos, n\u00e3o solicitaram, o quanto antes, que a entidade convenente os apresentasse' (pe\u00e7a 42, p. 16) ; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">v) 'Decorridos quinze anos dos fatos \u00e9 de se reconhecer que essa documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil produ\u00e7\u00e3o' (pe\u00e7a 42, p. 16) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">47.\tA SecexTCE redargui que 'Apesar da identifica\u00e7\u00e3o [dos instrutores], n\u00e3o constam curr\u00edculos que demonstrem a qualifica\u00e7\u00e3o dos instrutores' (pe\u00e7a 66, p. 29) , sendo que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'36.85 A aus\u00eancia da previs\u00e3o, no termo de conv\u00eanio, de uma forma espec\u00edfica para comprovar um item do plano de trabalho, n\u00e3o impede que a entidade concedente solicite a comprova\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade convenente. Essa, por sua vez, pode usar de todos os meios de prova a seu dispor para provar a execu\u00e7\u00e3o do item' </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (pe\u00e7a 66, p. 29 - grifamos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">48.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o entende que a assertiva da SecexTCE, conforme transcrita acima, requer aprimoramento. Em s\u00edntese, concordamos que o dever constitucional-legal de presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o pode ser frustrado por insufici\u00eancia nas especifica\u00e7\u00f5es de normativos infralegais, sendo leg\u00edtimo \u00e0 entidade concedente solicitar que o benefici\u00e1rio comprove o regular uso dos recursos valendo-se de outros meios (afora os previstos) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">49.\tEntretanto, a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o que extrapola os normativos deve ater-se aos par\u00e2metros de proporcionalidade (i.e. adequa\u00e7\u00e3o, necessidade e proporcionalidade stricto sensu) , sob pena de incursionar nas garantias dos jurisdicionados, de estatura igualmente constitucional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">50.\tNo caso em an\u00e1lise, o Parquet entende que demandar os curr\u00edculos dos instrutores devidamente identificados na presta\u00e7\u00e3o de contas, decorridos quinze anos dos fatos, n\u00e3o atende ao crit\u00e9rio de proporcionalidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">51.\tNada obstante, restando indemonstrado o componente 'instala\u00e7\u00f5es adequadas', impende a reprova\u00e7\u00e3o das contas do Conv\u00eanio 173/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.7. improced\u00eancia das supostas irregularidades graves do Conv\u00eanio 179/2004 (pe\u00e7a 42, pp. 18/22) , sendo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.7.1. relat\u00f3rios de frequ\u00eancia (pe\u00e7a 42, pp. 19/20) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">52.\tO Sr. Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, em sua defesa, afirma ser 'surpreendente que as apura\u00e7\u00f5es efetuadas nesta TCE n\u00e3o tenham levado em considera\u00e7\u00e3o os documentos das folhas 6-40 da pe\u00e7a 3, nos quais est\u00e3o acostados, justamente, as c\u00f3pias dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia' (pe\u00e7a 42, pp. 19/20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">53.\tA SecexTCE, no entanto, menciona que 'As listas de frequ\u00eancia apresentadas s\u00e3o dos meses de janeiro e fevereiro de 2004, data muito anterior ao conv\u00eanio' (pe\u00e7a 66, p. 32) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">54.\tConferindo as p\u00e1ginas indicadas, o Parquet verifica que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">a) a data de in\u00edcio e de t\u00e9rmino das aulas, conforme registrado nos di\u00e1rios de classe, corresponde a janeiro e fevereiro de 2005 (viz. pe\u00e7a 3, pp. 6, 12, 18, 24 etc) ; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">b) os relat\u00f3rios de frequ\u00eancia indicam tratar-se da mesma 'a\u00e7\u00e3o' (e.g. Inform\u00e1tica - Manuten\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00e3o de Microcomputadores) , ministradas sob o mesmo instrutor designado no di\u00e1rio de classe e desenvolvida nos mesmos meses antes reportados (janeiro e fevereiro, conforme manuscrito) - por\u00e9m ostentam, impressa no canto superior direito do cabe\u00e7alho, a express\u00e3o 'EXERC\u00cdCIO 2.004' (v.g. pe\u00e7a 3, p. 8) .  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">55.\tEntendemos subsistir d\u00favida razo\u00e1vel acerca da correspond\u00eancia entre os di\u00e1rios de classe e os relat\u00f3rios de frequ\u00eancia que os sucedem nos autos, porquanto os primeiros exibem data de 2005, enquanto que aqueles segundos, malgrado possam ter sido simplesmente impressos no ano anterior (2004) e preenchidos com a presen\u00e7a/aus\u00eancia dos discentes no ano seguinte, foram assinados pelos instrutores e pelo respons\u00e1vel t\u00e9cnico sem qualquer ressalva ao cabe\u00e7alho indicativo do exerc\u00edcio de 2004, n\u00e3o havendo qualquer ind\u00edcio de que o documento tenha sido produzido em 2005.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">56.\tNesse passo, acompanhamos a conclus\u00e3o da SecexTCE, no sentido de que os documentos acostados neste feito (pe\u00e7a 3, pp. 6/40) n\u00e3o se prestam a comprovar a frequ\u00eancias nas aulas previstas em sede do Conv\u00eanio 179/2004. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.7.2. instala\u00e7\u00f5es (p. 20) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">57.\tA exemplo do alegado quanto ao Conv\u00eanio 173/2004, o Sr. Francisco assevera haver nos autos documentos comprobat\u00f3rios da 'realiza\u00e7\u00e3o de duas fiscaliza\u00e7\u00f5es in loco realizadas pelo Engenheiro de Seguran\u00e7a Henrique Vainzof nos locais em que se realizaram os cursos' (pe\u00e7a 42, 20) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">58.\tNovamente a SecexTCE ponderou que, por tratar-se de 'declara\u00e7\u00e3o de terceiro', o documento n\u00e3o seria suficiente para comprovar a regularidade das instala\u00e7\u00f5es em tela.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">59.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico, retomando as considera\u00e7\u00f5es tra\u00e7adas neste parecer a respeito do Conv\u00eanio 173/2004, conclui que os documentos n\u00e3o podem ser aceitos para demonstrar a regularidade das contas em apre\u00e7o - n\u00e3o por consistirem em 'declara\u00e7\u00f5es de terceiros', mas sim por terem sido produzidos em unidade administrativa subordinada \u00e0 pr\u00f3pria Sert/SP. Dessarte, cumpre considerar irregular a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, responsabilizando-se os demais envolvidos. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.7.3. instrutores (p. 20) ;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">60.\tA assertiva de que 'Os curr\u00edculos e a rela\u00e7\u00e3o dos instrutores encontram-se acostados \u00e0s fls. 247-268 da pe\u00e7a 3' (pe\u00e7a 42, p 20) \u00e9 confirmada pela SecexTCE, registrando-se que '[os] curr\u00edculos dos instrutores foram apresentados, e esses instrutores constam de rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (pe\u00e7a 2, p. 256) . Desse modo, o arrazoado de defesa deve ser aceito' (pe\u00e7a 66, p. 33) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">61.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico acompanha a conclus\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao considerar que demonstrada a rela\u00e7\u00e3o de instrutores no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 179/2004. N\u00e3o obstante, indemonstradas a adequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es, imp\u00f5e-se o julgamento pela irregularidade das contas sob exame.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o indenizat\u00f3ria</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">64.\tAo julgar, em 17/4/2020, o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.886, no qual se discutia o alcance da regra estabelecida no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, relativamente a pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas em decis\u00f5es de Tribunal de Contas, o Supremo Tribunal Federal (STF) fixou, com repercuss\u00e3o geral, a tese de que '\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas', nos termos do voto do Ministro Alexandre de Moraes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">65.\tRegistre-se que, contra o julgamento do STF no RE 636.886, foram opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) , rejeitados pela Suprema Corte em julgamento virtual finalizado em 20/8/2021.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">66.\tN\u00e3o obstante o RE 636.886 ter sido julgado tendo como contexto a fase de execu\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo executivo oriundo de decis\u00e3o de Tribunal de Contas, \u00e9 poss\u00edvel constatar, \u00e0 vista do teor do voto do Ministro Alexandre de Moraes, ao qual aderiram os demais, que a interpreta\u00e7\u00e3o conferida pela Corte Suprema \u00e0 mat\u00e9ria constitucional, quanto \u00e0 intelig\u00eancia do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 a da prescritibilidade, como regra, da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">67.\tSegundo constou do item 2 da ementa do ac\u00f3rd\u00e3o, somente seriam imprescrit\u00edveis 'as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa - Lei 8.429/1992' (grifo nosso) , conforme tese anteriormente definida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">68.\tA conclus\u00e3o afasta, em nosso sentir, a possibilidade de a Corte de Contas continuar a empregar, no exame de suas TCEs, a S\u00famula TCU 282, segundo a qual 'As ac\u00bfo\u00bfes de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao era\u00bfrio sa\u00bfo [em quaisquer casos] imprescriti\u00bfveis.', por veicular interpreta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o mais se coaduna com o entendimento do STF.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">69.\tAo mesmo tempo, exige que o TCU se debruce a respeito do prazo e regime prescricionais aplic\u00e1veis \u00e0 pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria exercida em sede de processo de contas, na medida em que sobre isso n\u00e3o disse a decis\u00e3o do STF, inclusive por refugir \u00e0 mat\u00e9ria de direito que lhe fora submetida na oportunidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">70.\tAssim, n\u00e3o havendo, na Lei 8.443/1992 ou em qualquer outro diploma legal, disposi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, incumbe \u00e0 Corte de Contas apontar, em aten\u00e7\u00e3o ao postulado da seguran\u00e7a jur\u00eddica e \u00e0 vista dos par\u00e2metros legislativos existentes, o arcabou\u00e7o normativo aplic\u00e1vel, de forma a orientar os trabalhos no \u00e2mbito do Tribunal e nortear seus jurisdicionados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">71.\tIsso j\u00e1 foi feito no que tange especificamente \u00e0 pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Benjamin Zymler; redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia - ante a preval\u00eancia, \u00e0quele tempo, da tese da imprescritibilidade em qualquer hip\u00f3tese da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. Ali se definiu a aplica\u00e7\u00e3o das regras gerais de prescri\u00e7\u00e3o, tratadas no C\u00f3digo Civil, aos processos de controle externo, inclusive quanto ao prazo decenal do art. 205 daquele diploma legal, aplic\u00e1vel quando inexistente prazo espec\u00edfico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">72.\tMesmo que repara\u00e7\u00e3o e penalidade tenham naturezas distintas, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico entende pela aplica\u00e7\u00e3o do mesmo regime e prazo decenal \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento, no controle externo, pelas mesmas raz\u00f5es empregadas pelo Tribunal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, em defer\u00eancia \u00e0 jurisprud\u00eancia da Corte de Contas e, tamb\u00e9m, como forma de assegurar a uniformidade dos crit\u00e9rios de contagem do prazo prescricional.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">73.\tN\u00e3o se ignora a exist\u00eancia de alguma diverg\u00eancia quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Direito P\u00fablico, das normas gerais de prescri\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, pela especial pertin\u00eancia do diploma \u00e0s rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de Direito Privado. Por\u00e9m, disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Civil t\u00eam, sim, teor de normas gerais de Direito, aplic\u00e1veis tamb\u00e9m ao Direito P\u00fablico \u00e0 falta de norma espec\u00edfica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">74.\tCumpre esclarecer que a aplica\u00e7\u00e3o do regramento do C\u00f3digo Civil \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU se faz por incid\u00eancia direta, na condi\u00e7\u00e3o de regra geral, o que dispensa o suprimento de lacuna legal, por meio de analogia. Nesse sentido, cabe transcrever excerto da manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Walton Alencar Rodrigues, assente no voto revisor aprovado pelo Plen\u00e1rio do TCU quando da prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'O sil\u00eancio da Lei 8.443/1992, acerca da prescri\u00e7\u00e3o da multa, n\u00e3o abre lacuna a ser colmatada por analogia, mas hip\u00f3tese de incid\u00eancia da regra geral de prescri\u00e7\u00e3o, contida na legisla\u00e7\u00e3o civil codificada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Haveria, portanto, quando menos, lei formal, dispondo sobre a prescri\u00e7\u00e3o do dever-poder sancionador do Tribunal. A expressa disposi\u00e7\u00e3o legal impede o uso da analogia, porque o instituto somente tem lugar na hip\u00f3tese de omiss\u00e3o da lei. Essa, ali\u00e1s, a dic\u00e7\u00e3o do art. 4\u00ba da Lei de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do direito brasileiro, que transcrevo:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Art. 4\u00ba Quando a lei for omissa, o juiz decidir\u00e1 o caso de acordo com a analogia, os costumes e os princ\u00edpios gerais de direito.' (grifos meus) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No caso em exame, n\u00e3o h\u00e1 lacuna a ser preenchida por analogia com o direito p\u00fablico ou civil, mas regra de incid\u00eancia direta, assentada no art. 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Por essas raz\u00f5es, afasto-me das conclus\u00f5es trazidas pelo e. relator, no sentido de que o Tribunal haveria de subordinar seu poder-dever de impor san\u00e7\u00f5es \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, por ser esse o prazo preponderante 'no microssistema do Direito P\u00fablico'. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Manifesto-me, pois, pela incid\u00eancia da regra geral de prescri\u00e7\u00e3o assentada no C\u00f3digo Civil, aplic\u00e1vel a todos os casos em que a lei sobre ela n\u00e3o dispuser explicitamente.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (grifos nossos e do original) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">75.\tA mesma linha de racioc\u00ednio ora defendida foi desenvolvida no parecer proferido pelo ent\u00e3o Procurador-Geral do MP/TCU, Dr. Paulo Soares Bugarin, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>, conforme demonstra o trecho seguinte:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'12. Sobre o uso do C\u00f3digo Civil para extrair a norma jur\u00eddica aplic\u00e1vel \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva afeta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico, entendo que, sem embargo de reconhecer os contornos pr\u00f3prios de cada disciplina, n\u00e3o se pode delimitar de forma estanque as esferas entre Direito Civil e Direito Administrativo, Direito P\u00fablico e Direito Privado. Nesse sentindo, para alguns doutrinadores, a crescente constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito Civil (expoente do Direito Privado) e do Direito Administrativo (expoente do Direito P\u00fablico) contribui para a dificuldade, em qualificadas dimens\u00f5es, na contraposi\u00e7\u00e3o pura e simples entre Direito P\u00fablico e Privado. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13. Com efeito, nem tudo que est\u00e1 dentro do C\u00f3digo Civil \u00e9 propriamente, ou exclusivamente, mat\u00e9ria de Direito Civil. N\u00e3o se pode olvidar que o CC/2002 tamb\u00e9m disp\u00f5e de mat\u00e9rias consideradas de cunho administrativo, tais como: conceitua\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico (arts. 40 e 41) ; responsabilidade civil de pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico (art. 43) ; funda\u00e7\u00f5es (art. 62 e seguintes) ; bens p\u00fablicos (art. 98 e seguintes) ; desapropria\u00e7\u00e3o (art. 1.275, inciso V, considerada como causa de perda da propriedade im\u00f3vel) ; as restri\u00e7\u00f5es ao uso anormal da propriedade (art. 1.277 e seguintes) ; a passagem for\u00e7ada (art. 1.285) ; a imposi\u00e7\u00e3o de passagem de cabos e tubula\u00e7\u00f5es (art. 1.286) ; a regula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e quest\u00e3o dos aquedutos (art. 1288 e seguintes) ; a limita\u00e7\u00e3o entre pr\u00e9dios (art. 1.297) e o direito de construir (art. 1299 e seguintes) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Da mesma forma, diversos institutos do Direito Civil s\u00e3o corriqueiramente utilizados pelo Tribunal, inclusive em sua atua\u00e7\u00e3o sancionadora, a exemplo da solidariedade passiva (arts. 275 a 285 do CC/2002) e da desconstitui\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica de empresas (art. 50 do CC/2002) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. Desta forma, data v\u00eania, n\u00e3o se mostra despropositado ou inadequado utilizar a disciplina do C\u00f3digo Civil para se estabelecer prazo prescricional aplic\u00e1vel ao TCU.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (pe\u00e7a 3, p. 3, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a> - grifos nossos e do original) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">76.\tTendo em vista a ado\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil como marco legal a nortear a tese ora defendida, cabe verificar qual seria o marco temporal a ser adotado pelo Tribunal como in\u00edcio da contagem do prazo prescricional para o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o de ressarcimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">77.\tO C\u00f3digo Civil, em seu art. 189, estabelece que 'violado o direito, nasce para o titular a pretens\u00e3o, a qual se extingue, pela prescri\u00e7\u00e3o, nos prazos a que aludem os arts. 205 e 206'. Para a atividade de controle externo, o momento de viola\u00e7\u00e3o do direito pode ser associado \u00e0 data da ocorr\u00eancia da irregularidade, ou seja, da pr\u00e1tica de algum il\u00edcito que acarrete dano aos cofres p\u00fablicos. Esse seria, portanto, o marco inicial para o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o condenat\u00f3ria do TCU, pelo qual se d\u00e1 a 'apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano', ex vi do disposto no art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">78.\tH\u00e1 que se reconhecer, contudo, a suspens\u00e3o do curso do prazo prescricional sempre que momentaneamente obstado o prosseguimento no exerc\u00edcio da pretens\u00e3o por raz\u00e3o unicamente imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel, a exemplo da submiss\u00e3o extempor\u00e2nea de elementos adicionais. Uma vez obstada, temporariamente, a pretens\u00e3o, n\u00e3o deve ter curso a prescri\u00e7\u00e3o, por necess\u00e1ria simetria, na medida em que a \u00faltima constitui, justamente, o prazo legal de exerc\u00edcio da primeira.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">79.\tO referido entendimento \u00e9 extra\u00eddo do item 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'9.1. deixar assente que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.1.5. haver\u00e1 a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno;'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">80.\tRacioc\u00ednio semelhante se aplica \u00e0s hip\u00f3teses em que o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o de ressarcimento restar intencionalmente obstaculizado em virtude de conduta fraudulenta dos respons\u00e1veis, dissimuladora da irregularidade ensejadora do dano ao er\u00e1rio, com fins a lhes assegurar a impunidade e a reten\u00e7\u00e3o de eventuais vantagens il\u00edcitas. Nesses casos, admitir o curso da prescri\u00e7\u00e3o desde a ocorr\u00eancia da irregularidade lhes permitiria beneficiarem-se da pr\u00f3pria conduta fraudulenta, da pr\u00f3pria torpeza, de forma incompat\u00edvel com a boa-f\u00e9 objetiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">81.\tAinda que a lei seja omissa quanto a tal hip\u00f3tese impeditiva da prescri\u00e7\u00e3o, ela decorre da pr\u00f3pria l\u00f3gica da prescri\u00e7\u00e3o e do ditame da boa-f\u00e9 objetiva que, como princ\u00edpio geral de direito, presta-se \u00e0 colmata\u00e7\u00e3o de lacunas, nos termos do art. 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">82.\tOrienta\u00e7\u00f5es semelhantes s\u00e3o identificadas na jurisprud\u00eancia do STJ:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">' (...) 5. Outro relevante e grave aspecto a ser destacado \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o deliberada do Sr. H\u00e9lio Viana Freitas em obstar a realiza\u00e7\u00e3o de sua cita\u00e7\u00e3o, como atestado pelo meirinho, em 9.7.2009. Ao argumentar a exist\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, quando se escondeu intencionalmente e s\u00f3 compareceu aos autos em virtude da realiza\u00e7\u00e3o de penhora on-line nas suas contas correntes, denota prop\u00f3sito de 'beneficiar-se com a pr\u00f3pria torpeza'. Tal conduta n\u00e3o encontra amparo jur\u00eddico e n\u00e3o pode ser chancelada pelo Poder Judici\u00e1rio. Precedentes: AgInt nos EDcl no AREsp 1.013.829/RJ, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio Bellizze, Terceira Turma, DJe 14.8.2018; REsp 1.740.260/RS, Rel. Min. Ricardo Villas B\u00f4as Cuevas, Terceira Turma, DJe 29.6.2018; AgRg no REsp 1.398.155/RN, Rel. Min. Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, DJe 28.9.2015; REsp 1.366.694/MG, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 17.4.2013.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (REsp 1770249/RJ, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 8/11/2018, DJe 19/11/2018) (grifos nossos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ADMINISTRATIVO. CONTRATO. INADIMPL\u00caNCIA. ANTECIPA\u00c7\u00c3O DO VENCIMENTO. PRAZO DE PRESCRI\u00c7\u00c3O. MANUTEN\u00c7\u00c3O DO TERMO INICIAL.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1. Trata-se de a\u00e7\u00e3o monit\u00f3ria referente ao contrato de abertura de cr\u00e9dito para financiamento estudantil em que a origem afastou a prescri\u00e7\u00e3o reconhecida pelo ju\u00edzo de primeiro grau.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Esta Corte pacificou seu entendimento no sentido de que, mesmo diante do vencimento antecipado da d\u00edvida, subsiste inalterado o termo inicial do prazo de prescri\u00e7\u00e3o - no caso, o dia do vencimento da \u00faltima parcela, 10.2.2008. Precedentes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Note-se, ainda, que a ningu\u00e9m \u00e9 admitido valer-se da pr\u00f3pria torpeza. Ora, entender em favor da antecipa\u00e7\u00e3o do prazo em quest\u00e3o beneficiaria o pr\u00f3prio devedor que criou o \u00f3bice para o recebimento do cr\u00e9dito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Recurso especial n\u00e3o provido.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (REsp 1247168/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 17/5/2011, DJe 30/5/2011) (grifos nossos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">83.\tA circunst\u00e2ncia impeditiva da prescri\u00e7\u00e3o de que aqui se cogita guarda coer\u00eancia, ainda, com a teoria da actio nata, em sua fei\u00e7\u00e3o subjetiva, sob a qual n\u00e3o h\u00e1 se falar em in\u00e9rcia daquele a quem caberia exercer a a\u00e7\u00e3o sem que ele detenha condi\u00e7\u00f5es de saber do pr\u00f3prio ato irregular. Segundo a teoria, \u00e9 a partir da efetiva ci\u00eancia da viola\u00e7\u00e3o da ordem jur\u00eddica que exsurge a pretens\u00e3o e, por corol\u00e1rio, a flu\u00eancia do prazo para o seu regular exerc\u00edcio, haja vista que, repise-se, n\u00e3o se tem por razo\u00e1vel exigir do titular da pretens\u00e3o o seu devido exerc\u00edcio antes mesmo de que tenha ci\u00eancia sobre o fato irregular ou seus efeitos (no caso, o dano ao er\u00e1rio) . Nessa linha \u00e9 o seguinte julgado do STJ:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. RECURSO ESPECIAL. APREENS\u00c3O DE VE\u00cdCULO REVERTIDA JUDICIALMENTE. DANOS EMERGENTES. PRESCRI\u00c7\u00c3O. TERMO INICIAL. PRINC\u00cdPIO DA ACTIO NATA. (...) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1. O curso do prazo prescricional do direito de reclamar inicia-se somente quando o titular do direito subjetivo violado passa a conhecer o fato e a extens\u00e3o de suas consequ\u00eancias, conforme o princ\u00edpio da actio nata. (...) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (...) '</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (REsp 1257387/RS, Rel. Ministra ELIANA CALMON, SEGUNDA TURMA, julgado em 5/9/2013, DJe 17/9/2013 - grifos nossos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">84.\tRegistre-se que a ado\u00e7\u00e3o da teoria da actio nata, em sua subjetiva acep\u00e7\u00e3o, \u00e9 medida que, para al\u00e9m de juridicamente razo\u00e1vel - vez que permite \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o operar, de fato, como instrumental garantidor da ordem e seguran\u00e7a jur\u00eddicas, em vez de favorecer unicamente ao interesse privado do agente dissimulador - desvela-se imprescind\u00edvel aos casos em que se apuram danos decorrentes de il\u00edcitos de maior complexidade, que, pela pr\u00f3pria natureza de que se revestem, n\u00e3o t\u00eam percep\u00e7\u00e3o prontamente evidenciadas e, portanto, s\u00e3o impass\u00edveis de ci\u00eancia imediata pelos \u00f3rg\u00e3os de controle da gest\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">85.\tN\u00e3o estamos a olvidar que, ao se considerar como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o o momento em que o detentor da leg\u00edtima pretens\u00e3o obt\u00e9m (ou poderia obter) a inequ\u00edvoca ci\u00eancia do ato irregular, poder\u00e1 haver situa\u00e7\u00f5es em que o in\u00edcio do prazo prescricional remanes\u00e7a suspenso por prazo demasiadamente longo, o que poderia culminar em indesej\u00e1vel preju\u00edzo ao devido processo legal. Para situa\u00e7\u00f5es tais, caberia ao Tribunal avaliar, como j\u00e1 faz atual e rotineiramente, se o desproporcional lapso desde a pr\u00e1tica da irregularidade ensejadora de dano tem o cond\u00e3o de prejudicar o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, a exemplo do que preconiza o inciso II do art. 6\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012 .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">86.\tRessalvamos, ainda, a hip\u00f3tese em que, a despeito do decurso do prazo prescricional, verificam-se indicativos de ato doloso de improbidade administrativa tipificado na Lei 8.429/1992 como causa de dano ao er\u00e1rio, o que, em tese, revestiria a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria de imprescritibilidade. Ainda que n\u00e3o caiba ao TCU a capitula\u00e7\u00e3o formal da conduta sob tal categoria jur\u00eddica, n\u00e3o h\u00e1 impedimento a que o Tribunal prossiga no desempenho de sua atividade fiscalizat\u00f3ria, se assim justificarem a materialidade e a relev\u00e2ncia do fato, valendo-se de sua expertise na apura\u00e7\u00e3o do dano de modo a, inclusive, subsidiar eventual atua\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo do Minist\u00e9rio P\u00fablico comum com fins \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">87.\tEm vista dos par\u00e2metros acima apontados, verifica-se a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria no caso concreto. O termo inicial para a contagem do prazo prescricional \u00e9 6/3/2005 para ambos conv\u00eanios (dia seguinte ao prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas, cf. pe\u00e7a 1, p. 370, e pe\u00e7a 5, p. 316) e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi emitido em 5/11/2019 (pe\u00e7a 20) , mais de dez anos desde o advento das pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria do TCU, portanto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">***</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">88.\tCaso n\u00e3o venha a ser acolhida a contagem do prazo prescricional com fundamento na tese decenal anteriormente defendida, propomos, subsidiariamente, a aplica\u00e7\u00e3o, por analogia, da Lei 9.873/1999, a qual estabelece prazo quinquenal e regime espec\u00edfico de prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta e indireta e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">89.\tAinda que o controle externo n\u00e3o se confunda com o exerc\u00edcio sancionat\u00f3rio do poder de pol\u00edcia - de cuja prescri\u00e7\u00e3o a lei trata -, nada impede a ado\u00e7\u00e3o da referida norma, com fins \u00e0 integra\u00e7\u00e3o normativa - se considerada a exist\u00eancia de lacuna legislativa - por ser a que apresenta, no \u00e2mbito espec\u00edfico do regime jur\u00eddico de Direito P\u00fablico, maior ader\u00eancia \u00e0s especificidades do controle externo, no que tange \u00e0 sua face persecut\u00f3ria e ao seu car\u00e1ter n\u00e3o judicial.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">90.\tEm favor da aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, n\u00e3o poder\u00edamos deixar de mencionar as abalizadas contribui\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o Procurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, Dr. Lucas Rocha Furtado, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/175320023\" target=\"_blank\">Processo 001.753/2002-3</a> , e da atual Procuradora-Geral, Dra Cristina Machado da Costa e Silva, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2063520049\" target=\"_blank\">Processo 020.635/2004-9</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">91.\tRessalta-se a completude do regime prescricional da Lei 9.873/1999, conforme apontado pela Procuradora-Geral do MP/TCU no mencionado parecer, dispondo a norma do marco inicial de contagem do prazo, na 'data da pr\u00e1tica do ato [irregular]', e das respectivas causas interruptivas, enumeradas no seu artigo 2\u00ba:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">92.\t\u00c0 exce\u00e7\u00e3o do inciso IV do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999, nota-se que as causas interruptivas indicadas nos incisos I a III constituem eventos sucessivos. Ap\u00f3s efetuadas as apura\u00e7\u00f5es iniciais, com marco interruptivo demarcado por 'qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato' (inciso II) , e estando presentes as condi\u00e7\u00f5es de procedibilidade, for\u00e7osamente dever\u00e1 ser promovida 'a notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado' (inciso I) , visto constituir tal ato de comunica\u00e7\u00e3o pressuposto de oportuniza\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e, assim, condi\u00e7\u00e3o de validade de eventual condena\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz do devido processo legal. Suceder-lhes-\u00e1, igualmente, 'a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel' (inciso III) , se for o caso.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">93.\tAssim, devem ser entendidas como causas sucessivas e n\u00e3o repet\u00edveis de interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se observa no Direito Penal, onde, de igual modo, o legislador optou pelo estabelecimento de causas interruptivas sucessivas, a exemplo do recebimento da den\u00fancia e da publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a ou ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rios recorr\u00edveis (art. 117, incisos I e IV, do C\u00f3digo Penal) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">94.\tNa li\u00e7\u00e3o de Marcelo Madureira Prates, com a qual este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico se alinha:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">' (...) no que toca aos atos que interrompem a prescri\u00e7\u00e3o administrativa, acreditamos que os atos interruptivos previstos no art. 2\u00ba [incisos I a III] da Lei n\u00ba 9.873/99 constituem sucess\u00e3o cronol\u00f3gica de atos n\u00e3o-repet\u00edveis nem substitu\u00edveis, o que implica que cada ato a\u00ed previsto somente possa ocorrer uma \u00fanica vez e em momento determinado, j\u00e1 que, praticado o ato posterior, extingue-se a possibilidade de praticar o ato logicamente anterior. Essa vis\u00e3o coaduna-se com aquela e, mais ainda, dela decorre, de que o processo administrativo punitivo h\u00e1 de ser visto como uma sucess\u00e3o cronol\u00f3gica de quatro fases fundamentais, quais sejam:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (1) investigativa, destinada \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos suspeitos, \u00e9 dizer, \u00e0 coleta de elementos indici\u00e1rios sobre a materialidade do fato e a autoria;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (2) contradit\u00f3ria, a qual se inicia com a cita\u00e7\u00e3o do suposto infrator, visando a lhe garantir contradit\u00f3rio e ampla defesa;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (3) decis\u00f3ria, referente \u00e0 decis\u00e3o inicial recorr\u00edvel; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (4) recursal, em que h\u00e1 a decis\u00e3o final no plano administrativo.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (p. 905 - grifos nossos e do original) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">95.\tTranspondo-se os eventos previstos nos incisos I a IV do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999 para o contexto do processo de contas, pode ser feito o seguinte cotejo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>CAUSA INTERRUPTIVA PREVISTA NO ART. 2\u00ba DA LEI 9.873/1999</b></p></td>\t<td><p><b>PROVID\u00caNCIA E CORRESPONDENTE MOMENTO DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O</b></p></td>\t<td><p><b>INST\u00c2NCIA RESPONS\u00c1VEL</b></p><p> (sem possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o do \"ato inequ\u00edvoco\" que j\u00e1 tenha sido praticado por outra inst\u00e2ncia) </p></td></tr><tr>\t<td><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p></td>\t<td><p>Data do ato administrativo praticado na fase investigativa ou do documento (relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o etc.) que caracterize o \"ato inequ\u00edvoco\", com a \"reuni\u00e3o de elementos m\u00ednimos de convic\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o de um il\u00edcito (materialidade do fato e autoria) \", acompanhado da determina\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para averiguar a ocorr\u00eancia do dano e a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p></td>\t<td><p>\u00d3rg\u00e3o ou entidade respons\u00e1vel pelo repasse dos recursos</p><p>Controle Interno</p><p>TCU</p><p>Outras inst\u00e2ncias de controle (autoridades policiais, Minist\u00e9rio P\u00fablico, entre outras) </p></td></tr><tr>\t<td><p><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p></td>\t<td><p>Primeira possibilidade: data em que o respons\u00e1vel manifesta sua inten\u00e7\u00e3o, na fase interna da TCE, de \"recolher o valor principal integral atualizado monetariamente, sem a incid\u00eancia de juros morat\u00f3rios, nos termos do art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992\" (<i>caput</i> do art. 13-A da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012) ou a data em que o respons\u00e1vel providencia tal recolhimento e, em seguida, apenas comunica tal provid\u00eancia \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o (sujeito \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o de valores) .</p></td>\t<td><p>\u00d3rg\u00e3o ou entidade respons\u00e1vel pelo repasse dos recursos</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Segunda possibilidade (desde que n\u00e3o implementada a primeira) : data em que o respons\u00e1vel manifesta, na fase externa da TCE, sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito, ou recolhe o montante que entende devido e, em seguida, comunica tal provid\u00eancia ao TCU (sujeito \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o de valores) .</p></td>\t<td><p>TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p></td>\t<td><p>Data da ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</p></td>\t<td><p>TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p></td>\t<td><p>Data da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (sujeito a recurso) .</p></td>\t<td><p>TCU</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">96.\tQuanto \u00e0 hip\u00f3tese do inciso I do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999, defendemos a sua caracteriza\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do controle externo, apenas quando o respons\u00e1vel toma ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU (ou quando \u00e9 publicado o edital de cita\u00e7\u00e3o no DOU) . N\u00e3o se deve considerar, para tanto, as eventuais notifica\u00e7\u00f5es anteriores encaminhadas ao respons\u00e1vel, mesmo que tenha havido sua respectiva ci\u00eancia, por n\u00e3o constitu\u00edrem atos essenciais e suficientes de comunica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">97.\tConforme assentado na jurisprud\u00eancia do TCU, somente a cita\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal cumpre o efetivo papel de abertura do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, de modo que somente sua falha ou aus\u00eancia t\u00eam o cond\u00e3o de invalidar eventual ju\u00edzo condenat\u00f3rio:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'A aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel na fase interna do processo de tomada de contas especial n\u00e3o implica v\u00edcio, porquanto a fase interna constitui procedimento inquisit\u00f3rio de coleta de provas, assemelhado ao inqu\u00e9rito policial, e a fase externa, que se inicia com a autua\u00e7\u00e3o do processo no TCU, \u00e9 que garante o direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/653/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 653/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Relator: Ministro Augusto Nardes) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'N\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade de oferecimento de contradit\u00f3rio na fase interna de tomada de contas especial, raz\u00e3o por que a aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel nessa fase n\u00e3o prejudica o andamento do processo no TCU. O direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio deve ser garantido na fase externa.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1514/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1514/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Relator: Ministro Ubiratan Aguiar) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">98.\tAdvertimos, ainda, que, a despeito da impertin\u00eancia da \u00fanica causa suspensiva expressamente prevista na Lei 9.873/1999 (art. 3\u00ba, inciso I) com as pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e sancionat\u00f3ria do controle externo, a op\u00e7\u00e3o pela aplica\u00e7\u00e3o do referido marco legislativo n\u00e3o impede que sejam admitidas outras hip\u00f3teses suspensivas, ou mesmo impeditivas, pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas anteriormente neste parecer.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">99.\tConv\u00e9m ainda registrar que discordamos do auditor instrutor quanto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de mais de uma causa interruptiva de mesma natureza no exame da prescri\u00e7\u00e3o sob o regime da Lei 9.873/1999, j\u00e1 que tal considera\u00e7\u00e3o possibilita, no limite, infind\u00e1veis extens\u00f5es do prazo prescricional, o que n\u00e3o se coaduna com o princ\u00edpio da razoabilidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">***</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">100.\tPor fim, consignamos que os dois caminhos aqui apresentados bem se prestam aos mesmos desideratos, quais sejam, evitar a perpetua\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es individuais de incerteza jur\u00eddica e, indiretamente, garantir um contradit\u00f3rio minimamente tempestivo, essencial \u00e0 ampla defesa, em termos substantivos - j\u00e1 que essa acaba, de algum modo, fragilizada diante de longo lapso temporal entre o seu exerc\u00edcio e os fatos de que trata -, sem significar obst\u00e1culo leonino \u00e0 relevant\u00edssima busca pelo ressarcimento do er\u00e1rio, dada a complexidade burocr\u00e1tica que envolve. Est\u00e3o em linha, ainda, com a tese prevalecente no STF, da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio como regra.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">101.\tNesse sentido, servem de desfecho \u00e0 presente discuss\u00e3o as pondera\u00e7\u00f5es do Ministro Benjamin Zymler, apresentadas na parte inicial do voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1314/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1314/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'13. De in\u00edcio, anoto que nenhuma das posi\u00e7\u00f5es defendidas - prescri\u00e7\u00e3o quinquenal por analogia a diversas normas de Direito P\u00fablico e prescri\u00e7\u00e3o decenal com base no C\u00f3digo Civil - refoge aos padr\u00f5es da razoabilidade. A quest\u00e3o e\u00bf controversa, mormente pela falta de disposi\u00e7\u00e3o legal espec\u00edfica a regular o instituto da prescri\u00e7\u00e3o nos processos de controle externo.' (grifo nosso) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">102.\tConforme comentado anteriormente, o STF rejeitou os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela AGU, no RE 636.886. Assim, aspectos relevantes atinentes \u00e0 mat\u00e9ria - tais quais o prazo prescricional aplic\u00e1vel, assim como o respectivo termo inicial, al\u00e9m dos marcos interruptivos e suspensivos - n\u00e3o foram objeto de exame em sede dos referidos embargos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">103.\t\u00c9 oportuno mencionar que, na sess\u00e3o plen\u00e1ria de 25/8/2021, a presidente da Corte de Contas da Uni\u00e3o, Ministra Ana Arraes, comunicou sobre a previs\u00e3o de ser realizada, em 15/9/2021, sess\u00e3o extraordin\u00e1ria do Plen\u00e1rio para deliberar sobre a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, tendo em vista as decis\u00f5es proferidas pelo STF no RE 636.886. Em informa\u00e7\u00e3o divulgada por meio do Info-Segepres n\u00ba 2, de 14/9/2021, noticiou-se o adiamento da referida sess\u00e3o extraordin\u00e1ria, e, na sess\u00e3o plen\u00e1ria realizada em 1/12/2021, por delibera\u00e7\u00e3o do Colegiado, a aprecia\u00e7\u00e3o do processo em que se discute o tema foi adiada para a sess\u00e3o do Plen\u00e1rio de 9/3/2022, ocasi\u00e3o na qual foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, contendo, em seu subitem 9.8, ordem para que a Secretaria-Geral de Controle Externo (Segecex) forme grupo t\u00e9cnico de trabalho para apresentar ao Plen\u00e1rio do TCU 'projeto de normativo que discipline, de forma completa e detalhada, o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do STF, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o da Corte de Contas'.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">104.\tNesse sentido, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o considera prudente que se aguarde a defini\u00e7\u00e3o plen\u00e1ria sobre o tema. Evita-se, assim, que decis\u00f5es diversas e/ou contradit\u00f3rias sobre essa tem\u00e1tica venham a ser prolatadas pela Corte de Contas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Considera\u00e7\u00f5es finais</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">105.\tEm breve s\u00edntese, concluiu o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a partir da an\u00e1lise desempenhada neste parecer, pela: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\ta) inviabilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos agentes citados, tendo em vista a prescri\u00e7\u00e3o do <i>ius persecutio</i> no \u00e2mbito do Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tb) inviabilidade de condena\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Secret\u00e1rio do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo (Sert/SP) e do Coordenador Estadual do Sistema Nacional de Emprego (Sine/SP) , consoante numerosos precedentes qualificados do TCU nesse sentido;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tc) irregularidade das contas dos demais respons\u00e1veis, uma vez que n\u00e3o restou comprovada a adequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em que se realizaram os cursos pactuados nos Conv\u00eanios 173/2004 e 179/2004, bem assim pela impossibilidade de acolhimento dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia referentes ao Conv\u00eanio 179/2004.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. Proposta de encaminhamento</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">106.\tDiante das raz\u00f5es encartadas neste parecer, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o perfilha somente em parte a an\u00e1lise e as conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 66/68) , opinando por que o Colegiado delibere adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i) o sobrestamento do julgamento desta TCE, nos termos do art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, diante da pend\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o plen\u00e1ria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o a respeito da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ii) ap\u00f3s o cumprimento da provid\u00eancia expressa no subitem 9.8 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> e fixado o entendimento do Plen\u00e1rio da Corte de Contas da Uni\u00e3o sobre a quest\u00e3o de direito relacionada \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, a retomada do julgamento desta TCE.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">107.\tCaso o relator n\u00e3o acolha a proposta supra, este membro do Parquet sugere julgar irregulares as contas da Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes (CNPJ 03.837:949/0001-39) , Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais (CNPJ 04.292.189/0001-94) , Joselma J\u00falia da Silva (CPF XXX.228.428-XX) e Robson Colamaria (CPF XXX.464.208-XX) , por\u00e9m, deixando de conden\u00e1-los \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano (e ao pagamento de multa a ele proporcional) , eis que ocorrida a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es indenizat\u00f3ria e punitiva. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">108.\tAdemais, propugnamos julgar regulares, com ressalva, as contas dos Srs. Francisco Prado de Oliveira e Carmelo Zitto Neto, com base na jurisprud\u00eancia referida neste parecer (esp. par\u00e1grafos 33 a 36) .\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Francisco Machado de Luca de Oliveira Ribeiro (97.557/OAB-SP) e Roberto Machado de Luca de Oliveira Ribeiro (120.070/OAB-SP), representando Francisco Prado de Oliveira Ribeiro. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PLANO NACIONAL DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O (PNQ). CONV\u00caNIO MTE/SPPE/CODEFAT 48/2004-SERT/SP. SUBCONV\u00caNIOS SERT/SINE/SP 173/2004 E 179/2004. AUS\u00caNCIA DE DEMONSTRA\u00c7\u00c3O DO ATINGIMENTO DOS OBJETIVOS DOS CONV\u00caNIOS. IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E FINANCEIRA. AUS\u00caNCIA DE NEXO DE CAUSALIDADE ENTRE OS RECURSOS REPASSADOS E AS DESPESAS INCORRIDAS. DEFICI\u00caNCIA NA FISCALIZA\u00c7\u00c3O E ACOMPANHAMENTO DA AVEN\u00c7A. REVELIA DE ALGUNS RESPONS\u00c1VEIS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego do extinto Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (SPPE/MTE) , em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Conv\u00eanio MTE/SPPE/CODEFAT 48/2004-Sert/SP, firmado entre o referido \u00f3rg\u00e3o e o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da Secretaria de Estado do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho (Sert/SP) , com vig\u00eancia at\u00e9 28/2/2005.</p><p>O objeto do ajuste era a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira m\u00fatua para a execu\u00e7\u00e3o das atividades inerentes \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional, no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o (PNQ) .</p><p>A Sert/SP, na condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o estadual gestor do conv\u00eanio, celebrou 84 (sub) conv\u00eanios com entidades no estado de S\u00e3o Paulo, todos com o objeto comum de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para a execu\u00e7\u00e3o das atividades de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, precipuamente por meio de cursos de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra.</p><p>A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , mediante o Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o 537, de 9/6/2005, constatou diversas irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias pactuadas no \u00e2mbito do referido conv\u00eanio.</p><p>O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) emitiu a Recomenda\u00e7\u00e3o MPF/SP 55/2009, orientando a Secretaria de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Emprego (SPPE) a autuar tomadas de contas especiais espec\u00edficas para cada um dos subconv\u00eanios celebrados. A SPPE criou um Grupo Executivo de Tomada de Contas Especiais (GETCE) para apurar as falhas. As Notas T\u00e9cnicas do GETCE foram emitidas em 2014.</p><p>II</p><p>As irregularidades em exame referem-se especificamente aos conv\u00eanios Sert/Sine 173/04 e 179/04, celebrados entre a Sert/SP e, respectivamente, a Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes e a Uniop - Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais.</p><p>O primeiro ajuste - Conv\u00eanio Sert/Sine 173/04 - foi firmado pelo montante hist\u00f3rico de R$ 35.774,40, sendo R$ 29.812,00 em recursos federais e R$ 5.962,40 relativos \u00e0 contrapartida, tendo por objeto o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional em auxiliar de escrit\u00f3rio, recep\u00e7\u00e3o de atendimento ao cliente e balconista, para 58 educandos.</p><p>Para consecu\u00e7\u00e3o desse mister, os recursos federais foram transferidos pela Sert/SP ao convenente, por meio dos cheques 850.043 e 850.158, do Banco do Brasil, depositados em 4/1/2005 e 2/3/2005, nos valores de R$ 5.962,40 e R$ 23.849,60, respectivamente, totalizando os R$ 29.812,00.</p><p>J\u00e1 o segundo ajuste - Conv\u00eanio Sert/Sine 179/04 - foi firmado pelo montante hist\u00f3rico de R$ 90.052,80, sendo R$ 75.044,00 em recursos federais e R$ 15.008,80 relativos \u00e0 contrapartida, tendo por objeto o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional em inform\u00e1tica no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, inform\u00e1tica instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de computadores, operador de telemarketing, recep\u00e7\u00e3o e telefonia, para 146 educandos.</p><p>Para essa incumb\u00eancia, os recursos federais foram transferidos pela Sert/SP ao convenente, por meio dos cheques 850.100 e 850.208, do Banco do Brasil, depositados em 3/2/2005 e 14/3/2005, nos valores de R$ 15.008,80 e R$ 60.035,20, respectivamente, totalizando os R$ 75.044,00.</p><p>Na fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total das despesas, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos para a execu\u00e7\u00e3o dos objetos conveniados, ap\u00f3s an\u00e1lise das irregularidades apontadas nas Notas T\u00e9cnicas 72/2014/GETCE/SPPE/MTE e 53/2014/GETCE/SPPE/MTE, bem como nos Relat\u00f3rios de Tomada de Contas Especial 18/2015 e 36/2015, relativas a falhas na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira da aven\u00e7a.</p><p>Foi considerado que a responsabilidade pelo d\u00e9bito deveria ser atribu\u00edda, solidariamente, a Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, ex-Secret\u00e1rio do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo; a Carmelo Zitto Neto, ex-Coordenador Estadual do Sine/SP, a Joselma J\u00falia da Silva, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes \u00e0 \u00e9poca dos fatos; a Robson Colamaria, ent\u00e3o Presidente da Uniop e \u00e0s pr\u00f3prias entidades.</p><p>O Controle Interno anuiu a esse posicionamento.</p><p>Ap\u00f3s saneamento dos autos, a SecexTCE apontou a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos dos Conv\u00eanios Sert/Sine 173/04 e 179/04, especialmente diante da aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o: (a) da frequ\u00eancia dos alunos nos cursos objeto do ajuste; (b) da entrega dos certificados; (c) do encaminhamento dos alunos ao mercado de trabalho; e (d) da qualifica\u00e7\u00e3o dos instrutores.</p><p>Em raz\u00e3o disso, promoveu-se a cita\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Apoio aos Idosos, Crian\u00e7as e Adolescentes e da Uniop - Cooperativa de Servi\u00e7os dos Profissionais Aut\u00f4nomos em Atividades T\u00e9cnicas, Administrativas e Operacionais, bem como de seus presidentes \u00e0 \u00e9poca dos fatos, para apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolherem, solidariamente, aos cofres do Fundo de Amparo ao Trabalhador, a quantia correspondente ao total dos recursos repassados ao convenente.</p><p>Tamb\u00e9m foram citados solidariamente com aqueles o ex-Secret\u00e1rio do Emprego e Rela\u00e7\u00f5es do Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo, Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, e o ex-Coordenador Estadual do Sine/SP, Carmelo Zitto Neto, respons\u00e1veis pela subscri\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios em ep\u00edgrafe, bem como pela atua\u00e7\u00e3o no processo de autoriza\u00e7\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o de verbas \u00e0 entidade executora, ante a seguinte ocorr\u00eancia:  </p><p>\" (...) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos do ajuste do conv\u00eanio, caracterizada pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de que os alunos frequentaram os cursos objeto do ajuste, de que receberam certificados, e de que foram encaminhados para o mercado de trabalho, e sem a prova de que os instrutores contratados eram capacitados.\"</p><p>Apenas Francisco Prado de Oliveira Ribeiro apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa. Os demais respons\u00e1veis quedaram-se silentes, raz\u00e3o pela qual devem ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>Ap\u00f3s analisar as alega\u00e7\u00f5es de defesa, a unidade instrutora prop\u00f5e a sua rejei\u00e7\u00e3o. Consequentemente, sugere o julgamento pela irregularidade das contas de todos os respons\u00e1veis, condenando-os, solidariamente, ao pagamento do d\u00e9bito apurado, deixando de aplicar multa, haja vista a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal.</p><p>Em sede preliminar, o procurador do MPTCU <i>\"entende pela aplica\u00e7\u00e3o do mesmo regime e prazo decenal \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento, no controle externo, pelas mesmas raz\u00f5es empregadas pelo Tribunal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, em defer\u00eancia \u00e0 jurisprud\u00eancia da Corte de Contas e, tamb\u00e9m, como forma de assegurar a uniformidade dos crit\u00e9rios de contagem do prazo prescricional\".</i></p><p>Assim, a par do exame efetuado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva deste Tribunal ao caso, o procurador conclui que a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria tamb\u00e9m estaria prescrita.</p><p>Caso n\u00e3o seja acolhida a contagem do prazo prescricional com fundamento na referida tese decenal, o <i>Parquet</i> prop\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria da Lei 9.873/1999, a qual estabelece prazo quinquenal e regime espec\u00edfico de prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta e indireta e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p><p>Ainda quanto a esse ponto, registro que Francisco Prado de Oliveira Ribeiro sustenta que o Supremo Tribunal Federal (STF) tem se pronunciado contr\u00e1rio \u00e0 tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento e considerado a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal aos processos no TCU.</p><p>O <i>Parquet</i>, por sua vez, conclui, em suma, pela: (i) inviabilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos agentes citados, tendo em vista a prescri\u00e7\u00e3o do <i>ius persecutio</i> no \u00e2mbito do Tribunal; (ii) inviabilidade de condena\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Secret\u00e1rio da Sert/SP e do Coordenador da Sine/SP, consoante numerosos precedentes qualificados do TCU nesse sentido; e (iii) irregularidade das contas dos demais respons\u00e1veis, uma vez que n\u00e3o restou comprovada a adequa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em que se realizaram os cursos pactuados nos Conv\u00eanios 173/2004 e 179/2004, bem assim pela impossibilidade de acolhimento dos relat\u00f3rios de frequ\u00eancia referentes ao Conv\u00eanio 179/2004.</p><p>Todavia, prop\u00f5e o sobrestamento desta TCE, diante da pend\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o plen\u00e1ria desta Corte a respeito da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, retomando o seu julgamento quando da fixa\u00e7\u00e3o de entendimento acerca da referida quest\u00e3o.</p><p>Alternativamente, caso n\u00e3o acolhida a preliminar, prop\u00f5e julgar irregulares as contas das entidades convenentes e de seus presidentes \u00e0 \u00e9poca, todavia n\u00e3o os condenando \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano, tampouco ao pagamento de multa a ele proporcional, eis que ocorrida a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es indenizat\u00f3ria e punitiva. </p><p>Ademais, o MP/TCU pugna pela regularidade com ressalva das contas de Francisco Prado de Oliveira e Carmelo Zitto Neto.</p><p>Feita essa introdu\u00e7\u00e3o passo ao exame do feito.</p><p>III</p><p>Com rela\u00e7\u00e3o aos argumentos do <i>Parquet </i>relacionados \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, adoto o posicionamento cl\u00e1ssico e h\u00e1 muito reiterado desta Corte pela imprescritibilidade. </p><p>No que se refere ao entendimento fixado a partir do RE 636.886/AL (Tema 899 da repercuss\u00e3o geral) ao presente caso, limito-me a registrar o que restou consignado pelo pr\u00f3prio relator, Ministro Alexandre de Moraes (destaques acrescidos) : </p><p class=\"paragraph\">\"Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a <b>pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel</b>; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal.</p><p class=\"paragraph\"><b>Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo</b>, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo.\"</p><p>Na minha compreens\u00e3o, diante dessa decis\u00e3o e da inexist\u00eancia de lei espec\u00edfica tratando do tema, o TCU ter\u00e1 necessariamente que suprir essa lacuna legislativa definindo as consequ\u00eancias da prescritibilidade, tais como o prazo prescricional, o in\u00edcio da contagem e as causas de interrup\u00e7\u00e3o. </p><p>Recentemente, ao apreciar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/20173</a>, o Tribunal decidiu remeter a an\u00e1lise do tema ao processo que ser\u00e1 criado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , de 9/3/2022, por meio do qual foi expedido comando \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo desta Casa para que forme grupo t\u00e9cnico de trabalho destinado a apresentar projeto de ato normativo que discipline \"<i>o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i>\".</p><p>Dessa forma, at\u00e9 a conclus\u00e3o desse trabalho, permanecem vigentes, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, as regras do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, a imprescritibilidade. </p><p>Desse modo, com as devidas v\u00eanias por discordar do posicionamento do MPTCU, opto em manter o entendimento assentado neste Tribunal pela imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p>Relembro que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> estabeleceu, para os processos que tramitam neste Tribunal, a incid\u00eancia da regra dos arts. 202 e 205 do C\u00f3digo Civil, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o geral de dez anos a partir da ocorr\u00eancia dos fatos, e a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional pelo ato que ordena a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU. Ap\u00f3s a interrup\u00e7\u00e3o, reinicia-se a contagem do prazo de dez anos para que o processo seja julgado.</p><p>No caso concreto, o prazo para a presta\u00e7\u00e3o de contas financeira final do ajuste se encerrou em 5/3/2005, enquanto o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 5/11/2019, transcorridos mais de dez anos, restando, portanto, prescrita a pretens\u00e3o punitiva desta Corte, conforme consignado nos itens 9.1.4, 9.1.5 e 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Ainda em sede preliminar, Francisco Prado de Oliveira Ribeiro argui a razoabilidade de aplicar-se ao caso a dispensa de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, em raz\u00e3o de ter transcorrido quase dez anos entre a ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente (art. 6\u00b0, inc. II, da IN-TCU 71/2012) .</p><p>Sobre esta quest\u00e3o, al\u00e9m de o aludido prazo n\u00e3o ter se exaurido, o entendimento mais consent\u00e2neo deste Tribunal sobre a mat\u00e9ria \u00e9 o de que o prazo prescrito naquele dispositivo n\u00e3o \u00e9 absoluto, devendo eventual preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e ampla defesa ser demonstrado no caso concreto, o que n\u00e3o ocorreu.</p><p>Quanto \u00e0s demais preliminares, valho-me da an\u00e1lise empreendida pela unidade instrutora, sendo desnecess\u00e1rio tecer considera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p>IV</p><p>Quanto ao m\u00e9rito, acolho as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade instrutora, cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo das seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>De in\u00edcio, considerando o contexto que permeou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao argumento de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro de que era atribui\u00e7\u00e3o das entidades convenentes a apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o que comprovasse a boa execu\u00e7\u00e3o do ajuste e o atingimento dos objetivos do conv\u00eanio.</p><p>A delega\u00e7\u00e3o a terceiros da execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relacionadas ao Conv\u00eanio MTE/SPPE/Codefat 048/2004, celebrado entre a secretaria estadual e o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, faz surgir o dever de fiscaliza\u00e7\u00e3o, acompanhamento e presta\u00e7\u00e3o de contas perante o detentor dos recursos.</p><p>Com efeito, competia \u00e0 Sert/SP executar as atividades do conv\u00eanio, zelando pela boa qualidade das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os prestados, buscando alcan\u00e7ar os objetivos estipulados no conv\u00eanio. Eis o teor da cl\u00e1usula 2.1.2 dos subconv\u00eanios:</p><p>\"2.1. Compete \u00e0 SERT: (...) </p><p>2.1.2. Manter a supervis\u00e3o, o acompanhamento, o controle e a avalia\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do Plano de Trabalho, inclusive no que diz respeito \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os prestados;\"</p><p>Nesse sentido, ao delegar a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es do conv\u00eanio, a Sert/SP n\u00e3o poderia transferir a sua atribui\u00e7\u00e3o primordial de fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento, pela qual devem responder os agentes p\u00fablicos que foram incumbidos de zelar pela boa gest\u00e3o dos recursos repassados, inclusive quanto \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os ofertados e atingimento dos objetivos pactuados.</p><p>Tamb\u00e9m n\u00e3o merece acolhida o argumento de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro de que teria agido na condi\u00e7\u00e3o de agente pol\u00edtico. Como se verifica, o ent\u00e3o secret\u00e1rio praticou atos tipicamente de gest\u00e3o n\u00e3o apenas ao celebrar o ajuste que delegou a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do Conv\u00eanio MTE/Sefor/Codefat 048/2004, mas sobretudo ao autorizar os pagamentos das parcelas do conv\u00eanio.</p><p>Da mesma forma, n\u00e3o o socorre o fato de ter agido respaldado por pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos. Eles n\u00e3o afastam a responsabilidade do ex-secret\u00e1rio por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com culpa grave, nem o exime de exercer as atividades de supervis\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento inerentes a sua posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica. Ademais, ditos pareceres n\u00e3o eram vinculantes. </p><p>Conforme anotado pela unidade instrutora, o respons\u00e1vel aprovou pagamentos mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de memorandos que n\u00e3o indicavam uma an\u00e1lise devidamente elaborada de presta\u00e7\u00e3o de contas parcial por parte das inst\u00e2ncias hier\u00e1rquicas inferiores, <i>\"fato que deveria ter causado estranheza ao ordenador de despesas, antes de autorizar o pagamento\".</i></p><p>Das referidas notas t\u00e9cnicas verifica-se uma s\u00e9rie de irregularidades do ponto de vista financeiro e de presta\u00e7\u00e3o de contas que n\u00e3o poderiam ter passado despercebidas em uma an\u00e1lise minimamente dedicada, tais como: pagamento da segunda e terceira parcelas ap\u00f3s a vig\u00eancia dos subconv\u00eanios e do prazo contido no Termo Aditivo do Conv\u00eanio; aus\u00eancia de carimbos de identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e de atesto em alguns documentos fiscais; apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o referente a outro conv\u00eanio; e realiza\u00e7\u00e3o de saques banc\u00e1rios e emiss\u00e3o de cheques sem identifica\u00e7\u00e3o dos credores.</p><p>Em outras palavras, foram identificadas diversas irregularidades de f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o, o que corrobora a conclus\u00e3o de que a fiscaliza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio foi deficiente e omissa.</p><p>Em raz\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas a que ora se aprecia, os referidos gestores estaduais tiveram diversas condena\u00e7\u00f5es perante esta Corte relacionadas a subconv\u00eanios celebrados sob a \u00e9gide do Conv\u00eanio MTE/SPPE/Codefat 048/2004 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/17230/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 17230/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, bem como os Ac\u00f3rd\u00e3os 5.579/2018, 5.580/2018, 5.581/2018, 5.836/2018, 6.331/2018, 6.333/2018, 6.342/2018, 6.345/2018, 10.104/2018, 10.105/2018, 10.112/2018 e 10.115/2018, todos da Primeira C\u00e2mara) , o que revela o quadro de fiscaliza\u00e7\u00e3o deficiente e aus\u00eancia de supervis\u00e3o que ent\u00e3o vigorava. </p><p>Francisco Prado de Oliveira Ribeiro tamb\u00e9m afirma que est\u00e3o presentes no processo elementos caracterizadores da tr\u00edade instrutores-discentes-instala\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, menciona a exist\u00eancia de di\u00e1rios de classe e relat\u00f3rios de frequ\u00eancia, os quais seriam os documentos mais importantes a comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos.</p><p>Ademais, informa constar dos autos comprovantes de fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> realizadas nos locais em que se efetivaram os cursos, declarando a adequabilidade das instala\u00e7\u00f5es. Aduz, por fim, que os curr\u00edculos e a rela\u00e7\u00e3o dos instrutores se encontram acostados \u00e0s fls. 247-268 da pe\u00e7a 3.</p><p>Quanto \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos cursos, os di\u00e1rios de classe e relat\u00f3rios de frequ\u00eancia diferem de lista de frequ\u00eancia, visto que esse \u00faltimo contemplaria a assinatura dos alunos, ao passo que os primeiros n\u00e3o. Assim, \u00e9 a baixa a for\u00e7a probat\u00f3ria desses documentos. Ressalvo apenas que foram devidamente apresentados os curr\u00edculos dos instrutores relativos ao Conv\u00eanios Sert/Sine 179/04, o que, entretanto, n\u00e3o \u00e9 suficiente para o devido ateste da execu\u00e7\u00e3o do objeto aven\u00e7ado.</p><p>Outro ponto suscitado pelos respons\u00e1veis \u00e9 o de que eles n\u00e3o teriam obriga\u00e7\u00e3o de apresentar elementos n\u00e3o exigidos no termo do conv\u00eanio (curr\u00edculos de instrutores, comprova\u00e7\u00e3o de entrega de lanches e material did\u00e1tico, rela\u00e7\u00e3o de treinandos encaminhados ao mercado de trabalho, entre outros) .</p><p>\u00c9 cedi\u00e7o que compete ao gestor provar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores que lhe foram confiados para consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim do disposto no art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986) .</p><p>Este Tribunal possui extenso hist\u00f3rico de julgamento de processos relacionados a irregularidades identificadas em conv\u00eanios celebrados com recursos do Fundo do Amparo ao Trabalhador, no \u00e2mbito do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador (PLANFOR) e do PNQ. Nesses processos, o TCU tem avaliado se os elementos constantes dos autos, assim como aqueles acostados pelos respons\u00e1veis, possibilitam comprovar a execu\u00e7\u00e3o do objeto, demonstrar o nexo entre os recursos repassados e as despesas incorridas ou ainda o atingimento dos objetivos do conv\u00eanio.</p><p>Assim, em um quadro de incerteza quanto \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do atingimento dos objetivos do conv\u00eanio, esses elementos poderiam contribuir para elucidar tais quest\u00f5es, raz\u00e3o pela qual inexiste veda\u00e7\u00e3o a que o concedente diligencie os \u00f3rg\u00e3os e entidades visando a apresenta\u00e7\u00e3o de outros meios de prova.</p><p>Desse modo, embora existam alguns elementos no sentido da execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, sobre eles pairam inconsist\u00eancias e irregularidades capazes de macular n\u00e3o somente o atingimento dos objetivos do conv\u00eanio, mas tamb\u00e9m o estabelecimento do nexo de causalidade entre os recursos recebidos e as despesas efetuadas.</p><p>Diante de todo este contexto, deve-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Francisco Prado de Oliveira Ribeiro, julgando irregulares as suas contas, assim como a dos demais respons\u00e1veis, que n\u00e3o ofereceram defesa, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito correspondente aos recursos federais repassados e n\u00e3o comprovados por for\u00e7a dos conv\u00eanios em tela.</p><p class=\"list_Paragraph\">Especificamente quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos gestores da Sert/Sine ao d\u00e9bito apurado, compulsando os autos, percebe-se que as autoriza\u00e7\u00f5es para repasse dos recursos, na forma dos itens 8 e 10 deste voto, deveriam respeitar cronograma de desembolso devidamente aprovado e que a transfer\u00eancia das parcelas subsequentes se condicionava \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anteriores. Ainda, o primeiro repasse dependeria apenas da entrega da programa\u00e7\u00e3o dos cursos e, consequentemente, da publica\u00e7\u00e3o do extrato do conv\u00eanio no Di\u00e1rio Oficial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse cen\u00e1rio, de forma semelhante \u00e0 grande maioria dos processos j\u00e1 julgados dos subconv\u00eanios relacionados ao Conv\u00eanio MTE/SPPE/CODEFAT 48/2004-Sert/SP, pugno pela regularidade da autoriza\u00e7\u00e3o da primeira parcela, haja vista o cumprimento das condicionantes por parte da executora, bem como o fato de essa aprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o possuir rela\u00e7\u00e3o direta com as causas do d\u00e9bito apurado, uma vez que somente poderia ser verificado <i>a posteriori.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">Todavia, n\u00e3o se pode afirmar que as falhas apontadas nas notas t\u00e9cnicas referentes aos subconv\u00eanios e corroboradas nas demais pe\u00e7as processuais s\u00e3o apenas descumprimento de exig\u00eancias cont\u00e1beis ou fiscais por parte da entidade executora, como fazem parecer o respons\u00e1vel em um de seus argumentos de defesa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Dessarte, resta claro que a autoriza\u00e7\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o das parcelas seguintes do conv\u00eanio, em meio \u00e0s in\u00fameras inconsist\u00eancias e irregularidades, revela uma atitude, no m\u00ednimo, negligente por parte dos gestores do estado de S\u00e3o Paulo, contribuindo de maneira crucial para a consuma\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito em quest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Reitero que \u00e9 apenas circunst\u00e2ncia atenuante o fato de as autoriza\u00e7\u00f5es de pagamento terem sido precedidas de manifesta\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis da \u00e1rea t\u00e9cnica. N\u00e3o se pode alegar essa ocorr\u00eancia para a supress\u00e3o da responsabilidade como dirigente de c\u00fapula do \u00f3rg\u00e3o, exceto em situa\u00e7\u00f5es muito peculiares, que n\u00e3o se aplicam ao caso concreto. Em regra, pareceres t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos n\u00e3o vinculam os gestores, os quais t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o de analisar a corre\u00e7\u00e3o e a sufici\u00eancia do conte\u00fado desses documentos. </p><p class=\"list_Paragraph\">Em virtude de todo o exposto, em rela\u00e7\u00e3o ao ex-Secret\u00e1rio da Sert/SP e ao ex-Coordenador Estadual do Sine/SP, respons\u00e1veis pela supervis\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, respectivamente, proponho o julgamento pela irregularidade de suas contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito solid\u00e1rio no montante relativo \u00e0 segunda e terceira parcelas do conv\u00eanio.</p><p class=\"style_2\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794193", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794193", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}