{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538690", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3113/2022 ATA 19/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3113", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "19/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3113/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3113/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a>, ao apreciar a representa\u00e7\u00e3o formulada pelo Exmo. Sr. Ricardo Machado Louren\u00e7o Filho, como membro do Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o, sobre os ind\u00edcios de irregularidade na Companhia Nacional de Abastecimento (Conab) em face do parcial descumprimento da senten\u00e7a judicial trabalhista prolatada perante a A\u00e7\u00e3o n\u00b0 2-44.2011.5.10.0013 no sentido de determinar que a Conab adote as medidas para a concess\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es, por merecimento, a determinado servidor, al\u00e9m do pagamento das diferen\u00e7as salariais da\u00ed resultantes;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Joaquim Rosa Neto lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 18, com a anu\u00eancia dos dirigentes da SecexAgroAmbiental (Pe\u00e7as 19 e 20) , nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t\" (...) <b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t2. Em<i> instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica inicial ao encargo desta unidade de controle externo (pe\u00e7a 6) , restou esclarecido que a delibera\u00e7\u00e3o monitorada nos presentes autos (abaixo transcrita) foi objeto de notifica\u00e7\u00e3o formal ainda nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a> (Of\u00edcio 64483/2020-TCU/Seproc, de 23/11/2020 - pe\u00e7a 3) , mas como n\u00e3o se documentava na ocasi\u00e3o qualquer resposta, foi ent\u00e3o proposta e posteriormente autorizada dilig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es cab\u00edveis (pe\u00e7a 6, p. 2 e pe\u00e7a 7) .</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t'<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t1.7.1. Determinar, nos termos do art. 250 do RITCU, que a Companhia Nacional de Abastecimento (Conab) promova a efetiva apura\u00e7\u00e3o administrativa sobre todas as falhas ora noticiadas no presente processo de representa\u00e7\u00e3o, promovendo a superveniente repara\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio a partir, por exemplo, do eventual desconto na folha de pagamento em desfavor dos eventuais respons\u00e1veis, sem preju\u00edzo de, se for o caso, promover a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial para a necess\u00e1ria repara\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio, nos termos do art. 8\u00ba da Lei n\u00ba 8.443, de 1992;'</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t3. Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia veiculada pelo Of\u00edcio Seproc 8792 de 7/3/2021, a Conab inicialmente, a par de requerer prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para o respectivo atendimento, n\u00e3o deixa de apresentar, por meio do Of\u00edcio Conab/Presi 102/2021, alguns esclarecimentos introdut\u00f3rios acerca da provid\u00eancia ora monitorada (pe\u00e7a 10) . Posteriormente, apresenta esclarecimentos oferecidos pelas reparti\u00e7\u00f5es da Conab envolvidas com o tema, notadamente a Diretoria de Gest\u00e3o de Pessoas, Corregedoria-Geral e Procuradoria-Geral (pe\u00e7a 12; pe\u00e7a 13, p. 3-8 e 1.478-1.490) , acompanhados de c\u00f3pia da a\u00e7\u00e3o trabalhista 2-44.2011.5.10.0013 (pe\u00e7a 13, p. 9-1.477) . Ap\u00f3s despacho conclusivo de atendimento das comunica\u00e7\u00f5es processuais ao encargo da Seproc (pe\u00e7a 14) , a Conab sobrev\u00e9m aos autos com esclarecimentos complementares (pe\u00e7as 15-17) , raz\u00e3o pela qual retornam \u00e0 inst\u00e2ncia anal\u00edtica para o exame cab\u00edvel.  </i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t</i><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t4. Tem-se a considerar, inicialmente, que a representa\u00e7\u00e3o de que trata o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a> tem como fato origin\u00e1rio a senten\u00e7a adotada pelo Juiz do Trabalho Ricardo Machado Louren\u00e7o Filho na reclama\u00e7\u00e3o trabalhista 383-19.2019.5.10.0016, em 27/1/2020, ocasi\u00e3o em que atribui a ent\u00e3o parte reclamada, Conab, ind\u00edcios de conduta violadora dos princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, raz\u00e3o pela qual encaminha a mat\u00e9ria ao escrut\u00ednio desta Corte de Contas (pe\u00e7a 17, p. 4-5) . O que propriamente o magistrado trabalhista impugnou, na ocasi\u00e3o, foi o fato de que a Conab n\u00e3o teria cumprido delibera\u00e7\u00e3o judicial anterior, exarada na a\u00e7\u00e3o 2-44.2011.5.10.0013, na qual, desde 2011, ao ent\u00e3o reclamante teriam sido definitivamente reconhecidos direitos trabalhistas decorrentes de reclassifica\u00e7\u00e3o no plano de cargos e sal\u00e1rios da Conab. Assim, quando o reclamante ingressou no plano de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria da companhia, adotado em 2017, as verbas rescis\u00f3rias a que teria direito n\u00e3o teriam levado em conta sua reclassifica\u00e7\u00e3o judicialmente reconhecida anteriormente, de modo que se conformaria no \u00e2mbito da empresa p\u00fablica a ado\u00e7\u00e3o de ato n\u00e3o compat\u00edvel com os princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t5. Desse modo, a provid\u00eancia objeto do monitoramento em pauta diz respeito \u00e0s eventuais a\u00e7\u00f5es e responsabiliza\u00e7\u00f5es adotadas pela Conab em decorr\u00eancia de um lit\u00edgio trabalhista envolvendo certo ex-empregado da companhia. A respeito, no conjunto de esclarecimentos e informa\u00e7\u00f5es apresentadas pela Conab, destaca-se o fato de que os direitos garantidos ao reclamante por conta da a\u00e7\u00e3o trabalhista 2-44.2011.5.10.0013 ainda eram judicialmente questionados durante o exerc\u00edcio de 2017, porquanto em mar\u00e7o de 2017 tramitava no Tribunal Superior do Trabalho recurso envolvendo a definitiva execu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida (pe\u00e7a 13, p. 1.470-1.473) . Tal evid\u00eancia ensejou, inclusive, parecer de lavra da Procuradoria-Geral da Conab, em atendimento \u00e0 dilig\u00eancia do TCU, no sentido de afirmar que o tr\u00e2nsito em julgado da referida a\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreu em 5/4/2017, ou seja, em data posterior \u00e0 ades\u00e3o do reclamante ao plano de demiss\u00e3o volunt\u00e1ria da Conab, ocorrida em 17/10/2016. Segundo a procuradoria jur\u00eddica da empresa, \u00e0 \u00e9poca da ades\u00e3o ao referido plano, n\u00e3o havia nenhuma defini\u00e7\u00e3o definitiva acerca de valores a serem recebidos pelo ent\u00e3o reclamante (pe\u00e7a 13, p. 1.478-1.479) .</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t6. Portanto, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s falhas reportadas no processo de representa\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a>, conforme alude o subitem 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, h\u00e1 de se atenuar a men\u00e7\u00e3o feita pelo magistrado representante na ocasi\u00e3o, pois s\u00f3 em 2017 e n\u00e3o em 2011 que se atribuiria \u00e0 Conab a obriga\u00e7\u00e3o de efetivamente garantir, sob ponto de vista financeiro, os direitos de reclassifica\u00e7\u00e3o judicialmente reconhecidos ao reclamante (pe\u00e7a 17, p. 3) .</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t7. \u00c9 informado pela Conab, ainda, que a rescis\u00e3o do contrato de trabalho do ex-empregado ocorreu em 10/5/2017, sendo que nessa data, conforme informa o setor administrativo respons\u00e1vel, j\u00e1 estavam averbadas todas as reclassifica\u00e7\u00f5es que lhe foram anteriormente concedidas, de modo que o c\u00e1lculo dos pagamentos que lhe eram devidos levou em conta seus respectivos direitos (pe\u00e7a 13, p. 1.485) . Assim, al\u00e9m de esclarecer que a reclama\u00e7\u00e3o trabalhista 383-19.2019.5.10.0016, cuja senten\u00e7a em primeiro grau deu origem ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a>, se encontra em fase de recurso ordin\u00e1rio, e que n\u00e3o h\u00e1 mais qualquer discuss\u00e3o quanto ao reconhecimento dos direitos atestados pela a\u00e7\u00e3o 2-44.2011.5.10.0013 (pe\u00e7a 13, p. 1.479) , a Conab tamb\u00e9m informa que chegou a instaurar um procedimento de investiga\u00e7\u00e3o preliminar em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 13, p. 1.487) , mas que foi posteriormente arquivado por n\u00e3o ter sido identificada qualquer viola\u00e7\u00e3o administrativa (pe\u00e7a 15) .</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t8. Ante o exposto, entende-se como satisfat\u00f3rios os esclarecimentos e as a\u00e7\u00f5es adotadas pela Conab em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>-Relator: Andr\u00e9 de Carvalho.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t</i><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t9. Trata-se de monitoramento da delibera\u00e7\u00e3o relativa ao subitem 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>-Relator: Andr\u00e9 de Carvalho, por sua vez adotada nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a>, cujo teor se refere \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de iniciativa de magistrado vinculado ao Tribunal Regional do Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o contra a Companhia Nacional de Abastecimento - Conab (pe\u00e7a 2) . A irregularidade ent\u00e3o representada est\u00e1 relacionada ao parcial descumprimento da senten\u00e7a judicial trabalhista prolatada perante a A\u00e7\u00e3o 2-44.2011.5.10.0013.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t10. Diante dos elementos reunidos nos autos, entende-se como satisfat\u00f3rios os esclarecimentos e as a\u00e7\u00f5es adotadas pela Conab em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constante do 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>-Relator: Andr\u00e9 de Carvalho.</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\t11. Isto posto, submetem-se os autos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o superior, acompanhados da seguinte proposta:</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\ta) considerar cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>-Relator: Andr\u00e9 de Carvalho;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\tb) informar \u00e0 Companhia Nacional de Abastecimento do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que fundamentam a delibera\u00e7\u00e3o podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>\tc) arquivar os presentes autos, nos termos do art. 169, V, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i>\";</p><p>Considerando, portanto, que o TCU pode incorporar o derradeiro parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir e, assim, assinalar o cumprimento da aludida determina\u00e7\u00e3o, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos neste processo;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em anotar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 1.7.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11898/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11898/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, al\u00e9m de, em sintonia com os pareceres emitidos neste processo, prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4000320205\" target=\"_blank\">Processo 040.003/2020-5</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>\t</b>1.1. Interessada: Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Companhia Nacional de Abastecimento - Conab.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: SecexAgroAmbiental.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7. Provid\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. enviar a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Companhia Nacional de Abastecimento (Conab) , para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.2. promover o encerramento deste feito pelo definitivo apensamento do presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1999920208\" target=\"_blank\">Processo 019.999/2020-8</a>, nos termos dos arts. 36 e 37 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 259, de 2014.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/06/2022", "ENTIDADE": " Companhia Nacional de Abastecimento - Conab.", "INTERESSADOS": " Secretaria de Controle Externo da Agricultura e do Meio Ambiente (SecexAgroAmbiental).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04000320205\" target=\"_blank\">040.003/2020-5</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " SecexAgroAmbiental.", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25698581", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25698581", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}