{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2532680", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3127/2022 ATA 20/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3127", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "20/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13314/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13314/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por interm\u00e9dio do qual o Tribunal julgou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e negou-lhe provimento.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei n\u00ba 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e aos interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interposto por Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 483/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/06/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (extinto); Munic\u00edpio de Ros\u00e1rio Oeste - MT.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Pavimento Constru\u00e7\u00f5es, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda. (01.125.462/0001-06); Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves (XXX.374.651-XX).<br>3.2. Recorrente: Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves (XXX.374.651-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02948420138\" target=\"_blank\">029.484/2013-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13314/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13314/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, pelos fatos e fundamentos a seguir aduzidos.</p><p>2.\tReproduzo, a seguir, nos termos em que originalmente vazada, a parte substancial dos presentes aclarat\u00f3rios:</p><p>\"3- DA OMISS\u00c3O</p><p>\tN\u00e3o obstante a o enfrentamento das quest\u00f5es envolvendo o emprego da verba conveniada, quest\u00f5es nevr\u00e1lgicas deixaram de ser apreciadas.</p><p>\tPrimeiro, quanto ao <i>mens legis</i> da Instru\u00e7\u00e3o Normativa no 71 de 2012.</p><p>\tN\u00e3o se trata de norma que, simplesmente, estabelece o prazo de 10 (dez) anos para a instaura\u00e7\u00e3o de uma TCE.</p><p>\tTrata-se, de fato, de normativo que visa resguardar o exerc\u00edcio do direito ao contradit\u00f3rio e ampla defesa como condi\u00e7\u00e3o para o regular desenvolvimento do processo.</p><p>\tExplica-se.</p><p>\t\u00c9 certo que diversos casos que s\u00e3o tratados pelas Cortes de Contas apresentam <b>caracter\u00edsticas especiais</b>, que precisam ser enfrentadas seriamente, por se referirem a <b>princ\u00edpios constitucionais</b>.</p><p>\tAs supostas irregularidades sob an\u00e1lise ocorreram no ano de 2004, ou seja, h\u00e1 mais de 15 (quinze) anos.</p><p>\tO inciso II do artigo 6o e o artigo 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016, embora n\u00e3o se referiram, expressamente, \u00e0 decad\u00eancia ou \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, preveem o prazo de dez anos para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial.</p><p>\tPartindo desse norte, poss\u00edvel, sim, tra\u00e7ar paralelo com o instrumento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva com a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, visto que tanto uma como a outra baseiam-se na mesma premissa: o amplo direito de defesa.</p><p>\tCom efeito, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decidiu, em sede de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, que o prazo para o exerc\u00edcio da sua pretens\u00e3o punitiva \u00e9 de dez anos, contados a partir da ocorr\u00eancia do dano e interrompidos com a determina\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o.</p><p>\tNo entanto, a referida decis\u00e3o (n\u00e3o un\u00e2nime, diga-se de passagem) considerou que, como a Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o era silente no tocante a prazos prescricionais, deveria ser aplicado o prazo geral previsto no ordenamento jur\u00eddico e regulamentado pelo C\u00f3digo Civil.</p><p>\tOlvidou-se, no entanto, que diferentemente das rela\u00e7\u00f5es privadas que se encontram sob a \u00e9gide do C\u00f3digo Civil, as rela\u00e7\u00f5es que contam com a participa\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica t\u00eam como regra geral as trazidas no processo administrativo.</p><p>\tE foi considerando isso que o Supremo Tribunal Federal, num primeiro momento, decidiu, em sede Mandado de Seguran\u00e7a no 32201/DF, que a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU \u00e9 administrativa e se submete, portanto, ao prazo de cinco anos. O julgamento restou assim ementado:</p><p>Ementa: Direito administrativo. Mandado de seguran\u00e7a. Multas aplicadas pelo TCU. Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Exame de legalidade. <b>1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada integralmente pela Lei no 9.873/1999, seja em raz\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o correta e da aplica\u00e7\u00e3o direta desta lei, seja por analogia</b>. 2. Inocorr\u00eancia da extin\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no caso concreto, considerando-se os marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o previstos em lei. 3. Os argumentos apresentados pelo impetrante n\u00e3o demonstraram qualquer ilegalidade nos fundamentos utilizados pelo TCU para a imposi\u00e7\u00e3o da multa. 4. Seguran\u00e7a denegada.</p><p> (MS 32201, Relator (a) : Min. ROBERTO BARROSO, Primeira Turma, julgado em 21/03/2017, PROCESSO ELETR\u00d4NICO DJe-173 DIVULG 04-08-2017 PUBLIC 07-08-2017) </p><p>\t</p><p>\tEsse entendimento ganhou for\u00e7a e, em 2020, o Supremo Tribunal Federal, quando do julgamento do MS 35.940 e RE 636886 - Tema 899, com repercuss\u00e3o geral-, sedimentou o entendimento de que <b>prescreve, em cinco anos, a pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</b>. S\u00e3o as ementas:</p><p>MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. 1. <b>A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) .</b> 2. <i>In casu</i>, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. <i>Ex positis</i>, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p> (MS 35940, Relator (a) : LUIZ FUX, Primeira Turma, julgado em 16/06/2020, PROCESSO ELETR\u00d4NICO DJe-176 DIVULG 13-07-2020 PUBLIC 14-07- 2020) (grifos acrescidos) </p><p>CONSTITUCIONAL E ADMINISTRATIVO. REPERCUSS\u00c3O GERAL. EXECU\u00c7\u00c3O FUNDADA EM AC\u00d3RD\u00c3O PROFERIDO PELO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. PRETENS\u00c3O DE RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. ART. 37, \u00a7 5o, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE. 1. <b>A regra de prescritibilidade no Direito brasileiro \u00e9 exig\u00eancia dos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e do devido processo legal, o qual, em seu sentido material, deve garantir efetiva e real prote\u00e7\u00e3o contra o exerc\u00edcio do arb\u00edtrio, com a imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es substanciais ao poder do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade e \u00e0 propriedade individuais, entre as quais a impossibilidade de perman\u00eancia infinita do poder persecut\u00f3rio do Estado. 2. Analisando detalhadamente o tema da 'prescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento', este SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL concluiu que, somente s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa - Lei 8.429/1992 (TEMA 897) . Em rela\u00e7\u00e3o a todos os demais atos il\u00edcitos, inclusive \u00e0queles atentat\u00f3rios \u00e0 probidade da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o dolosos e aos anteriores \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.429/1992, aplica-se o TEMA 666, sendo prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica.</b> 3. A excepcionalidade reconhecida pela maioria do SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL no TEMA 897, portanto, n\u00e3o se encontra presente no caso em an\u00e1lise, uma vez que, <b>no processo de tomada de contas, o TCU n\u00e3o julga pessoas, n\u00e3o perquirindo a exist\u00eancia de dolo decorrente de ato de improbidade administrativa, mas, especificamente, realiza o julgamento t\u00e9cnico das contas \u00e0 partir da reuni\u00e3o dos elementos objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o e apurada a ocorr\u00eancia de irregularidade de que resulte dano ao er\u00e1rio, proferindo o ac\u00f3rd\u00e3o em que se imputa o d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, para fins de se obter o respectivo ressarcimento. 4. A pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos reconhecida em ac\u00f3rd\u00e3o de Tribunal de Contas prescreve na forma da Lei 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal) .</b> 5. Recurso Extraordin\u00e1rio DESPROVIDO, mantendo-se a extin\u00e7\u00e3o do processo pelo reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o. Fixa\u00e7\u00e3o da seguinte tese para o TEMA 899: '\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</p><p> (RE 636886, Relator (a) : ALEXANDRE DE MORAES, Tribunal Pleno, julgado em 20/04/2020, PROCESSO ELETR\u00d4NICO REPERCUSS\u00c3O GERAL - M\u00c9RITO DJe-157 DIVULG 23-06-2020 PUBLIC 24-06-2020) (grifos acrescidos) </p><p>\tEssa constru\u00e7\u00e3o jurisprudencial decorre de esfor\u00e7o herc\u00faleo visando a pacifica\u00e7\u00e3o de quest\u00e3o h\u00e1 muito levada ao conhecimento da Corte Suprema, que \u00e9 brilhantemente sintetizado pela Ministra Rosa Weber que, quando da relatoria do MS 34.467, disse:</p><p>1. A seguran\u00e7a jur\u00eddica consubstancia garantia da mais elevada envergadura, veiculada no rol das cl\u00e1usulas p\u00e9treas, cujo n\u00facleo essencial n\u00e3o admite supress\u00e3o, sequer por for\u00e7a de atua\u00e7\u00e3o do Poder Constituinte Derivado (art. 60, \u00a7 4o, da Magna Carta) .</p><p>2. Na sess\u00e3o de 03.02.2016, ao julgamento do RE 669.069, paradigma do tema no 666 da repercuss\u00e3o geral ('Imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento por danos causados ao er\u00e1rio, ainda que o preju\u00edzo n\u00e3o decorra de ato de improbidade administrativa') , o Plen\u00e1rio desta Suprema Corte assentou a seguinte tese: '\u00c9 prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica decorrente de il\u00edcito civil'.</p><p>3. A ado\u00e7\u00e3o dessa tese respaldou-se no entendimento de que a imprescritibilidade, consagrada no art. 37, \u00a7 5o, parte final, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, configura medida excepcional, a interpreta\u00e7\u00e3o restritiva, sob os ausp\u00edcios de rigoroso escrut\u00ednio, em cotejo com outros vetores, em especial com as garantias da seguran\u00e7a jur\u00eddica, do devido processo legal, do contradit\u00f3rio e da ampla defesa.</p><p>4. Quando da conclus\u00e3o do julgamento do RE no 852.475, paradigma do tema no 897 da repercuss\u00e3o geral ('Prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de agentes p\u00fablicos por ato de improbidade administrativa') , em 08.8.2018, os contornos da cl\u00e1usula da imprescritibilidade, veiculada no j\u00e1 mencionado art. 37, \u00a7 5o, parte final, da Magna Carta, foram definidos com maior nitidez, por meio da fixa\u00e7\u00e3o da seguinte tese: 'S\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa'.</p><p>5. Seguindo o itiner\u00e1rio cronol\u00f3gico das decis\u00f5es desta Casa que guardam correla\u00e7\u00e3o com o debate travado nestes autos, observo, finalmente, que, em 20.4.2020, ao exame do RE no 636.886, paradigma do tema no 899 da repercuss\u00e3o geral ('Prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas') , foi assentada a seguinte tese: '\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</p><p>[...]</p><p>7. No que interessa mais diretamente ao exame do m\u00e9rito da presente impetra\u00e7\u00e3o, colho o seguinte fragmento do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o prolatado no RE no 636.886, da lavra do Ministro Alexandre de Moraes:</p><p>'A excepcionalidade reconhecida pela maioria do SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL no TEMA 897, portanto, n\u00e3o se encontra presente no caso em an\u00e1lise, uma vez que no processo de tomada de contas, o TCU n\u00e3o perquire nem culpa, nem dolo decorrentes de ato de improbidade administrativa, mas, simplesmente realiza o julgamento das contas a partir da reuni\u00e3o dos elementos objeto da fiscaliza\u00e7\u00e3o e apurada a ocorr\u00eancia de irregularidade de que resulte dano ao er\u00e1rio, proferindo o ac\u00f3rd\u00e3o em que se imputa o d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, para fins de se obter o respectivo ressarcimento. Ainda que franqueada a oportunidade de manifesta\u00e7\u00e3o da outra parte, trata-se de atividade eminentemente administrativa, sem as garantias do devido processo legal.</p><p>No procedimento instaurado pelo TCU, n\u00e3o se imputa a exist\u00eancia de ato de improbidade, nem tampouco se abre a possibilidade do fiscalizado defender-se, com todas as garantias do devido processo judicial, no sentido de eximir-se de dolo ou mesmo culpa.'</p><p>8. Vale dizer, portanto, que a atua\u00e7\u00e3o do TCU em tomada de contas especial, por n\u00e3o constituir via pr\u00f3pria para a apura\u00e7\u00e3o de ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa, se encontra submetida a prazo prescricional.</p><p>\tAssentada tal premissa, passemos \u00e0s peculiaridades do caso em tela.</p><p>\tNa esp\u00e9cie, verifica-se que a irregularidade, conforme expressamente reconhecido pelo TCU, remete aos idos de 2004. O of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o visando o chamamento do Requerente aos autos \u00e9 do ano de 2015: <b>11 anos.</b></p><p>\t\u00c9 sabido que o C\u00f3digo Civil e o C\u00f3digo de Processo Civil t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria face ao Regimento Interno do TCU, inclusive no tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o. Na jurisprud\u00eancia da corte de contas n\u00e3o h\u00e1 dissenso nesse ponto:</p><p>As normas processuais previstas na Lei Org\u00e2nica do TCU (Lei 8.443/1992) e em seu Regimento Interno estabelecem rito processual pr\u00f3prio, no qual a aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Processo Civil se d\u00e1 apenas de maneira anal\u00f3gica e subsidi\u00e1ria na falta de normas legais e regimentais espec\u00edficas.</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1080/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1080/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BENJAMIN ZYMLER</b></p><p>A cita\u00e7\u00e3o ou a audi\u00eancia v\u00e1lidas interrompem a prescri\u00e7\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o de multa. No \u00e2mbito do TCU, empregam-se subsidiariamente os arts. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) e 219 do C\u00f3digo de Processo Civil (CPC, Lei 5.869/1973) quanto \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2249/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2249/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO</b></p><p>\tNo tocante \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, o inciso I do artigo 202 do C\u00f3digo Civil \u00e9 claro ao dispor que essa ocorre com a ordem de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida3.</p><p>\tConforme entendimento esposado pelo Ministro Walton Alencar, a notifica\u00e7\u00e3o na fase interna <b>n\u00e3o tem o cond\u00e3o</b> de interromper a contagem do prazo prescricional:</p><p>A notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel na fase interna das apura\u00e7\u00f5es <b>n\u00e3o interrompe a contagem do prazo prescricional da pretens\u00e3o punitiva do TCU</b>. No processo de controle externo, adota-se como causa interruptiva, com amparo no art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) , a cita\u00e7\u00e3o ou a audi\u00eancia do respons\u00e1vel.</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2480/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2480/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> | Relator: WALTON ALENCAR RODRIGUES</b></p><p>\tLogo, n\u00e3o h\u00e1 como subsistir o entendimento da unidade t\u00e9cnica - incorporado ao voto do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido - que diz que a notifica\u00e7\u00e3o realizada em 18 de agosto de 2006 (pe\u00e7a 3, p\u00e1g. 290/296) interrompeu a contagem do prazo estabelecido na IN 71 ou, ainda, do prazo prescricional.:</p><p>\t<b>Fato \u00e9 que a prescri\u00e7\u00e3o, mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, ocorreu tanto na linha que entende como sendo cinco anos quanto a que entende como sendo de dez anos o prazo prescricional.</b></p><p>\tO instituto da prescri\u00e7\u00e3o guarda pertin\u00eancia subjetiva direta com princ\u00edpios constitucionais que n\u00e3o podem passar sem an\u00e1lise.</p><p>\tO processo de contas n\u00e3o pode afrontar os <b>princ\u00edpios do contradit\u00f3rio, da ampla defesa</b>, da fundamenta\u00e7\u00e3o, da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo, da proporcionalidade e da dignidade da pessoa humana. \u00c9 dizer, o princ\u00edpio conglobante do <b>devido processo legal</b> (do qual decorrem todos os outros) precisa ser respeitado - pra que haja processo e decis\u00e3o justos.</p><p>\tDesta forma, constata-se que <b>tendo transcorrido longo decurso de tempo entre o fato gerador do processo de contas e a primeira notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para se defender, haver\u00e1 comprometimento da realiza\u00e7\u00e3o do processo de controle</b>, uma vez que <b>a demora acaba por inviabilizar a defesa efetiva do respons\u00e1vel</b> e, por conseguinte, o pr\u00f3prio julgamento do processo de contas.</p><p>\t<b>O exerc\u00edcio da ampla defesa e do contradit\u00f3rio </b> (conforme o devido processo legal) <b>, enquanto garantia processual constitucional, depende do oferecimento de provid\u00eancias tanto de \u00edndole normativa quanto procedimentais por parte da Administra\u00e7\u00e3o para sua concretiza\u00e7\u00e3o, sob pena de nulidade do processo.</b></p><p>\tAl\u00e9m disso, verifica-se que o direito de defesa deve ser exercido em <b>tempo oportuno</b>, sob pena de <b>resultar-se ineficaz</b>.</p><p>\tN\u00e3o se resume, portanto, a um <b>simples direito de manifesta\u00e7\u00e3o no processo</b>, mormente se em fase extempor\u00e2nea, pois <b>a ampla defesa deve ser efetiva - n\u00e3o mero simulacro</b> -, na linha da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (MS 24268, MS 22357, DJ de 5/11/2004, Min. Gilmar Mendes; MS 26010, DJ de 01/08/2006, Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 26117, DJE de 18/04/2008, Min. Eros Grau, e MS 26237, DJ de 29/09/2006, Min. Ayres Britto) .</p><p>\tN\u00e3o se pode olvidar, <b>aind</b>a, que <b>a impossibilidade do processo constituir-se e desenvolver-se com uma defesa efetiva</b>, em preju\u00edzo do exerc\u00edcio da ampla defesa, <b>gera a impossibilidade material de julgamento do processo</b>, atraindo a incid\u00eancia do dispositivo regimental do Tribunal de contas da Uni\u00e3o, que tamb\u00e9m pode ser analogicamente aplic\u00e1vel aqui, referente \u00e0 aus\u00eancia de pressuposto de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, que conduz ao respectivo arquivamento sem julgamento de m\u00e9rito, por for\u00e7a do que disp\u00f5em o inciso II do artigo 1694 e o artigo 2125 do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tDa\u00ed a omiss\u00e3o.</p><p>\tO Tribunal foi omisso ao n\u00e3o ponderar sobre a prescri\u00e7\u00e3o no caso em tela e contradit\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria jurisprud\u00eancia no tocante as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>\tOrienta a jurisprud\u00eancia do TCU:</p><p>A an\u00e1lise de ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU deve ser feita em todos os processos pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o de recurso, mesmo que o recurso venha a n\u00e3o ser conhecido, inclusive o recurso de revis\u00e3o, por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/993/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 993/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> | Relator: AUGUSTO NARDES</p><p>\tRepete-se: o processo remete a irregularidades havidas no ano de 2004. A ordem de cita\u00e7\u00e3o somente ocorreu em 2015: 11 (onze) anos depois.</p><p>4 - DOS PEDIDOS</p><p>\tAnte o exposto, requer que sejam os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o recebidos, conhecidos e, no m\u00e9rito, acolhidos, para que, no m\u00e9rito, seja sanada a omiss\u00e3o e reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria do TCU, e a impossibilidade de desenvolvimento regular da TCE.\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. El\u00edsio de Azevedo Freitas (18.596/OAB-DF) e outros, representando Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONVE\u00bfNIO. PAVIMENTAC\u00bfA\u00bfO DE VIAS URBANAS. INEXECUC\u00bfA\u00bfO PARCIAL DO OBJETO. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. DE\u00bfBITO SOLIDA\u00bfRIO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERAC\u00bfA\u00bfO. RESPONSABILIDADE DO EX- PREFEITO. IMPROCEDE\u00bfNCIA DA TESE RECURSAL QUE VISA A\u00bf TRANSFERE\u00bfNCIA DE RESPONSABILIDADE AO SECRETA\u00bfRIO DE OBRAS. INEXISTE\u00bfNCIA DE ERROS DE JULGAMENTO OU DE PROCEDIMENTO POR FALTA DE CHAMAMENTO DE OUTROS AGENTES PU\u00bfBLICOS. DELEGAC\u00bfA\u00bfO DE COMPETE\u00bfNCIA QUE NA\u00bfO IMPLICA DELEGAC\u00bfA\u00bfO DE RESPONSABILIDADE. PERMANE\u00bfNCIA DOS DEVERES DE SUPERVISA\u00bfO INERENTES AO CARGO. SUSCITAC\u00bfA\u00bfO DA TESE DE DESVIO DE OBJETO. EXECUC\u00bfA\u00bfO DE SERVIC\u00bfOS INACABADOS EM RUAS DISTINTAS DAS PREVISTAS NO PLANO DE TRABALHO. IMPOSSIBILIDADE DE ACOLHIMENTO PARA FINS DE ABATIMENTO NO CA\u00bfLCULO DO DE\u00bfBITO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. INEXIST\u00caNCIA DA OMISS\u00c3O APONTADA. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p>\tTrago ao Colegiado embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Zeno Jos\u00e9 Andrade Gon\u00e7alves em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13314/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13314/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por interm\u00e9dio do qual o Tribunal julgou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e negou-lhe provimento.</p><p>2.\tReferido recurso de reconsiderac\u00bfa\u00bfo fora manejado contra o Aco\u00bfrda\u00bfo 3.073/2017-TCU-2a Ca\u00bfmara, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares as contas especiais do ora embargante e as da sociedade empresa\u00bfria Pavimento Construc\u00bfo\u00bfes, Come\u00bfrcio e Servic\u00bfos Ltda., condenou-os em de\u00bfbito, solidariamente, e aplicou-lhes multa individual proporcional ao dano, em raza\u00bfo da execuc\u00bfa\u00bfo parcial do objeto do Conve\u00bfnio 56/2002, amparado pelas informac\u00bfo\u00bfes constantes do Relato\u00bfrio de Avaliac\u00bfa\u00bfo Final emitido pela Caixa Econo\u00bfmica Federal.</p><p>3.\tInicialmente, conhe\u00e7o dos embargos uma vez preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos no art. 34 da Lei 8.4431992.</p><p>4.\tNo m\u00e9rito, os aclarat\u00f3rios devem ser rejeitados uma vez que n\u00e3o se identifica no ac\u00f3rd\u00e3o embargado a omiss\u00e3o apontada.</p><p>5.\tNa ess\u00eancia, o embargante aponta que o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o padeceria do vi\u00bfcio da omissa\u00bfo, porquanto teria se furtado a enfrentar quest\u00f5es nevr\u00e1lgicas, segundo aduz, expressamente:</p><p>\"<i>N\u00e3o obstante a o enfrentamento das quest\u00f5es envolvendo o emprego da verba conveniada, quest\u00f5es nevr\u00e1lgicas deixaram de ser apreciadas.</i></p><p><i>Primeiro, quanto ao </i><b><i>mens legis</i></b><i> da Instru\u00e7\u00e3o Normativa no 71 de 2012.</i></p><p><i>N\u00e3o se trata de norma que, simplesmente, estabelece o prazo de 10 (dez) anos para a instaura\u00e7\u00e3o de uma TCE.</i></p><p><i>Trata-se, de fato, de normativo que visa resguardar o exerc\u00edcio do direito ao contradit\u00f3rio e ampla defesa como condi\u00e7\u00e3o para o regular desenvolvimento do processo</i>.<i>\"</i></p><p>6.\tAinda segundo o embargante, as supostas irregularidades sob an\u00e1lise ocorreram no ano de 2004, ou seja, h\u00e1 mais de 15 (quinze) anos e o inciso II do artigo 6o e o artigo 19 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016, embora n\u00e3o se referiram, expressamente, \u00e0 decad\u00eancia ou \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, preveem o prazo de dez anos para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial.</p><p>7.\tEm seguida, o embargante tra\u00e7a um paralelo com o instrumento da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva com a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, aduzindo que tanto uma como a outra baseiam-se na mesma premissa, o amplo direito de defesa, e passa a discorrer detalhadamente sobre recente decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal sobre a mat\u00e9ria, especificamente MS 35940 e RE 636886, que teriam sedimentado o entendimento de que prescreve, em cinco anos, a pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>8.\tFeita essa breve contextualiza\u00e7\u00e3o, passo a discutir o m\u00e9rito dos presentes embargos, para demonstrar que o apontado v\u00edcio de omiss\u00e3o n\u00e3o ocorreu no ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o, conforme elementos que aduzo a seguir.</p><p>9.\tEm primeiro lugar, a refer\u00eancia ao per\u00edodo em que ocorreram as irregularidades inquinadas e o transcurso do prazo de 15 anos a incidir a disposi\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU n\u00ba 71/2012, que estabelece prazo de 10 anos para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial foi adequadamente examinada na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que suportou o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, nos termos que a seguir reproduzo:</p><p><b><i>\"Eventual prejui\u00bfzo a\u00bf defesa decorrente do longo lapso temporal entre a ocorre\u00bfncia do dano e notificac\u00bfa\u00bfo dos responsa\u00bfveis.</i></b></p><p><i>9. O recorrente sustenta que ja\u00bf se passaram 15 anos dos fatos impugnados, prejudicando a defesa do recorrente e a coleta de documentos probato\u00bfrios.</i></p><p><b><i>Ana\u00bflise</i></b></p><p><i>9.1. Na\u00bfo procede tambe\u00bfm a alegac\u00bfa\u00bfo do responsa\u00bfvel com fundamento no art. 6\u00ba, inciso II, da Instruc\u00bfa\u00bfo Normativa TCU 71/2012, que trata da dispensa da instaurac\u00bfa\u00bfo de tomada de contas especial quando houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prova\u00bfvel de ocorre\u00bfncia do dano e a primeira notificac\u00bfa\u00bfo dos responsa\u00bfveis pela autoridade administrativa competente.</i></p><p><i>9.2. Compulsando os autos, observa-se que a notificac\u00bfa\u00bfo na fase interna da Tomada de Contas Especial, apo\u00bfs parecer pela aprovac\u00bfa\u00bfo parcial da prestac\u00bfa\u00bfo de contas do Conve\u00bfnio 56/2002, se efetivou pelo Ofi\u00bfcio/CGCONV/DGI/SECEX/MI 1231, datado de 18/8/2006 - (pec\u00bfa 3, p. 290/296) .</i></p><p><i>9.3. Assim, na\u00bfo chegou a ocorrer o transcurso do lapso de dez anos para dispensa de instaurac\u00bfa\u00bfo da tomada de contas especial, nos termos do art. 6\u00ba, inciso II, c/c o art. 19 da IN/TCU 71/2012.</i></p><p><i>9.4. Ademais, ressalte-se que, o transcurso por si so\u00bf desse lapso temporal na\u00bfo e\u00bf suficiente para a pretensa dispensa de instaurac\u00bfa\u00bfo da TCE, necessita ainda ser avaliado, em confronto com os elementos disponi\u00bfveis, com o objetivo de verificar se houve, de fato, prejui\u00bfzo ao pleno exerci\u00bfcio do contradito\u00bfrio e da ampla defesa, situac\u00bfa\u00bfo essa que tambe\u00bfm na\u00bfo restou configurada, devendo tambe\u00bfm ser negado provimento a mais essa raza\u00bfo recursal.\"</i></p><p>10.\tE conquanto n\u00e3o conste expressamente do voto que proferi naquela ocasi\u00e3o, lembro que naquele voto registrei expressamente o acolhimento da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e a incorpora\u00e7\u00e3o dos seus fundamentos como minhas raz\u00f5es de decidir, <b>verbis</b>:</p><p><i>\"4. No me\u00bfrito, estou de acordo com os fundamentos que integram a instruc\u00bfa\u00bfo da Secretaria de Recursos, com o aval do Ministe\u00bfrio Pu\u00bfblico junto ao TCU, os quais agrego a\u00bfs minhas razo\u00bfes de decidir para negar provimento ao apelo.\"</i></p><p>11.\tAl\u00e9m disso, revisitando a pe\u00e7a original do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o constato que a tem\u00e1tica da prescri\u00e7\u00e3o, na qual ora o embargante se concentra, foi mencionada nos seguintes termos, a configurar que a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da Serur abordou adequadamente a mat\u00e9ria suscitada que, naquela ocasi\u00e3o, foi direcionada para o art. 6\u00ba da IN/TCU 71/2012:</p><p><i>\"Por fim, importante destacar que, embora exista entendimento no sentido de que o dano ao era\u00bfrio e\u00bf imprescriti\u00bfvel, o responsa\u00bfvel na\u00bfo pode ficar indefinidamente sujeito a ac\u00bfa\u00bfo visando ressarcimento, uma vez que o transcurso de longo lapso temporal acaba por dificultar ou inviabilizar a produc\u00bfa\u00bfo de defesa te\u00bfcnica efetiva, em desrespeito aos princi\u00bfpios constitucionais do contradito\u00bfrio e da ampla defesa.</i></p><p><i>Neste sentido, o pro\u00bfprio Tribunal edita normativos que reconhecem o efeito do tempo sobre o processo, sena\u00bfo vejamos:</i></p><p><i>IN 71/2012</i></p><p><i>Art. 6\u00aa Salvo determinac\u00bfa\u00bfo em contra\u00bfrio do Tribunal de Contas da Unia\u00bfo, fica dispensada a instaurac\u00bfa\u00bfo da tomada de contas especial, nas seguintes hipo\u00bfteses.\"</i></p><p>12.\tPor oportuno, registro que n\u00e3o me esque\u00e7o que a prescri\u00e7\u00e3o, sendo mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica, poderia, como o foi, ser manejada nos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o.</p><p>13.\tColho do relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3073/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3073/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 57) , que originalmente julgou a presente TCE, Relator Ministro Aroldo Cedraz, informa\u00e7\u00e3o dando conta da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o punitiva do TCU:</p><p><i>\"48.\tQuanto a\u00bf aplicac\u00bfa\u00bfo da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92, registre-se a prescric\u00bfa\u00bfo da pretensa\u00bfo punitiva do TCU nos termos do Aco\u00bfrda\u00bfo 1.441/2016-Plena\u00bfrio, considerando que o fato irregular ocorreu em 24/9/2004 (data do u\u00bfltimo pagamento realizado) e o ato do TCU que ordenou a citac\u00bfa\u00bfo foi proferido em 6/3/2015 (Pronunciamento da Unidade; Pec\u00bfa 8) - ou seja, mais de dez anos apo\u00bfs a data do fato irregular.\"</i></p><p>14.\tNo entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria por parte do TCU, deixo de acolher os argumentos do embargante, pois o entendimento que tenho adotado e levado aos colegiados desta Corte de Contas se funda na jurisprud\u00eancia ainda vigente no Tribunal, no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento do dano, fundado no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>15.\tEm primeiro lugar, resta isento de d\u00favidas que a jurisprud\u00eancia consolidada deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) se formou no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio. Nesse sentido, reproduzo o Enunciado de S\u00famula 282, desta Corte: \"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.\"</p><p>16.\tDe outra parte, e \u00e0 semelhan\u00e7a dos outros julgadores deste TCU, n\u00e3o desconhe\u00e7o a recente decis\u00e3o exarada pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , prolatada no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.886/AL, por meio da qual foi fixado o seguinte enunciado para o Tema 899, de repercuss\u00e3o geral: \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas.\"</p><p>17.\tOcorre que, consoante o destacado pelo Ministro Benjamin Zymler no <b>leading case</b> que primeiro discutiu o alcance do referido julgado da Corte Suprema (voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>) , ainda h\u00e1 diversas d\u00favidas sobre a mat\u00e9ria, pois resta poss\u00edvel a conclus\u00e3o de que a decis\u00e3o n\u00e3o tratou da prescri\u00e7\u00e3o do processo de controle externo levado a efeito no \u00e2mbito do TCU mas, sim, da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio desta Corte.</p><p>18.\tNaquela oportunidade, o Relator aduziu que a aludida decis\u00e3o do STF enfrentou RE interposto pela Uni\u00e3o contra ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o (TRF/5) , ementado como se segue, pelo qual o regional negou provimento a embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra ac\u00f3rd\u00e3o de sua lavra:</p><p><i>\"EMENTA: TRIBUT\u00c1RIO. PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. PROCESSO PARALISADO POR MAIS DE CINCO ANOS. PRESCRI\u00c7\u00c3O INTERCORRENTE. OCORR\u00caNCIA. 1. Para fins pr\u00e1ticos, deve-se observar quando a Fazenda P\u00fablica foi intimada a providenciar o andamento do feito. Passados cinco anos sem dilig\u00eancias concretas, ocorre a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. Caso haja suspens\u00e3o na forma do art. 40, da Lei n. 6.830/80, ocorre a extin\u00e7\u00e3o se o feito permanecer paralisado por mais de seis anos. 2. Na hip\u00f3tese dos autos, houve o arquivamento sem baixa do processo em 12.08.1999 e at\u00e9 a data da senten\u00e7a extintiva do feito em 05.06.2006, a Fazenda Nacional n\u00e3o apresentou nenhuma medida concreta quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do devedor ou de seus bens. Revela-se, portanto, inequ\u00edvoca a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.\"</i></p><p>19. \tO Ministro Benjamin Zymler argumentou que, na situa\u00e7\u00e3o debatida judicialmente, a Fazenda P\u00fablica havia deixado a a\u00e7\u00e3o paralisada por mais de seis anos, o que ensejou fosse declarada a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente no caso em tela. Isto \u00e9, a quest\u00e3o objeto da controv\u00e9rsia cingiu-se \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU.</p><p>20.\tDesse modo, ponderou que, com base nessa poss\u00edvel interpreta\u00e7\u00e3o, a mat\u00e9ria decidida no mencionado feito n\u00e3o teria nenhuma repercuss\u00e3o de ordem pr\u00e1tica e jur\u00eddica nos processos desta Corte, isso porque o t\u00edtulo executivo, que \u00e9 pr\u00f3pria decis\u00e3o do Tribunal, consoante o art. 19 da Lei 8.443/92, ainda n\u00e3o se formou.</p><p>21.\tFeito esse racioc\u00ednio, Sua Excel\u00eancia acresceu que, ainda se possa interpretar que a decis\u00e3o do STF tamb\u00e9m se aplique ao iter do processo de controle externo neste TCU, outras quest\u00f5es, de suma import\u00e2ncia visando que este Tribunal estabele\u00e7a novo tratamento acerca da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, restariam pendentes de esclarecimento, relevando mencionar as relativas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da data de ocorr\u00eancia do fato irregular ou data do seu conhecimento pelo TCU, bem assim as hip\u00f3teses de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o. </p><p>22.\tEm conclus\u00e3o, conduziu o colegiado a que aplicasse, ao caso <b>in concreto</b>, a jurisprud\u00eancia do TCU at\u00e9 ent\u00e3o vigente, fundamentada no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e consubstanciada na citada S\u00famula 282, no que tange ao ressarcimento do preju\u00edzo.</p><p>23.\tAnoto que o entendimento acima tamb\u00e9m foi seguido em outros julgados desta Corte, sendo exemplos os Ac\u00f3rd\u00e3os: 1.492/2020, 2.104/2020, 2.182/2020 e 2.336/2020, Rel. Min. Aroldo Cedraz; 2.188/2020, Rel. Min. Raimundo Carreiro; e 2.018/2020, Rel. Min. Ana Arraes, do Plen\u00e1rio; 6.494/2020, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues; 791/2021, 5.236/2020, 6.084/2020, 6.465/2020, 6.466/2020, 7.982/2020, 9.277/2020, Rel. Min. Benjamin Zymler; e 8.550/2020, 9.011/2020, 9.012/2020 e 9.293/2020, Rel. Min. Bruno Dantas, todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.819/2021, 6.277/2021, 6.271/2021, 6.269/2021, 5.917/2021, 5.028/2021, 5.016/2021, 4.585/2021, 4.583/2021, 4.579/2021, 5.681/2020, 6.350/2020, 8.316/2020, 8.940/2020, 8.945/2020, 8.947/2020, 8.948/2020, 9.208/2020 e 9.216/2020 de minha relatoria; 5.690/2020, 6.350/2020, 6.575/2020, 6.712/2020, 7.325/2020, 8.021/2020, 8.023/2020, 8.443/2020, 8.649/2020, 8.651/2020 e 8.657/2020, Rel. Min. Aroldo Cedraz; 6.171/2020, Rel. Min. Raimundo Carreiro; 6.207/2020 e 8.498/2020, Rel. Min. Ana Arraes; e 6.707/2020 e 6.726/2020, Rel. Min. Subst. Marcos Bemquerer Costa, estes da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>24.\tReleva, ainda, considerar que em 14 de agosto de 2020 a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o op\u00f4s embargos de declara\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 citado ac\u00f3rd\u00e3o proferido no RE 636.886/AL, objetivando exatamente dirimir d\u00favidas quanto ao alcance da aludida decis\u00e3o, notadamente para que se tenha como correta compreens\u00e3o a de que \"a tese de repercuss\u00e3o geral no ac\u00f3rd\u00e3o (...) embargado abrange apenas a fase executiva da decis\u00e3o do TCU.\"</p><p>25.\tConquanto haja o Supremo Tribunal Federal julgado os referidos embargos, a decis\u00e3o da Suprema Corte n\u00e3o adentrou no alcance da decis\u00e3o embargada, de modo que as d\u00favidas sobre a mat\u00e9ria ainda persistem no \u00e2mbito do TCU.</p><p>26.\tNesse contexto, entendo que somente com delibera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Plen\u00e1rio desta Corte de Contas sobre a mat\u00e9ria, a jurisprud\u00eancia atual do TCU sobre a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria poder\u00e1 ser alterada. </p><p>27.\tNesse momento, nem mesmo seria o caso de se cogitar o sobrestamento de processos em curso nesta Corte de Contas, como vem sugerindo o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU em alguns pareceres regimentais, exatamente sob pena de vir a ocorrer, durante o per\u00edodo de sobrestamento, a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento do TCU, caso haja mudan\u00e7a na jurisprud\u00eancia do Tribunal que fixou a tese da imprescritibilidade anteriormente fixada por aquela Corte Suprema e consolidada no TCU nos termos do Enunciado da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia 282.</p><p>28.\tAssim, diante da relev\u00e2ncia do tema prescricional e das d\u00favidas suscitadas na recente decis\u00e3o do STF, que subsistem mesmo ap\u00f3s o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o naquela Corte, compartilho tamb\u00e9m da prud\u00eancia com que este Tribunal deve conduzir a mat\u00e9ria. Nesse sentido, reproduzo excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9012/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9012/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ministro Bruno Dantas) . Ao meu sentir, a abordagem ainda se mostra eficaz, visto que o julgamento dos embargos n\u00e3o permitiu dirimir as muitas d\u00favidas e lacunas a serem sanadas, em uma poss\u00edvel mudan\u00e7a na jurisprud\u00eancia do TCU sobre o tema:</p><p><i>\"8.\tNo que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, sabe-se que h\u00e1 tempos este Tribunal, baseado em precedentes do STF e na interpreta\u00e7\u00e3o do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, tem adotado o entendimento, consolidado na s\u00famula 282, de que 'as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis'. Foi esse o entendimento adotado no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>9.\tOcorre que, recentemente, o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL, fixou, com repercuss\u00e3o geral, o seguinte enunciado para o Tema 899: '\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</i></p><p><i>10.\tConforme tenho dito, pessoalmente, entendo que esse recente julgado do STF deve ensejar a revis\u00e3o da jurisprud\u00eancia deste Tribunal. No entanto, reconhe\u00e7o que, nos moldes em que foi fixada a tese da Suprema Corte, existem muitas d\u00favidas e lacunas a serem sanadas, que tornam extremamente dif\u00edcil a sua imediata aplica\u00e7\u00e3o, de forma gen\u00e9rica e abrangente, aos processos que tramitam neste Tribunal. Dada a aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, n\u00e3o h\u00e1 prazo prescricional estabelecido - em lei ou mesmo pela Suprema Corte - para a atua\u00e7\u00e3o do TCU no que diz respeito \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, bem como sobre como se daria o in\u00edcio da contagem e as interrup\u00e7\u00f5es desse prazo.</i></p><p><i>11.\tAdemais, embora o verbete j\u00e1 tinha sido publicado, a decis\u00e3o ainda \u00e9 pass\u00edvel de impugna\u00e7\u00e3o mediante Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, possibilitando o esclarecimento dessas quest\u00f5es ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos, com impacto nos processos em curso.</i></p><p><i>12.\tAssim, por um lado, at\u00e9 que sobrevenham todos esses esclarecimentos e defini\u00e7\u00f5es, embora desej\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a imediata aplica\u00e7\u00e3o, com a devida seguran\u00e7a, da tese fixada pelo STF no \u00e2mbito do TCU. Por outro lado, n\u00e3o se pode deixar de dar encaminhamento aos incont\u00e1veis processos que tangenciam essa discuss\u00e3o neste Tribunal.</i></p><p><i>13.\tDessa forma, tenho me curvado \u00e0 compreens\u00e3o dos meus pares pela manuten\u00e7\u00e3o, por ora, do entendimento que h\u00e1 anos vem sendo adotado pelo TCU e pelo pr\u00f3prio STF, no sentido de considerar imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>14.\tN\u00e3o se trata, cabe registrar, de desrespeito ou ignor\u00e2ncia ao entendimento firmado pela Suprema Corte, tampouco de se fixar qualquer jurisprud\u00eancia sobre a sua abrang\u00eancia neste momento. Apenas entendo que, dada a possiblidade de modula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o, n\u00e3o seria produtivo, e causaria enorme incerteza, se este Tribunal revisse sua atua\u00e7\u00e3o e logo depois a alterasse novamente.\"</i></p><p>28.\tAssim, na esteira das recentes decis\u00f5es do TCU, adoto, enquanto n\u00e3o se altera o entendimento jurisprudencial sobre a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento do dano, a tese prevalecente no Tribunal da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio, fundado no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>\tAnte todo o exposto, voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 21 de junho de 2022.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789918", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=789918", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}