{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2457556", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3191/2022 ATA 21/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3191", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "21/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, em fase de an\u00e1lise de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Flaubert Torres Filho, na qualidade de Prefeito de Vi\u00e7osa/AL, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou irregulares as contas do respons\u00e1vel e o  condenou \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio e ao pagamento de multa, por entender ter havido irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do Conv\u00eanio 1.781/09 firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo, com repasses de verbas federais no valor de R$ 120.000,00, para o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \"Natal da Paz\" de 24 a 25/12/2009,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 34 da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) , conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento, a fim de declarar a nulidade da cita\u00e7\u00e3o do Sr. Flaubert Torres Filho e, por consequ\u00eancia, a nulidade do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. orientar a Segecex no sentido de que observe os procedimentos descritos no voto que fundamenta esta delibera\u00e7\u00e3o, nas hip\u00f3teses em que os Correios devolverem a comunica\u00e7\u00e3o processual com a inscri\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. restituir os autos \u00e0 SecexTCE, para a reinstru\u00e7\u00e3o deste processo, escoimado das nulidades ora declaradas.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interposto por Flaubert Torres Filho, representante legal contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara - RC.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/06/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Vi\u00e7osa - AL.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (05.457.283/0001-19).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Flaubert Torres Filho (XXX.752.504-XX).<br>3.3. Recorrente: Flaubert Torres Filho (XXX.752.504-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01628820157\" target=\"_blank\">016.288/2015-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia) e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tReproduzo, na \u00edntegra, a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da SecexTCE com a qual se manifestou de acordo o seu dirigente (pe\u00e7as 66-67) :</p><p><i>\tTrata o presente processo de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo representante legal do Sr. Flaubert Torres Filho (pe\u00e7as 59-61) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - RC, que, em sede de tomada de contas especial, assim decidiu:</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:\t</i></p><p><i>9.1 julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"b\" e \"c\", da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do Sr. Flaubert Torres Filho, condenando-o ao pagamento de R$ 120.000,00 (cento e vinte mil reais) , atualizados monetariamente e acrescidos dos juros de mora calculados a partir de 10/2/2010 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno;  </i></p><p><i>9.2 aplicar ao Sr. Flaubert Torres Filho a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , e a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443, de 1992, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , atualizados monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno;</i></p><p><i>9.3 autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443, de 1992;</i></p><p><i>9.4 autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei  8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal da d\u00edvida referida no item 9.1 os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>9.5 alertar o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno;</i></p><p><i>9.6 dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Minist\u00e9rio do Turismo, informando-lhes que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o, e do relat\u00f3rio e do voto que a precedem, pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</i></p><p><i>9.7 encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, e do relat\u00f3rio e do voto que o precedem, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Alagoas, nos termos do \u00a73\u00ba do art. 16 da Lei n\u00ba  8.443, de 1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno.</i></p><p><i>2.\tO Regimento Interno do TCU prev\u00ea o direito da parte de opor embargos de declara\u00e7\u00e3o, no prazo de dez dias, indicando o ponto obscuro, contradit\u00f3rio ou omisso que entenda haver em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal (art. 287, \u00a7 1\u00ba) .</i></p><p><i>3.\tConsiderando que os embargos est\u00e3o sendo opostos pela primeira vez em rela\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - RC, conclui-se que o requisito de singularidade foi observado.  Nos termos do art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/92, os embargos de declara\u00e7\u00e3o podem ser opostos por escrito pelo respons\u00e1vel ou interessado dentro do prazo de dez dias, contados, em regra, da notifica\u00e7\u00e3o (art. 30, inciso I, al\u00ednea \"d\", da Lei 8.443/92) .  No caso concreto, a notifica\u00e7\u00e3o de d\u00edvida foi entregue no endere\u00e7o do embargante no dia 22/9/2020 (pe\u00e7as 56 e 57) , j\u00e1 o recurso foi protocolizado no dia 30/9/2020. Dessa forma, o requisito da tempestividade foi observado, uma vez que o prazo de dez dias encerrou-se em 3/10/2020.</i></p><p><i>4.\tQuanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o \"dos pontos obscuros, contradit\u00f3rios ou omissos\" do ac\u00f3rd\u00e3o combatido, o representante legal do respons\u00e1vel alegou:</i></p><p><i>4.1.\tEm car\u00e1ter preliminar, o representante legal do embargante alega nulidade da cita\u00e7\u00e3o. Segundo o caus\u00eddico, o endere\u00e7o correto de seu cliente - Fazenda Belo Monte, S/N, Zona Rural, Vi\u00e7osa-AL, CEP: 57.700-000 - sequer foi diligenciado, uma vez que a correspond\u00eancia que lhe foi encaminhada foi devolvida pelos Correios com a anota\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\". O embargante afirma ainda que, apesar da denomina\u00e7\u00e3o zona rural, dada a pequena dimens\u00e3o do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa/AL, a Fazenda Belo Monte fica na Zona Urbana, mais precisamente, a menos de 700m da ag\u00eancia dos Correios (vide imagem constante da pe\u00e7a 59, p. 3) . O citado endere\u00e7o \u00e9 o mesmo que consta da base da Receita Federal, sendo tamb\u00e9m citado pela equipe t\u00e9cnica deste Tribunal. Por fim, o embargante alega que foi notificado pela Justi\u00e7a do Trabalho acerca e audi\u00eancia inerente a uma a\u00e7\u00e3o trabalhista na qual consta como r\u00e9u. Por todo o exposto, refor\u00e7a que o Tribunal deveria ter insistido nas dilig\u00eancias preliminares antes de partir para a cita\u00e7\u00e3o ficta.</i></p><p><i>4.2.\tAinda que seja considerada v\u00e1lida a cita\u00e7\u00e3o ficta do Defendente (pe\u00e7a 36) , essa ocorrera 9 (nove) anos e 10 (dez) meses ap\u00f3s ao suposto fato gerador, sendo n\u00edtido o preju\u00edzo de sua defesa, diante da dificuldade de buscar documentos e constituir provas de fatos ocorridos h\u00e1 uma d\u00e9cada. Ora, a suposta irregularidade ocorrera em fevereiro 2010. A cita\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa junto ao TCU \u00e9 de dezembro 2019, sendo cristalino que a capacidade de defesa do Defendente restou prejudicada em face da morosidade no desenvolvimento do processo.</i></p><p><i>4.3.\tH\u00e1 omiss\u00e3o no que se refere \u00e0 prescritibilidade da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria. O prazo de 180 dias previsto no art. 11 da IN/TCU n\u00ba 71/2012 n\u00e3o foi observado, raz\u00e3o pela qual a TCE n\u00e3o atende ao previsto no normativo. \tA instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial somente foi efetivada em janeiro de 2014 e foi encaminhada ao Tribunal em 26 de junho de 2015. Todavia, a suposta irregularidade sob an\u00e1lise ocorreu em 10 de fevereiro de 2010, ou seja, h\u00e1 mais de 10 anos. H\u00e1, portanto, grave comprometimento \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, a qual se caracteriza como garantia constitucional veiculada ao rol das cl\u00e1usulas p\u00e9treas, cujo n\u00facleo essencial n\u00e3o admite supress\u00e3o (MS 34.467 STF) . Nesse sentido, o inciso II do artigo 6\u00ba e o artigo 19-A da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016, embora n\u00e3o se referiram, expressamente, \u00e0 decad\u00eancia ou \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, preveem o prazo de dez anos para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial. </i></p><p><i>4.4.\tCom efeito, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, decidiu, em sede de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, que o prazo para o exerc\u00edcio da sua pretens\u00e3o punitiva \u00e9 de dez anos, contados a partir da ocorr\u00eancia do dano e interrompidos com a determina\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o. No entanto, a referida decis\u00e3o (n\u00e3o un\u00e2nime, diga-se de passagem) considerou que, como a Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o era silente no tocante a prazos prescricionais, deveria ser aplicado o prazo geral previsto no ordenamento jur\u00eddico e regulamentado pelo C\u00f3digo Civil. Olvidou-se, no entanto, que diferentemente das rela\u00e7\u00f5es privadas que se encontram sob a \u00e9gide do C\u00f3digo Civil, as rela\u00e7\u00f5es que contam com a participa\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica t\u00eam como regra geral as trazidas no processo administrativo. E foi considerando isso que o Supremo Tribunal Federal decidiu, em </i><b><i>Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 32201/DF</i></b><i>, que a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do TCU \u00e9 administrativa e se submete, portanto, ao prazo de cinco anos. Nessa mesma linha de racioc\u00ednio, tem-se posicionamento do Superior Tribunal de Justi\u00e7a sobre a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas do instituto da prescri\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m da decad\u00eancia. (REsp 1480350/RS, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, julgado em 05/04/2016, DJe 12/04/2016) </i></p><p><i>4.5.\tPor outro lado, no que se refere \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, a qual visa repara\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo ao er\u00e1rio e possui natureza jur\u00eddica de d\u00edvida, recentemente, o Supremo Tribunal Federal, em julgamento un\u00e2nime, negou provimento ao Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL, paradigma do tema 899 de repercuss\u00e3o geral, no qual se fixou tese acerca do reconhecimento da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o do Tribunal de Contas. Segundo entendimento sedimentado pelo TCU, as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento s\u00e3o imprescrit\u00edveis, espelhando-se no \u00a7 5\u00ba do art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, conforme se observa em <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6712/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6712/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Ocorre que, para Supremo Tribunal Federal (RE 636.886/AL) , a simples men\u00e7\u00e3o do trecho \"ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento\" no \u00a7 5\u00ba do art. 37 do Texto Constitucional n\u00e3o permite, por si s\u00f3, admitir a imprescritibilidade de qualquer a\u00e7\u00e3o de ressarcimento fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas.</i></p><p><i>4.6.\tAo analisar sistematicamente a Carta Magna, observa-se que os casos de imprescritibilidade foram expressamente previstos nos incisos XLII e XLIV do art. 5\u00ba, concluindo-se, portanto, que a prescritibilidade seja a regra. Nessa toada, a Corte Suprema vem entendendo que a imprescritibilidade de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio s\u00f3 se justifica caso decorram de ato de improbidade administrativa doloso, tipificado na Lei de Improbidade Administrativa, conforme tese assentada em Tema 897 (RE 852.275/SP) .</i></p><p><i>4.7.\tDesta forma, constata-se que tendo transcorrido longo decurso de tempo entre o fato gerador do processo de contas e a primeira notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para se defender, haver\u00e1 comprometimento da realiza\u00e7\u00e3o do processo de controle, uma vez que a demora acaba por inviabilizar a defesa efetiva do respons\u00e1vel e, por conseguinte, o pr\u00f3prio julgamento do processo de contas.</i></p><p><i>5.\tDe todo modo, o Tribunal deixou assente que o ju\u00edzo de admissibilidade de embargos de declara\u00e7\u00e3o exclui o exame, ainda que superficial, da exist\u00eancia de obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, cuja verifica\u00e7\u00e3o deve ser feita quando da an\u00e1lise do m\u00e9rito. Nesse sentido, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/855/2003/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 855/2003-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 637/2005 e 2.182/2006, ambos do Plen\u00e1rio, e 3.541/2006, da 1\u00aa C\u00e2mara.</i></p><p><i>6.\tPortanto, os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo representante legal do Sr. Flaubert Torres Filho </i><b><i>devem ser conhecidos</i></b><i>.</i></p><p><i>7.\tComo se sabe, o Supremo Tribunal Federal - STF, no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou a tese, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\" (Tema 899) . N\u00e3o obstante as indaga\u00e7\u00f5es acerca da abrang\u00eancia da tese firmada, no sentido de que se circunscreveria apenas ao processo de execu\u00e7\u00e3o (em outras palavras, inaplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento exercida nos autos do processo de TCE) , verifica-se que o STF, mediante decis\u00f5es prolatadas pelas duas turmas, tem decidido de forma reiterada que se aplica \u00e0 pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o prazo prescricional de 5 (cinco) anos previsto na Lei 9.873/1999.</i></p><p><i>8.\tSeja por aplica\u00e7\u00e3o direta ou por analogia, a orienta\u00e7\u00e3o sufragada \u00e9 no sentido de que o prazo de 5 anos \u00e9 compat\u00edvel com a tese de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , bem como com o fato de que a Lei 9.873/1999 - que regulamenta o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta - </i><b><i>regeria integralmente a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU</i></b><i>. Quanto a este \u00faltimo aspecto, o Ministro Roberto Barroso, no voto exarado no julgamento do MS 32.201, embora tenha advertido que a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em sua acep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, n\u00e3o se qualifica como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, ressaltou que a </i><b><i>Lei 9.873/1999 </i></b><i>assumiria</i><b><i> voca\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria geral</i></b><i> da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia sancionadora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, </i><b><i>sendo sua disciplina aplic\u00e1vel</i></b><i> </i><b><i>a qualquer a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal</i></b><i>, exceto \u00e0quelas esferas em que exista regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ademais, completa, dada a autonomia cient\u00edfica do Direito Administrativo, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para suprimir a omiss\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao prazo prescricional, valendo-se das normas de direito civil, e n\u00e3o das de direito administrativo.</i></p><p><i>9.\tEis algumas ementas de decis\u00f5es que evidenciam o entendimento predominante do STF:</i></p><p><i>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONDENA\u00c7\u00c3O A RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MARCO INTERRUPTIVO. ART. 2\u00b0, II, DA LEI 9.873/1999. ATO INEQU\u00cdVOCO DE APURA\u00c7\u00c3O DO FATO. DISCUSS\u00c3O. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. SUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - As raz\u00f5es do agravo regimental s\u00e3o inaptas para desconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada, que, por isso, se mant\u00eam h\u00edgidos. II - </i><b><i>Aplicando-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 ao caso concreto, observa-se que a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU, em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pelo impetrante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria sido fulminada pelo decurso do tempo.</i></b><i> III - A pretens\u00e3o do recorrente, fundada na discuss\u00e3o sobre os fatos apontados como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, refoge aos estreitos limites do mandamus, ante a aus\u00eancia de liquidez e certeza do direito pleiteado. IV - Agravo regimental a que se nega provimento. MS 36067 ED-AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 18/10/2019.</i></p><p><i>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM RECLAMA\u00c7\u00c3O. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. TOMADA DE CONTA ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. RECONHECIDA EM DECIS\u00c3O DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE DO RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO FUNDADA EM DECIS\u00c3O DE TRIBUNAL DE CONTAS. A\u00c7\u00c3O DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA COM PEDIDO DE RESSARCIMENTO J\u00c1 EM CURSO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - O ac\u00f3rd\u00e3o do TCU determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo administrativo para avaliarem, efetivamente, a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agravado para o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, </i><b><i>contrariando, assim, autoridade desta Corte no MS 35.512/DF, uma vez que houve a concess\u00e3o da seguran\u00e7a para declarar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es imputadas a ele, destacando-se que a Uni\u00e3o poderia perseguir os valores referentes ao ressarcimento dos danos na esfera judicial</i></b><i>. II - Agravo regimental a que se nega provimento. (Rcl 39497 AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 10/10/2020) .</i></p><p><i>Ementa: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. </i><b><i>1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) .</i></b><i> 2. In casu, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. Ex positis, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. MS 35940. (\u00d3rg\u00e3o julgador: Primeira Turma. Relator (a) : Min. LUIZ FUX. Julgamento: 16/06/2020) .</i></p><p><i>10.\tEssa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.127-MC/DF e MS 35.940-MC/DF, Rel. Min. Luiz Fux; MS 35.294, MS 35.539/DF e MS 35.971-TP/DF, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 34.256 MC/DF, MS 36.054-MC e MS 36.067-MC/DF, Rel. Min. Ricardo Lewandowski.</i></p><p><i>11.\tPortanto, observa-se que o Supremo Tribunal Federal tem se pronunciado no sentido de reconhecer n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, mas tamb\u00e9m a incid\u00eancia dos </i><b><i>marcos interruptivos</i></b><i> do prazo prescricional consignados na referida lei, </i><b><i>tantas vezes quanto presentes os suportes f\u00e1ticos</i></b><i> (MS 32201, Relator: Min. Roberto Barroso) .</i></p><p><i>12.\tEssa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.054, MS 34.256-MC, MS 35.512 e MS 36.067-MC, todos de relatoria do Min. Ricardo Lewandowski; MS 35.294, MS 35.539 e MS 35.971-TP, todos de relatoria do Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 32.201, Rel. Min. Roberto Barroso, e MS 36.127-MC e MS 35.940-MC, Min. Luiz Fux.</i></p><p><i>13.\tEm rela\u00e7\u00e3o </i><b><i>ao termo inicial da contagem</i></b><i> do prazo prescricional, o \"caput\" do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o destoa do modelo adotado pelo TCU no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, em que se examinou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</i></p><p><i>a) Regra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\" </i><b><i> (o que equivale a \"ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada\") ;</i></b></p><p><i>b) Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</i></p><p><i>14.\tPor seu turno, a Lei 9.873/1999, em seu art. 2\u00ba, estabelece as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, consoante abaixo transcrito, j\u00e1 na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</i></p><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p><p><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p><i>15.\tPor sua vez, o quadro a seguir indica alguns eventos processuais, ocorridos no curso de uma TCE (fase interna e externa) - instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da </i><b><i>Uni\u00e3o transferidos a entes subnacionais</i></b><i> - que poderiam ser enquadrados </i><b><i>nas causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o acima apontadas</i></b><i>, </i><b><i>sem preju\u00edzo, \u00e9 claro</i></b><i>, de outras ocorr\u00eancias f\u00e1ticas eleg\u00edveis como marco interruptivo, a depender da forma de proceder de cada entidade ou \u00f3rg\u00e3o tomador de contas.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p></td>\t<td><p><i> (i) </i><b><i>notifica\u00e7\u00e3o</i></b><i> no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p><i> (ii) </i><b><i>notifica\u00e7\u00e3o</i></b><i> efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o tomador de contas acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p><i> (iii) </i><b><i>cita\u00e7\u00e3o</i></b><i> efetuada pelo TCU.</i></p><p><i>*Data da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p><i>* procedimento que evidencie a apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares, com o objetivo quantificar o dano e identificar poss\u00edveis respons\u00e1veis.</i></p></td>\t<td><p><i> (i) relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia ou PAD;</i></p><p><i> (ii) relat\u00f3rio de apura\u00e7\u00e3o de irregularidades referente ao processo administrativo pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p><i> (iii) relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pareceres, despachos, informa\u00e7\u00f5es e memorandos relacionados \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares;</i></p><p><i> (iv) relat\u00f3rio do tomador de contas;</i></p><p><i> (v) relat\u00f3rio do controle interno; </i></p><p><i> (vi) termo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p><i> (vii) autua\u00e7\u00e3o da TCE no TCU; entre outras causas.</i></p><p><i>*H\u00e1 quem inclua nesse grupo dilig\u00eancias que comprovam provid\u00eancias do respons\u00e1vel sobre as irregularidades investigadas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p></td>\t<td><p><i> (i) Verifica-se apenas no \u00e2mbito do TCU com a</i><b><i> data da prola\u00e7\u00e3o</i></b><i> do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorr\u00edvel.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p></td>\t<td><p><i> (i) pedido de parcelamento;</i></p><p><i> (ii) pagamento parcial do d\u00e9bito;</i></p><p><i> (iii) qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel que demonstre claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito.</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>16.\tBem se v\u00ea, portanto, que haveria uma multiplicidade de causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999. Tal exegese encontra respaldo em precedentes do STF, a exemplo do que se decidiu no julgamento do MS 36067 (Rel. Min. Ricardo Lewandowski) , com destaque para trecho do voto em que o Relator reconhece cinco causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, in verbis:</i></p><p><i> (...) Assim, faz-se necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que, apesar de os fatos objeto da apura\u00e7\u00e3o conduzida pela Corte de </i><b><i>Contas remontarem aos anos de 1999 e 2000</i></b><i>, per\u00edodo no qual o impetrante era Secret\u00e1rio de Sa\u00fade municipal, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o deu prosseguimento \u00e0 tomada de contas especial por ter constatado a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, a saber: a) </i><b><i>relat\u00f3rio de auditoria</i></b><i> em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, </i><b><i>sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato</i></b><i> (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; b) </i><b><i>instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m</i></b><i>, </i><b><i>certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato </i></b><i> (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; c) </i><b><i>a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008</i></b><i>, </i><b><i>sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato </i></b><i> (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; d) o </i><b><i>ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel</i></b><i>, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e e) o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, </i><b><i>data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b><i> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) .</i></p><p><i>17.\tNo caso concreto, tendo como par\u00e2metro a tese firmada pelo STF, no </i><b><i>RE 636.886</i></b><i>, no sentido de que ambas pretens\u00f5es do TCU (sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria) sujeitam-se ao prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999, considerando, ainda, o sistema prescricional descrito na citada lei, inclusive as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, temos os seguintes eventos processuais:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>a)\t</i><b><i>\"Data da pr\u00e1tica do ato\"</i></b><i> (termo inicial para contagem dos prazos prescricionais) : data da libera\u00e7\u00e3o dos recursos relativos ao Conv\u00eanio 1781/2009 (Siafi n\u00ba 724734) , conforme especificado na tabela a seguir:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Valor (R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Data</i></p></td>\t<td><p><i>Ex-Prefeito em exerc\u00edcio</i></p></td>\t<td><p><i>Localiza\u00e7\u00e3o</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>110.000,00</i></p></td>\t<td><p><b><i>10/2/2010</i></b></p></td>\t<td><p><i>Sr. Flaubert Torres Filho</i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 47</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10.000,00</i></p></td>\t<td><p><b><i>10/2/2010</i></b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 1, p. 47</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>b)\tNota T\u00e9cnica n\u00ba 573/2012 - </i><b><i>11/7/2012 - </i></b><i>pe\u00e7a 1, p. 65-69</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>c) \tNota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise n\u00ba 775/2012 - </i><b><i>03/10/2012 - </i></b><i>pe\u00e7a 1, p. 77-80</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>d)\tNota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise n\u00ba 85/2013 - </i><b><i>30/1/2013</i></b><i> - pe\u00e7a 1, p. 85-88</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>e)\tNota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise n\u00ba 300/2013 - </i><b><i>21/3/2013</i></b><i> - pe\u00e7a 1, p. 93-94</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>f)\tNota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira n\u00ba 75/2013 - </i><b><i>25/3/2013</i></b><i> - pe\u00e7a 1, p. 97-102</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>g) \tNota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise Financeira n\u00ba 656/2013 - </i><b><i>1\u00ba/11/2013</i></b><i>- pe\u00e7a 1, p. 107-112</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>h) \tNotifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE - </i><b><i>25/11/2013</i></b><i> (pe\u00e7a 1, p. 104, 105 e 113) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>i)\tTermo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE - </i><b><i>N\u00e3o encontrado</i></b><i>, embora o Relat\u00f3rio de Tomador de Contas fa\u00e7a men\u00e7\u00e3o ao dia </i><b><i>30/1/2014</i></b><i> como sendo a data de autua\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial - pe\u00e7a 1, p. 124.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>j)\tRelat\u00f3rio do Tomador de Contas - </i><b><i>20/10/2014</i></b><i> - pe\u00e7a 1, p. 123-127</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>k)\tRelat\u00f3rio do Controle Interno - </i><b><i>10/3/2015 - </i></b><i>pe\u00e7a 1, p.  145-147</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>l)\tAutua\u00e7\u00e3o do processo de tomada de contas especial no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - </i><b><i>6/7/2015</i></b><i> (vide capa do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1628820157\" target=\"_blank\">Processo 016.288/2015-7</a>) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>m)\tInstru\u00e7\u00e3o preliminar de dilig\u00eancia - </i><b><i>11/10/2017</i></b><i> - pe\u00e7a 2</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>n)\tInstru\u00e7\u00e3o preliminar de cita\u00e7\u00e3o - </i><b><i>29/1/2019</i></b><i> - pe\u00e7a 22</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>m)\tDespacho do titular da Unidade T\u00e9cnica que ordena a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel - </i><b><i>6/2/2019 - </i></b><i>pe\u00e7a 24</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>n)\tCita\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito do processo de tomada de contas especial - </i><b><i>2/12/2019</i></b><i> - pe\u00e7a 36 - (houve cita\u00e7\u00f5es frustradas por of\u00edcio no interregno entre 6/2/2019 e 2/12/2019) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>o) \tData da realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do Tribunal pass\u00edvel de recurso - </i><b><i>18/8/2020</i></b><i> - pe\u00e7a 45</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>18.\tAnalisando-se a sequ\u00eancia de eventos processuais enumerados no item anterior, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva desta Corte no entender do STF, observa-se que n\u00e3o transcorreu o prazo prescricional de 5 (cinco) anos entre cada evento processual e o seguinte. (*) . Ressalte-se ainda que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente a que se refere o art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9873/99 (prazo de 3 anos) . </i><b><i>Portanto, mesmo levando-se em considera\u00e7\u00e3o o entendimento do STF, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU</i></b><i>.</i></p><p><i>19.\tPor outro lado, especificamente no que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, verifica-se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordinou tal prescri\u00e7\u00e3o ao prazo prescricional geral indicado no art. 205, do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189, do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>20. \tNo caso sob exame, de acordo com o par\u00e2metro jurisprudencial citado no item anterior, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, pois, como j\u00e1 se verificou, a libera\u00e7\u00e3o dos recursos \u00e0 Prefeitura Municipal de Vi\u00e7osa/AL deu-se em </i><b><i>10/2/2010</i></b><i> e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o ocorreu em </i><b><i>6/2/2019 (</i></b><i>pe\u00e7as </i><b><i>1</i></b><i>, p. 47 e </i><b><i>24) </i></b></p><p><i>21.\t</i><b><i>A prescri\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio</i></b><i> assume particular relev\u00e2ncia, dado o recente julgamento, pelo STF, do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) . No entanto, a decis\u00e3o do STF ainda n\u00e3o transitou em julgado e se encontra na fase de aprecia\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. Isso significa que, al\u00e9m da necessidade de modular adequadamente os efeitos daquela decis\u00e3o, existem pontos a serem aclarados antes de poder ser aplicada a tese fixada no RE, tais como, entre outros: (i) a aplica\u00e7\u00e3o prospectiva ou n\u00e3o do novo entendimento, (ii) o marco legal a ser empregado para discuss\u00e3o da mat\u00e9ria e o prazo prescricional a ser considerado, (iii) o termo inicial para contagem do prazo a ser adotado e (iv) a exist\u00eancia ou n\u00e3o de marcos interruptivos ou suspensivos e de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente.</i></p><p><i>22.\tAl\u00e9m do relatado no item anterior, caso concreto tratado no RE diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p><i>23.\t      Dessa forma, por n\u00e3o ser poss\u00edvel extrapolar os par\u00e2metros normativos empregados pelo STF para solu\u00e7\u00e3o do problema enfrentado no RE 636.886, e dada a imprescindibilidade da fixa\u00e7\u00e3o definitiva de orienta\u00e7\u00f5es acerca da aplica\u00e7\u00e3o do Tema 899, o que s\u00f3 acontecer\u00e1 com o julgamento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos naquele Extraordin\u00e1rio, julgamos pertinente que, at\u00e9 que isso ocorra, que, neste caso, seja mantida  a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Corte Suprema, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi fixada tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio.</i></p><p><i>24.\tAo compulsar os autos, verificou-se que o respons\u00e1vel Flaubert Torres Filho </i><b><i>foi citado, pela primeira vez nos autos por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 587/2019/Secex-TCE, de 12/2/2019</i></b><i>. No citado expediente, foi indicado como endere\u00e7o do destinat\u00e1rio \"Fazenda Belo Monte S/N Zona Rural\" CEP: 57.700.000 Vi\u00e7osa/AL. De acordo com o Aviso de Recebimento acostado \u00e0 pe\u00e7a 26, o mencionado of\u00edcio foi devolvido ao remetente pelos Correios com a inscri\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procutado\" (pe\u00e7as 26 e 28) .</i></p><p><i>25.\tConsumada a devolu\u00e7\u00e3o do Of\u00edcio 587/2019/Secex-TCE, de 12/2/2019 (*) , a Secretaria de Gest\u00e3o de Processos fez pesquisa em </i><b><i>outros sistemas custodiados pelo Tribunal</i></b><i> e encontrou dois endere\u00e7os distintos em rela\u00e7\u00e3o ao do citado expediente (pe\u00e7a 30) .</i></p><p><i>\t(*) endere\u00e7o constante do sistema CPF, da Receita Federal do Brasil.</i></p><p><i>26.\tAto cont\u00ednuo, foram expedidos os Of\u00edcios 1880/2019-TCU/Secex-TCE e 1881/2019-TCU/Secex-TCE, ambos de 16/4/2019. O primeiro, endere\u00e7ado para a Av. Comendador Gustavo Paiva Cd. At. Alamedas n\u00ba 3741- Bloco 01 - Apt\u00ba 0402 - Edf. Verde - Mangabeiras 57.031-530 - Macei\u00f3 - AL (pe\u00e7a 31) . J\u00e1 o segundo, destinado \u00e0 Rua Professor Nabuco Lopes n\u00ba 171 - Ap 104 - Vivant Res. - Jati\u00faca 57.036-730 - Macei\u00f3 - AL (pe\u00e7a 32) . O primeiro, foi recebido por Arthur Lopes, em 7/5/2019 (pe\u00e7a 33) . J\u00e1 o segundo, foi devolvido pelos Correios ao remetente com a inscri\u00e7\u00e3o \"mudou-se\".</i></p><p><i>27.\tA par do relatado em rela\u00e7\u00e3o ao Of\u00edcio 1880/2019-TCU/Secex-TCE, de 16/4/2019 (recebido por Artur Lopes) , pelo fato de o endere\u00e7o do Cadastro Nacional de Empresas n\u00e3o ser considerado oficial, optou-se pela cita\u00e7\u00e3o ficta. Dessa forma, foi expedido o Edital n\u00ba 550/2019-TCU/Seproc, de 2019 (pe\u00e7a 36) .</i></p><p><i>28.\tVerifica-se que, antes da cita\u00e7\u00e3o ficta, foram envidados todos os esfor\u00e7os para integrar o respons\u00e1vel \u00e0 rela\u00e7\u00e3o processual. Dado o insucesso, o Tribunal condenou o respons\u00e1vel e lhe aplicou a multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/92, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que falar em ocorr\u00eancia de v\u00edcio quanto ao chamamento do respons\u00e1vel ao processo.</i></p><p><i>29.\t</i><b><i>A dispensa da instaura\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre de modo autom\u00e1tico, atendido o inciso II do citado dispositivo (decurso decenal) </i></b><i>. Ela \u00e9 regra, excepcionada pela salvaguarda conferida \u00e0 Corte de deliberar em sentido em contr\u00e1rio, quando determinadas circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas forem observadas. A preocupa\u00e7\u00e3o com o longo decurso de tempo deve orientar a avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade do exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, para que tal exerc\u00edcio n\u00e3o reste prejudicado. No caso concreto, a instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 22 (item 16) , foi enf\u00e1tica ao afirmar que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente, uma vez que os recursos foram transferidos em 10/2/2010 (pe\u00e7a 1, p. 47) e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em novembro de 2013 (pe\u00e7a 1, p. 104, 105 3 113) . Logo, n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao embargante  quanto \u00e0 inobserv\u00e2ncia, pelo Tribunal, das disposi\u00e7\u00f5es contidas no art. 6\u00ba, inciso II.</i></p><p><i>Art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) </i></p><p><i>Art. 6\u00ba Salvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, nas seguintes hip\u00f3teses:</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>II- houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente</i></p><p><i>Art. 19. Aplicam-se as disposi\u00e7\u00f5es constantes do art. 6\u00ba desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa \u00e0s tomadas de contas especiais, ainda pendentes de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, que se encontram em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Instaurada a tomada de contas especial e citados os respons\u00e1veis, n\u00e3o se lhe admitir\u00e1 o arquivamento, mesmo na hip\u00f3tese de o valor apurado como d\u00e9bito ser inferior ao limite estabelecido no art. 6\u00ba desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa. (AC) (Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 76, de 23/11/2016, DOU de 12/12/2016) </i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba No caso de tomada de contas especial arquivada com fundamento no caput em raz\u00e3o do limite estabelecido no inciso I do art. 6\u00ba desta Instru\u00e7\u00e3o Normativa, o respons\u00e1vel poder\u00e1 solicitar ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o desarquivamento do processo para julgamento ou, ainda, efetuar o pagamento do d\u00e9bito, para que lhe possa ser dada quita\u00e7\u00e3o. (AC) (Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 76, de 23/11/2016, DOU de 12/12/2016) </i></p><p><i>30.\tAssim sendo, n\u00e3o h\u00e1 que falar em omiss\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - RC, notadamente, em rela\u00e7\u00e3o ao reconhecimento das prescri\u00e7\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria e da ocorr\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o prevista no art. 6\u00ba, inciso II, da IN/TCU 71/2012. N\u00e3o est\u00e3o presentes tamb\u00e9m raz\u00f5es de natureza f\u00e1tica e jur\u00eddica para declarar a nulidade da cita\u00e7\u00e3o ficta do respons\u00e1vel Flaubert Torres Filho.</i></p><p><i>31.\tEm face do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, para posterior envio ao Relator, propondo-se:</i></p><p><i>\ta) </i><b><i>conhece</i></b><i>r os embargos interpostos pelo representante legal do Sr. Flaubert Torres Filho,  tendo em vista  que os mesmos observaram os requisitos da legitimidade, interesse de recorrer, singularidade e tempestividade, nos termos do art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/92, c/c o 287, \u00a7 1\u00ba do RI/TCU, para, </i><b><i>no m\u00e9rito, </i></b><i>negar-lhes provimento; e </i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao embargante e ao Minist\u00e9rio do Turismo.</i> </p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Guilherme Gon\u00e7alves Martin (42989/OAB-DF), representando Flaubert Torres Filho. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O EM FACE DE AC\u00d3RD\u00c3O QUE, EM SEDE DE TOMADA DE CONTAS ESPECIAL, JULGOU IRREGULARES AS CONTAS DO EX-PREFEITO, COM CONDENA\u00c7\u00c3O \u00c0 REPARA\u00c7\u00c3O DE DANO E AO PAGAMENTO DE MULTA. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE NULIDADE DA CITA\u00c7\u00c3O E DE INCID\u00caNCIA DA PRESCRI\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. PROVIMENTO. DECLARA\u00c7\u00c3O DE NULIDADE DA CITA\u00c7\u00c3O E CONSEQUENTEMENTE, DO AC\u00d3RD\u00c3O EMBARGADO. ORIENTA\u00c7\u00c3O \u00c0 SEGECEX. RESTITUI\u00c7\u00c3O DOS AUTOS \u00c0 UNIDADE T\u00c9CNICA. - Para fins de cita\u00e7\u00e3o por edital, o conceito de \"local inacess\u00edvel\" n\u00e3o se confunde com o de \"n\u00e3o procurado\", pois este \u00e9 dado pelos Correios de acordo com a sua capacidade operacional de fazer entregas de correspond\u00eancias e de suas estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas, ao passo que aquele \u00e9 determinado pela dificuldade de uma pessoa chegar at\u00e9 o local, independentemente de avalia\u00e7\u00f5es de conveni\u00eancia mercadol\u00f3gica.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Flaubert Torres Filho, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, Estado de Alagoas, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8664/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8664/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro, que, em sede de tomada de contas especial, julgou irregulares as suas contas, condenando-o ao pagamento de R$ 120.000,00 (cento e vinte mil reais) , atualizados monetariamente e acrescidos dos juros de mora calculados a partir de 10/2/2010 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, e ao pagamento da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , e da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443, de 1992, no valor de R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , atualizados monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento assim decidiu, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do Conv\u00eanio 1.781/09 firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo, com repasses de verbas federais no valor de R$ 120.000,00, para o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \"Natal da Paz\" de 24 a 25/12/2009 (pe\u00e7as 59-61) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O embargante alega, em s\u00edntese, a nulidade da cita\u00e7\u00e3o e a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da punitiva.</p><p class=\"list_Paragraph\">A SecexTCE, por entender que a cita\u00e7\u00e3o foi v\u00e1lida e que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, prop\u00f4s o conhecimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, mas o seu n\u00e3o provimento (pe\u00e7as 66-67) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 admissibilidade, assim como a SecexTCE entendo que \u00e9 caso de conhecimento dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 34 da Lei Org\u00e2nica do TCU (Lei n\u00ba 8.443/92) , porquanto atendem aos seus requisitos de admissibilidade, tendo em vista que o embargante alega omiss\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Passo, desse modo, ao exame do m\u00e9rito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da pretens\u00e3o punitiva fa\u00e7o as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"list_Paragraph\">No tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o <b>punitiva</b>, este Tribunal continua aplicando o entendimento fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler, redator Ministro Walton Alencar Rodrigues, no sentido de que se subordina ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, a contar da data do fato, com uma \u00fanica causa interruptiva, que \u00e9 a cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o <b>ressarcit\u00f3ria</b>, esta Corte de Contas continua aplicando o entendimento fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, que se alinhou ao entendimento em vigor no Supremo Tribunal Federal - STF - naquela \u00e9poca, fixado no julgamento do Mandado de Seguran\u00e7a 26.210, da relatoria do Ministro Ricardo Lewandowski, julgado em 04.09.2008, no sentido de que a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio era imprescrit\u00edvel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, <b>ambos</b> entendimentos n\u00e3o s\u00e3o aplicados pelo STF.</p><p class=\"list_Paragraph\">A partir do julgamento do Mandado de Seguran\u00e7a 32.201, relator Ministro Roberto Barroso, em 21.03.2017, o STF passou a aplicar as regras da Lei 9.873/1999 como par\u00e2metro para reger a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o <b>punitiva</b> no \u00e2mbito desta Corte de Contas, cujo prazo \u00e9 de 5 anos, a contar da data do fato. </p><p class=\"list_Paragraph\">Mais recentemente, em julgamento conclu\u00eddo em 11.11.2021, o STF apreciou a ADI 5509, relator Ministro Edson Fachin, na qual, sintetizou, nos termos do voto do relator, \"<i>a orienta\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel para a fixa\u00e7\u00e3o e a contagem dos prazos prescricionais das a\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia do Tribunal de Contas</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, em resumo, o STF, com fundamento na aplica\u00e7\u00e3o combinada da Lei 9.873/1999 com a Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) e com o entendimento adotado por aquela Suprema Corte no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.553, fixou o prazo de <b>prescri\u00e7\u00e3o relativo aos processos dos Tribunais de Contas</b> em cinco anos, a contar do vencimento do prazo para prestar contas ou, n\u00e3o havendo o dever de prestar contas, a partir da ci\u00eancia do fato il\u00edcito pelo TCU. Ou seja, trata-se de entendimento que se aplica tanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o <b>ressarcit\u00f3ria</b> quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o <b>punitiva</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por essa raz\u00e3o, tenho entendimento id\u00eantico ao que foi sustentado pelo Ministro Raimundo Carreiro no voto complementar que submeteu \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 1\u00ba.12.2021, nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>, no qual, ap\u00f3s apresentar a evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do STF sobre o assunto, Sua Excel\u00eancia prop\u00f4s que o entendimento fixado pelo STF na citada ADI 5509 fosse aplicado, <b>de imediato</b>, aos processos em tramita\u00e7\u00e3o no TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">No entanto, na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 09.03.2022, quando da retomada do julgamento do aludido processo, em virtude de pedido de vista de v\u00e1rios ministros, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Raimundo Carreiro, revisor Ministro Walton Alencar Rodrigues, no qual esta Corte entendeu por bem n\u00e3o apreciar o m\u00e9rito da quest\u00e3o naquela oportunidade. Na mesma assentada, decidiu expedir comando \u00e0 Segecex para a forma\u00e7\u00e3o de grupo t\u00e9cnico de trabalho para que apresente projeto de ato normativo disciplinando \"<i>o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i>\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Registro que n\u00e3o proferi voto no julgamento que aprovou o citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo em vista que meu antecessor no cargo de Ministro desta Corte de Contas, o Ministro Raimundo Carreiro, na condi\u00e7\u00e3o de relator do aludido processo, j\u00e1 havia votado.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consequentemente, este Tribunal de Contas continua a aplicar o prazo de 10 anos, a contar da data do fato, para a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o <b>punitiva</b>, conforme decidido no citado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e a imprescritibilidade no tocante \u00e0 pretens\u00e3o <b>de ressarcimento ao er\u00e1rio</b>, nos termos decididos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2709/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2709/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ratificado pelo recente <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, <b>n\u00e3o obstante a minha convic\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do entendimento do STF constante da ADI 5509</b>, <b>curvo-me</b> ao mencionado posicionamento jurisprudencial predominante nesta Corte de Contas, at\u00e9 que o Plen\u00e1rio do TCU revisite a quest\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso concreto, por\u00e9m, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva nem da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, seja pelo crit\u00e9rio do C\u00f3digo Civil, seja pela aplica\u00e7\u00e3o do entendimento consolidado no STF, com base na Lei 9.873/1999, conforme bem demonstrou a SecexTCE em instru\u00e7\u00e3o integralmente transcrita no relat\u00f3rio que antecede este voto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Contudo, o embargante alega tamb\u00e9m a nulidade da cita\u00e7\u00e3o. E, nesse ponto, com as v\u00eanias de estilo \u00e0 SecexTCE, entendo que a alega\u00e7\u00e3o procede.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consoante reconhece a SecexTCE, o Sr. Flaubert Torres Filho, ora embargante, foi citado, pela primeira vez por interm\u00e9dio do <b>Of\u00edcio 587/2019/Secex-TCE</b>, de 12/2/2019, enviado para o seguinte endere\u00e7o: <b>\"Fazenda Belo Monte S/N Zona Rural\", CEP: 57.700.000, Vi\u00e7osa/AL</b>. No entanto, de acordo com o Aviso de Recebimento acostado \u00e0 pe\u00e7a 26, o mencionado of\u00edcio foi devolvido ao remetente pelos Correios com a inscri\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\" (pe\u00e7as 26 e 28) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, a unidade t\u00e9cnica deste Tribunal expediu os <b>Of\u00edcios 1880/2019-TCU/Secex-TCE e 1881/2019-TCU/Secex-TCE</b>, ambos de 16/4/2019. O primeiro, endere\u00e7ado para a Av. Comendador Gustavo Paiva Cd. At. Alamedas n\u00ba 3741- Bloco 01 - Apt\u00ba 0402 - Edf. Verde - Mangabeiras 57.031-530 - Macei\u00f3 - AL (pe\u00e7a 31) . J\u00e1 o segundo, destinado \u00e0 Rua Professor Nabuco Lopes n\u00ba 171 - Ap 104 - Vivant Res. - Jati\u00faca 57.036-730 - Macei\u00f3 - AL (pe\u00e7a 32) . O primeiro, foi recebido por Arthur Lopes, em 7/5/2019 (pe\u00e7a 33) . J\u00e1 o segundo, foi devolvido pelos Correios ao remetente com a inscri\u00e7\u00e3o \"mudou-se\".</p><p class=\"list_Paragraph\">Registra a SecexTCE que, a par do relatado em rela\u00e7\u00e3o ao Of\u00edcio 1880/2019-TCU/Secex-TCE, de 16/4/2019 (recebido por Artur Lopes) , pelo fato de o endere\u00e7o do Cadastro Nacional de Empresas n\u00e3o ser considerado oficial, optou-se pela cita\u00e7\u00e3o ficta. Dessa forma, foi expedido o Edital n\u00ba 550/2019-TCU/Seproc, de 2019 (pe\u00e7a 36) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Como se v\u00ea, o <b>Of\u00edcio 587/2019/Secex-TCE</b>, de 12/2/2019, que foi a primeira tentativa de cita\u00e7\u00e3o do ora embargante, havido sido remetido para o endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal, qual seja <b>\"Fazenda Belo Monte S/N Zona Rural\", CEP: 57.700.000, Vi\u00e7osa/AL</b>. Portanto, referido of\u00edcio havia sido remetido para o endere\u00e7o correto do embargante. </p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, embora tenha sido devolvido pelos Correios com a inscri\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\", n\u00e3o havia justificativa para este Tribunal enviar novos of\u00edcios para endere\u00e7os distintos daquele constante da base de dados da Receita Federal, pois a express\u00e3o \"n\u00e3o procurado\" usada pelos Correios nas hip\u00f3teses em que devolve a correspond\u00eancia para o remetente n\u00e3o significa que o endere\u00e7o indicado est\u00e1 errado ou que o destinat\u00e1rio n\u00e3o mais reside naquele endere\u00e7o, mas apenas que os Correios n\u00e3o fazem entregas naquela localidade na qual se situa o endere\u00e7o indicado pelo remetente. </p><p class=\"list_Paragraph\">Ou seja, o endere\u00e7o indicado no primeiro of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o est\u00e1 correto, conforme atestado pelo pr\u00f3prio embargante em seu recurso, no qual demonstra residir h\u00e1 muitos anos naquela localidade (pe\u00e7a 59) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, quando os Correios devolvem a correspond\u00eancia com o motivo \"n\u00e3o procurado\", o procedimento correto a ser adotado n\u00e3o \u00e9 o de buscar identificar outro endere\u00e7o, mas sim o de buscar meios operacionais de fazer chegar \u00e0quele endere\u00e7o a comunica\u00e7\u00e3o processual, desde que n\u00e3o se trate de local inacess\u00edvel.</p><p class=\"list_Paragraph\">E aqui ressalto que o conceito de \"local inacess\u00edvel\" n\u00e3o se confunde com o de \"n\u00e3o procurado\", pois este \u00e9 dado pelos Correios de acordo com a sua capacidade operacional de fazer entregas de correspond\u00eancias e de suas estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas, ao passo que aquele \u00e9 determinado pela dificuldade de uma pessoa chegar at\u00e9 o local, independentemente de avalia\u00e7\u00f5es de conveni\u00eancia mercadol\u00f3gica.</p><p class=\"list_Paragraph\">O exemplo do presente caso \u00e9 emblem\u00e1tico, pois, para os Correios, o endere\u00e7o do embargante n\u00e3o \u00e9 contemplado pelos seus servi\u00e7os de entrega postal, decorrendo disso a raz\u00e3o para devolver as correspond\u00eancias com o motivo \"n\u00e3o procurado\". No entanto, conforme fez prova o embargante, referido endere\u00e7o, embora conste como sendo \"zona rural\", est\u00e1 situado a menos de 700 metros da Ag\u00eancia dos Correios, o que implica reconhecer que \u00e9 acess\u00edvel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Isso tanto \u00e9 verdade que o embargante juntou prova de cita\u00e7\u00e3o que recebeu no aludido endere\u00e7o, ainda no ano de 2015, relativa a reclama\u00e7\u00e3o trabalhista.</p><p class=\"list_Paragraph\">Consideradas essas circunst\u00e2ncias, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer a nulidade da cita\u00e7\u00e3o por edital realizada por esta Corte.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com efeito, o procedimento adotado pela unidade t\u00e9cnica n\u00e3o observou a regulamenta\u00e7\u00e3o do tema no TCU, disposta na Resolu\u00e7\u00e3o 170/2004, segundo a qual a cita\u00e7\u00e3o por edital somente \u00e9 cab\u00edvel quando o respons\u00e1vel for localizado, devendo-se entender como n\u00e3o localizado aquele que est\u00e1 em local incerto, ignorado ou inacess\u00edvel. \u00c9 o que diz o art. 3\u00ba, especialmente seu inciso IV e seu \u00a72\u00ba, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"#Inciso\">Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o encaminhadas aos seus destinat\u00e1rios por meio de:<i> (NR) (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 235, de 15/09/2010, BTCU 36/2010, DOU de 20/09/2010) </i></p><p class=\"#Inciso\">I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p class=\"#Inciso\">II - servidor designado;</p><p class=\"#Inciso\">III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p class=\"#Inciso\">IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p class=\"paragrafo-2\">V - plataforma de servi\u00e7os digitais Conecta-TCU ou outra solu\u00e7\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o adotada pelo Tribunal com funcionalidades espec\u00edficas de comunica\u00e7\u00e3o processual.<i> (AC) (Resolu\u00e7\u00e3o-TCU n\u00ba 316, de 22/04/2020, BTCU Delibera\u00e7\u00f5es 75/2020) </i></p><p class=\"#Par\u00e1grafo\">\u00a7 1\u00ba Utilizada a forma de fac-s\u00edmile prevista no inciso I deste artigo, dever\u00e1 a unidade t\u00e9cnica competente, no prazo de at\u00e9 cinco dias, remeter o original ao destinat\u00e1rio.</p><p class=\"#Par\u00e1grafo\">\u00a7 2\u00ba Considera-se n\u00e3o localizado, para os fins do que disp\u00f5e o inciso IV deste artigo, o destinat\u00e1rio que estiver em lugar ignorado, incerto ou inacess\u00edvel.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conforme acredito ter demonstrado, o ora embargante reside em local certo, conhecido e acess\u00edvel, mas que apenas n\u00e3o foi procurado pelos Correios por decis\u00e3o mercadol\u00f3gica daquela pr\u00f3pria empresa postal. Desse modo, entendo n\u00e3o atendidos os pressupostos autorizadores da cita\u00e7\u00e3o por edital.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por outro lado, o pr\u00f3prio art. 3\u00ba prev\u00ea outras op\u00e7\u00f5es para se efetivar a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel como, por exemplo, a designa\u00e7\u00e3o de servidor para a entrega da cita\u00e7\u00e3o pessoalmente, nos termos do inciso II do aludido art. 3\u00ba.</p><p class=\"list_Paragraph\">Seria ainda poss\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de outras provid\u00eancias, tais como a solicita\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio ou colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada ou \u00f3rg\u00e3o de controle interno, \u00e0 secretaria do TCU situada na unidade da federa\u00e7\u00e3o na qual reside o destinat\u00e1rio ou ainda aos \u00f3rg\u00e3os de controle externo estaduais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Todas essas provid\u00eancias est\u00e3o previstas nas al\u00edneas \"b\", \"c\" e \"d\" do inciso II do art. 6\u00ba da citada Resolu\u00e7\u00e3o 170/2004, para os casos em que os Correios informam que o destinat\u00e1rio mudou-se, \u00e9 desconhecido ou que o endere\u00e7o \u00e9 insuficiente, mas que, a meu ver, s\u00e3o aplic\u00e1veis por analogia tamb\u00e9m \u00e0 hip\u00f3tese em que os Correios devolvem a correspond\u00eancia com a inscri\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\", com o seguinte teor:</p><p class=\"#Artigo\">Art. 6\u00ba Na hip\u00f3tese de os Correios informarem que o destinat\u00e1rio:</p><p class=\"#Al\u00ednea\"> (...) </p><p class=\"#Inciso\">II - mudou-se, \u00e9 desconhecido ou que o endere\u00e7o \u00e9 insuficiente, caber\u00e1 \u00e0 unidade remetente adotar uma ou mais das seguintes provid\u00eancias:</p><p class=\"#Al\u00ednea\"> (...) </p><p class=\"#Al\u00ednea\">b)  solicita\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio \u00e0 unidade jurisdicionada ou \u00f3rg\u00e3o de controle interno ao qual esteja vinculado o destinat\u00e1rio ou o processo;</p><p class=\"#Al\u00ednea\">c)  solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 secretaria do Tribunal na unidade da federa\u00e7\u00e3o em que se sup\u00f5e residir o destinat\u00e1rio; </p><p class=\"#Al\u00ednea\">d)  solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle externo estaduais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Considerando a lacuna constante da Resolu\u00e7\u00e3o 170/2004, porquanto n\u00e3o disciplina expressamente sobre os procedimentos a serem adotados nas hip\u00f3teses em que os Correios devolvem a correspond\u00eancia com a inscri\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o procurado\", entendo pertinente fazer constar do ac\u00f3rd\u00e3o orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Segecex sobre o assunto, conforme disposto neste voto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em face do exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794748", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794748", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}