{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2512456", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3225/2022 ATA 21/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3225", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "21/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em favor de Jorge Nishino;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. assinalar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Jorge Nishino (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 13218/2019) , negando-lhe o respectivo registro, diante da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, al\u00e9m da indevida percep\u00e7\u00e3o cumulativa de \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o com a referida \"op\u00e7\u00e3o\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato de aposentadoria em favor de Jorge Nishino ora considerado ilegal em fun\u00e7\u00e3o da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, al\u00e9m da indevida percep\u00e7\u00e3o cumulativa de \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o com a referida \"op\u00e7\u00e3o\", sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar o comprovante da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Jorge Nishino, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, e da indevida percep\u00e7\u00e3o cumulativa de \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o com a referida \"op\u00e7\u00e3o\", para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e o Voto, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento dos item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. arquivar o presente processo, sem preju\u00edzo de a unidade t\u00e9cnica promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em favor de Jorge Nishino.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/06/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessado: Jorge Nishino (CPF XXX.156.008-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03735720212\" target=\"_blank\">037.357/2021-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> Trata-se de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em favor de Jorge Nishino.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Marival Azevedo Corado lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 5, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 6) , nos seguintes termos:</p><p><i> \t</i>\" (...) <i> Procedimentos aplicados</i></p><p><i>\tProcedimentos aplicados</i></p><p><i>\t3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p><i>\t4. As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o `Cr\u00edtica\u00b4, que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p><i>\t5. Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p><i>\t6. As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p><i>\t7. Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p><i>\t8. As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\tExame das Constata\u00e7\u00f5es</i></p><p><i>\t9. Ato: 13218/2019 - Inicial - Interessado: JORGE NISHINO - CPF: XXX.156.008-XX</i></p><p><i>\t9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p><i>\t9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p><i>\t9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (627 - VANT.  PES (D\u00c9CIMOS) INATIVO (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 3.178,35) .</i></p><p><i>\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>\tb. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</i></p><p><i>\tA concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </i></p><p><i>\t9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (627 - VANT.  PES (D\u00c9CIMOS) INATIVO (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.711,10) .</i></p><p><i>\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>\tb. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</i></p><p><i>\tA concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios das Leis 8.911/1994 e 9.624/1998 (os per\u00edodos anteriores a 8/4/1998 s\u00e3o suficientes para a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos) . </i></p><p><i>\t9.2.3. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (208 - CARGO EM COMISS\u00c3O OP\u00c7\u00c3O - INATIVO (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.250,27) .</i></p><p><i>\ta. Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>\tb. An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p><i>\tc. An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</i></p><p><i>\tConcess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, o que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade, assim como em virtude de n\u00e3o haver incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</i></p><p><i>\t9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>\t9.4. Encaminhamento do ato: </i></p><p><i>\t9.4.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de JORGE NISHINO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p><i>\t9.4.2. Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que: </i></p><p><i>\ta. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p><i>\tb. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p><i>\tc. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de JORGE NISHINO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p><i>\td. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p><i>\te. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p><i>\tCONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>\t10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 13218/2019 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p><i>\t11. O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>\t12. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p><i>\t12.1. Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de JORGE NISHINO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p><i>\t12.2. Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que: </i></p><p><i>\t12.2.1. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p><i>\t12.2.2. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p><i>\t12.2.3. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p><i>\t12.2.4. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de JORGE NISHINO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p><i>\t12.2.5. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 7) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INDEVIDA VANTAGEM COMO \"OP\u00c7\u00c3O\". \". INDEVIDA PERCEP\u00c7\u00c3O CUMULATIVA DA PARCELA COMO \"OP\u00c7\u00c3O\" COM OS \"QUINTOS\" DE FUN\u00c7\u00c3O. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1rio</p></td>\t<td><p>N\u00famero de Controle</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>Jorge Nishino</p></td>\t<td><p>13218/2019</p></td>\t<td><p>5/12/1960</p></td>\t<td><p>Inicial - Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>7/12/2018</p></td>\t<td><p>10/4/2019</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tComo visto, a referida aposentadoria seria volunt\u00e1ria com os proventos integrais calculados pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do correspondente cargo, nos termos do art. 3\u00ba da EC n.\u00ba 47, de 2005.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tA Sefip detectou, contudo, a indevida concess\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, e no art. 18 da Lei n.\u00ba 11.416, de 2006, a despeito da adequada concess\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA Sefip destacou, assim, que os proventos do interessado teriam excedido a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo inerente \u00e0 aposentadoria, al\u00e9m da aus\u00eancia da necess\u00e1ria contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria na atividade, diante da inadequada inclus\u00e3o da aludida parcela como \"op\u00e7\u00e3o\" em desacordo com o art. 40, \u00a7 2\u00ba, da CF88 a partir da modifica\u00e7\u00e3o empreendida pela EC n.\u00ba 20, de 1998.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do aludido ato de aposentadoria; tendo o <b>Parquet</b> especial anu\u00eddo a essa proposta.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tO TCU pode incorporar o parecer da Sefip a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tBem se sabe que, em sintonia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n.\u00ba 8.911, de 1994, restaria assegurada para aqueles que, at\u00e9 18/1/1995, tivessem preenchido os requisitos temporais estabelecidos pelo art. 193 da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, tendo sido, ainda, garantida a percep\u00e7\u00e3o dessa vantagem para os atos de aposentadoria expedidos e j\u00e1 publicados no \u00f3rg\u00e3o de imprensa oficial at\u00e9 25/10/2001 (data da publica\u00e7\u00e3o da Decis\u00e3o 844/2001-Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tOcorre, no entanto, que, mais adiante, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> esclareceu a situa\u00e7\u00e3o e firmou o entendimento no sentido de ser \"<i>vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data da publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tPor esse \u00e2ngulo, a Sefip anotou que o entendimento exposto pelo aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> estaria vigente at\u00e9 16/12/1998, pois a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o resultaria no inaceit\u00e1vel descumprimento do art. 40, \u00a7 2\u00ba, da CF88 a partir da subsequente modifica\u00e7\u00e3o empreendida pela EC n.\u00ba 20, de 1998, al\u00e9m de figurar a indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" em conjunto com a parcela de \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, afrontando o art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, e o art. 7\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n.\u00ba 9.624, de 1998.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tDiante, enfim, da entrada do aludido ato de aposentadoria no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva do respectivo interessado, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (<b>v.g.</b>: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n.\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v.g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tO TCU deve assinalar a ilegalidade, portanto, do aludido ato de aposentadoria para lhe negar o respectivo registro.</p><p>Ante o exposto, voto pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de junho de 2022.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793276", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793276", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}