{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2515735", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3238/2022 ATA 21/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3238", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "21/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de ato de aposentadoria encaminhado pela Universidade Federal de Goi\u00e1s;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992; e ainda com os arts. 260, \u00a7 4\u00ba, 261, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, e 262, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal a aposentadoria de Neusa Aparecida Martins (XXX.683.991-XX) , negando-lhe o registro ao ato correspondente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, nos termos do enunciado 106 da s\u00famula da jurisprud\u00eancia predominante do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Universidade Federal de Goi\u00e1s que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrente do ato ora considerado ilegal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, at\u00e9 a emiss\u00e3o de novo ato, tamb\u00e9m no prazo de 15 (quinze) dias, que dever\u00e1 observar as disposi\u00e7\u00f5es da EC 70/2012 (paridade no reajuste do benef\u00edcio) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. no prazo de 15 (quinze) dias, d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada cujo ato \u00e9 considerado ilegal, esclarecendo-lhe que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o sobre o presente ac\u00f3rd\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento do recurso porventura impetrado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. no prazo de 30 (trinta) dias, informe ao TCU as medidas adotadas, sem preju\u00edzo de encaminhar comprovante sobre a data em que a interessada tomou conhecimento do contido no subitem anterior;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Universidade Federal de Goi\u00e1s.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Universidade Federal de Goi\u00e1s, enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/06/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Goi\u00e1s.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Neusa Aparecida Martins (XXX.683.991-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03945120216\" target=\"_blank\">039.451/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Antonio Anastasia (na Presid\u00eancia) e Aroldo Cedraz (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo o Relat\u00f3rio da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, pe\u00e7a 5, que obteve anu\u00eancia de seus dirigentes, pe\u00e7a 6.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Universidade Federal de Goi\u00e1s.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Universidade Federal de Goi\u00e1s.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: Desenvolvimento de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 53014/2019 - Altera\u00e7\u00e3o - Interessado: NEUSA APARECIDA MARTINS - CPF: XXX.683.991-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Por interm\u00e9dio de an\u00e1lises realizadas por esta Unidade T\u00e9cnica no presente ato, n\u00e3o se constatou irregularidade que obste a chancela pela legalidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar LEGAL e conceder registro do ato de NEUSA APARECIDA MARTINS.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 53014/2019 pode ser apreciado pela <b>legalidade</b>, em raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido encontradas irregularidades no ato, de acordo com o item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar LEGAL e conceder o registro do ato de NEUSA APARECIDA MARTINS.</p><p><b>Anexo I - Dados do Ato</b></p><p><b>Ato: 53014/2019 - servidor/instituidor: NEUSA APARECIDA MARTINS - CPF: XXX.683.991-XX </b></p><p>Cargo:  - Matr\u00edcula no \u00f3rg\u00e3o 1425020</p><p><b>Atos com o mesmo CPF</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Num. ato</b></p></td>\t<td><p><b>Tipo</b></p></td>\t<td><p><b>UJ</b></p></td>\t<td><p><b>Cargo</b></p></td>\t<td><p><b>Jornada</b></p></td>\t<td><p><b>Dt.inicial</b></p></td>\t<td><p><b>Dt.final</b></p></td>\t<td><p><b>TC</b></p></td>\t<td><p><b>Julgamento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>SISAC-10791108-01-2006-000067-8</b></p></td>\t<td><p><b>ADMISS\u00c3O</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>TECNICO DE ENFERMAGEM</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>01/09/2003</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/833420095\" target=\"_blank\">Processo 008.334/2009-5</a></b></p></td>\t<td><p><b>LEGAL</b></p></td></tr></tbody></table><p><b>Ficha Financeira do Instituidor - </b>M\u00eas/Ano: 08/2021  - \u00d3rg\u00e3o: UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIAS - C\u00f3d.Siape: 26235</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>C\u00f3digo</b></p></td>\t<td><p><b>Nome da rubrica</b></p></td>\t<td><p><b>Valor pago (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Matr. Siape</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>PROVENTO BASICO</p></td>\t<td><p>1.102,87</p></td>\t<td><p>1425020</p></td></tr><tr>\t<td><p>82737</p></td>\t<td><p>PER CAPITA - SAUDE SUPLEMENTAR</p></td>\t<td><p>193,05</p></td>\t<td><p>1425020</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>1.295,92</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><b>Anexo II </b></p><p><b>Quadro resumo de ocorr\u00eancias</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>N\u00fam.ato</p></td>\t<td><p>Nome instituidor</p></td>\t<td><p>Regime jur\u00eddico</p></td>\t<td><p>Propostas de m\u00e9rito</p></td>\t<td><p>Inconsist\u00eancias encontradas</p></td>\t<td><p>Qtde incon.</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>Controle interno</p></td>\t<td><p>Sefip/</p><p>TCU</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>53014/2019</p></td>\t<td><p>NEUSA APARECIDA MARTINS</p></td>\t<td></td>\t<td><p>Legal</p></td>\t<td><p>Legal</p></td>\t<td><p>-</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, em parecer discordante da unidade t\u00e9cnica, pe\u00e7a 7, pronunciou-se nos seguintes termos:</p><p>Trata-se de ato de aposentadoria em favor de <b>Neusa Aparecida Martins</b>, no cargo de T\u00e9cnico de Enfermagem dos quadros de pessoal da Universidade Federal de Goi\u00e1s, com fundamento no art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da CF/1988, na reda\u00e7\u00e3o que lhe foi conferida pela EC 41/2003, ou seja, por motivo de invalidez, com proventos calculados pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o e proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o.</p><p>A Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip manifestou-se pela legalidade do ato.</p><p>A servidora ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em data anterior \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da EC 41/2003 e <b>aposentou-se por invalidez </b>em 8/1/2013, na vig\u00eancia da Emenda Constitucional 70/2012, que acrescentou \u00e0 EC 41/2003 o art. 6\u00ba-A e seu par\u00e1grafo \u00fanico, <i>in verbis</i>:</p><p><i>Art. 6\u00ba-A. </i><b><i>O servidor da Uni\u00e3o</i></b><i>, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, </i><b><i>que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional</i></b><i> </i><b><i>e</i></b><i> </i><b><i>que tenha se aposentado ou venha a se aposentar por invalidez permanente</i></b><i>, com fundamento no inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, </i><b><i>tem direito a proventos de aposentadoria calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der a aposentadoria,</i></b><i> na forma da lei, n\u00e3o sendo aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es constantes dos \u00a7\u00a7 3\u00ba, 8\u00ba e 17 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base no caput</i><b><i> </i></b><i>o disposto no art. 7\u00ba desta Emenda Constitucional, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos desses servidores.</i></p><p>Assim, a aposentadoria deve observar o crit\u00e9rio da paridade, no entanto, os seus valores foram calculados pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o, conforme se observa do fundamento legal constante do ato e-Pessoal:</p><p><i>APOS-59 - CF/1988, art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso I (Reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 41/2003) , c/c MP 167/2004 (convertida na Lei 10.887/2004) -proporcional - Aposentadoria por invalidez permanente com proventos proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o ocorrida ap\u00f3s 31/12/2003 (</i><b><i>m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es</i></b><i>) . Vig\u00eancia de 20/2/2004 em diante.</i></p><p>No caso em apre\u00e7o, a aposentadoria por invalidez \u00e9 ilegal, pois n\u00e3o observou a forma de c\u00e1lculo dos proventos determinada pela EC 70/2012, vigente por ocasi\u00e3o dessa concess\u00e3o.</p><p>O ato foi encaminhado pelo controle interno em 2020, de modo que n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos previsto pelo Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o de atos de natureza complexa, por parte do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>Ante o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela ilegalidade e negativa de registro da aposentadoria em favor de <b>Neusa Aparecida Martins</b>.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA POR INVALIDEZ CALCULADA PELA M\u00c9DIA DA CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES NA VIG\u00caNCIA DA EMENDA CONSTITUCIONAL 70/2012. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria por invalidez em favor de Neusa Aparecida Martins, no cargo de T\u00e9cnico de Enfermagem da Universidade Federal de Goi\u00e1s, com fundamento no art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso I, da CF/1988, na reda\u00e7\u00e3o que lhe foi conferida pela EC 41/2003, ou seja, por motivo de invalidez, com proventos calculados pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o e proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">2.\tConsigno, inicialmente, que o ato ingressou neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, prazo limite estabelecido pelo Supremo Tribunal Federal (STF) no \u00e2mbito do RE 636.553/RS (Tema 445 de repercuss\u00e3o geral) e referendado por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , a partir do qual o ato deveria ser objeto de registro t\u00e1cito.</p><p>3.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip manifestou-se pela legalidade do ato. </p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU divergiu da proposta por considerar que a o c\u00e1lculo de seu valor deveria observar o crit\u00e9rio da paridade, e n\u00e3o ter sido calculado pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o, uma vez que a servidora ingressou no servi\u00e7o p\u00fablico em data anterior \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da EC 41/2003 e <b>aposentou-se por invalidez </b>em 8/1/2013, na vig\u00eancia da Emenda Constitucional 70/2012, que acrescentou \u00e0 EC 41/2003 o art. 6\u00ba-A e seu par\u00e1grafo \u00fanico, <i>in verbis</i>:</p><p><i>\tArt. 6\u00ba-A. </i><b><i>O servidor da Uni\u00e3o</i></b><i>, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, </i><b><i>que tenha ingressado no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional</i></b><i> </i><b><i>e</i></b><i> </i><b><i>que tenha se aposentado ou venha a se aposentar por invalidez permanente</i></b><i>, com fundamento no inciso I do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, </i><b><i>tem direito a proventos de aposentadoria calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo em que se der a aposentadoria,</i></b><i> na forma da lei, n\u00e3o sendo aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es constantes dos \u00a7\u00a7 3\u00ba, 8\u00ba e 17 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>\tPar\u00e1grafo \u00fanico. Aplica-se ao valor dos proventos de aposentadorias concedidas com base no caput</i><b><i> </i></b><i>o disposto no art. 7\u00ba desta Emenda Constitucional, observando-se igual crit\u00e9rio de revis\u00e3o \u00e0s pens\u00f5es derivadas dos proventos desses servidores.</i></p><p>5.\tAcolho a proposta do MP/TCU pela declara\u00e7\u00e3o da ilegalidade do ato e negativa de seu registro. Incorporo suas an\u00e1lises e conclus\u00f5es \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que este Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">\tTCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de junho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220720", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793692", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793692", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}