{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2530786", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3257/2022 ATA 21/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3257", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "21/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3257/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3257/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Trata-se de proposta formulada pela Secretaria de Gest\u00e3o de Processos no sentido da revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 21) , de modo a tornar insubsistente a san\u00e7\u00e3o imputada, no item 9.2, ao Sr. Marivaldo Paes da Costa, em raz\u00e3o de seu falecimento.</p><p>Considerando que o Sr. Marivaldo Paes da Costa faleceu em 25/1/2017, antes, portanto, do tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o condenat\u00f3ria, conforme certid\u00e3o de \u00f3bito juntada \u00e0 pe\u00e7a 121, p. 2;</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que a cobran\u00e7a executiva da multa junto aos sucessores n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel quando o falecimento do respons\u00e1vel acontece antes do tr\u00e2nsito em julgado do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio;</p><p class=\"body_Text_Indent\">Considerando que a multa ent\u00e3o cominada n\u00e3o tomou a natureza de d\u00edvida de valor, n\u00e3o sendo transfer\u00edvel, portanto, ao esp\u00f3lio e aos herdeiros, nos termos do art. 5\u00ba, inciso XLV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 178/2005, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>a) rever de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2816/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2816/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, tornando insubsistente o subitem 9.2 em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Marivaldo Paes da Costa (XXX.458.112-XX) , em raz\u00e3o de seu falecimento antes do tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o condenat\u00f3ria;</p><p>b) enviar c\u00f3pia desta decis\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ao esp\u00f3lio ou aos herdeiros do Sr. Marivaldo Paes da Costa e aos eventuais interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/702020139\" target=\"_blank\">Processo 007.020/2013-9</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/653620174\" target=\"_blank\">Processo 006.536/2017-4</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/653720170\" target=\"_blank\">Processo 006.537/2017-0</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/653520178\" target=\"_blank\">Processo 006.535/2017-8</a> (COBRAN\u00c7A EXECUTIVA) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Gandor Calil Hage Neto (XXX.651.832-XX) ; Marivaldo Paes da Costa (XXX.458.112-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o: Prefeitura Municipal de Almeirim/PA.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Daniane Mangia Furtado (OAB/DF 21.920) e Jos\u00e9 Severo de Souza J\u00fanior (OAB/AP 1.488) . </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/06/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Almeirim/PA.", "INTERESSADOS": " Gandor Calil Hage Neto (XXX.651.832-XX); Marivaldo Paes da Costa (XXX.458.112-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00702020139\" target=\"_blank\">007.020/2013-9</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "37.276", "siglaOrgao": "STF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "Gandor Calil Hage Neto"}], "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Daniane Mangia Furtado (OAB/DF 21.920) e Jos\u00e9 Severo de Souza J\u00fanior (OAB/AP 1.488). ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc).", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25379027", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25379027", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}