{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2455344", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3392/2022 ATA 23/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3392", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "23/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os presentes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Ronaldo Almeida Sousa na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 06/2008, registrado no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal sob o n\u00famero 621542 e firmado em 13/3/2008 entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e a sobredita edilidade, tendo por objeto \"a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra, localizada no povoado de Boa Nova\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, o Sr. Ronaldo Almeida Sousa, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443, de 16/7/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei Org\u00e2nica do TCU, combinados com os arts. 19 e 23, inciso III, do mesmo diploma, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, julgar irregulares as contas do Sr. Ronaldo Almeida Sousa, condenando-o ao pagamento da quantia de R$ 250.000,00 (duzentos e cinquenta mil reais) , atualizada monetariamente e acrescida de juros de mora desde 25/3/2008 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, e fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se solicitado pelo respons\u00e1vel e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, fixando-se o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma delas os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo ao vencimento antecipado do saldo devedor em caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela, conforme prev\u00ea o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, ao respons\u00e1vel em ep\u00edgrafe e, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno-TCU, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Ronaldo Almeida Sousa na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012), em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 06/2008, registrado no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal sob o n\u00famero 621542 e firmado em 13/3/2008 entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e a sobredita edilidade, tendo por objeto \u0093a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra, localizada no povoado de Boa Nova\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/07/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Jussara/BA e Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04071920197\" target=\"_blank\">040.719/2019-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tInicio este Relat\u00f3rio transcrevendo, com alguns ajustes de forma e fundamentado no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443, de 16/7/1992, parte da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) e autuada como pe\u00e7a 65:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"corpo_de_texto_32\">1. Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 06/2008, registro Siafi 621542 (pe\u00e7a 13) , firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e o Munic\u00edpio de Jussara/BA, e que tinha por objeto o instrumento descrito como 'constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra, localizada no povoado de Boa Nova'.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p class=\"corpo_de_texto_32\">2. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas (pe\u00e7a 45) , foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade:</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">Inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto do conv\u00eanio descrito como 'OBJETO: CONSTRUCAO DE UMA BARRAGEM DE MACICO DE TERRA, LOCALIZADA NO POVOADO DE BOA NOVA.'</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">2.1. Quanto \u00e0 conduta do respons\u00e1vel (Ronaldo Almeida Sousa - CPF XXX.667.925-XX, na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA - gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , foi registrada a seguinte informa\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">Condutas:</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">A Secretaria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil considerou que o objeto pactuado n\u00e3o foi cumprido e nem atingidos os objetivos da transfer\u00eancia, tendo em vista que o convenente n\u00e3o executou o objeto do termo de conv\u00eanio conforme Plano de Trabalho aprovado e que a meta vistoriada apresentava caracter\u00edsticas totalmente diferentes da barragem de terra relacionada ao Projeto B\u00e1sico aprovado.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">3. O Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, datado de 29/11/2013 (pe\u00e7a 33) , registrou os apontamentos dos excertos a seguir:</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">2.4. Aspectos de qualidade (descrever apenas os de v\u00edcios e incompatibilidades encontradas entre o projeto e a execu\u00e7\u00e3o) . </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">Meta 1: O projeto b\u00e1sico aprovado pelo MI foi modificado. Segundo informa\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura, a barragem de terra constru\u00edda em 2008 rompeu e foi reconstru\u00edda parte em terra e parte em pedra. Ainda segundo informa\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio, n\u00e3o foi feito drenagem nem extravasor da barragem. Ap\u00f3s a segunda constru\u00e7\u00e3o ela novamente rompeu por ruptura hidr\u00e1ulica 'piping', e foi constru\u00edda uma nova barragem a jusante em alvenaria de pedra. Esta nova barragem permanece at\u00e9 hoje (ver foto anexo) . A extens\u00e3o da barragem atual \u00e9 de 88m (medida em GPS) , com largura da crista de 3,40m e profundidade m\u00e1xima de 3,30m. A barragem de terra inicialmente executada tinha largura de cerca de 7m, permitindo passagem de ve\u00edculos nas duas dire\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">4. COMENT\u00c1RIOS T\u00c9CNICOS</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">A Prefeitura forneceu apenas o contrato com a empresa vencedora. Os demais documentos de vital import\u00e2ncia para an\u00e1lise do conv\u00eanio n\u00e3o foram encontrados pela atual gest\u00e3o. A barragem atual apesar de ter funcionalidade e apresentar car\u00e1ter definitivo n\u00e3o condiz com o projeto b\u00e1sico apresentado no plano de trabalho do MI. Suas caracter\u00edsticas s\u00e3o totalmente diferentes da barragem de terra inicialmente projetada, e essas modifica\u00e7\u00f5es em campo foram feitas sem o consentimento do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">4. O Parecer Financeiro 037/2019/DTCE/CDTCE/CGPC/SPO/Secex/MDR (pe\u00e7a 41) , registrou os apontamentos dos excertos a seguir:</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">II - DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">2. A instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial de que trata este Parecer Financeiro tem como fato gerador a 'N\u00e3o execu\u00e7\u00e3o TOTAL do objeto pactuado', uma vez que o Convenente n\u00e3o executou o objeto de acordo com o Plano de Trabalho aprovado, portanto, descumpriu com a obriga\u00e7\u00e3o prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico) , Lei 8.443/1992 (art. 8\u00ba) , Portaria Interministerial MPDG/MF/CGU 424/2016 (art. 70, \u00a7 1\u00ba, inc. II, al\u00ednea 'a') e demais normas legais e infralegais disciplinadoras das transfer\u00eancias de recursos federais.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">III - DA AN\u00c1LISE DA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">4. A Secret\u00e1ria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - Sedec, em obedi\u00eancia as normas vigentes, em 18/05/2018, analisando a Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o existente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das obras pactuadas no Termo de Conv\u00eanio, tendo em vista as constata\u00e7\u00f5es exaradas no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 006, de 29/11/2013 (fls. 133 a 151, Volume 2) e no Parecer T\u00e9cnico de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00ba 155 (Sei 0882589) , concluiu que do ponto de vista da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica o objeto pactuado n\u00e3o foi cumprido e nem atingido os objetivos da transfer\u00eancia, devendo o convenente restituir aos cofres da Uni\u00e3o a totalidade dos recursos repassados devidamente corrigidos, nos seguintes termos: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">'IV. Considera\u00e7\u00f5es Finais: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">9. Logo, tendo em vista o relatado anteriormente, considerando que o convenente n\u00e3o executou o objeto do presente termo de conv\u00eanio conforme Plano de Trabalho aprovado por esta SEDEC, considerando ainda que a meta vistoriada apresenta caracter\u00edsticas totalmente diferentes da barragem de terra relacionada ao Projeto B\u00e1sico aprovado, sendo assim, do ponto de vista de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, considera-se que o objeto pactuado n\u00e3o foi cumprido e nem atingidos os objetivos da transfer\u00eancia, devendo o convenente restituir aos cofres da Uni\u00e3o a totalidade dos recursos repassados devidamente corrigidos'.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">VI - AN\u00c1LISE</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.1. Do (s) Processo (s) de Execu\u00e7\u00e3o e do Contrato (Lei n\u00ba 8.666 de 21/6/1993) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.2. Foi adotado o seguinte procedimento licitat\u00f3rio: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.3. Tomada de Pre\u00e7o n\u00ba 004/2008, com o objeto de 'OBRA DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA BARRAGEM', no valor de R$ 222.233,49, foi adjudicada e homologada ao licitante MVS CONSTRUTORA LTDA., segundo os Termos de Homologa\u00e7\u00e3o e Adjudica\u00e7\u00e3o, de 03/07/2008 (fls. 87 e 88, Volume 2) , e ato cont\u00ednuo foi firmado o Contrato Administrativo n\u00ba 04TP, de 15/05/2008, para execu\u00e7\u00e3o, completa e perfeita, sob regime de empreitada, por pre\u00e7o unit\u00e1rio (fls. 44 a 50, Volume 2) . </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.4. Cabe registrar que o valor das Despesas identificados nos extratos banc\u00e1rios totalizam R$ 277.061,63, valor superior ao contratado com a MVS CONSTRUTORA LTDA (R$ 222.233,49) , sobre esse ponto o Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 006/2013 (fls. 133 a 151, Volume 2) , nos coment\u00e1rios t\u00e9cnicos acostados \u00e0 fl. 144, informou que a Prefeitura apenas forneceu o contrato com a Empresa vencedora, e os demais documentos de vital import\u00e2ncia para an\u00e1lise do conv\u00eanio n\u00e3o foram encontrados na gest\u00e3o atual. </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.5. Diante disso, verifica-se que n\u00e3o consta no processo documentos suficientes para identificar o motivo da diferen\u00e7a no valor entre as Despesa e o Contratado com Empresa Vencedora da Tomada de Pre\u00e7o n\u00ba 004/2008.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.6. Da Execu\u00e7\u00e3o Financeira (Relat\u00f3rios de Receita e Despesas, Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos e Extratos Banc\u00e1rios) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">8.7. Os pagamentos guardam conformidade com as Notas Fiscais encaminhadas (fls. 39 a 43, Volume 2) , visto que foram identificados nos extratos banc\u00e1rios a que tivemos acesso (fls. 64 a 81, Volume 2) , totalizando R$ 277.061,63.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">VII - CONDUTA & NEXO DE CAUSALIDADE (RELA\u00c7\u00c3O DE CAUSA E EFEITO) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">9. Primeiramente, cabe registrar que o Conv\u00eanio foi assinado em 13/03/2008, e publicado no dia 14/03/2008, e a \u00fanica parcela (18/03/2008 - Ordem Bancaria - 2008OB900755) dos recursos federais foi liberada durante a gest\u00e3o do Sr. Ronaldo Almeida Sousa, ex-Prefeito Municipal de Jussara (01/01/2005 a 31/12/2008 e Reeleito - 01/01/2009 a 31/12/2012) , e que a an\u00e1lise exarada no Parecer T\u00e9cnico de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00ba 155/2018 (Sei 0882589) apontou que a obra possu\u00eda caracter\u00edsticas totalmente diferentes da barragem de terra relacionada ao Projeto B\u00e1sico aprovado, e apresentava dimens\u00f5es muito inferiores a projetada, impactando no atingimento do benef\u00edcio social almejado pelo Conv\u00eanio.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">11. Nexo de Causalidade: N\u00e3o apresentar os demais documentos necess\u00e1rios para an\u00e1lise do conv\u00eanio, apenas forneceu o contrato com a Empresa vencedora, segundo apontado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 006/2013 (fls. 133 a 151, Volume 2) , nos coment\u00e1rios t\u00e9cnicos acostados \u00e0 fl. 144, impedindo assim de identificar o motivo da diferen\u00e7a no valor entre as Despesa e o Contratado com Empresa Vencedora da Tomada de Pre\u00e7o n\u00ba 004/2008; Modificar a extens\u00e3o da barragem que inicialmente tinha a largura de cerca de 7 m, e atualmente extens\u00e3o da barragem atual \u00e9 de 88m (medida em GPS) , com largura da crista de 3,40 m e profundidade m\u00e1xima de 3,30 m, segundo apontado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 006/2013, gerando a execu\u00e7\u00e3o da obra diferente do Plano de Trabalho aprovado, resultando no descumprimento do objeto pactuado e por consequ\u00eancia o n\u00e3o atingimento do objetivo, resultando em Dano ao Er\u00e1rio no valor da totalidade dos recursos repassados devidamente corrigidos.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">X - CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">15. Diante do exposto e tendo em vista a glosa t\u00e9cnica total conforme o Parecer T\u00e9cnico de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00ba 155, de 18/05/2018 (Sei 0882589) , bem como o n\u00e3o atendimento das exig\u00eancias contidas nas notifica\u00e7\u00f5es, referentes \u00e0 glosa t\u00e9cnica imputada na execu\u00e7\u00e3o do Objeto, e exauridas as provid\u00eancias cab\u00edveis para regulariza\u00e7\u00e3o das contas prestadas, sugiro: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">I - Instaurar a Tomada de Contas Especial no valor de R$ 250.000,00, a ser atualizado de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, em desfavor do Sr. Ronaldo Almeida Sousa, ex-Prefeito do Municipal de Jussara;</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p>5. Conforme Cl\u00e1usula Quarta do instrumento, a composi\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio \u00e9 de R$ 250.000,00 \u00e0 conta do Concedente e R$ 12.500,00 de contrapartida do Convenente (pe\u00e7a 13, p. 4) . </p><p>5.1. Para a execu\u00e7\u00e3o do objeto contratado, foi repassado \u00e0 conta corrente vinculada ao conv\u00eanio o montante de R$ 250.000,00, conforme quadro abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>N\u00ba da OB</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data de emiss\u00e3o</p></td>\t<td><p>Data de Cr\u00e9dito na conta espec\u00edfica</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900755 (pe\u00e7a 14) </p></td>\t<td><p>250.000,00</p></td>\t<td><p>18/03/2008</p></td>\t<td><p>25/03/2008 (pe\u00e7a 29, p. 14) </p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>250.000,00</b></p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>6. A vig\u00eancia do conv\u00eanio foi de 14/3/2008 a 21/2/2009. </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">7. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 30/2019 (pe\u00e7a 46) , em que os fatos est\u00e3o circunstanciados, a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo dano ao er\u00e1rio foi atribu\u00edda ao Sr. Ronaldo Almeida Sousa, na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos federais recebidos por meio do conv\u00eanio. A conduta do respons\u00e1vel consignada no referido relat\u00f3rio foi indicada na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o, conforme item 2.1 anterior.</p><p>8. Da an\u00e1lise dos autos, verifica-se que foi dada oportunidade de defesa ao agente responsabilizado, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , tendo em vista a notifica\u00e7\u00e3o (Of\u00edcio n\u00ba 731/2018, datado de 05/06/2018, \u00e0 pe\u00e7a 36, e AR: pe\u00e7a 39, recebido em 21/06/2018) . Ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o o Sr. Ronaldo Almeida Sousa permaneceu silente.</p><p>9. A Controladoria Geral da Uni\u00e3o emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria 924/2019 (pe\u00e7a 48) , e, em face do exame procedido, certificou a irregularidade das contas do Sr. Ronaldo Almeida Sousa (pe\u00e7a 49) . O Parecer do Dirigente de Controle Interno (pe\u00e7a 50) conclui estar o processo em condi\u00e7\u00f5es de ser submetido ao Ministro do Desenvolvimento Regional para colhimento do pronunciamento de que trata o art. 52 da Lei 8.443/92, e posterior remessa ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>10. O Exmo. Ministro do Estado do Desenvolvimento Regional emitiu pronunciamento (pe\u00e7a 51) , atestando haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no Relat\u00f3rio e Certificado de Auditoria, bem como no Parecer da Secretaria Federal de Controle Interno da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, para julgamento, na forma prevista pelo inciso II, artigo 71, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11. Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 53) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ronaldo Almeida Sousa, ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , conforme a seguir: </p><p>20.1 Realizar a seguinte cita\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"list_Paragraph\">i) do Sr. Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha aos cofres do Tesouro Nacional a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da irregularidade e condutas informadas adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p>250.000,00</p></td>\t<td><p>25/03/2008</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">Valor atualizado at\u00e9 13/08/2020: R$ 484.250,00</p><p><b>Irregularidade</b>: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 06/2008, registro Siafi 621542, em face da aus\u00eancia de nexo causal entre os recursos transferidos e o objeto executado.</p><p><b>Dispositivos violados</b>: arts. 37, caput, c/c. 70, \u00a7 \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988; art. 93 do Decreto-Lei 200, de 25/2/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Evid\u00eancias: </b>Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, datado de 29/11/2013 (pe\u00e7a 33) ; Parecer Financeiro n\u00ba 037/2019/DTCE/CDTCE/CGPC/SPO/Secex/MDR (pe\u00e7a 41) ; Plano de Trabalho aprovado (pe\u00e7a 7) e o Projeto da barragem que constou no Plano de Trabalho (pe\u00e7a 5, p. 25 e 26 e pe\u00e7a 7, p. 12) , Documenta\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 23 a 31) ; e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 30/2019 (pe\u00e7a 46) . </p><p><b>Conduta</b>:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Sr. Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX) , na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) - prestar contas informando a execu\u00e7\u00e3o do objeto de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas definidas no conv\u00eanio, quando a fiscaliza\u00e7\u00e3o detectou obra diversa daquela especificada no plano de trabalho e ainda obteve not\u00edcias de que a obra foi reconstru\u00edda 2 vezes. </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Nexo causal</b>: a presta\u00e7\u00e3o de contas declarando realiza\u00e7\u00e3o do objeto com especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas diversas das da obra detectada pelo \u00f3rg\u00e3o concedente impede confirmar o nexo casual entre os recursos federais transferidos e a referida obra, sobretudo perante a not\u00edcia de que ela fora executada 3 vezes. </p><p>20.2. encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa;</p><p>20.3. Informar ao respons\u00e1vel que:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) caso venha a ser condenado pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, desde a data da ocorr\u00eancia at\u00e9 a data do recolhimento, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU. </p><p class=\"list_Paragraph\">b) o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas, nos termos do art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004.</p><p class=\"list_Paragraph\">c) o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004. </p><p>12. Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 55) , foi realizada a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, mediante Of\u00edcio 44908/2020-TCU/Seproc, datado de 24/8/2020 (pe\u00e7a 57) , e respectivo AR (pe\u00e7a 58) , com recebimento na data de 17/09/2020. </p><p>13. Houve pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, formulado nos termos da pe\u00e7a 60.</p><p>13.1. Em despacho da pe\u00e7a 64, foi prorrogado o novo prazo para atendimento at\u00e9 o dia 02/11/2020. Mas, n\u00e3o houve resposta do indigitado. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14. Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel permaneceu silente, devendo ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>15. Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que, conforme demonstrado no item 6 anterior, a vig\u00eancia do Conv\u00eanio foi at\u00e9 21/02/2009, e, conforme demonstrado no item 8 anterior, a Notifica\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel ocorreu na data de 21/06/2018. </p><p>15.1. Verifica-se que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/7/2017 \u00e9 superior a R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>OUTROS D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM O MESMO RESPONS\u00c1VEL</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16. Informa-se que foram encontrados d\u00e9bitos imput\u00e1veis ao respons\u00e1vel em outro processo no Tribunal:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b>Processos</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\">Ronaldo Almeida Sousa</p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2475220169\" target=\"_blank\">Processo 024.752/2016-9</a> (TCE, aberto) </p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17. A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00f5es de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p>18. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30/6/2004, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado.</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p>19. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>20. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>21. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </p><p><b>Da revelia do Sr. Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX) </b></p><p>22. No presente caso, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel se deu em endere\u00e7o proveniente de pesquisa de endere\u00e7o realizada pelo TCU (vide par\u00e1grafo 12) . A entrega do of\u00edcio citat\u00f3rio enviado a endere\u00e7o colhido nas bases de dados da Receita Federal do Brasil, custodiadas pelo TCU ficou comprovada (pe\u00e7a 58) .</p><p>23. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade dos agentes n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>24. Ao n\u00e3o apresentar defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes'. </p><p>25. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </p><p>26. Sobre a irregularidade, segundo o Projeto da barragem que constou no Plano de Trabalho, a barragem teria as seguintes dimens\u00f5es:</p><p>a) COMPRIMENTO = 130,00 m (informa\u00e7\u00e3o obtida da planta- desenho \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 26) ;</p><p>b) ALTURA M\u00c1XIMA = 5,132 m (informa\u00e7\u00e3o obtida do perfil-desenho \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 26) ;</p><p>c) LARGURA = 7 m (informa\u00e7\u00e3o obtida do desenho '<i>PROJETO B\u00c1SICO DA BARRAGEM DE BOA NOVA</i>', \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 25) </p><p>26.1. Tamb\u00e9m consta do Plano de Trabalho a constru\u00e7\u00e3o de um vertedouro, conforme as informa\u00e7\u00f5es do seu dimensionamento indicadas \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 12. </p><p>26.2. A documenta\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 23 a 31) encaminhada atrav\u00e9s do of\u00edcio 201/2010 da Prefeitura Municipal de Jussara, datado de 01/03/2010, e assinado pelo Sr. Ronaldo Almeida Sousa, Prefeito - gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012 (pe\u00e7a 23) , atesta a execu\u00e7\u00e3o da Constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Terra 'em total conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas constantes do Plano de Trabalho anexo ao Conv\u00eanio, e que o objeto deste Conv\u00eanio foi cumprido integralmente', conforme a seguir:</p><p>26.3. O '<i>RELAT\u00d3RIO DE CUMPRIMENTO DO OBJETO</i>' (pe\u00e7a 30) atesta a execu\u00e7\u00e3o da Barragem em total conformidade como plano de Trabalho aprovado: </p><p>RELAT\u00d3RIO DE CUMPRIMENTO DO OBJETO</p><p> Em obedi\u00eancia \u00e0 Cl\u00e1usula 9\u00aa do Conv\u00eanio n 006/208-MI , de 13 de Mar\u00e7o de 2008 (Treze de mar\u00e7o de dois mil e oito) , atesto que os valores de R$ 250.000,00 (Duzentos e cinquenta mil reais) - transferidos do pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional - e de R$ 12.500,00 (doze mil e quinhentos reais) - referente \u00e0 contrapartida - foram utilizados total e exclusivamente para execu\u00e7\u00e3o da Constru\u00e7\u00e3o de uma Barragem, em Boa Nova distrito de Maring\u00e1, no Munic\u00edpio de Jussara, Estado da Bahia, <b>em total conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas constantes do Plano de Trabalho anexo ao Conv\u00eanio, e que o objeto deste Conv\u00eanio foi cumprido integralmente</b>. (grifei) </p><p>26.4. O '<i>RELAT\u00d3RIO DE EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-FINANCEIRA</i>' (pe\u00e7a 24) consignou a informa\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de 100% da barragem de terra prevista no Plano de Trabalho aprovado:</p><p>DESCRI\u00c7\u00c3O:</p><p><b>Constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra</b> na zona rural deste Munic\u00edpio na localidade de Boa Nova com capacidade de acumula\u00e7\u00e3o <b>2.600,00 m3 </b> (grifei) </p><p>EXECUTADO: 100%</p><p>CONCEDENTE R$ 250.000,00</p><p>EXECUTOR: R$ 12.500,00</p><p>TOTAL: R$ 262.5000,00</p><p>26.5. A '<i>RELA\u00c7\u00c3O DE BENS (Adquirido produzidos ou constru\u00eddos com recursos da Uni\u00e3o) </i>', \u00e0 pe\u00e7a 26, indica a constru\u00e7\u00e3o da barragem de terra prevista no Plano de Trabalho aprovado:</p><p>ESPECIFICA\u00c7\u00c3O</p><p><b>Constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra</b> na zona rural deste Munic\u00edpio na localidade de Boa Nova 01 com capacidade de acumula\u00e7\u00e3o <b>2.600,00 m\u00b3</b>. (grifei) </p><p>TOTAL: R$ 262.500,00</p><p>26.6. Ao contr\u00e1rio do indicado no item 26.2 anterior, a documenta\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 23 a 31) demonstra aus\u00eancia de nexo causal entre os recursos transferidos e o objeto executado, conforme demonstrado a seguir.</p><p>26.6.1. O Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, datado de 29/11/2013 (pe\u00e7a 33) , registrou total diverg\u00eancia entre a barragem que foi executada e a descrita no Projeto do Plano de Trabalho aprovado, conforme a seguir:</p><p>26.6.1.1. Conforme indicado acima, o Plano de Trabalho previa a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de terra. Mas, foi constatado <i>in loco</i> a constru\u00e7\u00e3o de barragem em alvenaria de pedra;</p><p>26.6.1.2. Foi constatado <i>in loco</i> a constru\u00e7\u00e3o de barragem com dimens\u00f5es muito menores do que a prevista no Projeto do Plano de Trabalho aprovado: </p><p> - a barragem constru\u00edda tem extens\u00e3o de 88 m, bem menor do que os 130,00 m do Plano de Trabalho aprovado (informa\u00e7\u00e3o obtida da planta-desenho \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 26) ;</p><p> - a profundidade m\u00e1xima da barragem constru\u00edda \u00e9 de 3,30 m, bem menor do que os 5,132 m do Plano de Trabalho aprovado (informa\u00e7\u00e3o obtida do perfil-desenho \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 26) ;</p><p> - a largura da crista da barragem constru\u00edda \u00e9 de 3,40 m, bem menor do que os 7 m do Plano de Trabalho aprovado (informa\u00e7\u00e3o obtida do desenho '<i>PROJETO B\u00c1SICO DA BARRAGEM DE BOA NOVA</i>', \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 25) .</p><p>26.6.1.3. As fotos (pe\u00e7a 33, p. 13 a 19) do Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, datado de 29/11/2013, comprovam a inexecu\u00e7\u00e3o do vertedouro, em desacordo com o Projeto do Plano de Trabalho aprovado que previa o vertedouro (conforme as informa\u00e7\u00f5es do dimensionamento do Projeto do vertedouro indicadas \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 12) . </p><p>26.6.1.4. Por fim, h\u00e1 o registro no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, datado de 29/11/2013 (pe\u00e7a 33) , de que a barragem teria sido constru\u00edda 3 vezes, o que n\u00e3o permite saber qual o dinheiro custeou a execu\u00e7\u00e3o da obra final apresentada pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, posto ser not\u00f3rio que o recurso encaminhado jamais poderia custear as 3 obras.</p><p>27. No entanto, o respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que pudesse vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p>28. Tratando-se de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifesta acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Relator Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator Aroldo Cedraz) .</p><p>29. Dessa forma, o respons\u00e1vel deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo suas contas serem julgadas irregulares, condenando-o ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>30. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</p><p>31. No caso em exame ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a vig\u00eancia do Termo de Compromisso foi at\u00e9 21/02/2009, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o foi assinado em 13/04/2020 (pe\u00e7a 27) .</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>32. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e, instado a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992.</p><p>33. Verifica-se tamb\u00e9m que houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>34. Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>35. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>a) considerar revel o Sr. Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX) , ex-Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>b) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do Sr. Ronaldo Almeida Sousa (CPF XXX.667.925-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"body_Text_2\">D\u00e9bito:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>250.000,00</p></td>\t<td><p>25/03/2008</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"> Valor atualizado do d\u00e9bito em 27/10/2020: R$ 488.250,00</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e) enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica na Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f) enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEsta proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da SecexTCE (pe\u00e7as 66 e 67) , o mesmo, entretanto, n\u00e3o podendo ser dito em rela\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) , representado nestes autos pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, cujo parecer (pe\u00e7a 69) segue parcialmente colacionado abaixo:</p><p>\"Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Ronaldo Almeida Sousa, na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 06/2008, registro Siafi 621542 (pe\u00e7a 13) , firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e o Munic\u00edpio de Jussara/BA, e que tinha por objeto a 'constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra, localizada no povoado de Boa Nova'.</p><p class=\"list_Paragraph\">No Relat\u00f3rio de TCE 30/2019 (pe\u00e7a 46) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto do conv\u00eanio atinge a quantia de R$ 250.000,00, imputando a responsabilidade ao Sr. Ronaldo Almeida Sousa.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ap\u00f3s examinar os autos, a SecexTCE concluiu (pe\u00e7as 65-67) , em s\u00edntese, por considerar o Sr. Ronaldo Almeida Sousa revel, julgar irregulares suas contas, condenando-o a recolher o d\u00e9bito indicado no quadro constante do item 'b' da proposta de encaminhamento (pe\u00e7a 65, p. 10) . N\u00e3o foi proposta a comina\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel, tendo em vista a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme asseverou a unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 65, p. 9) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o considera pertinente tecer considera\u00e7\u00f5es acerca do instituto da prescri\u00e7\u00e3o, nos termos a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">***</p><p class=\"normal_ (Web) \">Ao julgar, em 17/4/2020[footnoteRef:2], o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.886[footnoteRef:3], no qual se discutia o alcance da regra estabelecida no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal[footnoteRef:4], relativamente a pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas em decis\u00f5es de Tribunal de Contas, o Supremo Tribunal Federal (STF) fixou, com repercuss\u00e3o geral, a tese de que '<i>\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i>', nos termos do voto do Ministro Alexandre de Moraes. [2:  Julgamento virtual finalizado nessa data.]  [3:  Desfecho do julgamento do RE 636.886, consoante descri\u00e7\u00e3o apresentada no site do STF: 'O Tribunal, por unanimidade, apreciando o tema 899 da repercuss\u00e3o geral, negou provimento ao recurso extraordin\u00e1rio, mantendo-se a extin\u00e7\u00e3o do processo pelo reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o.' (grifos nossos) .]  [4:  Constitui\u00e7\u00e3o Federal:'Art. 37 omissis (...) \u00a7 5\u00ba A lei estabelecer\u00e1 os prazos de prescri\u00e7\u00e3o para il\u00edcitos praticados por qualquer agente, servidor ou n\u00e3o, que causem preju\u00edzos ao er\u00e1rio, ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento.' (grifo nosso) ] </p><p class=\"normal_ (Web) \">Registre-se que, contra o julgamento do STF no RE 636.886, foram opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) , em 14/8/2020, pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o pela Corte Suprema.</p><p class=\"normal_ (Web) \">N\u00e3o obstante o RE 636.886 ter sido julgado tendo como contexto a fase de execu\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo executivo oriundo de decis\u00e3o de Tribunal de Contas, \u00e9 poss\u00edvel constatar, \u00e0 vista do teor do voto do Ministro Alexandre de Moraes, ao qual aderiram os demais[footnoteRef:5], que a interpreta\u00e7\u00e3o conferida pela Corte Suprema \u00e0 mat\u00e9ria constitucional, quanto \u00e0 intelig\u00eancia do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 a da prescritibilidade, como regra, da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. [5:  Os Ministros Lu\u00eds Roberto Barroso e Gilmar Mendes acompanharam o Ministro Alexandre de Moraes com ressalvas. ] </p><p class=\"normal_ (Web) \">Segundo constou do item 2 da ementa do ac\u00f3rd\u00e3o, somente seriam imprescrit\u00edveis '<i>as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa - Lei 8.429/1992</i>' (grifo nosso) , conforme tese anteriormente definida[footnoteRef:6]. [6:  'S\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa.' (Tema 897 de repercuss\u00e3o geral) .] </p><p class=\"normal_ (Web) \">A conclus\u00e3o afasta, em nosso sentir, a possibilidade de a Corte de Contas continuar a empregar, no exame de suas TCEs, a S\u00famula TCU 282, segundo a qual '<i>As ac\u00bfo\u00bfes de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao era\u00bfrio sa\u00bfo </i>[em quaisquer casos]<i> imprescriti\u00bfveis.</i>', por veicular interpreta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o mais se coaduna com o entendimento do STF.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Ao mesmo tempo, exige que o TCU se debruce a respeito do prazo e regime prescricionais aplic\u00e1veis \u00e0 pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria exercida em sede de processo de contas, na medida em que sobre ela n\u00e3o disse a decis\u00e3o do STF, inclusive por refugir \u00e0 mat\u00e9ria de direito que lhe fora submetida na oportunidade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Assim, n\u00e3o havendo, na Lei 8.443/1992 ou em qualquer outro diploma legal, disposi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, incumbe \u00e0 Corte de Contas apontar, em aten\u00e7\u00e3o ao postulado da seguran\u00e7a jur\u00eddica e \u00e0 vista dos par\u00e2metros legislativos existentes, o arcabou\u00e7o normativo aplic\u00e1vel, de forma a orientar os trabalhos no \u00e2mbito do Tribunal e nortear seus jurisdicionados.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Isso j\u00e1 foi feito no que tange especificamente \u00e0 pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro Benjamin Zymler; redator: Ministro Walton Alencar Rodrigues) , por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o de incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia - ante a preval\u00eancia, \u00e0quele tempo, da tese da imprescritibilidade em qualquer hip\u00f3tese da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. Ali se definiu a aplica\u00e7\u00e3o das regras gerais de prescri\u00e7\u00e3o, tratadas no C\u00f3digo Civil, aos processos de controle externo, inclusive quanto ao <b>prazo decenal do art. 205</b> daquele diploma legal, aplic\u00e1vel quando inexistente prazo espec\u00edfico.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Mesmo que repara\u00e7\u00e3o e penalidade tenham naturezas distintas, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico entende pela aplica\u00e7\u00e3o do mesmo regime e prazo decenal \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento, no controle externo, pelas mesmas raz\u00f5es empregadas pelo Tribunal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, em defer\u00eancia \u00e0 jurisprud\u00eancia da Corte de Contas e, tamb\u00e9m, como forma de assegurar a uniformidade dos crit\u00e9rios de contagem do prazo prescricional.</p><p class=\"normal_ (Web) \">N\u00e3o se ignora a exist\u00eancia de alguma diverg\u00eancia quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Direito P\u00fablico, das normas gerais de prescri\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, pela especial pertin\u00eancia do diploma \u00e0s rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de Direito Privado. Por\u00e9m, disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Civil t\u00eam, sim, teor de normas gerais de Direito, aplic\u00e1veis tamb\u00e9m ao Direito P\u00fablico \u00e0 falta de norma espec\u00edfica.</p><p class=\"list_Paragraph\">Cumpre esclarecer que a aplica\u00e7\u00e3o do regramento do C\u00f3digo Civil \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU se faz por incid\u00eancia direta, na condi\u00e7\u00e3o de regra geral, o que dispensa o suprimento de lacuna legal, por meio de analogia. Nesse sentido, cabe transcrever excerto da manifesta\u00e7\u00e3o do Ministro Walton Alencar Rodrigues, assente no voto revisor aprovado pelo Plen\u00e1rio do TCU quando da prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.441/2016:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">O sil\u00eancio da Lei 8.443/1992, acerca da prescri\u00e7\u00e3o da multa, n\u00e3o abre lacuna a ser colmatada por analogia, mas hip\u00f3tese de incid\u00eancia da<b> regra geral de prescri\u00e7\u00e3o</b>, contida na legisla\u00e7\u00e3o civil codificada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Haveria, portanto, quando menos, lei formal, dispondo sobre a prescri\u00e7\u00e3o do dever-poder sancionador do Tribunal. A expressa disposi\u00e7\u00e3o legal<b> impede o uso da analogia</b>, porque o instituto somente tem lugar na hip\u00f3tese de omiss\u00e3o da lei. Essa, ali\u00e1s, a dic\u00e7\u00e3o do art. 4\u00ba da Lei de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do direito brasileiro, que transcrevo:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'Art. 4\u00ba <b>Quando a lei for omissa</b>, o juiz decidir\u00e1 o caso de acordo com a analogia, os costumes e os princ\u00edpios gerais de direito.' (grifos meus) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">No caso em exame, n\u00e3o h\u00e1 lacuna a ser preenchida por analogia com o direito p\u00fablico ou civil, mas <b>regra de incid\u00eancia direta</b>, assentada no art. 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por essas raz\u00f5es, afasto-me das conclus\u00f5es trazidas pelo e. relator, no sentido de que o Tribunal haveria de subordinar seu poder-dever de impor san\u00e7\u00f5es \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o quinquenal, por ser esse o prazo preponderante 'no microssistema do Direito P\u00fablico'. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Manifesto-me, pois, pela incid\u00eancia da <b>regra geral de prescri\u00e7\u00e3o assentada no C\u00f3digo Civil</b>, aplic\u00e1vel a todos os casos em que a lei sobre ela n\u00e3o dispuser explicitamente.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t(grifos nossos e do original) </p><p class=\"list_Paragraph\">A mesma linha de racioc\u00ednio ora defendida foi desenvolvida no parecer proferido pelo ent\u00e3o Procurador-Geral do MP/TCU, Dr. Paulo Soares Bugarin, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a>, conforme demonstra o trecho seguinte:</p><p class=\"list_Paragraph\">12. Sobre o uso do C\u00f3digo Civil para extrair a norma jur\u00eddica aplic\u00e1vel \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva afeta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico, entendo que, sem embargo de reconhecer os contornos pr\u00f3prios de cada disciplina, n\u00e3o se pode delimitar de forma estanque as esferas entre Direito Civil e Direito Administrativo, Direito P\u00fablico e Direito Privado. Nesse sentindo, para alguns doutrinadores, a crescente <b>constitucionaliza\u00e7\u00e3o</b> do Direito Civil (expoente do Direito Privado) e do Direito Administrativo (expoente do Direito P\u00fablico) contribui para a dificuldade, em qualificadas dimens\u00f5es, na contraposi\u00e7\u00e3o pura e simples entre Direito P\u00fablico e Privado. </p><p class=\"list_Paragraph\">13. Com efeito, nem tudo que est\u00e1 dentro do C\u00f3digo Civil \u00e9 propriamente, ou exclusivamente, mat\u00e9ria de Direito Civil. N\u00e3o se pode olvidar que o CC/2002 tamb\u00e9m disp\u00f5e de mat\u00e9rias consideradas de cunho administrativo, tais como: conceitua\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico (arts. 40 e 41) ; responsabilidade civil de pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico (art. 43) ; funda\u00e7\u00f5es (art. 62 e seguintes) ; bens p\u00fablicos (art. 98 e seguintes) ; desapropria\u00e7\u00e3o (art. 1.275, inciso V, considerada como causa de perda da propriedade im\u00f3vel) ; as restri\u00e7\u00f5es ao uso anormal da propriedade (art. 1.277 e seguintes) ; a passagem for\u00e7ada (art. 1.285) ; a imposi\u00e7\u00e3o de passagem de cabos e tubula\u00e7\u00f5es (art. 1.286) ; a regula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e quest\u00e3o dos aquedutos (art. 1288 e seguintes) ; a limita\u00e7\u00e3o entre pr\u00e9dios (art. 1.297) e o direito de construir (art. 1299 e seguintes) .</p><p class=\"list_Paragraph\">14. Da mesma forma, diversos institutos do Direito Civil s\u00e3o corriqueiramente utilizados pelo Tribunal, inclusive em sua atua\u00e7\u00e3o <b>sancionadora</b>, a exemplo da solidariedade passiva (arts. 275 a 285 do CC/2002) e da desconstitui\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica de empresas (art. 50 do CC/2002) .</p><p class=\"list_Paragraph\">15. Desta forma, data v\u00eania, n\u00e3o se mostra despropositado ou inadequado utilizar a disciplina do C\u00f3digo Civil para se estabelecer prazo prescricional aplic\u00e1vel ao TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (pe\u00e7a 3, p. 3, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3092620157\" target=\"_blank\">Processo 030.926/2015-7</a> - grifos nossos e do original) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Tendo em vista a ado\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil como marco legal a nortear a tese ora defendida, cabe verificar qual seria o marco temporal a ser adotado pelo Tribunal como in\u00edcio da contagem do prazo prescricional para o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o de ressarcimento.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O C\u00f3digo Civil, em seu art. 189, estabelece que '<b>violado o direito, nasce para o titular a pretens\u00e3o, a qual se extingue, pela prescri\u00e7\u00e3o</b>, nos prazos a que aludem os arts. 205 e 206'. Para a atividade de controle externo, o momento de viola\u00e7\u00e3o do direito pode ser associado \u00e0 data da ocorr\u00eancia da irregularidade, ou seja, da pr\u00e1tica de algum il\u00edcito que acarrete dano aos cofres p\u00fablicos. Esse seria, portanto, o marco inicial para o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o condenat\u00f3ria do TCU, pelo qual se d\u00e1 a 'apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano', <i>ex vi</i> do disposto no art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"normal_ (Web) \">H\u00e1 que se reconhecer, contudo, a suspens\u00e3o do curso do prazo prescricional sempre que momentaneamente obstado o prosseguimento no exerc\u00edcio da pretens\u00e3o por raz\u00e3o unicamente imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel, a exemplo da submiss\u00e3o extempor\u00e2nea de elementos adicionais. Uma vez obstada, temporariamente, a pretens\u00e3o, n\u00e3o deve ter curso a prescri\u00e7\u00e3o, por necess\u00e1ria simetria, na medida em que a \u00faltima constitui, justamente, o prazo legal de exerc\u00edcio da primeira.</p><p class=\"normal_ (Web) \">O referido entendimento \u00e9 extra\u00eddo do item 9.1.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. deixar assente que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1.5. haver\u00e1 a <b>suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o</b> toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"> (grifo nosso) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Racioc\u00ednio semelhante se aplica \u00e0s hip\u00f3teses em que o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o de ressarcimento restar intencionalmente obstaculizado em virtude de conduta fraudulenta dos respons\u00e1veis, dissimuladora da irregularidade ensejadora do dano ao er\u00e1rio, com fins a lhes assegurar a impunidade e a reten\u00e7\u00e3o de eventuais vantagens il\u00edcitas. Nesses casos, admitir o curso da prescri\u00e7\u00e3o desde a ocorr\u00eancia da irregularidade lhes permitiria beneficiarem-se da pr\u00f3pria conduta fraudulenta, da pr\u00f3pria torpeza, de forma incompat\u00edvel com a boa-f\u00e9 objetiva.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Ainda que a lei seja omissa quanto a tal hip\u00f3tese impeditiva da prescri\u00e7\u00e3o, ela decorre da pr\u00f3pria l\u00f3gica da prescri\u00e7\u00e3o e do ditame da boa-f\u00e9 objetiva que, como princ\u00edpio geral de direito, presta-se \u00e0 colmata\u00e7\u00e3o de lacunas, nos termos do art. 4\u00ba da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Orienta\u00e7\u00f5es semelhantes s\u00e3o identificadas na jurisprud\u00eancia do STJ:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) 5. Outro relevante e grave aspecto a ser destacado \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o deliberada do Sr. H\u00e9lio Viana Freitas em obstar a realiza\u00e7\u00e3o de sua cita\u00e7\u00e3o, como atestado pelo meirinho, em 9.7.2009. <b>Ao argumentar a exist\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, quando se escondeu intencionalmente e s\u00f3 compareceu aos autos em virtude da realiza\u00e7\u00e3o de penhora on-line nas suas contas correntes, denota prop\u00f3sito de 'beneficiar-se com a pr\u00f3pria torpeza'. Tal conduta n\u00e3o encontra amparo jur\u00eddico</b> e n\u00e3o pode ser chancelada pelo Poder Judici\u00e1rio. Precedentes: AgInt nos EDcl no AREsp 1.013.829/RJ, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio Bellizze, Terceira Turma, DJe 14.8.2018; REsp 1.740.260/RS, Rel. Min. Ricardo Villas B\u00f4as Cuevas, Terceira Turma, DJe 29.6.2018; AgRg no REsp 1.398.155/RN, Rel. Min. Benedito Gon\u00e7alves, Primeira Turma, DJe 28.9.2015; REsp 1.366.694/MG, Rel. Min. Mauro Campbell Marques, Segunda Turma, DJe 17.4.2013.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (REsp 1770249/RJ, Rel. Ministro HERMAN BENJAMIN, SEGUNDA TURMA, julgado em 8/11/2018, DJe 19/11/2018) (grifos nossos) </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">ADMINISTRATIVO. CONTRATO. INADIMPL\u00caNCIA. ANTECIPA\u00c7\u00c3O DO VENCIMENTO. PRAZO DE PRESCRI\u00c7\u00c3O. MANUTEN\u00c7\u00c3O DO TERMO INICIAL.</p><p class=\"list_Paragraph\">1. Trata-se de a\u00e7\u00e3o monit\u00f3ria referente ao contrato de abertura de cr\u00e9dito para financiamento estudantil em que a origem afastou a prescri\u00e7\u00e3o reconhecida pelo ju\u00edzo de primeiro grau.</p><p class=\"list_Paragraph\">2. <b>Esta Corte pacificou seu entendimento no sentido de que, mesmo diante do vencimento antecipado da d\u00edvida, subsiste inalterado o termo inicial do prazo de prescri\u00e7\u00e3o - no caso, o dia do vencimento da \u00faltima parcela, 10.2.2008</b>. Precedentes.</p><p class=\"list_Paragraph\">3. <b>Note-se, ainda, que a ningu\u00e9m \u00e9 admitido valer-se da pr\u00f3pria torpeza. Ora, entender em favor da antecipa\u00e7\u00e3o do prazo em quest\u00e3o beneficiaria o pr\u00f3prio devedor que criou o \u00f3bice para o recebimento do cr\u00e9dito</b>.</p><p class=\"list_Paragraph\">4. Recurso especial n\u00e3o provido.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (REsp 1247168/RS, Rel. Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, SEGUNDA TURMA, julgado em 17/5/2011, DJe 30/5/2011) (grifos nossos) </p><p class=\"normal_ (Web) \">A circunst\u00e2ncia impeditiva da prescri\u00e7\u00e3o de que aqui se cogita guarda coer\u00eancia, ainda, com a teoria da <i>actio nata</i>, em sua fei\u00e7\u00e3o subjetiva, sob a qual n\u00e3o h\u00e1 se falar em in\u00e9rcia daquele a quem caberia exercer a a\u00e7\u00e3o sem que ele detenha condi\u00e7\u00f5es de saber do pr\u00f3prio ato irregular. Segundo a teoria, \u00e9 a partir da efetiva ci\u00eancia da viola\u00e7\u00e3o da ordem jur\u00eddica que exsurge a pretens\u00e3o e, por corol\u00e1rio, a flu\u00eancia do prazo para o seu regular exerc\u00edcio, haja vista que, repise-se, n\u00e3o se tem por razo\u00e1vel exigir do titular da pretens\u00e3o o seu devido exerc\u00edcio antes mesmo de que tenha ci\u00eancia sobre o fato irregular ou seus efeitos (no caso, o dano ao er\u00e1rio) . Nessa linha \u00e9 o seguinte julgado do STJ:</p><p class=\"normal_ (Web) \">PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. RECURSO ESPECIAL. APREENS\u00c3O DE VE\u00cdCULO REVERTIDA JUDICIALMENTE. DANOS EMERGENTES. <b>PRESCRI\u00c7\u00c3O. TERMO INICIAL. PRINC\u00cdPIO DA <i>ACTIO NATA</i>.</b> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">1. O curso do prazo prescricional do direito de reclamar inicia-se somente quando o titular do direito subjetivo violado passa a conhecer o fato e a extens\u00e3o de suas consequ\u00eancias, conforme o <b>princ\u00edpio da <i>actio nata</i></b>. (...) .</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"body_Text\"> (REsp 1257387/RS, Rel. Ministra ELIANA CALMON, SEGUNDA TURMA, julgado em 5/9/2013, DJe 17/9/2013 - grifos nossos) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Registre-se que a ado\u00e7\u00e3o da teoria da <i>actio nata</i>, em sua subjetiva acep\u00e7\u00e3o, \u00e9 medida que, para al\u00e9m de juridicamente razo\u00e1vel - vez que permite \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o operar, de fato, como instrumental garantidor da ordem e seguran\u00e7a jur\u00eddicas, em vez de favorecer unicamente ao interesse privado do agente dissimulador - desvela-se imprescind\u00edvel aos casos em que se apuram danos decorrentes de il\u00edcitos de maior complexidade, que, pela pr\u00f3pria natureza de que se revestem, n\u00e3o t\u00eam percep\u00e7\u00e3o prontamente evidenciadas e, portanto, s\u00e3o impass\u00edveis de ci\u00eancia imediata pelos \u00f3rg\u00e3os de controle externo da gest\u00e3o p\u00fablica.</p><p class=\"normal_ (Web) \">N\u00e3o estamos a olvidar que, ao se considerar como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o o momento em que o detentor da leg\u00edtima pretens\u00e3o obt\u00e9m (ou poderia obter) a inequ\u00edvoca ci\u00eancia do ato irregular, poder\u00e1 haver situa\u00e7\u00f5es em que o in\u00edcio do prazo prescricional remanes\u00e7a suspenso por prazo demasiadamente longo, o que poderia culminar em indesej\u00e1vel preju\u00edzo ao devido processo legal. Para situa\u00e7\u00f5es tais, caberia ao Tribunal avaliar, como j\u00e1 faz atual e rotineiramente, se o desproporcional lapso desde a pr\u00e1tica da irregularidade ensejadora de dano tem o cond\u00e3o de prejudicar o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, a exemplo do que preconiza o inciso II do art. 6\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012[footnoteRef:7]. [7:  'Art. 6\u00ba Salvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, fica dispensada a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, nas seguintes hip\u00f3teses: (...) II - houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel de ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente;'] </p><p class=\"normal_ (Web) \">Ressalvamos, ainda, a hip\u00f3tese em que, a despeito do decurso do prazo prescricional, verificam-se indicativos de ato doloso de improbidade administrativa tipificado na Lei 8.429/1992 como causa de dano ao er\u00e1rio, o que, em tese, revestiria a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria de imprescritibilidade. Ainda que n\u00e3o caiba ao TCU a capitula\u00e7\u00e3o formal da conduta sob tal categoria jur\u00eddica, n\u00e3o h\u00e1 impedimento a que o Tribunal prossiga no desempenho de sua atividade fiscalizat\u00f3ria, se assim justificarem a materialidade e a relev\u00e2ncia do fato, valendo-se de sua <i>expertise </i>na apura\u00e7\u00e3o do dano de modo a, inclusive, subsidiar eventual atua\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo do Minist\u00e9rio P\u00fablico comum ou da pr\u00f3pria pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico lesada - conforme legitimidade que lhes atribui o art. 17 da Lei 8.429/1992 -, com fins \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Em vista dos par\u00e2metros acima apontados, <b>verifica-se a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria no presente caso concreto</b>. Considerando que '<i>a vig\u00eancia do Termo de Compromisso foi at\u00e9 21/02/2009, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o foi assinado em 13/04/2020 (pe\u00e7a 27) </i>'[footnoteRef:8], houve o transcurso de mais de dez anos desde o advento das pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria do TCU at\u00e9 o marco interruptivo da prescri\u00e7\u00e3o, qual seja, a emiss\u00e3o do ato ordenat\u00f3rio da cita\u00e7\u00e3o, conforme apontou a unidade t\u00e9cnica.  [8:  Pe\u00e7a 65, p. 9.] </p><p class=\"list_Paragraph\">***</p><p class=\"normal_ (Web) \">Caso n\u00e3o venha a ser acolhida a contagem do prazo prescricional com fundamento na tese decenal anteriormente defendida, propomos, subsidiariamente, a aplica\u00e7\u00e3o, por analogia, da <b>Lei 9.873/1999</b>, a qual estabelece prazo quinquenal e regime espec\u00edfico de prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal direta e indireta e d\u00e1 outras provid\u00eancias.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Ainda que o controle externo n\u00e3o se confunda com o exerc\u00edcio sancionat\u00f3rio do poder de pol\u00edcia - de cuja prescri\u00e7\u00e3o a lei trata -, nada impede a ado\u00e7\u00e3o da referida norma, com fins \u00e0 integra\u00e7\u00e3o normativa - se considerada a exist\u00eancia de lacuna legislativa - por ser a que apresenta, no \u00e2mbito espec\u00edfico do regime jur\u00eddico de Direito P\u00fablico, maior ader\u00eancia \u00e0s especificidades do controle externo, no que tange \u00e0 sua face persecut\u00f3ria e ao seu car\u00e1ter n\u00e3o judicial.</p><p class=\"normal_ (Web) \">A ado\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 tem como vantagem a converg\u00eancia com precedentes do STJ que tratam da mat\u00e9ria da prescri\u00e7\u00e3o no controle externo, a exemplo dos indicados a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\">EMENTA: ADMINISTRATIVO. PREFEITO. PROCEDIMENTO ADMINISTRATIVO. <b>TCU</b>. RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. A\u00c7\u00c3O ANULAT\u00d3RIA. <b>PRESCRI\u00c7\u00c3O QUINQUENAL</b>. PRECEDENTE DA SEGUNDA TURMA: RESP N. 1.480.350/RS. PRECEDENTE DA PRIMEIRA TURMA: RESP N. 1.129.206/PR.</p><p class=\"list_Paragraph\">I - A\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria visando \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do procedimento administrativo instaurado no TCU contra o autor que, enquanto Prefeito do Munic\u00edpio de Pedra/PE, teria superfaturado obras de constru\u00e7\u00e3o de escolas municipais, culminando na condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento de parte da quantia recebida em virtude do Conv\u00eanio n.5.328/96, e multa.</p><p class=\"list_Paragraph\">II - <b>Prescri\u00e7\u00e3o quinquenal reconhecida</b>, considerando que a vig\u00eancia do referido Conv\u00eanio data de 1997, e a Tomada de Contas foi instaurada pelo TCU somente em 2005.</p><p class=\"list_Paragraph\">III - Os autos n\u00e3o versam sobre a\u00e7\u00e3o de ressarcimento para o fim de se estabelecer sobre a imprescritibilidade nos termos constitucionais respectivos. </p><p class=\"list_Paragraph\">IV - <b>'Em virtude da lacuna legislativa, pois n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal de prazo para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, deve ser-lhe aplicado o prazo quinquenal, por analogia aos arts. 1\u00ba do Decreto 20.910/32 e 1\u00ba da Lei 9.873/99'</b> (REsp n. 1.480.350/RS, Rel. Ministro Benedito Gon\u00e7alves, primeira turma, julgado em 5/4/2016, DJe 12/4/2016) .</p><p class=\"list_Paragraph\">V - Precedente an\u00e1logo da Primeira Turma, sob o enfoque da Lei n.9.874/99.</p><p class=\"list_Paragraph\">VI- Recurso especial improvido.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (REsp 1464480/PE, Rel. Ministro FRANCISCO FALC\u00c3O, SEGUNDA TURMA, julgado em 13/6/2017, DJe 23/6/2017 - grifos nossos) </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">EMENTA: PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. RECURSO ESPECIAL. <b>TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. PROCESSO DE TOMADA DE CONTAS ESPECIAL</b>. VIOLA\u00c7\u00c3O A INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA. EXAME INCAB\u00cdVEL EM SEDE DE APELO ESPECIAL. ARTS. 31 E 57 DA LEI 8.443/92, 471 DO CPC, 884 DO CC, 26, VI, E 27, \u00a7 1\u00ba, DA LEI 9.784/99. AUS\u00caNCIA DE PREQUESTIONAMENTO. S\u00daMULA 211/STJ. TESE DE <b>PRESCRI\u00c7\u00c3O ADMINISTRATIVA</b>. AUS\u00caNCIA OU FALHA NA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. IMPUTA\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE SAN\u00c7\u00c3O. N\u00c3O CONFIGURA\u00c7\u00c3O DE HIP\u00d3TESE DE IMPRESCRITIBILIDADE. LACUNA LEGISLATIVA. NECESSIDADE DE INTEGRA\u00c7\u00c3O POR ANALOGIA. APLICA\u00c7\u00c3O DO <b>PRAZO QUINQUENAL</b>. DECURSO. OCORR\u00caNCIA.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>7. Em virtude da lacuna legislativa, pois n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal de prazo para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, deve ser-lhe aplicado o prazo quinquenal, por analogia aos arts. 1\u00ba do Decreto 20.910/32 e 1\u00ba da Lei 9.873/99. </b>Em hip\u00f3tese similar \u00e0 presente, porquanto ausente prazo decadencial espec\u00edfico no que concerne ao exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia pela Administra\u00e7\u00e3o, antes do advento da Lei 9.873/99, a Primeira Se\u00e7\u00e3o desta Corte, no julgamento do REsp 1.105.442/RJ (Rel Min. Hamilton Carvalhido, Primeira Se\u00e7\u00e3o, DJe 22/2/2011) , sob o rito do art. 543-C do CPC, assentou ser ele de 5 anos, valendo-se da aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do art. 1\u00ba do Decreto 20.910/32.</p><p class=\"list_Paragraph\">8. Recurso especial parcialmente conhecido e, nessa extens\u00e3o, provido para julgar procedente o pedido inicial, desconstituindo a decis\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o no processo de tomada de contas especial do Conv\u00eanio 5013/96, ressalvando-se a via judicial para o pleito de eventual ressarcimento.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (REsp 1480350/RS, Rel. Ministro BENEDITO GON\u00c7ALVES, PRIMEIRA TURMA, julgado em 5/4/2016, DJe 12/4/2016 - grifos nossos) </p><p class=\"list_Paragraph\">Cabe destacar que a Corte Suprema, em decis\u00f5es monocr\u00e1ticas de car\u00e1ter liminar, tamb\u00e9m j\u00e1 indicou a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, para fins de contagem do prazo prescricional, aos processos de controle externo, a saber:</p><p class=\"list_Paragraph\">EMENTA: DECIS\u00c3O MANDADO DE SEGURAN\u00c7A - <b>TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O - TOMADA DE CONTAS ESPECIAL - PRESCRI\u00c7\u00c3O</b> - LIMINAR DEFERIDA. </p><p class=\"list_Paragraph\">1. (...) Coesa Engenharia Ltda. insurge-se contra a delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 1.110/2017, por meio da qual o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no processo de tomada de contas especial n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1685120039\" target=\"_blank\">Processo 016.851/2003-9</a>, condenou-a, juntamente com prefeito e gestores do Departamento Nacional de Obras contra as Secas - DNOCS, ao pagamento de multa e ressarcimento de d\u00e9bito (...) . Consoante narra, o alegado pagamento a maior teria ocorrido em 13 de outubro de 1992, havendo sido as contas dos gestores inicialmente julgadas regulares pelo \u00d3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Relata a posterior reabertura desses processos, apreciados em conjunto com a tomada de contas especial impugnada, instaurada em 2003 e da qual foi inicialmente intimada para defender-se em 2006. (...) Evocando precedentes, afirma a incid\u00eancia da Lei n\u00ba 9.873/1999, a estabelecer prazo para exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal. (...) O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em informa\u00e7\u00f5es, aponta a inviabilidade de o Judici\u00e1rio adentrar o m\u00e9rito da decis\u00e3o administrativa. (...) Refere-se a trechos de pronunciamentos formalizados no processo impugnado, segundo os quais: no tocante \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa, a Lei n\u00ba 8.443/1992, a reger a atividade do Tribunal, n\u00e3o prev\u00ea regra de prescri\u00e7\u00e3o e, mesmo se aplicado o prazo decenal versado no artigo 205 do C\u00f3digo Civil, a cita\u00e7\u00e3o dos gestores teria interrompido a flu\u00eancia; a pretens\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o civil do Estado \u00e9 imprescrit\u00edvel. O processo est\u00e1 concluso para aprecia\u00e7\u00e3o da medida acauteladora. </p><p class=\"list_Paragraph\">2. Surgem com relev\u00e2ncia maior as causas de pedir atinentes ao devido processo legal e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica. O sobrepre\u00e7o imputado pelo \u00d3rg\u00e3o de controle teria ocorrido em 1992, sobrevindo apenas em 2006 a notifica\u00e7\u00e3o da impetrante para responder ao processo administrativo que levou \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio e aplica\u00e7\u00e3o de multa (...) . Decorridos treze anos entre o fato supostamente lesivo e a intima\u00e7\u00e3o do particular, o Estado n\u00e3o poderia mais buscar o ressarcimento ou a puni\u00e7\u00e3o, seja na via administrativa, seja na judicial. (...) <b>O que ocorre, tradicionalmente, no Direito? O quinqu\u00eanio a reger a prescri\u00e7\u00e3o</b> (...) . Verifico-o quanto \u00e0 a\u00e7\u00e3o a ser ajuizada pela Fazenda, assim como por aquele prejudicado por ato do Estado - Decreto n\u00ba 20.910/1932. Mais ainda: esse \u00e9 o lapso aplic\u00e1vel, por for\u00e7a da Lei n\u00ba 4.717/1965, \u00e0 a\u00e7\u00e3o popular e \u00e0 a\u00e7\u00e3o de improbidade, nos termos do artigo 23, inciso I, da Lei n\u00ba 8.429/1992. \u00c9 observ\u00e1vel, tamb\u00e9m, considerado o poder-dever de autotutela administrativa - artigo 54 da Lei n\u00ba 9.784/1999. Por fim, atentem para a <b>integral incid\u00eancia, quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o sancionat\u00f3ria do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, da Lei n\u00ba 9.873/1999, conforme decidido pela Primeira Turma no mandado de seguran\u00e7a n\u00ba 32.201, relator o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso</b>. Em suma, descabe admitir que o Poder P\u00fablico, na seara patrimonial, cruze os bra\u00e7os, permanecendo com poder exercit\u00e1vel a qualquer momento. A evoca\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, como garantia da cidadania diante de guinadas estatais, confere relev\u00e2ncia \u00e0 passagem do tempo. Por isso h\u00e1, no cen\u00e1rio, a prescri\u00e7\u00e3o, a alcan\u00e7ar a pretens\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o, e a decad\u00eancia, que apanha e fulmina o pr\u00f3prio direito. Nesse contexto, <b>deve o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o observar o lapso de cinco anos para proceder \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o daquele que busca responsabilizar por dano ao er\u00e1rio</b>. </p><p class=\"list_Paragraph\">3. Defiro a liminar, suspendendo, relativamente \u00e0 impetrante, os efeitos da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo \u00d3rg\u00e3o impetrado por meio da delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 1.110/2017 (...) .</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"> (Mandado de Seguran\u00e7a [MS] 35294[footnoteRef:9], Relator: Min. MARCO AUR\u00c9LIO, julgado em 6/3/2018, publicado em PROCESSO ELETR\u00d4NICO DJe-044 DIVULG 7/3/2018 PUBLIC 8/3/2018 - grifos nossos) [9:  No mesmo sentido, ver: MS 35971 TP, Relator: Min. MARCO AUR\u00c9LIO, julgado em 14/2/2019, publicado em PROCESSO ELETR\u00d4NICO DJe-032 DIVULG 15/2/2019 PUBLIC 18/2/2019; e MS 36054 MC, Relator: Min. RICARDO LEWANDOWSKI, julgado em 19/12/2018, publicado em PROCESSO ELETR\u00d4NICO DJe-019 DIVULG 31/1/2019 PUBLIC 1/2/2019.] </p><p class=\"normal_ (Web) \">N\u00e3o se pode deixar de mencionar, tamb\u00e9m, que, na aprecia\u00e7\u00e3o do RE 636.886, o Ministro Gilmar Mendes destacou que a 'prescritibilidade \u00e9 a regra' e defendeu o emprego supletivo da Lei 9.873/1999, ante a aus\u00eancia de lei espec\u00edfica, no \u00e2mbito dos processos de contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">A contagem do prazo quinquenal da referida lei teria in\u00edcio, de acordo com o entendimento do Ministro Gilmar Mendes, por ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, quando fosse o caso, ou, em caso de omiss\u00e3o, 'apenas [...] com o in\u00edcio da tomada de contas especial pelo controle interno ou externo'; a complementa\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas caracterizaria uma das causas interruptivas; e as provid\u00eancias da fase interna serviriam como per\u00edodo de suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">No seguinte excerto de seu voto, o Ministro Gilmar Mendes resumiu os principais aspectos de sua compreens\u00e3o sobre o emprego do prazo quinquenal:</p><p class=\"list_Paragraph\">Por oportuno, registro a incid\u00eancia de prazos diferenciados a depender da fase fiscalizat\u00f3ria em que se encontre o fato que cause preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Primeiro, h\u00e1 prazo decadencial (prescricional punitivo, nos termos da lei) quinquenal entre a data da presta\u00e7\u00e3o de contas e o in\u00edcio da fase preliminar de tomada de contas especial (cita\u00e7\u00e3o ou notifica\u00e7\u00e3o do interessado ou respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas na fase preliminar de tomada de contas pelos \u00f3rg\u00e3os internos ou externos) , com a observ\u00e2ncia de causas de interrup\u00e7\u00e3o (retifica\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo respons\u00e1vel) e de suspens\u00e3o (enquanto durar a fiscaliza\u00e7\u00e3o preliminar realizada pelo controle interno do Ente P\u00fablico, diante da inexist\u00eancia de in\u00e9rcia estatal na averigua\u00e7\u00e3o do fato) . Pela obviedade, em se tratando de ato de fiscaliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via (controle externo preventivo) , sequer existe a in\u00e9rcia estatal a justificar o in\u00edcio de qualquer decurso de tempo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Secundariamente, uma vez iniciada a tomada de contas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno ou externo, de forma preliminar, em decorr\u00eancia de ser causa interruptiva legal, reinicia-se novo prazo decadencial (prescricional punitivo) at\u00e9 a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel pelo Tribunal de Contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Terceiro, a contar da decis\u00e3o final do Tribunal de Contas, inicia-se prazo prescricional (pr\u00f3prio) para ajuizamento da correspondente a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o. (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Ainda em favor da aplica\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, n\u00e3o poder\u00edamos deixar de mencionar as abalizadas contribui\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o Procurador-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, Dr. Lucas Rocha Furtado, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/175320023\" target=\"_blank\">Processo 001.753/2002-3</a>[footnoteRef:10], e da atual Procuradora-Geral, Dra Cristina Machado da Costa e Silva, no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2063520049\" target=\"_blank\">Processo 020.635/2004-9</a>. [10:  Vide, tamb\u00e9m, manifesta\u00e7\u00e3o do Dr. Lucas Rocha Furtado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1840420079\" target=\"_blank\">Processo 018.404/2007-9</a> (pe\u00e7a 8 do conjunto de 'documentos anteriores \u00e0 convers\u00e3o', distinta da pe\u00e7a 8 do conjunto de 'pe\u00e7as' do processo eletr\u00f4nico) .] </p><p class=\"normal_ (Web) \">Ressalta-se a completude do regime prescricional da Lei 9.873/1999, conforme ressaltado pela Procuradora-Geral do MP/TCU no mencionado parecer, dispondo a norma do marco inicial de contagem do prazo, na 'data da pr\u00e1tica do ato [irregular]', e das respectivas causas interruptivas, enumeradas no seu artigo 2\u00ba:</p><p class=\"list_Paragraph\">Art. 2o Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</p><p class=\"list_Paragraph\">I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</p><p class=\"list_Paragraph\">II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</p><p class=\"list_Paragraph\">III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</p><p class=\"list_Paragraph\">IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00c0 exce\u00e7\u00e3o do inciso IV do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999, nota-se que as causas interruptivas indicadas nos incisos I a III constituem eventos sucessivos. Ap\u00f3s efetuadas as apura\u00e7\u00f5es iniciais, com marco interruptivo demarcado por 'qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato' (inciso II) , e estando presentes as condi\u00e7\u00f5es de procedibilidade, for\u00e7osamente dever\u00e1 ser promovida 'a notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado' (inciso I) , visto constituir tal ato de comunica\u00e7\u00e3o pressuposto de oportuniza\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e, assim, condi\u00e7\u00e3o de validade de eventual condena\u00e7\u00e3o, \u00e0 luz do devido processo legal. Suceder-lhes-\u00e1, igualmente, 'a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel' (inciso III) , se houver.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Assim, devem ser entendidas como causas sucessivas e n\u00e3o repet\u00edveis de interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se observa no Direito Penal, onde, de igual modo, o legislador optou pelo estabelecimento de causas interruptivas sucessivas, a exemplo do recebimento da den\u00fancia e da publica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a ou ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rios recorr\u00edveis (art. 117, incisos I e IV, do C\u00f3digo Penal) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Na li\u00e7\u00e3o de Marcelo Madureira Prates[footnoteRef:11], com a qual este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico se alinha: [11:  Prescri\u00e7\u00e3o Administrativa na Lei n\u00ba 9.873, de 23.11.1999: entre Simplicidade Normativa e Complexidade Interpretativa. Boletim de Direito Administrativo, S\u00e3o Paulo, n. 8, p. 898-910, ago. 2005.] </p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) no que toca aos atos que interrompem a prescri\u00e7\u00e3o administrativa, acreditamos que <b>os atos interruptivos previstos no art. 2\u00ba </b>[incisos I a III]<b> da Lei n\u00ba 9.873/99 constituem sucess\u00e3o cronol\u00f3gica de atos n\u00e3o-repet\u00edveis nem substitu\u00edveis</b>, o que implica que cada ato a\u00ed previsto somente possa ocorrer uma \u00fanica vez e em momento determinado, j\u00e1 que, praticado o ato posterior, extingue-se a possibilidade de praticar o ato logicamente anterior. Essa vis\u00e3o coaduna-se com aquela e, mais ainda, dela decorre, de que o processo administrativo punitivo h\u00e1 de ser visto como uma sucess\u00e3o cronol\u00f3gica de quatro fases fundamentais, quais sejam:</p><p class=\"list_Paragraph\"> (1) <b>investigativa</b>, destinada \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos suspeitos, \u00e9 dizer, \u00e0 coleta de elementos indici\u00e1rios sobre a materialidade do fato e a autoria;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (2) <b>contradit\u00f3ria</b>, a qual se inicia com a cita\u00e7\u00e3o do suposto infrator, visando a lhe garantir contradit\u00f3rio e ampla defesa;</p><p class=\"list_Paragraph\"> (3) <b>decis\u00f3ria</b>, referente \u00e0 decis\u00e3o inicial recorr\u00edvel; e</p><p class=\"list_Paragraph\"> (4) <b>recursal</b>, em que h\u00e1 a decis\u00e3o final no plano administrativo.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (p. 905 - grifos nossos e do original) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Transpondo-se os eventos previstos nos incisos I a IV do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999 para o contexto do processo de contas, pode ser feito o seguinte cotejo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>CAUSA INTERRUPTIVA PREVISTA NO ART. 2\u00ba DA LEI 9.873/1999</b></p></td>\t<td><p><b>PROVID\u00caNCIA E CORRESPONDENTE MOMENTO DE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O</b></p></td>\t<td><p><b>INST\u00c2NCIA RESPONS\u00c1VEL</b></p><p> (sem possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o do 'ato inequ\u00edvoco' que j\u00e1 tenha sido praticado por outra inst\u00e2ncia) </p></td></tr><tr>\t<td><p><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p></td>\t<td><p>Data do ato administrativo praticado na fase investigativa ou do documento (relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o etc.) que caracterize o 'ato inequ\u00edvoco', com a 'reuni\u00e3o de elementos m\u00ednimos de convic\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o de um il\u00edcito (materialidade do fato e autoria) '[footnoteRef:12], acompanhado da determina\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para averiguar a ocorr\u00eancia do dano e a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis. [12:  PRATES, Marcelo Madureira. Prescri\u00e7\u00e3o Administrativa na Lei n\u00ba 9.873, de 23.11.1999: entre Simplicidade Normativa e Complexidade Interpretativa. Boletim de Direito Administrativo, S\u00e3o Paulo, n. 8, p. 898-910, ago. 2005. p. 905.] </p></td>\t<td><p>\u00d3rg\u00e3o ou entidade respons\u00e1vel pelo repasse dos recursos[footnoteRef:13] [13:  Jurisprud\u00eancia do STJ:'PROCESSUAL CIVIL E ADMINISTRATIVO. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. INFRA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL. MULTA. PRESCRI\u00c7\u00c3O ADMINISTRATIVA (DECAD\u00caNCIA) . HIP\u00d3TESE INTERRUPTIVA. CONSTATA\u00c7\u00c3O. (...) 4. (...) a incontroversa fiscaliza\u00e7\u00e3o deflagrada pelo IBAMA em 03/07/2010 constituiu ato interruptivo do prazo prescricional para a a\u00e7\u00e3o punitiva estatal (decad\u00eancia) , a teor do art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999: 'Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva: (...) II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato.'' (Agravo Interno [AgInt] no REsp 1735081/CE, Relator : Ministro GURGEL DE FARIA, PRIMEIRA TURMA, julgado em 3/12/2019, DJe 10/12/2019 - grifos nossos) ] </p><p>Controle Interno</p><p>TCU</p><p>Outras inst\u00e2ncias de controle (autoridades policiais[footnoteRef:14], Minist\u00e9rio P\u00fablico, entre outras) [14:  Jurisprud\u00eancia do STJ:'ADMINISTRATIVO. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO MINISTRO DE ESTADO DO CONTROLE E DA TRANSPAR\u00caNCIA. DECLARA\u00c7\u00c3O DE INIDONEIDADE PARA LICITAR OU CONTRATAR COM A ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA. AUS\u00caNCIA DE QUALQUER ILEGALIDADE NO PROCESSO ADMINISTRATIVO. ORDEM DENEGADA. (...) 4. Preliminar de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva afastada, porquanto houve a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva da administra\u00e7\u00e3o com as conclus\u00f5es do Inqu\u00e9rito Policial n\u00ba 095/2012-SR/DPF/PB. Incid\u00eancia do inciso II, do artigo 2\u00ba, da Lei n\u00ba 9.873/99. (...) ' (MS 21.591/DF, Relator: Ministro MAURO CAMPBELL MARQUES, PRIMEIRA SE\u00c7\u00c3O, julgado em 14/11/2018, DJe 26/3/2019 - grifos nossos) ] </p></td></tr><tr>\t<td><p><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p></td>\t<td><p>Primeira possibilidade: data em que o respons\u00e1vel manifesta sua inten\u00e7\u00e3o, na fase interna da TCE, de 'recolher o valor principal integral atualizado monetariamente, sem a incid\u00eancia de juros morat\u00f3rios, nos termos do art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443, de 16 de julho de 1992' (<i>caput</i> do art. 13-A da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012) ou a data em que o respons\u00e1vel providencia tal recolhimento e, em seguida, apenas comunica tal provid\u00eancia \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o (sujeito \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o de valores) .</p></td>\t<td><p>\u00d3rg\u00e3o ou entidade respons\u00e1vel pelo repasse dos recursos</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p>Segunda possibilidade (desde que n\u00e3o implementada a primeira) : data em que o respons\u00e1vel manifesta, na fase externa da TCE, sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito, ou recolhe o montante que entende devido e, em seguida, comunica tal provid\u00eancia ao TCU (sujeito \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o de valores) .</p></td>\t<td><p>TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p></td>\t<td><p>Data da ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</p></td>\t<td><p>TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p></td>\t<td><p>Data da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (sujeito a recurso) .</p></td>\t<td><p>TCU</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">Quanto \u00e0 hip\u00f3tese do inciso I do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999, defendemos a sua caracteriza\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do controle externo, apenas quando o respons\u00e1vel toma ci\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU (ou quando \u00e9 publicado o edital de cita\u00e7\u00e3o no DOU) . N\u00e3o se deve considerar, para tanto, as eventuais notifica\u00e7\u00f5es anteriores encaminhadas ao respons\u00e1vel, mesmo que tenha havido sua respectiva ci\u00eancia, por n\u00e3o constitu\u00edrem atos essenciais e suficientes de comunica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Conforme assentado na jurisprud\u00eancia do TCU, somente a cita\u00e7\u00e3o realizada pelo Tribunal cumpre o efetivo papel de abertura do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, de modo que somente sua falha ou aus\u00eancia t\u00eam o cond\u00e3o de invalidar eventual ju\u00edzo condenat\u00f3rio:</p><p class=\"list_Paragraph\">A aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel na fase interna do processo de tomada de contas especial n\u00e3o implica v\u00edcio, porquanto a fase interna constitui procedimento inquisit\u00f3rio de coleta de provas, assemelhado ao inqu\u00e9rito policial, e a fase externa, que se inicia com a autua\u00e7\u00e3o do processo no TCU, \u00e9 que garante o direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\"> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/653/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 653/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Relator: Ministro Augusto Nardes) </p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade de oferecimento de contradit\u00f3rio na fase interna de tomada de contas especial, raz\u00e3o por que a aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel nessa fase n\u00e3o prejudica o andamento do processo no TCU. O direito \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio deve ser garantido na fase externa. </p><p class=\"list_Paragraph\"> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1514/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1514/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - Relator: Ministro Ubiratan Aguiar) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Advertimos, por \u00faltimo, que, a despeito da impertin\u00eancia da \u00fanica causa suspensiva expressamente prevista na Lei 9.873/1999 (art. 3\u00ba, inciso I) , a op\u00e7\u00e3o pela aplica\u00e7\u00e3o do referido marco legislativo n\u00e3o impede que sejam admitidas outras hip\u00f3teses suspensivas, ou mesmo impeditivas, como as mencionadas anteriormente, pelas raz\u00f5es j\u00e1 expostas neste parecer.</p><p class=\"normal_ (Web) \">***</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, consignamos que os dois caminhos aqui apresentados bem se prestam aos mesmos desideratos, quais sejam, evitar a perpetua\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es individuais de incerteza jur\u00eddica e, indiretamente, garantir um contradit\u00f3rio minimamente tempestivo, essencial \u00e0 ampla defesa, em termos substantivos - j\u00e1 que essa acaba, de algum modo, fragilizada diante de longo lapso temporal entre o seu exerc\u00edcio e os fatos de que trata -, sem significar obst\u00e1culo leonino \u00e0 relevant\u00edssima busca pelo ressarcimento do er\u00e1rio, dada a complexidade burocr\u00e1tica que envolve. Est\u00e3o em linha, ainda, com a tese prevalecente no STF, da prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio como regra.</p><p class=\"list_Paragraph\">Nesse sentido, servem de desfecho \u00e0 presente discuss\u00e3o as pondera\u00e7\u00f5es do Ministro Benjamin Zymler, apresentadas na parte inicial do voto que fundamentou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1314/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1314/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>[footnoteRef:15]: [15:  N\u00e3o obstante afirmar a razoabilidade de se utilizar a prescri\u00e7\u00e3o decenal do C\u00f3digo Civil ou a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal prevista em diversas normas de direito p\u00fablico, o Ministro Benjamin Zymler optou pela segunda vertente, ao se pronunciar no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1314/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1314/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>:'23. Sendo assim, fazendo uso de tal crite\u00bfrio de integrac\u00bfa\u00bfo, entendo que o prazo prescricional para que o TCU aplique aos responsa\u00bfveis as sanc\u00bfo\u00bfes previstas em lei deve mesmo ser o de cinco anos, conforme previsto em diversas normas de direito pu\u00bfblico, a exemplo do art. 23, inciso II, da Lei 8.429/1992, do art. 142, inciso I da Lei 8.112/1990, do art. 1\u00ba do Decreto 20.910/1932, do art. 174 do Co\u00bfdigo Tributa\u00bfrio Nacional, do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 e art. 1\u00ba da Lei 6.838/1980 e do art. 46 da Lei 12.529/2011.' (grifos nossos) .] </p><p class=\"list_Paragraph\">13. De ini\u00bfcio, anoto que nenhuma das posic\u00bfo\u00bfes defendidas - <b>prescric\u00bfa\u00bfo quinquenal por analogia a diversas normas de Direito Pu\u00bfblico e prescric\u00bfa\u00bfo decenal com base no Co\u00bfdigo Civil</b> - refoge aos padro\u00bfes da razoabilidade. A questa\u00bfo e\u00bf controversa, mormente pela falta de disposic\u00bfa\u00bfo legal especi\u00bffica a regular o instituto da prescric\u00bfa\u00bfo nos processos de controle externo. (grifo nosso) </p><p class=\"list_Paragraph\">Em vista da especial relev\u00e2ncia da mat\u00e9ria, com repercuss\u00e3o sobre um n\u00famero bastante significativo de processos, urge defini\u00e7\u00e3o plen\u00e1ria da Corte de Contas, considerando o disposto no art. 16, inciso V, do Regimento Interno/TCU, a respeito n\u00e3o s\u00f3 da incorpora\u00e7\u00e3o da tese da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, mas, tamb\u00e9m, no que tange ao regime a que se submete a prescri\u00e7\u00e3o no controle externo, observados os par\u00e2metros legislativos existentes.</p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o obstante a urg\u00eancia para defini\u00e7\u00e3o do tema, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o considera prudente que o TCU, em virtude da pend\u00eancia de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela AGU - no qual houve, inclusive, pedido de modula\u00e7\u00e3o de efeitos -, aguarde a defini\u00e7\u00e3o da Corte Suprema sobre a quest\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">Mesmo sem a garantia de que a futura decis\u00e3o nos aclarat\u00f3rios abranger\u00e1 a prescri\u00e7\u00e3o na fase de conhecimento (no processo de controle externo, <i>in casu</i>) , por extrapolar os limites do caso concreto objeto do RE 636.886[footnoteRef:16] (atinente \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo executivo extrajudicial oriundo de decis\u00e3o de Tribunal de Contas) , a sugest\u00e3o adiante consignada \u00e9 a de que o julgamento da presente TCE seja <b>sobrestado</b> at\u00e9 que o STF aprecie os mencionados embargos de declara\u00e7\u00e3o. Evita-se, assim, que decis\u00f5es da Corte de Contas venham a ser impugnadas perante o Poder Judici\u00e1rio, movimentando desnecessariamente a m\u00e1quina p\u00fablica. [16:  Excerto dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela AGU contra o julgamento proferido pelo STF no RE 636.886:'Recorda-se que o caso concreto em an\u00e1lise trata da propositura, pela Uni\u00e3o, de execu\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo executivo extrajudicial, fundado em ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal de Contas. Essa delimita\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o em debate se faz importante tendo em vista que o precedente firmado no presente julgamento deve servir como par\u00e2metro, sob a sistem\u00e1tica da repercuss\u00e3o geral, para o julgamento de outros casos relativos t\u00e3o-somente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos executivos extrajudiciais decorrentes dos ac\u00f3rd\u00e3os do TCU.Ampliar esse entendimento, a fim de que a tese fixada abranja tamb\u00e9m as fases anteriores \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, implicaria extrapolar indevidamente os limites objetivos do RE n\u00ba 636.886, al\u00e9m de contribuir para o incremento do n\u00famero de processos ajuizados, sobrecarregando ainda mais o Poder Judici\u00e1rio.' (p. 9-10 - grifo do original) ] </p><p class=\"list_Paragraph\">E, uma vez proferida a decis\u00e3o do STF, e conhecidos seus termos, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o sugere - ressalvada a possibilidade de uma defini\u00e7\u00e3o jurisprudencial anterior - seja a mat\u00e9ria atinente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio da Corte de Contas, com vistas a que se fixe entendimento sobre a quest\u00e3o de direito, a teor do art. 16, inciso V, do Regimento Interno/TCU, retomando-se, em seguida, o julgamento destas contas especiais.</p><p class=\"list_Paragraph\">***</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante do exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, em discord\u00e2ncia com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 65-67) , manifesta-se pela ado\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias:</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>i) </b> <b>sobrestar o julgamento desta TCE</b>, nos termos do art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, diante da pend\u00eancia da aprecia\u00e7\u00e3o, pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) contra a decis\u00e3o proferida em 17/4/2020 no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.886; e</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>ii) </b> uma vez proferida a decis\u00e3o do STF, e conhecidos seus termos, encaminhar este processo ao Plen\u00e1rio, com vistas a que se fixe entendimento sobre a quest\u00e3o de direito relacionada \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio - se j\u00e1 n\u00e3o houver feito -, com fundamento no art. 16, inciso V, do Regimento Interno/TCU, retomando-se, em seguida, o julgamento desta TCE.</p><p class=\"list_Paragraph\">Caso o relator n\u00e3o acolha a proposta <i>supra</i>, este membro do <i>Parquet</i> sugere <b>julgar irregulares</b> as contas do Sr. Ronaldo Almeida Sousa, por\u00e9m, deixando de conden\u00e1-lo \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano (e ao pagamento de multa a ele proporcional) , eis que ocorrida a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es indenizat\u00f3ria e punitiva.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " \u00c9rica Melissa Tanajura Pinto da Rocha (OAB/BA 18.750), Jo\u00e3o Clymaco Teixeira (OAB/BA 10.930) e Lucas Ara\u00fajo Costa Santos (OAB/BA 58.054), representando Ronaldo Almeida Sousa (procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 63).", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. EXECU\u00c7\u00c3O DO OBJETO EM DESACORDO COM O QUE HAVIA SIDO PACTUADO. REPROVA\u00c7\u00c3O INTEGRAL DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. INEXIST\u00caNCIA DE ELEMENTOS COMPROBAT\u00d3RIOS DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS P\u00daBLICOS FEDERAIS REPASSADOS AO CONVENENTE. CONTAS IRREGULARES E CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO, SEM APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA, NESSE \u00daLTIMO CASO EM FACE DA PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA DO TCU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>\tConforme consignado no Relat\u00f3rio precedente, trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, em desfavor de Ronaldo Almeida Sousa na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito Municipal de Jussara/BA (gest\u00e3o 2005-2008 e 2009-2012) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 06/2008 (pe\u00e7a 13) , registrado no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal (Siafi) sob o n\u00famero 621542 e firmado em 13/3/2008 entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e a sobredita edilidade, tendo por objeto \"a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de maci\u00e7o de terra, localizada no povoado de Boa Nova, conforme discrimina\u00e7\u00e3o detalhada no Plano de Trabalho [pe\u00e7a 7]\" (pe\u00e7a 13, p. 1) .</p><p>2.\tO dano quantificado nestes autos soma R$ 250.000,00, relativos ao valor total repassado ao Munic\u00edpio de Jussara/BA em 18/3/2008 no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 06/2008. Quanto \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades, foi citado o Sr. Ronaldo Almeida Sousa, na condi\u00e7\u00e3o de prefeito do Munic\u00edpio de Jussara/BA \u00e0 \u00e9poca da assinatura e execu\u00e7\u00e3o do referido ajuste.</p><p>3.\tA conclus\u00e3o do Tomador de Contas pela n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado por meio do Conv\u00eanio 06/2008 se assenta nos fatos sintetizados nos seguintes documentos:</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"><b>Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica, datado de 29/11/2013 (pe\u00e7a 33) </b></p><p class=\"corpo_de_texto_32\">2.4. Aspectos de qualidade (descrever apenas os de v\u00edcios e incompatibilidades encontradas entre o projeto e a execu\u00e7\u00e3o) . </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">Meta 1: O projeto b\u00e1sico aprovado pelo MI foi modificado. Segundo informa\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio de Administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura, a barragem de terra constru\u00edda em 2008 rompeu e foi reconstru\u00edda parte em terra e parte em pedra. Ainda segundo informa\u00e7\u00e3o do Secret\u00e1rio, n\u00e3o foi feito drenagem nem extravasor da barragem. Ap\u00f3s a segunda constru\u00e7\u00e3o ela novamente rompeu por ruptura hidr\u00e1ulica '<i>piping</i>', e foi constru\u00edda uma nova barragem a jusante em alvenaria de pedra. Esta nova barragem permanece at\u00e9 hoje (ver foto anexo) . A extens\u00e3o da barragem atual \u00e9 de 88m (medida em GPS) , com largura da crista de 3,40m e profundidade m\u00e1xima de 3,30m. A barragem de terra inicialmente executada tinha largura de cerca de 7m, permitindo passagem de ve\u00edculos nas duas dire\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">4. COMENT\u00c1RIOS T\u00c9CNICOS</p><p class=\"corpo_de_texto_32\">A Prefeitura forneceu apenas o contrato com a empresa vencedora. Os demais documentos de vital import\u00e2ncia para an\u00e1lise do conv\u00eanio n\u00e3o foram encontrados pela atual gest\u00e3o. A barragem atual apesar de ter funcionalidade e apresentar car\u00e1ter definitivo n\u00e3o condiz com o projeto b\u00e1sico apresentado no plano de trabalho do MI. Suas caracter\u00edsticas s\u00e3o totalmente diferentes da barragem de terra inicialmente projetada, e essas modifica\u00e7\u00f5es em campo foram feitas sem o consentimento do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"/><p class=\"corpo_de_texto_32\"><b>Parecer Financeiro 037/2019/DTCE/CDTCE/CGPC/SPO/Secex/MDR (pe\u00e7a 41) :</b></p><p class=\"corpo_de_texto_32\">II - DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">2. A instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial de que trata este Parecer Financeiro tem como fato gerador a 'N\u00e3o execu\u00e7\u00e3o TOTAL do objeto pactuado', uma vez que o Convenente n\u00e3o executou o objeto de acordo com o Plano de Trabalho aprovado, portanto, descumpriu com a obriga\u00e7\u00e3o prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico) , Lei 8.443/1992 (art. 8\u00ba) , Portaria Interministerial MPDG/MF/CGU 424/2016 (art. 70, \u00a7 1\u00ba, inc. II, al\u00ednea 'a') e demais normas legais e infralegais disciplinadoras das transfer\u00eancias de recursos federais.</p><p class=\"corpo_de_texto_32\"> (...) </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">III - DA AN\u00c1LISE DA EXECU\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">4. A Secret\u00e1ria Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil - Sedec, em obedi\u00eancia as normas vigentes, em 18/05/2018, analisando a Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o existente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das obras pactuadas no Termo de Conv\u00eanio, tendo em vista as constata\u00e7\u00f5es exaradas no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica n\u00ba 006, de 29/11/2013 (fls. 133 a 151, Volume 2) e no Parecer T\u00e9cnico de Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00ba 155 (Sei 0882589) , concluiu que do ponto de vista da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica o objeto pactuado n\u00e3o foi cumprido e nem atingido os objetivos da transfer\u00eancia, devendo o convenente restituir aos cofres da Uni\u00e3o a totalidade dos recursos repassados devidamente corrigidos, nos seguintes termos: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">'IV. Considera\u00e7\u00f5es Finais: </p><p class=\"corpo_de_texto_32\">9. Logo, tendo em vista o relatado anteriormente, considerando que o convenente n\u00e3o executou o objeto do presente termo de conv\u00eanio conforme Plano de Trabalho aprovado por esta SEDEC, considerando ainda que a meta vistoriada apresenta caracter\u00edsticas totalmente diferentes da barragem de terra relacionada ao Projeto B\u00e1sico aprovado, sendo assim, do ponto de vista de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, considera-se que o objeto pactuado n\u00e3o foi cumprido e nem atingidos os objetivos da transfer\u00eancia, devendo o convenente restituir aos cofres da Uni\u00e3o a totalidade dos recursos repassados devidamente corrigidos'.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tFeita essa breve s\u00edntese da mat\u00e9ria em tela, passo ao exame de m\u00e9rito, o que fa\u00e7o com base na an\u00e1lise empreendida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) \u00e0 pe\u00e7a 65, cujas conclus\u00f5es adoto como minhas pr\u00f3prias raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tCom efeito, na linha do que concluiu a unidade instrutiva, diante da execu\u00e7\u00e3o do objeto em total desconformidade com o que previa o Conv\u00eanio 06/2008 e da revelia do Sr. Ronaldo Almeida Sousa, resta configurada patente ofensa aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, j\u00e1 que, ao final, esse ex-prefeito deixou de prestar satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o adequado emprego dos recursos postos sob sua responsabilidade, dando ensejo, inclusive, \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao Er\u00e1rio, ante as evid\u00eancias de aplica\u00e7\u00e3o inadequada daqueles valores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tConv\u00e9m frisar que prestar contas, com a inequ\u00edvoca comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas, \u00e9 dever de todos aqueles a quem sejam confiados recursos federais. \u00c9 o que se depreende do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, do art. 93 do Decreto-Lei 200, de 25/2/1967, e do art. 145 do Decreto 93.872, de 23/12/1986. Em respaldo a essa afirma\u00e7\u00e3o, cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2439/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2439/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.929/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 4.110/2012-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 2.555/2012-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, este \u00faltimo de minha relatoria e os demais relatados pelos Ministros Augusto Sherman Cavalcanti, Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tPlenamente adequada, destarte, a proposta de encaminhamento formulada nos pareceres da SecexTCE (pe\u00e7as 65 a 67 deste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4071920197\" target=\"_blank\">Processo 040.719/2019-7</a>) em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Ronaldo Almeida Sousa, pois, havendo no processo elementos de convic\u00e7\u00e3o suficientes para formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo de valor acerca das irregularidades apuradas nesta TCE e para a delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades, resta declarar revel esse ex-prefeito, julgando, desde j\u00e1, irregulares as suas contas e condenando-o em d\u00e9bito, sem contudo aplicar-lhe qualquer pena, haja vista ter-se operado no presente caso, conforme entendimento defendido nos autos de maneira un\u00edssona (pe\u00e7as 65 a 69) , a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte de Contas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele agente p\u00fablico.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tQuanto \u00e0 proposta do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (MPTCU) para que este Tribunal decida por \"sobrestar o julgamento desta TCE, nos termos do art. 47 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, diante da pend\u00eancia da aprecia\u00e7\u00e3o, pelo Supremo Tribunal Federal (STF) , dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) contra a decis\u00e3o proferida em 17/4/2020 no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636.886\" (pe\u00e7a 69, p. 13) , pe\u00e7o v\u00eanias ao douto representante do <i>Parquet</i> especializado por dissentir desse encaminhamento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tEm respaldo a essa diverg\u00eancia, ressalto que a jurisprud\u00eancia desta 2\u00aa C\u00e2mara vem, de forma majorit\u00e1ria, se manifestando no sentido de que somente com delibera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do Plen\u00e1rio desta Corte de Contas sobre a mat\u00e9ria, a jurisprud\u00eancia atual do TCU sobre a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria poder\u00e1 ser alterada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tEnquanto isso, mantenho-me alinhado \u00e0 jurisprud\u00eancia consolidada deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que aponta para a imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio. Nessa linha de entendimento, lan\u00e7o m\u00e3o do Enunciado de S\u00famula n\u00ba 282 desta Corte, segundo o qual \"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tCom base nesse mesmo entendimento, deixo de acolher a proposta alternativa formulada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas no sentido de que, em raz\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria defendida pelo MPTCU, o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Ronaldo Almeida Sousa se d\u00ea sem condena\u00e7\u00e3o desse agente \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano constatado nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tCom essas pondera\u00e7\u00f5es encerro meu pronunciamento, mas n\u00e3o sem antes deixar consignado que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais quest\u00f5es ventiladas na presente TCE, adoto como raz\u00f5es de decidir o exame de m\u00e9rito empreendido pela Secex-TCE (pe\u00e7as 65 a 67) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 12 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788818", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=788818", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}