{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2540017", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3430/2022 ATA 23/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3430", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "23/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Frank Gomes Freitas, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Damasceno Lima, Jos\u00e9 Silva Filho e Pedro Ivo Alves Bezerra contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2454/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2454/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, imputou d\u00e9bito solid\u00e1rio aos dois primeiros, al\u00e9m de ter-lhes aplicado a multa individual do art. 57 da Lei 8.443/1992; aos dois \u00faltimos, esta Corte cominou-lhes a multa prevista no art. 58, inciso II, da LOTCU,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34, da Lei 8.443/1992, conhecer e rejeitar os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face de ac\u00f3rd\u00e3o que julgou irregulares as contas dos recorrentes, imputou-lhes d\u00e9bito e aplicou-lhes multa.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/07/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Itai\u00e7aba/CE.", "INTERESSADOS": "3. Embargantes: Frank Gomes Freitas (XXX.539.103-XX); Joao Jose Damasceno Lima (XXX.419.523-XX); Jose Silva Filho (XXX.948.974-XX); Mark Constru\u00e7\u00f5es Projetos Transportes e Servi\u00e7os Ltda - ME (09.447.004/0001-97); Pedro Ivo Alves Bezerra (XXX.952.623-XX).<br>3.1. Recorrentes: Frank Gomes Freitas (XXX.539.103-XX); Joao Jose Damasceno Lima (XXX.419.523-XX); Jose Silva Filho (XXX.948.974-XX); Pedro Ivo Alves Bezerra (XXX.952.623-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02757420172\" target=\"_blank\">027.574/2017-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Bruno Dantas (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1__\u00bf\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Frank Gomes Freitas, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Damasceno Lima, Jos\u00e9 Silva Filho e Pedro Ivo Alves Bezerra (pe\u00e7as 92-94) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2454/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2454/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, imputou d\u00e9bito solid\u00e1rio de R$ 203.887,49 aos dois primeiros, em valores hist\u00f3ricos, al\u00e9m de ter-lhes aplicado a multa individual do art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 40.000,00; aos dois \u00faltimos, esta Corte cominou-lhes a multa prevista no art. 58, inciso II, da LOTCU, no valor de R$ 20.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Ciente do teor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2454/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2454/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em 1\u00ba/6/2022, os embargantes opuseram estes aclarat\u00f3rios em 8/6/2022 - tempestivamente, portanto.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Nesta oportunidade, os embargantes alegam que a delibera\u00e7\u00e3o embargada estaria eivada de omiss\u00e3o ao n\u00e3o enfrentar o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva \u00e0 luz da Lei 9.873/1999 e da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Ademais, os embargantes argumentam omiss\u00e3o do referido ac\u00f3rd\u00e3o ao n\u00e3o considerar as prescri\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei 13.655/2018 na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) , na ocasi\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o das condutas do ex-prefeito. Afirmam que ele fora citado em 12/2/2019, quase 7 anos ap\u00f3s a presta\u00e7\u00e3o de contas (11/4/2012) e mais de 6 anos ap\u00f3s o encerramento do mandato (expirado em 31/12/2012) , n\u00e3o tendo mais acesso ao acervo documental dispon\u00edvel nos arquivos do Munic\u00edpio de Itai\u00e7aba/CE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Diante da pretensa relev\u00e2ncia das quest\u00f5es trazidas, os recorrentes finalizam o expediente com o seguinte pedido:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">\" (...) Por todas as raz\u00f5es, s\u00e3o os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para requerer, observado o rito adequado, seja suprida a omiss\u00e3o quanto a an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o, no caso concreto, \u00e0 luz da Lei Federal n. 9.873/99, a LINDB e a jurisprud\u00eancia do STF sobre o tema, mormente os RE 636886 RG (tema 899) e RE 669069 RG (tema 666) , e os precedentes listados nos MS 37751 e MS 32201.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Dessa maneira, requer seja emprestado efeitos infringentes (RITCU, art. 287, \u00a77\u00ba) ao r. ac\u00f3rd\u00e3o, reconhecendo a prescri\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es aplicadas, tanto a multa quanto o ressarcimento.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Francisco Canind\u00e9 Maia (7.832/OAB-RN e 35.979-A/OAB-CE) e outros, representando Jo\u00e3o Jos\u00e9 Damasceno Lima, Frank Gomes Freitas, Pedro Ivo Alves Bezerra e Jos\u00e9 Silva Filho. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO FIRMADO ENTRE O MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O E O MUNIC\u00cdPIO DE ITAI\u00c7ABA/CE. IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE CENTRO VOCACIONAL TECNOL\u00d3GICO (CVT). IRREGULARIDADES NO PROCEDIMENTO LICITAT\u00d3RIO PARA CONTRATA\u00c7\u00c3O DE EMPRESA RESPONS\u00c1VEL PELA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CVT. contrata\u00e7\u00e3o irregular DE EMPRESAS para conclus\u00e3o da compra de equipamentos para o CVt. INEXECU\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO. DEVOLU\u00c7\u00c3O DE PARTE DOS VALORES REPASSADOS. CITA\u00c7\u00d5ES. AUDI\u00caNCIAS. REVELIA DE UM DOS RESPONS\u00c1VEIS. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA E RAZ\u00d5ES DE JUSTIFICATIVA DOS DEMAIS RESPONS\u00c1VEIS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. CONHECIMENTO E REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1__\u00bf\">Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Frank Gomes Freitas, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Damasceno Lima, Jos\u00e9 Silva Filho e Pedro Ivo Alves Bezerra (pe\u00e7as 92-94) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2454/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2454/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, imputou d\u00e9bito solid\u00e1rio de R$ 203.887,49 aos dois primeiros, em valores hist\u00f3ricos, al\u00e9m de ter-lhes aplicado a multa individual do art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 40.000,00; aos dois \u00faltimos, esta Corte cominou-lhes a multa prevista no art. 58, inciso II, da LOTCU, no valor de R$ 20.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Nesta oportunidade, os embargantes alegam que a delibera\u00e7\u00e3o embargada estaria eivada de omiss\u00e3o ao n\u00e3o enfrentar o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva \u00e0 luz da Lei 9.873/1999 e da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Ademais, os embargantes argumentam omiss\u00e3o do referido ac\u00f3rd\u00e3o ao n\u00e3o considerar as prescri\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei 13.655/2018 na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) , na ocasi\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o das condutas do ex-prefeito. Afirmam que ele fora citado em 12/2/2019, quase 7 anos ap\u00f3s a presta\u00e7\u00e3o de contas (11/4/2012) e mais de 6 anos ap\u00f3s o encerramento do mandato (expirado em 31/12/2012) , n\u00e3o tendo mais acesso ao acervo documental dispon\u00edvel nos arquivos do Munic\u00edpio de Itai\u00e7aba/ CE.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Satisfeitos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os presentes embargos devem ser conhecidos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Preliminarmente, acerca da natureza dos embargos declarat\u00f3rios, julgo relevante transcrever o seguinte excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1218/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1218/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">\"Antes de tratar especificamente dos argumentos trazidos pelos embargantes, lembro que essa esp\u00e9cie recursal, cujo objetivo \u00e9 sanar eventuais omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve ser manejada para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representa, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. Os embargos declarat\u00f3rios devem ter como fundamenta\u00e7\u00e3o a obscuridade (falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o do julgado) , contradi\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si) e <b>omiss\u00e3o (falta de pronunciamento judicial sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada pelo juiz) </b>.\" (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Em refor\u00e7o, para que n\u00e3o paire qualquer d\u00favida a respeito, pertinente destacar a natureza das omiss\u00f5es embarg\u00e1veis, consoante elucidativa explana\u00e7\u00e3o contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3339/2013/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3339/2013-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">\"<b>A omiss\u00e3o para o acolhimento dos declarat\u00f3rios \u00e9 a que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o que deveria ter sido apreciada pelo colegiado mas n\u00e3o o foi</b>. N\u00e3o constitui omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o a ado\u00e7\u00e3o de entendimento diverso do preferido pela parte, segundo seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de justi\u00e7a e de acordo com sua particular interpreta\u00e7\u00e3o das leis e da jurisprud\u00eancia. <b>N\u00e3o h\u00e1 falar em omiss\u00e3o quando o ac\u00f3rd\u00e3o analisa todas as quest\u00f5es submetidas a exame e as decide com base em teses jur\u00eddicas, jurisprud\u00eancia, interpreta\u00e7\u00e3o de leis e an\u00e1lise dos fatos que s\u00e3o diversos dos que os jurisdicionados entendem como mais adequados</b>.\" (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Dito isso, quanto \u00e0 alegada omiss\u00e3o desta Corte em enfrentar o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva \u00e0 luz da Lei 9.873/1999 e da jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) , n\u00e3o assiste raz\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Como pode se depreender do Voto condutor da delibera\u00e7\u00e3o embargada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2454/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2454/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\" (...) 14.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preliminar de incid\u00eancia da <b>prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria</b>, trazida ao processo pelos respons\u00e1veis, n\u00e3o vislumbro possibilidade de acat\u00e1-la. Sobre o tema, <b>adoto o posicionamento cl\u00e1ssico e h\u00e1 muito reiterado desta Corte pela imprescritibilidade</b>. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\t\tNo que se refere ao entendimento fixado a partir do RE 636.886/AL (Tema 899 da repercuss\u00e3o geral) ao presente caso, limito-me a registrar o que restou consignado pelo pr\u00f3prio relator, Ministro Alexandre de Moraes (destaques acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">'Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo.'</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\t\tNa minha compreens\u00e3o, diante dessa decis\u00e3o e da inexist\u00eancia de lei espec\u00edfica tratando do tema, o TCU ter\u00e1 necessariamente que suprir essa lacuna legislativa definindo as consequ\u00eancias da prescritibilidade, tais como o prazo prescricional, o in\u00edcio da contagem e as causas de interrup\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\t\tAo apreciar o TC 000.006/2017\u00bf3, o Tribunal decidiu remeter a an\u00e1lise do tema ao processo que ser\u00e1 criado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , de 9/3/2022, por meio do qual foi expedido comando \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo desta Casa para que forme grupo t\u00e9cnico de trabalho destinado a apresentar projeto de ato normativo que discipline \"o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\t\tDessa forma, at\u00e9 a conclus\u00e3o desse trabalho, <b>permanecem vigentes, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, as regras do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e quanto \u00e0 pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, a imprescritibilidade</b>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\t\tLembro que o referido ac\u00f3rd\u00e3o estabeleceu que, para os processos que tramitam neste Tribunal, <b>incide a regra dos arts. 202 e 205 do C\u00f3digo Civil, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o geral de dez anos a partir da ocorr\u00eancia dos fatos, e a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional pelo ato que ordena a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU</b>. Ap\u00f3s a interrup\u00e7\u00e3o, reinicia-se a contagem do prazo de dez anos para que o processo seja julgado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\t\tConforme consta no relat\u00f3rio que antecede este voto, o ato que ordenou as cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancias ocorreu em 1\u00ba/2/2019. Considerando que o interst\u00edcio entre as ocorr\u00eancias e os mencionados atos \u00e9 inferior aos dez anos da ocorr\u00eancia das irregularidades, que se deram a partir de 4/9/2009 - data relativa aos atos do certame licitat\u00f3rio -, <b>n\u00e3o h\u00e1 que se aventar a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte</b>.\" (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">V\u00ea-se, portanto, que as quest\u00f5es afetas \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva j\u00e1 foram analisadas no <i>decisum</i> que julgou a TCE, n\u00e3o caracterizando omiss\u00e3o o fato de n\u00e3o terem sido adotadas as teses e interpreta\u00e7\u00f5es preferidas pelos embargantes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Outrossim, no que diz respeito \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que houve omiss\u00e3o em considerar as mudan\u00e7as introduzidas na LINDB pela Lei 13.655/2018 no caso vertente, constato que se trata de argumento novo, n\u00e3o suscitado anteriormente nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 como configurar omiss\u00e3o desta Corte em apreci\u00e1-lo simplesmente porque n\u00e3o foi apresentado pela parte anteriormente, o que n\u00e3o significa que a LINDB tenha sido desconsiderada ou desrespeitada. Em verdade, a decis\u00e3o foi formulada com base nos elementos que o julgador dispunha no momento da decis\u00e3o, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio que esse discorra sobre toda a legisla\u00e7\u00e3o eventualmente aplic\u00e1vel ou que a an\u00e1lise seja feita nos moldes requeridos pelo embargante que, tendo tido oportunidade, n\u00e3o apresentou elementos ou argumentos no tempo processual adequado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Como se observa, os argumentos lan\u00e7ados nestes aclarat\u00f3rios n\u00e3o atendem aos requisitos da esp\u00e9cie recursal e/ou consistem em tentativa de rediscutir o m\u00e9rito da mat\u00e9ria decidida por este Colegiado. Contudo, tal finalidade \u00e9 incab\u00edvel na esp\u00e9cie recursal eleita, a qual \u00e9 via estreita destinada t\u00e3o somente a integrar ou esclarecer a decis\u00e3o impugnada.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">Assim, se os embargantes querem demonstrar seu inconformismo com o resultado do julgamento e reinstalar a discuss\u00e3o jur\u00eddica j\u00e1 apreciada pelo Tribunal, s\u00f3 cabe faz\u00ea-lo pelas vias recursais adequadas, pois extrapola os limites dos embargos de declara\u00e7\u00e3o o rejulgamento da causa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">De tal modo que, inexistindo as alegadas omiss\u00f5es, e n\u00e3o havendo sido identificados outros v\u00edcios a serem sanados na delibera\u00e7\u00e3o atacada, devem ser rejeitados os presentes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 12 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794884", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794884", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}