{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2542573", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3436/2022 ATA 23/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3436", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "23/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida pela Universidade Federal de Alagoas em favor de Maria Stela Torres Barros Lameiras;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, al\u00e9m dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. assinalar a legalidade do ato inicial da aposentadoria em favor de Maria Stela Torres Barros Lameiras (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 52119/2018) , concedendo-lhe o respectivo registro, em sintonia com o art. 260, \u00a7 4\u00ba, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a Universidade Federal de Alagoas d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada indicada pelo item 9.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Universidade Federal de Alagoas, para ci\u00eancia, informando que ela deve atentar para a necessidade de manter, nos proventos da referida interessada, a exclus\u00e3o das parcelas provenientes das decis\u00f5es judiciais como \"<i>A\u00c7\u00c3O SICAJ 4609</i>\" e \"<i>A\u00c7\u00c3O SICAJ 11041</i>\"; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. promover o arquivamento do presente processo.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Aposentadoria deferida pela Universidade Federal de Alagoas.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/07/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Alagoas (UFAL).", "INTERESSADOS": "3. Interessada: Maria Stela Torres Barros Lameiras (CPF XXX.169.894-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00561020222\" target=\"_blank\">005.610/2022-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00ededgrafe\">Trata-se de aposentadoria deferida pela Universidade Federal de Alagoas em favor de Maria Stela Torres Barros Lameiras.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Leonardo Chaves Campos Rezende lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 5, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 6) , nos seguintes termos:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t</i>\" (...) <i> 3. Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t4.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t5.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t6.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t7.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t8.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tExame das Constata\u00e7\u00f5es</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.\tAto: 52119/2018 - Inicial - Interessado (a) : Maria Stela Torres Barros Lameiras  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.1. Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2. Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2.1. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (10288 - DECISAO JUDICIAL N TRAN JUG AT (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 101,59) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO pagamento da rubrica judicial est\u00e1 amparado na decis\u00e3o judicial proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 2002.80.00.005460-6, que tramitou na 4\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria Federal de Alagoas, autor: Sindicato dos Trabalhadores das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino T\u00e9cnico Federal de Alagoas-SINTEFAL, que concedeu a ordem para confirmar a liminar e determinar \u00e0 autoridade coatora que restabele\u00e7a o pagamento do \u00edndice de 3,17%, j\u00e1 autorizado anteriormente em outro andado de seguran\u00e7a.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tNa referida decis\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 determina\u00e7\u00e3o que essa diferen\u00e7a deva ser paga ad aeternum do percentual nos vencimentos do servidor.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>Apesar disso, o pagamento da referida rubrica judicial n\u00e3o est\u00e1 sendo realizado, conforme consulta ao contracheque do m\u00eas de janeiro de 2022, anexado ao espelho do ato. Nesse sentido, pode-se aplicar o art. 6\u00b0, \u00a7 1\u00b0, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2.2. Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Decis\u00e3o judicial (15277 - DECISAO JUDICIAL TRAN JUG AT. (Decis\u00e3o judicial - Outros) - R$ 531,90) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Legal</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO pagamento da rubrica judicial est\u00e1 amparado na decis\u00e3o judicial proferida no Mandado de Seguran\u00e7a 2001.80.00.002301-0, que tramitou na 4\u00aa Vara da Justi\u00e7a Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria Federal de Alagoas, a qual determinou o restabelecimento do pagamento da diferen\u00e7a salarial relativa \u00e0 URP (26,05%) , cujo tr\u00e2nsito em julgado se deu em 10/7/2007. Na referida decis\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 determina\u00e7\u00e3o que essa diferen\u00e7a deva ser paga ad aeternum do percentual nos vencimentos do servidor.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tApesar disso, o pagamento da referida rubrica judicial n\u00e3o est\u00e1 sendo realizado, conforme consulta ao contracheque do m\u00eas de janeiro/2022, anexado ao espelho do ato. Nesse sentido, pode-se aplicar o art. 6\u00b0, \u00a7 1\u00b0, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2.3. Ato com anexo do tipo 'Senten\u00e7a judicial' (A\u00c7\u00c3O SICAJ 4609) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tJurisprud\u00eancia do TCU ensina que tais valores pagos a t\u00edtulo de URP j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos pelos sucessivos planos de carreira em benef\u00edcio de todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.2.4. Ato com anexo do tipo 'Senten\u00e7a judicial' (a\u00e7\u00e3o sicaj 11041) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tc.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tJurisprud\u00eancia do TCU ensina que tais valores pagos a t\u00edtulo de 3,17% j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos pelos sucessivos planos de carreira em benef\u00edcio de todas as carreiras do servi\u00e7o p\u00fablico.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.3. O quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4. Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.1. Considerar ilegal e recusar registro do ato de Aposentadoria de Maria Stela Torres Barros Lameiras do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Alagoas, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t9.4.2. Com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Alagoas que: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\ta.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Alagoas, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tb.\tpromova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, segundo entendimento pac\u00edfico do TCU, uma vez que a mesma j\u00e1 deveria ter sido absorvida pelos sucessivos planos de carreira.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tConclus\u00e3o</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t10. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 52119/2018 pode ser apreciado pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tProposta de encaminhamento</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11.1. Considerar ilegal e recusar registro do ato de Aposentadoria de Maria Stela Torres Barros Lameiras do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Alagoas, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11.2. Com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Alagoas que: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11.2.1. dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Alagoas, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t11.2.2. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, segundo entendimento pac\u00edfico do TCU, uma vez que a mesma j\u00e1 deveria ter sido absorvida pelos sucessivos planos de carreira.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. \tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 7) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. AUS\u00caNCIA DE ABSOR\u00c7\u00c3O DA PARCELA FIXADA COMO PONTUAL REPOSI\u00c7\u00c3O DE PERDAS PELOS PLANOS ECON\u00d4MICOS. PARCELA J\u00c1 EXCLU\u00cdDA NOS PROVENTOS DA INTERESSADA. LEGALIDADE. REGISTRO. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadoria deferida pela Universidade Federal de Alagoas sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1ria</p></td>\t<td><p>N\u00famero de Controle</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e</p><p>de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>Maria Stela Torres Barros Lameiras</p></td>\t<td><p>52119/2018</p></td>\t<td><p>15/12/1949</p></td>\t<td><p>Inicial - Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>16/2/2018</p></td>\t<td><p>3/12/2018</p></td></tr></tbody></table><p>2.\tComo visto, a referida aposentadoria seria volunt\u00e1ria com os proventos integrais calculados pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do correspondente cargo, nos termos do art. 3\u00ba da EC n.\u00ba 47, de 2005.</p><p>3.\tA Sefip detectou, contudo, a inadequada percep\u00e7\u00e3o das parcelas em \"<i>A\u00c7\u00c3O SICAJ 4609</i>\" e \"<i>A\u00c7\u00c3O SICAJ 11041</i>\" provenientes das decis\u00f5es judiciais, j\u00e1 que n\u00e3o teriam sido corretamente absorvidas pelas supervenientes reestrutura\u00e7\u00f5es remunerat\u00f3rias, contrariando a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel a partir da jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>4. \tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do aludido ato de aposentadoria; tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>5.\tO TCU deve pedir licen\u00e7a, contudo, para discordar do parecer da unidade t\u00e9cnica, no presente momento, diante da atual exclus\u00e3o das referidas parcelas judiciais nos proventos da interessada.</p><p>6.\tEis que as c\u00f3pias dos contracheques para janeiro e fevereiro de 2022 (Pe\u00e7a 3, p. 28, e Pe\u00e7a 5, p. 5) comprovariam que as aludidas parcelas judiciais j\u00e1 teriam sido exclu\u00eddas nos proventos da interessada, merecendo ser aplicado o art. 260, \u00a7 4\u00ba, do RITCU, no seguinte sentido: \" (...) <i>\u00a7 4\u00ba Os atos que, a despeito de apresentarem algum tipo de inconsist\u00eancia em sua vers\u00e3o submetida ao exame do Tribunal, n\u00e3o estiverem dando ensejo, no momento de sua aprecia\u00e7\u00e3o, a pagamentos irregulares, ser\u00e3o considerados legais, para fins de registro, devendo ser consignada no julgamento a ressalva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falha que deixou de existir.</i>\" </p><p>7.\tO TCU deve assinalar a legalidade, portanto, da aludida aposentadoria em favor de Maria Stela Torres Barros Lameiras, concedendo-lhe o respectivo registro, sem preju\u00edzo de informar que a UFAL deve atentar para a necessidade de manter, nos proventos da referida interessada, a exclus\u00e3o das parcelas provenientes das decis\u00f5es judiciais como \"<i>A\u00c7\u00c3O SICAJ 4609</i>\" e \"<i>A\u00c7\u00c3O SICAJ 11041</i>\".</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 12 de julho de 2022.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220721", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796154", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=796154", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}