{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2540660", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3583/2022 ATA 23/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3583", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "23/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3583/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3583/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) em desfavor de Euric\u00e9lia Melo Cardoso, como ent\u00e3o prefeita de Laranjal do Jari - AP (gest\u00e3o: 2009-2012) , al\u00e9m da ABO Constru\u00e7\u00f5es Ltda. como a empresa contratada pelo poder p\u00fablico, diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012 destinado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o local do sistema de abastecimento de \u00e1gua sob o valor original de R$ 29.863.120,00 pelo integral aporte em recursos federais, tendo sido efetivamente liberado, todavia, o valor federal de R$ 8.958.936,00, com a vig\u00eancia do ajuste incialmente estipulada para o per\u00edodo de 28/5/2012 a 27/5/2014 e o prazo final prorrogado, contudo, para 1\u00ba/4/2021;</p><p>Considerando que, no \u00e2mbito do TCU, ap\u00f3s a an\u00e1lise do feito em 17/5/2021, a Secex-TCE anotou que n\u00e3o teria transcorrido, ainda, o prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste, pois estaria prevista para 31/5/2021, e, assim, n\u00e3o subsistiria ali o interesse de agir pelo TCU, at\u00e9 porque ainda inexistiria o dever de prestar as contas pelo respons\u00e1vel enquanto n\u00e3o escoado o referido prazo limite para a apresenta\u00e7\u00e3o da correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas;</p><p>Considerando que, por esse prisma, a Secex-TCE assinalou a aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, tendo consignado o parecer do auditor federal \u00e0 Pe\u00e7a 98, com a anu\u00eancia dos seus dirigentes (Pe\u00e7as 99 e 100) , no sentido do arquivamento do feito sem o julgamento de m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do RITCU e do art. 7, II, da IN TCU n.\u00ba 71, de 2012;</p><p>Considerando, por outro lado, que, ao emitir o seu parecer em 16/8/2021 (Pe\u00e7a 101) , o MPTCU assinalou que o anunciado prazo final para a apresenta\u00e7\u00e3o da correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas j\u00e1 teria exaurido, n\u00e3o subsistindo o fundamento para o suscitado arquivamento do feito sem o julgamento de m\u00e9rito, e, para tanto, teria consignado a proposta do <b>Parquet</b> especial no sentido da restitui\u00e7\u00e3o do processo \u00e0 unidade t\u00e9cnica para a sua posterior manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva sobre o correspondente feito;</p><p>Considerando, ent\u00e3o, que a 2\u00aa C\u00e2mara do TCU teria prolatado o Ac\u00f3rd\u00e3o 19.108/2021 no sentido de determinar a restitui\u00e7\u00e3o do processo \u00e0 unidade t\u00e9cnica para o prosseguimento do feito a partir da realiza\u00e7\u00e3o da necess\u00e1ria dilig\u00eancia junto \u00e0 Funasa para a sua avalia\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio da sua compet\u00eancia prim\u00e1ria, sobre toda a documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012, informando o Tribunal sobre o efetivo resultado de todas as medidas adotadas;</p><p>Considerando, contudo, que, durante o saneamento do feito, ao analisar a aludida documenta\u00e7\u00e3o (Pe\u00e7a 105) , a Secex-TCE anotou, em s\u00edntese, que a vig\u00eancia do aludido ajuste teria sido prorrogada at\u00e9 1\u00ba/4/2023 e, assim, todas as demais medidas administrativas estariam em andamento para a subsequente execu\u00e7\u00e3o do referido objeto pactuado, dando continuidade ao regular andamento do aludido ajuste;</p><p>Considerando que, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito (Pe\u00e7as 107 e 108) , a Secex-TCE prop\u00f4s o arquivamento do feito, sem o julgamento de m\u00e9rito, ante a cogitada aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular deste processo, nos termos do art. 212 do RITCU e do art. 7, II, da IN TCU n.\u00ba 71, de 2012, sem preju\u00edzo de informar a Funasa sobre a necessidade de adotar todas as medidas cab\u00edveis, dentro da sua atribui\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, no bojo do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012 para, ante a eventual aplica\u00e7\u00e3o do art. 8\u00ba da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, promover a devida instaura\u00e7\u00e3o da correspondente tomada de contas especial (TCE) para a tempestiva apura\u00e7\u00e3o dos fatos, a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano e a obten\u00e7\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio, com o envio ao TCU, se for o caso, para o devido julgamento; tendo o MPTCU anu\u00eddo, em cota singela (Pe\u00e7a 109) , a essa proposta;</p><p>Considerando, assim, que o TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eventual necessidade de o presente processo de TCE poder aguardar a avalia\u00e7\u00e3o da Funasa sobre a aludida documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012; </p><p>Considerando, contudo, que o TCU pode e deve manter a presente TCE e, assim, determinar a restitui\u00e7\u00e3o do processo \u00e0 unidade t\u00e9cnica para o prosseguimento do feito a partir da realiza\u00e7\u00e3o da necess\u00e1ria dilig\u00eancia junto \u00e0 Funasa para a sua avalia\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio da sua compet\u00eancia prim\u00e1ria, sobre toda a documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012, informando o Tribunal sobre o efetivo resultado de todas as medidas adotadas, at\u00e9 porque, tendo a vig\u00eancia do ajuste estipulada para o per\u00edodo de 2012 a 2014 em prol da implanta\u00e7\u00e3o local do sistema de abastecimento de \u00e1gua, n\u00e3o pode o ente concedente passar a permitir a infind\u00e1vel prorroga\u00e7\u00e3o do referido ajuste, sem a efetiva avalia\u00e7\u00e3o sobre a aludida documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012, nem tentar usar esse procedimento de infind\u00e1vel prorroga\u00e7\u00e3o com o intuito de buscar a inusitada gera\u00e7\u00e3o do cogitado arquivamento da correspondente tomada de contas especial j\u00e1 em andamento no TCU;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", 201, \u00a7 3\u00ba, e 212 do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 246, de 2011, em determinar a restitui\u00e7\u00e3o do processo \u00e0 unidade t\u00e9cnica para o prosseguimento do feito a partir da realiza\u00e7\u00e3o da necess\u00e1ria dilig\u00eancia junto \u00e0 Funasa para a sua avalia\u00e7\u00e3o, no exerc\u00edcio da sua compet\u00eancia prim\u00e1ria, sobre toda a documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, sem preju\u00edzo de prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/461120217\" target=\"_blank\">Processo 004.611/2021-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p>\t1.1. Respons\u00e1veis: Euric\u00e9lia Melo Cardoso (CPF XXX.697.012-XX) e ABO Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 17.267.048/0001-63) .</p><p>\t1.2. Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) .</p><p>\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p>\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p>\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) .</p><p>\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>1.7. Provid\u00eancias:</p><p>1.7.1. determinar, nos termos do art. 11 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, que a unidade t\u00e9cnica promova a necess\u00e1ria dilig\u00eancia junto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade para que, no exerc\u00edcio da sua compet\u00eancia prim\u00e1ria e dentro do prazo m\u00e1ximo de 120 (cento e vinte) dias contados da notifica\u00e7\u00e3o da presente delibera\u00e7\u00e3o, a Funasa promova a plena e conclusiva avalia\u00e7\u00e3o sobre toda a documenta\u00e7\u00e3o apresentada a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC-PAC n.\u00ba 35/2012, nos termos do art. 8\u00ba da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, sob pena de solid\u00e1ria responsabiliza\u00e7\u00e3o da autoridade administrativa omissa pelo eventual dano ao er\u00e1rio, devendo a Funasa informar o TCU sobre o efetivo resultado de todas as medidas a\u00ed adotadas no final do referido prazo;</p><p>1.7.2. enviar a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o de todas as medidas cab\u00edveis dentro do prazo fixado pelo item 1.7.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p>1.7.3. promover o sobrestamento do presente processo pelo prazo fixado no item 1.7.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo a unidade t\u00e9cnica retomar o prosseguimento do feito, ap\u00f3s o escoamento do referido prazo, e, assim, promover a eventual emiss\u00e3o do correspondente parecer de m\u00e9rito sobre o presente processo de tomada de contas especial.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "12/07/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa).", "INTERESSADOS": " Euric\u00e9lia Melo Cardoso (CPF XXX.697.012-XX) e ABO Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 17.267.048/0001-63).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00461120217\" target=\"_blank\">004.611/2021-7</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25943652", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25943652", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}