{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2529968", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3625/2022 ATA 24/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3625", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "24/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Associa\u00e7\u00e3o Os Independentes e por Marcos Murta contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/683/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 683/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e negou provimento a decis\u00e3o que julgou contas irregulares, cominou d\u00e9bito e imputou multa, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do conv\u00eanio 1.451/2010 (Siconv 748658) para o evento intitulado \"55\u00aa Festa do Pe\u00e3o de Barretos\",</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, conhecer e acolher parcialmente estes embargos de declara\u00e7\u00e3o, sem efeitos infringentes, para integrar as raz\u00f5es de decidir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/683/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 683/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> por meio dos esclarecimentos adicionais consignados no voto que fundamenta a presente decis\u00e3o, mantendo-se inalteradas as partes dispositivas do ac\u00f3rd\u00e3o embargado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos embargantes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o interpostos contra decis\u00e3o em tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/07/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis/Recorrentes: Marcos Murta (XXX.171.838-XX); Os Independentes (44.791.994/0001-87).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00354420176\" target=\"_blank\">003.544/2017-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Associa\u00e7\u00e3o Os Independentes e por Marcos Murta (pe\u00e7a 178) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/683/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 683/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/829/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 829/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Referido ac\u00f3rd\u00e3o, acerca de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , acarretou a irregularidade das contas dos embargantes, cominou-lhes d\u00e9bito e imputou-lhes multa, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do conv\u00eanio 1.451/2010 (Siconv 748658) firmado entre o MTur e a associa\u00e7\u00e3o Os Independentes para o evento intitulado \"55\u00aa Festa do Pe\u00e3o de Barretos\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Antes mesmo de serem notificados acerca do teor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/683/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 683/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, os embargantes opuseram os presentes embargos em 7/3/2022 (pe\u00e7a 178) .\t</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, os embargantes alegam que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada das seguintes omiss\u00f5es: (i) quanto ao parecer t\u00e9cnico e \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia entre as receitas provenientes de patroc\u00ednios e bilheteria e as despesas; (ii) quanto \u00e0 inexist\u00eancia de ato de controle externo para a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional ressarcit\u00f3rio e sancionat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira omiss\u00e3o, os embargantes argumentam (grifo original) :</p><p>\"Ora, conforme se verifica da leitura do voto do ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7a 174) , a decis\u00e3o valeu-se dos fundamentos da unidade instrutora quanto \u00e0 an\u00e1lise das contas, receitas e despesas: 'Os demais argumentos, conforme j\u00e1 frisei, foram analisados e refutados pela unidade instrutora, a cujos fundamentos remeto, por dever de s\u00edntese e objetividade processuais'. </p><p>Por sua vez, no exame t\u00e9cnico da Secretaria de Recursos deste Tribunal de pe\u00e7a 165, replicado no Relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o embargado de pe\u00e7a 175, restou consignado que 'Para melhor compreens\u00e3o da origem do d\u00e9bito questionado e da apura\u00e7\u00e3o de seu valor, conv\u00e9m trazer \u00e0 tela o trecho do exame realizado pela unidade t\u00e9cnica, incorporado ao Relat\u00f3rio (pe\u00e7a 114, p. 7-9) em que se apoia a decis\u00e3o recorrida. Assim, pede-se licen\u00e7a para transcrev\u00ea-lo (...) '. </p><p>Contudo, referido exame de pe\u00e7a 114 foi <b>ANTERIOR</b> ao Parecer T\u00e9cnico e anexos trazidos pelos embargantes, de pe\u00e7as 141-148. Logo, <b>toda a an\u00e1lise feita no parecer t\u00e9cnico e no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o da embargada foram ignoradas</b>, restando flagrante a omiss\u00e3o da decis\u00e3o nesse ponto. </p><p>Isso porque, para al\u00e9m do montante objeto do conv\u00eanio - incontroverso, no valor de R$ 2.516.434,00 -, as <b>despesas diretas que extrapolam o conv\u00eanio somam R$ 4.323.323,77</b>, entre custos com divulga\u00e7\u00e3o direta do evento, hospedagem, transporte e alimenta\u00e7\u00e3o, impostos e taxas, pagamentos por servi\u00e7os de terceiros e outros shows e apresenta\u00e7\u00f5es, conforme se verifica no Parecer T\u00e9cnico (pe\u00e7a 141) .</p><p> (...) </p><p>Outrossim, conforme consta no referido parecer: 'Contrapondo as entradas demonstradas nos autos (Arquivo 3 - TCE Inicial, p\u00e1ginas 188-200) , que demonstram uma arrecada\u00e7\u00e3o de R$1.284.201,14 nas Bilheterias e de Patroc\u00ednios na ordem de R$2.785.862,20 (conforme planilha constante no Anexo 5) - num total de R$4.070.063,34, \u00e9 poss\u00edvel verificar que esses valores quase n\u00e3o d\u00e3o conta de cobrir os R$ 4.323.323,77 levantados em <b>despesas diretas na festa</b>. O fato de a festa ser deficit\u00e1ria se d\u00e1 em virtude dos baixos valores de bilheterias, especialmente no show internacional da cantora Mariah Carey, para o qual eram esperadas 55 mil pessoas, mas apenas 28 mil compareceram'. </p><p>Logo, inexiste a sobra financeira de R$ 1.574.047,08 suscitada pelo TCU, vez a que festa foi, inclusive, deficit\u00e1ria. Frise-se que, saindo do estrito \u00e2mbito do conv\u00eanio, deveriam ter sido apuradas, al\u00e9m da totalidade de receitas, a totalidade de despesas - o que n\u00e3o se vislumbra na decis\u00e3o embargada.\" </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No que concerne \u00e0 segunda omiss\u00e3o, relacionada aos prazos prescricionais, os embargantes contestam (grifo original) :</p><p>\"Todavia, a decis\u00e3o foi omissa face ao <b>estudo realizado pela pr\u00f3pria Secretaria de Recursos do TCU nesta TCE n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/354420176\" target=\"_blank\">Processo 003.544/2017-6</a> (pe\u00e7a 163) </b>, em que restou constatado que o STF tem entendido a prescri\u00e7\u00e3o como o 'lapso temporal para o <b>\u00f3rg\u00e3o de controle externo</b> agir e impor as consequ\u00eancias cab\u00edveis no caso concreto, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria'. </p><p>Ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o diz respeito ao prazo de atua\u00e7\u00e3o do TCU, de modo que atos de outros \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o possuem o cond\u00e3o de interromp\u00ea-la. </p><p>Assim, tem-se que no presente caso n\u00e3o ocorreu nenhuma das hip\u00f3teses de interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, previstas no art. 2\u00ba da Lei n. 9.873/1999. Isso porque qualquer dilig\u00eancia interna realizada pelo MTur consiste em procedimento <i>inter partes</i>, de modo que a apura\u00e7\u00e3o de irregularidades, <b>de forma inequ\u00edvoca</b>, s\u00f3 seria poss\u00edvel dentro da Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do TCU. </p><p>A exig\u00eancia de ato inequ\u00edvoco para a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de disposta no texto normativo (art. 2\u00ba da Lei n. 9.873/1999) , \u00e9 un\u00edssona na jurisprud\u00eancia. E ato inequ\u00edvoco, por sua vez, \u00e9 verific\u00e1vel, t\u00e3o somente, com <b>ato de \u00f3rg\u00e3o de controle externo</b>, como bem colocado no estudo de pe\u00e7a 163 (e n\u00e3o ato de controle interno, como as dilig\u00eancias internas do MTur) . </p><p>No caso dos autos, a instaura\u00e7\u00e3o do Processo de Tomada de Contas ocorreu posteriormente ao prazo prescricional quinquenal. Isso porque, inobstante a vig\u00eancia do conv\u00eanio em discuss\u00e3o tenha sido entre <b>19/08/2010</b> e <b>10/08/2011</b>, a TCE somente foi autuada em <b>15/02/2017</b> e a associa\u00e7\u00e3o convenente s\u00f3 foi citada em <b>12/07/2017</b>, assim como o dirigente Marcos Murta o foi em <b>06/07/20177. Ou seja: mais de 5 anos depois!</b> </p><p>Isto posto, requer-se sejam acolhidos os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, para que esta 2\u00aa C\u00e2mara do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o supra a omiss\u00e3o apontada quanto ao estudo da Secretaria de Recursos do TCU (pe\u00e7a 163) e a necessidade de ato de controle externo (neste caso, do TCU) para interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Diante da pretensa relev\u00e2ncia das quest\u00f5es aduzidas, os embargantes finalizam o expediente com o seguinte pedido:</p><p>\"Diante do exposto, pede-se que sejam acolhidos os presentes declarat\u00f3rios, para que esse E. TCU supra as omiss\u00f5es apontadas, com a atribui\u00e7\u00e3o de efeito infringente aos presentes embargos, nos termos expostos no art. 287, \u00a77\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal de Contas, visto que as inconsist\u00eancias aqui indicadas, por si s\u00f3, levam ao julgamento de regularidade total das contas e, muito provavelmente, culminar\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es no v. ac\u00f3rd\u00e3o embargado.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Smith Robert Barreni (42.943/OAB-PR), Teresa Celina de Arruda Alvim (22.129-A/OAB-PR) e outros, representando Os Independentes e Marcos Murta. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. ARRECADA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS EXTRAS COM PATROC\u00cdNIOS, VENDA DE INGRESSOS E LOCA\u00c7\u00c3O DE ESPA\u00c7OS SEM A CORRESPONDENTE APLICA\u00c7\u00c3O, EM SUA TOTALIDADE, NA CONSECU\u00c7\u00c3O DO OBJETO DO AJUSTE. CITA\u00c7\u00c3O. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. RECURSO CONHECIDO E PARCIALMENTE ACOLHIDO COM EFEITO INFRINGENTE. JULGAMENTO PELA IRREGULARIDADE DAS CONTAS, CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA MANTIDOS EM SEUS EXATOS TERMOS. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REFORMA DO JULGADO. CONHECIMENTO E NEGATIVA DE PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. PRESEN\u00c7A DE UMA OMISS\u00c3O. CONHECIMENTO E ACOLHIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Associa\u00e7\u00e3o Os Independentes e por Marcos Murta (pe\u00e7a 178) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/683/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 683/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/829/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 829/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Referido ac\u00f3rd\u00e3o, acerca de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , acarretou a irregularidade das contas dos embargantes, cominou-lhes d\u00e9bito e imputou-lhes multa, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do conv\u00eanio 1.451/2010 (Siconv 748658) firmado entre o MTur e a associa\u00e7\u00e3o Os Independentes para o evento intitulado \"55\u00aa Festa do Pe\u00e3o de Barretos\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, os embargantes alegam que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada das seguintes omiss\u00f5es: (i) quanto ao parecer t\u00e9cnico e \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia entre as receitas provenientes de patroc\u00ednios e bilheteria e as despesas; (ii) quanto \u00e0 inexist\u00eancia de ato de controle externo para a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional ressarcit\u00f3rio e sancionat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Satisfeitos os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os presentes embargos devem ser conhecidos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Inicialmente, acerca da natureza dos embargos declarat\u00f3rios, julgo relevante transcrever o seguinte excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1218/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1218/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\"Antes de tratar especificamente dos argumentos trazidos pelos embargantes, lembro que essa esp\u00e9cie recursal, cujo objetivo \u00e9 sanar eventuais omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve ser manejada para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representa, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. Os embargos declarat\u00f3rios devem ter como fundamenta\u00e7\u00e3o a obscuridade (falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o       odo julgado) , contradi\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si) e omiss\u00e3o (falta de pronunciamento judicial sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada pelo juiz) .\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Dito isso, deve-se reconhecer a presen\u00e7a da primeira omiss\u00e3o no julgado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Observo que o documento de pe\u00e7a 141 citado pelos embargantes refere-se a parecer t\u00e9cnico elaborado pela empresa privada \"Marion Bach - Investiga\u00e7\u00e3o Defensiva\", com o objetivo de evidenciar a regularidade dos valores dos pagamentos e a sua correta destina\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Conforme registrado no referido documento, o anexo 2 (pe\u00e7a 143) relaciona as despesas pagas com verbas provenientes do conv\u00eanio 748658/2010, no total de R$ 2.516.434,00, decorrente dos cach\u00eas art\u00edsticos e as demais contrata\u00e7\u00f5es de materiais e montagem de estruturas necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da festa, conforme previsto no plano de trabalho.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto a esse grupo de despesas, por meio da decis\u00e3o embargada esta Corte atestou a sua regularidade, conforme consta no relat\u00f3rio de pe\u00e7a 175 (grifos acrescidos) :</p><p>\"35. [...] o entendimento desta Corte de Contas (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/96/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 96/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>) \u00e9 de que, quando h\u00e1 auferimento de receita em objeto custeado com recursos de conv\u00eanio, os documentos que devem ser juntados aos autos compreendem tamb\u00e9m as receitas e as despesas atinentes aos valores arrecadados com a cobran\u00e7a de ingressos e patroc\u00ednios recebidos, devendo os saldos serem revertidos para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado ou recolhidos \u00e0 conta do Tesouro Nacional. </p><p>36. [...] o objeto de exame da presta\u00e7\u00e3o de contas relacionada ao Conv\u00eanio 1451/2010 (Siconv 748658) envolve: a) a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada pela convenente relacionada \u00e0 integralidade dos recursos federais repassados (pe\u00e7a 3, p. 183-187; ou pe\u00e7a 26; ou pe\u00e7a 77) ; e b) os demonstrativos relacionados \u00e0s demais despesas realizadas e receitas auferidas: tanto os demonstrativos apresentados sem os patroc\u00ednios (pe\u00e7a 2, p. 130 e pe\u00e7a 3, p. 32-36; ou pe\u00e7a 3, p. 49- 54) , como os demonstrativos apresentados com os patroc\u00ednios (pe\u00e7a 3, p. 188-200; ou pe\u00e7a 25) . </p><p>37. [...] <b>quanto a presta\u00e7\u00e3o de contas relacionada \u00e0 integralidade dos recursos federais repassados, como j\u00e1 destacado nesta instru\u00e7\u00e3o (item 26) , os documentos apresentados s\u00e3o suficientes para demonstrar a correspond\u00eancia entre os recursos repassados e as despesas realizadas (pe\u00e7a 98) </b>.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Todavia, o d\u00e9bito de R$ 1.574.047,08, imputado aos respons\u00e1veis, diz respeito ao saldo financeiro remanescente do evento, levando-se em considera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da receita prevista no conv\u00eanio, no valor de R$ 2.516.434,00, outras verbas captadas pela convenente, como receita de bilheteria e patrocinadores.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesse ponto, os embargantes alegam que as receitas provenientes de patroc\u00ednios e bilheteria e as correspondentes despesas n\u00e3o estavam demonstradas nos autos quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13887/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13887/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (decis\u00e3o que julgou os embargos opostos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/829/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 829/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) . Apenas por ocasi\u00e3o do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o teria sido acostado aos autos o parecer t\u00e9cnico, mas o documento n\u00e3o teria sido considerado pela unidade instrutora.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">De fato, constato que a Serur n\u00e3o se pronunciou especificamente quanto ao conte\u00fado do referido documento. A despeito disso, as planilhas apresentadas no anexo 3, referente a custos diretos do evento no valor de R$ 4.323.323,77, e no anexo 4, referente a custo indireto de manuten\u00e7\u00e3o do Parque do Pe\u00e3o no valor de R$ 5.861.357,34, n\u00e3o comprovam a regularidade das despesas. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">N\u00e3o foram apresentados documentos financeiros, fiscais e banc\u00e1rios que comprovem cabalmente a utiliza\u00e7\u00e3o da receita obtida com a venda de ingressos, descumprindo-se o termo de conv\u00eanio, em especial a Cl\u00e1usula Terceira, item \"II\", al\u00ednea \"kk\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Destarte, embora se reconhe\u00e7a a omiss\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 reparos nas conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o da Serur, transcrita no relat\u00f3rio que precede a decis\u00e3o embargada (pe\u00e7a 175) :</p><p>\"7.13. Ocorre que a associa\u00e7\u00e3o Convenente, Os Independentes, representada por seu presidente \u00e0 \u00e9poca, o Sr. Marcos Murta, ao celebrar o neg\u00f3cio jur\u00eddico em quest\u00e3o com o Minist\u00e9rio do Turismo, assumiu de forma expressa a obriga\u00e7\u00e3o de comprovar a aplica\u00e7\u00e3o, na consecu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, de valores arrecadados com a cobran\u00e7a de ingressos em shows e eventos ou venda de bens e servi\u00e7os produzidos ou fornecidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio, ou recolher tais valores \u00e0 conta do Tesouro Nacional, quando for o caso (Cl\u00e1usula Terceira, II, kk, do Termo de Conv\u00eanio 1.451/2010) (pe\u00e7a 1, p. 28-32) . </p><p>7.14. Ademais, a Convenente, por interm\u00e9dio de seu representante, assumiu, tamb\u00e9m de forma expressa, a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar ao Concedente comprovante de aplica\u00e7\u00e3o, na consecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio, dos valores arrecadados com a cobran\u00e7a de ingressos em shows e eventos ou com a venda de bens e servi\u00e7os produzidos ou fornecidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio, ou comprovante do recolhimento de tais valores \u00e0 conta do Tesouro Nacional, quando for o caso (Cl\u00e1usula D\u00e9cima Terceira, Par\u00e1grafo Segundo, letra 'l', do referido Termo de Conv\u00eanio - pe\u00e7a 1, p. 41-43) . [Grifo acrescido]. </p><p>7.15. \u00c9 oportuno relembrar o objetivo de tais cl\u00e1usulas: proteger o dinheiro arrecadado, mitigando as possibilidades de desvio e enriquecimento sem causa, uma vez que, na hip\u00f3tese de ter havido arrecada\u00e7\u00e3o de valores extras por interm\u00e9dio de patroc\u00ednios, venda de ingressos e loca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, se esses recursos extras n\u00e3o forem efetivamente utilizados, em sua totalidade e em conjunto com os valores p\u00fablicos previstos em conv\u00eanio, para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado com o poder p\u00fablico, resta evidente a desnecessidade de aporte de verbas federais para custear o evento (pe\u00e7a 113) . 7.16. Portanto, com base no exame realizado, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">No tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o, visto que houve an\u00e1lise do tema no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13887/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13887/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 127) :</p><p class=\"list_Paragraph\">29. Por fim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva estatal, mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica visitada pelo Supremo Tribunal Federal (STF) no bojo do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 636886/AL, pe\u00e7o v\u00eanias para discordar da recorrente acerca da aplicabilidade desse precedente ao caso em an\u00e1lise nesta TCE.</p><p>30. Conforme reiterada jurisprud\u00eancia que vem se formando nesta Corte de Contas acerca do aludido recurso apreciado pela Corte Constitucional, ainda h\u00e1 diversas d\u00favidas sobre a mat\u00e9ria, pois resta poss\u00edvel a conclus\u00e3o de que a decis\u00e3o n\u00e3o tratou da prescri\u00e7\u00e3o do processo de controle externo levado a efeito no \u00e2mbito do TCU mas, sim, da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente ocorrida durante a fase de execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio desta Corte.</p><p>31. Em raz\u00e3o disso, vem sendo mantida a linha de entendimento prevalecente neste Tribunal de Contas, fundamentada no art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e constante da S\u00famula-TCU 282, in verbis: \"As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Adicionalmente, no que tange ao entendimento fixado a partir do RE 636.886/AL (Tema 899 da repercuss\u00e3o geral) , vale registrar o que restou consignado pelo pr\u00f3prio relator, Ministro Alexandre de Moraes (destaques acrescidos) : </p><p class=\"paragraph\">\"Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a <b>pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel</b>; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal. </p><p class=\"paragraph\"><b>Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo</b>, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo.\" </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Na minha compreens\u00e3o, diante dessa decis\u00e3o e da inexist\u00eancia de lei espec\u00edfica tratando do tema, o TCU ter\u00e1 necessariamente que suprir essa lacuna legislativa definindo as consequ\u00eancias da prescritibilidade, tais como o prazo prescricional, o in\u00edcio da contagem e as causas de interrup\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Recentemente, ao apreciar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/20173</a>, o Tribunal decidiu remeter a an\u00e1lise do tema ao processo que ser\u00e1 criado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , de 9/3/2022, por meio do qual foi expedido comando \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo desta Casa para que forme grupo t\u00e9cnico de trabalho destinado a apresentar projeto de ato normativo que discipline \"o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\". </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"> Dessa forma, at\u00e9 a conclus\u00e3o desse trabalho, permanecem vigentes, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, as regras do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, a imprescritibilidade. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, entendo que os presentes embargos devem ser acolhidos parcialmente para fins de que seja sanada a omiss\u00e3o ora reconhecida e tratada neste voto, mantendo-se inalterada a decis\u00e3o embargada.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795880", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795880", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}