{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2530824", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3789/2022 ATA 25/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3789", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "25/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que, no presente momento, tratam de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ao julgar a correspondente tomada de contas especial sobre os ind\u00edcios de irregularidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 3.260/2001 (Siafi 436790) celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) para a efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio, com a esta\u00e7\u00e3o de tratamento, no bairro S\u00e3o Bento junto ao Munic\u00edpio de Buerarema - BA;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. assinalar, como prejudicado, o atual cumprimento da determina\u00e7\u00e3o prolatada pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. promover a pronta retirada do apensamento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388220207\" target=\"_blank\">Processo 033.882/2020-7</a> (CBEX) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388320203\" target=\"_blank\">Processo 033.883/2020-3</a> (CBEX) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388620202\" target=\"_blank\">Processo 033.886/2020-2</a> (CBEX) e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388420200\" target=\"_blank\">Processo 033.884/2020-0</a> (CBEX) , al\u00e9m do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388020204\" target=\"_blank\">Processo 033.880/2020-4</a> (CBEX) , sobre o presente processo, tendo esse apensamento sido eventualmente feito, de forma espont\u00e2nea, pela unidade t\u00e9cnica;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. promover, se ainda n\u00e3o foi feito, o imediato andamento e prosseguimento do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388220207\" target=\"_blank\">Processo 033.882/2020-7</a> (CBEX) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388320203\" target=\"_blank\">Processo 033.883/2020-3</a> (CBEX) , TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388620202\" target=\"_blank\">Processo 033.886/2020-2</a> (CBEX) e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388420200\" target=\"_blank\">Processo 033.884/2020-0</a> (CBEX) , al\u00e9m do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388020204\" target=\"_blank\">Processo 033.880/2020-4</a> (CBEX) , tratando ali das respectivas cobran\u00e7as executivas resultantes do Ac\u00f3rd\u00e3o 5.683/2015 proferido pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU no bojo do original processo de tomada de contas especial;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. promover o espec\u00edfico arquivamento do presente TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1201320129\" target=\"_blank\">Processo 012.013/2012-9</a> em rela\u00e7\u00e3o a\u00ed, apenas, ao cumprimento do item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> diante da atual inviabilidade de cumprimento da respectiva determina\u00e7\u00e3o do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. solicitar que a Segecex informe a Seproc, entre outras unidades t\u00e9cnicas da Secretaria do TCU, sobre a necessidade de n\u00e3o promover, por iniciativa pr\u00f3pria, o apensamento dos respectivos processos de cobran\u00e7a executiva (CBEX) ao original processo de tomada de contas especial (TCE) , quando esse original processo de TCE tiver o prosseguimento para a futura solu\u00e7\u00e3o de outras quest\u00f5es processuais ou materiais adjacentes, pois o referido apensamento pode resultar no indesejado atraso sobre a efetiva execu\u00e7\u00e3o nas CBEX do d\u00e9bito imputado ou da multa aplicada em desfavor dos respons\u00e1veis, sem preju\u00edzo, todavia, de a unidade t\u00e9cnica poder realizar esse apensamento <b>ap\u00f3s</b> o pleno e efetivo ajuizamento das correspondentes cobran\u00e7as executivas em sintonia, entre outros, com o art. 81, III, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao Munic\u00edpio de Inhuma - PI e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, para ci\u00eancia; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das c\u00f3pias do parecer da unidade t\u00e9cnica e do relat\u00f3rio de visita pela Funasa (Pe\u00e7a 175) , ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado da Bahia e ao INEMA - Instituto do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos da Bahia, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis em fun\u00e7\u00e3o a\u00ed, por exemplo, dos malsinados impactos da aus\u00eancia de conclus\u00e3o da ETE sobre as quest\u00f5es ambientais, a despeito de essa ETE estar prevista no aludido Conv\u00eanio n.\u00ba 3260/2001.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.6 do Ac\u00f3rd\u00e3o 5.683/2015-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, ao apreciar a presente tomada de contas especial sobre os ind\u00edcios de irregularidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 3.260/2001 (SIAFI 436790), celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa), com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento no bairro S\u00e3o Bento, no Munic\u00edpio de Buerarema \u0096 BA.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/07/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: ACDC Constru\u00e7\u00f5es Eireli - ME (CNPJ 13.690.292/0001-83); Orlando de Oliveira Filho (CPF XXX.130.305-XX); Munic\u00edpio de Buerarema - BA (CNPJ 13.721.188/0001-09). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01201320129\" target=\"_blank\">012.013/2012-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente) e Augusto Nardes.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2557169", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 6624/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6624", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>Trata-se, no presente momento, de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ao julgar a correspondente tomada de contas especial sobre os ind\u00edcios de irregularidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 3.260/2001 (Siafi 436790) celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) para a efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio, com a esta\u00e7\u00e3o de tratamento, no bairro S\u00e3o Bento junto ao Munic\u00edpio de Buerarema - BA.</p><p>2.\tO aludido item 9.6 do Ac\u00f3rd\u00e3o 5.683/2015 foi prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do Tribunal, em s\u00edntese, nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>9.6. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade em conjunto com o Munic\u00edpio de Buerarema/BA que no prazo de 180 (cento e oitenta) dias, adotem as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 3260/2001 (SIAFI 436790) , com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento, informando ao Tribunal, no mesmo prazo, as medidas adotadas; </i> (...) \"</p><p>3.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do presente feito, o Assessor Jedson Freire Passos lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 177, com anu\u00eancia do titular da Secex-TCE (Pe\u00e7a 178) , nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...)  <i>HIST\u00d3RICO</i></p><p><i>2\tAp\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o supracitada, n\u00e3o haviam sido identificadas reposta de qualquer dos envolvidos quanto ao cumprimento da citada determina\u00e7\u00e3o. Desta forma, a instru\u00e7\u00e3o precedente (pe\u00e7a 164) , com fundamento na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Excelent\u00edssimo Ministro Relator, prop\u00f4s que fosse realizada dilig\u00eancia \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao Munic\u00edpio de Buerarema/BA para que, no prazo de quinze dias, encaminhassem o hist\u00f3rico e comprovante das provid\u00eancias adotadas para a conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 3260/2001 (SIAFI 436790) , com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento.</i></p><p><i>3\tAp\u00f3s as devidas comunica\u00e7\u00f5es, a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao Munic\u00edpio de Buerarema/BA acudiram aos autos conforme pe\u00e7as 175 e 174, respectivamente. Essas respostas ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise.</i></p><p><i>\tEXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>4\tEm sua abordagem, o Munic\u00edpio de Buerarema apresentou as seguintes informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 174) :</i></p><p><i>a) o atual mandat\u00e1rio assumiu a gest\u00e3o em 2017, ou seja, dezesseis anos ap\u00f3s a assinatura do conv\u00eanio, n\u00e3o tendo sido comunicado da necessidade de concluir qualquer obra (p. 1 e 2) ;</i></p><p><i>b) a documenta\u00e7\u00e3o existente apontava que a obra havia sido conclu\u00edda, conforme presta\u00e7\u00e3o de contas encaminhada em 2006 (p. 2) ; e</i></p><p><i>c) independentemente do que foi relatado, qualquer a\u00e7\u00e3o relacionada ao conv\u00eanio (assinado a 21 anos e encerrado a dezessete anos) e ao ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o (do ano de 2015) j\u00e1 estariam prescritos, nos termos do atual entendimento do STF (p. 3 a 5) .</i></p><p><i>5\tDe sua parte, a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade trouxe os seguintes esclarecimentos (pe\u00e7a 175) :</i></p><p><i>a) para atender a determina\u00e7\u00e3o, efetuou visita t\u00e9cnica ao local das obras em novembro/2021 (p. 1, 3 e 11) ;</i></p><p><i>b) a rede coletora e as liga\u00e7\u00f5es domiciliares estavam em aparente funcionamento t\u00e9cnico e inexistia a esta\u00e7\u00e3o de tratamento (p. 3) ;</i></p><p><i>c) as vistorias realizadas durante a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os apontavam para est\u00e1gio avan\u00e7ado dos servi\u00e7os (p. 4) . Todavia:</i></p><p><i>Em consulta \u00e0 Prefeitura Municipal de Buerarema/BA, quanto ao interesse desta institui\u00e7\u00e3o em concluir, \u00e0s suas expensas, o objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 3260/2001 (SIAFI 436790) , com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento do bairro S\u00e3o Bento, a Procuradoria Jur\u00eddica informou que n\u00e3o seria conveniente concluir as obras, devido ao lit\u00edgio judicial em curso (grifo acrescentado) .</i></p><p><i>d) A vistoria atual detectou a esta\u00e7\u00e3o de tratamento completamente destru\u00edda e o efluente do esgoto sendo lan\u00e7ado sem tratamento diretamente no rio Macuco (p. 5) ;</i></p><p><i>e) uma entrevista com um morador antigo indicou que a esta\u00e7\u00e3o de tratamento foi demolida h\u00e1 muitos anos sem ter entrado em opera\u00e7\u00e3o (p. 5) ;</i></p><p><i>f) portanto, a partir dos relat\u00f3rios existentes e do que foi constatado na vistoria, concluiu-se que a esta\u00e7\u00e3o de tratamento ter\u00e1 que ser completamente reconstru\u00edda (p. 5) ; e</i></p><p><i>g) anexou fotos comprovando o estado atual dos servi\u00e7os (inexist\u00eancia da esta\u00e7\u00e3o de tratamento e lan\u00e7amento do esgoto sem tratamento no rio Macuco.</i></p><p><i>\tAn\u00e1lise T\u00e9cnica</i></p><p><i>6\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 59) , esta Corte julgou irregulares as contas do gestor envolvido e do ente federado por irregularidades no conv\u00eanio em quest\u00e3o, as quais foram descritas no relat\u00f3rio como sendo: execu\u00e7\u00e3o parcial dos servi\u00e7os, n\u00e3o emprego da contrapartida e n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no mercado financeiro (pe\u00e7a 61, p. 20) .</i></p><p><i>7\tEm especial, destacamos o fato de que os envolvidos foram condenados a ressarcir os recursos em decorr\u00eancia da aus\u00eancia parcial de funcionalidade da obra. A esse respeito, o relat\u00f3rio destaca o seguinte (pe\u00e7a 61, p.2) :</i></p><p><i>6. Posteriormente a Caixa Econ\u00f4mica Federal, credenciada pela Funasa, realizou vistorias na obra, em 16/12/2003 e 7/1/2004, tendo emitido Relat\u00f3rio de Vistoria e Avalia\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio de Obras, no qual apresenta as seguintes conclus\u00f5es: as obras encontravam-se paralisadas, percentual de obra executado 84,17%, correspondente a R$ 103.128,08 com metas do Plano de Trabalho parcialmente atendidas, contudo, quanto \u00e0 funcionalidade, o objetivo n\u00e3o teria sido atendido, sendo calculado em 50% o percentual das metas que alcan\u00e7aram o benef\u00edcio social esperado, j\u00e1 que n\u00e3o se encontrava conclu\u00edda e posta em funcionamento a ETE, com ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o tecnicamente n\u00e3o correta de jogar o efluente, in natura, diretamente no Rio Macuco. A prefeitura teria informado que a verba alocada para o empreendimento havia sido embargada judicialmente, o que for\u00e7ou a paralisa\u00e7\u00e3o das obras (pe\u00e7a 1. p. 161-169 e p. 231-239) . 7. Consta da pe\u00e7a 1, p. 171, a avalia\u00e7\u00e3o do PESMS - Programa de Educa\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>8\tOu seja, em tese, os preju\u00edzos advindos ao conv\u00eanio em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de opera\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgotos (ETE) foram apreciados quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p><i>9\tTodavia, antevendo os preju\u00edzos ambientais em decorr\u00eancia do n\u00e3o funcionamento da ETE, esta Corte incluiu a determina\u00e7\u00e3o hora monitorada.</i></p><p><i>10\tAs respostas trazidas pelos envolvidos mostra que n\u00e3o houve o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o, seja porque a completude da obra aludida pelo ente municipal est\u00e1 lastreada em documentos antigos j\u00e1 apreciados no julgamento das contas pelo TCU ou porque a vistoria realizada pela Funasa foi em per\u00edodo superior ao afixado na determina\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s emiss\u00e3o da dilig\u00eancia proposta na instru\u00e7\u00e3o precedente. Ademais, a vistoria confirmou que efetivamente a ETE n\u00e3o foi conclu\u00edda, pelo contr\u00e1rio, foi demolida a parte parcialmente conclu\u00edda.</i></p><p><i>11\tPor outro lado, entendemos que a fiscaliza\u00e7\u00e3o direta dos danos ambientais perpassa as atribui\u00e7\u00f5es desta Corte, sendo melhor desempenhadas, no presente caso, pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais e minist\u00e9rio p\u00fablico estadual.</i></p><p><i>12\tDessa forma, uma vez j\u00e1 exauridos as a\u00e7\u00f5es para ressarcimento do dano direto decorrente das irregularidades do conv\u00eanio, opinamos que deva ser encaminhada a presente instru\u00e7\u00e3o e o relat\u00f3rio da Funasa para os \u00f3rg\u00e3os ambientais e minist\u00e9rio p\u00fablico da Bahia para que avaliem a conveni\u00eancia e oportunidade de agirem em prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico ambiental.</i></p><p><i>\tPROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>13\tDiante do exposto, submetem-se os autos, \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i>a) considerar n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</i></p><p><i>b) encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o e do relat\u00f3rio de visita da Funasa (pe\u00e7a 175) ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Bahia e ao INEMA - Instituto do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos da Bahia; e</i></p><p><i>c) arquivar os presentes autos.</i>\"</p><p>4.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, o MPTCU anuiu, em ess\u00eancia, \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica em face a\u00ed, especialmente, da adicional proposta para a aplica\u00e7\u00e3o de multa em desfavor dos respons\u00e1veis pelo descumprimento da aludida determina\u00e7\u00e3o do TCU, tendo lan\u00e7ado, para tanto, o seu parecer \u00e0 Pe\u00e7a 179 nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Coordena\u00e7\u00e3o Regional da Bahia (Funasa) em desfavor do Sr. Orlando de Oliveira Filho, ex-prefeito de Buerarema/BA (gest\u00e3o 1\u00ba/1/2001 a 31/12/2004) , em raz\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado no Conv\u00eanio 3260/2001 (pe\u00e7a 1, p. 55-59) .</i></p><p><i>2\tO referido ajuste visava a constru\u00e7\u00e3o de rede de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento (ETE) no bairro S\u00e3o Bento, com 65 liga\u00e7\u00f5es domiciliares, al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o do Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social (PESMS) . Contudo, a execu\u00e7\u00e3o se deu de forma parcial, uma vez que a ETE n\u00e3o foi conclu\u00edda e as a\u00e7\u00f5es educacionais n\u00e3o foram promovidas. Os repasses federais alcan\u00e7aram o montante de R$ 120.000,00 (valor hist\u00f3rico; pe\u00e7a 1, p. 103) , e o munic\u00edpio n\u00e3o aportou a contrapartida prevista, de R$ 6.315,79 (valor hist\u00f3rico) .</i></p><p><i>3\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 59) , esta Corte julgou irregulares as contas do gestor envolvido, da construtora e do ente federado, que foram condenados a ressarcir os recursos em decorr\u00eancia da aus\u00eancia parcial de funcionalidade da obra.</i></p><p><i>4\tDesta feita, a unidade t\u00e9cnica procedeu ao monitoramento da referida decis\u00e3o, que foi objeto de notifica\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis em setembro de 2015 (pe\u00e7as 65, 66, 68 e 69) , especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o contida em seu item 9.6:</i></p><p><i>9.6. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade em conjunto com o Munic\u00edpio de Buerarema/BA que no prazo de 180 (cento e oitenta) dias, adotem as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 3260/2001 (SIAFI 436790) , com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento, informando ao Tribunal, no mesmo prazo, as medidas adotadas. (Grifei.) </i></p><p><i>5\tPor meio de dilig\u00eancia \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao Munic\u00edpio de Buerarema/BA (autorizada em 23/9/2021; pe\u00e7as 165, 167-169 e 172) , o atual prefeito, Sr. Vin\u00edcius Ibrann Dantas Oliveira, empossado em 2017, alegou n\u00e3o ter tomado conhecimento da necessidade de dar continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 3260/2001, e que o ac\u00f3rd\u00e3o em quest\u00e3o estaria prescrito segundo o entendimento do STF (pe\u00e7a 174) . A Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade realizou visita in loco em novembro de 2021 e constatou que a rede coletora e as liga\u00e7\u00f5es domiciliares estavam em aparente funcionamento t\u00e9cnico, sem a correta destina\u00e7\u00e3o dos dejetos coletados, que continuavam sendo lan\u00e7ados sem tratamento no rio Macuco, uma vez que a esta\u00e7\u00e3o de tratamento parcialmente executada durante a vig\u00eancia do conv\u00eanio foi completamente demolida (pe\u00e7a 175, p. 5) . Al\u00e9m disso, em consulta \u00e0 Prefeitura de Buerarema/BA, a concedente foi informada, por meio da Procuradoria Judicial, de que n\u00e3o seria conveniente concluir as obras ante a exist\u00eancia de lit\u00edgio judicial em curso (pe\u00e7a 175, p. 4) .</i></p><p><i>6\tA despeito de concluir que a determina\u00e7\u00e3o em exame restou descumprida, a unidade t\u00e9cnica ponderou que a fiscaliza\u00e7\u00e3o de eventuais danos ambientais decorrentes da destina\u00e7\u00e3o irregular do esgoto seria responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os ambientais e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. Diante disso, submeteu proposta de encaminhamento nos seguintes termos:</i></p><p><i>a) considerar n\u00e3o cumprida a determina\u00e7\u00e3o contida no item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</i></p><p><i>b) encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o e do relat\u00f3rio de visita da Funasa (pe\u00e7a 175) ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Bahia e ao INEMA - Instituto do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos da Bahia; e </i></p><p><i>c) arquivar os presentes autos. (Pe\u00e7a 177, p. 3.) </i></p><p><i>II</i></p><p><i>7\tDas an\u00e1lises que antecederam o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, depreende-se que a determina\u00e7\u00e3o do item 9.6 se fez necess\u00e1ria ante a constata\u00e7\u00e3o de que a ETE n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de entrar em funcionamento, e dos evidentes preju\u00edzos ambientais decorrentes disso:</i></p><p><i>Quanto \u00e0 compatibilidade: Os 15,83% encontrados como a executar impedem a compatibilidade com o objetivo do conv\u00eanio, j\u00e1 que n\u00e3o conclu\u00edda e posta em funcionamento a ETE. Mas, foi feito um 'by pass', perto da ETE, jogando o efluente in natura, diretamente no polu\u00eddo Rio Macuco que corta a Cidade de Buerarema. Solu\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, mas tecnicamente n\u00e3o a correta para um local onde se tem um projeto de esgotamento e tratamento. (Grifei. Vistoria realizada em jan/2004; pe\u00e7a 1, p. 167.) </i></p><p><i>8\tA jurisprud\u00eancia \u00e9 clara no sentido de que as determina\u00e7\u00f5es do TCU t\u00eam car\u00e1ter cogente e n\u00e3o podem ser descumpridas com base em parecer da procuradoria de entidade jurisdicionada. Em caso de insatisfa\u00e7\u00e3o com a medida imposta, o respons\u00e1vel, sob pena de multa, deve valer-se das vias recursais \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Tribunal, n\u00e3o lhe cabendo simplesmente optar por n\u00e3o atend\u00ea-la (Ac\u00f3rd\u00e3os 275/2012 e 476/2016, ambos do Plen\u00e1rio) .</i></p><p><i>9\tNo caso em apre\u00e7o, tem-se que a Funasa e o munic\u00edpio foram regularmente notificados a respeito da decis\u00e3o proferida, conforme documentos recebidos respectivamente em 11/9/2015 (pe\u00e7as 66 e 68) e em 15/9/2015 (pe\u00e7as 65 e 69) . Desde ent\u00e3o, n\u00e3o houve qualquer comunica\u00e7\u00e3o a este Tribunal no sentido de demonstrar as provid\u00eancias adotadas a fim de atender \u00e0 determina\u00e7\u00e3o, ou mesmo de justificar o seu descumprimento. Tampouco consta que os respons\u00e1veis tenham se valido da via recursal para questionar a medida imposta.</i></p><p><i>10\tConsiderando o prazo de 180 dias estipulado para cumprimento da determina\u00e7\u00e3o, tem-se que os respons\u00e1veis est\u00e3o inadimplentes desde mar\u00e7o de 2016, e foram diligenciados por este Tribunal em setembro de 2021 (pe\u00e7as 168 e 172) , computando-se um interregno de aproximadamente 5 anos e meio, inferior ao prazo decenal de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos moldes do<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>11\tNesse intervalo, em fun\u00e7\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o dos recursos apresentados pelo Sr. Orlando de Oliveira Filho em rela\u00e7\u00e3o aos itens 9.2, 9.3 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e da corre\u00e7\u00e3o de erros materiais, as notifica\u00e7\u00f5es dando ci\u00eancia do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Funasa e ao munic\u00edpio foram renovadas (pe\u00e7as 109 e 111) . Consta, portanto, que o Of\u00edcio 2530/2018-TCU/Secex-BA foi recebido pela Prefeitura na gest\u00e3o do Sr. Vin\u00edcius Ibrann Dantas Oliveira, em 16/10/2018, n\u00e3o se mostrando pertinente sua alega\u00e7\u00e3o de desconhecimento do assunto (pe\u00e7as 111 e 119) .</i></p><p><i>12\tAdemais, uma vez que as determina\u00e7\u00f5es do TCU n\u00e3o t\u00eam car\u00e1ter pessoal, ao tomar posse, o gestor municipal deveria ter se inteirado daquelas que estavam pendentes de atendimento, com vistas a garantir a continuidade administrativa:</i></p><p><i>Ao assumir o cargo, compete ao gestor p\u00fablico inteirar-se das determina\u00e7\u00f5es expedidas pelo TCU afetas \u00e0 sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, arcando com a responsabilidade no caso de descumprimento, uma vez que as determina\u00e7\u00f5es do Tribunal n\u00e3o t\u00eam car\u00e1ter pessoal (intuitu personae) , pois visam aprimorar a gest\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade. (Enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/277/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 277/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, conforme Jurisprud\u00eancia Selecionada) </i></p><p><i>O imperativo da continuidade administrativa impele aos destinat\u00e1rios (\u00f3rg\u00e3os ou entidades) , independente de quem seja o administrador que esteja \u00e0 frente da gest\u00e3o, o adimplemento das determina\u00e7\u00f5es dirigidas, n\u00e3o podendo haver neglig\u00eancia por parte dos sucessores dos agentes aos quais foram endere\u00e7adas as demandas da Corte, sob pena de se obstar a efic\u00e1cia da atividade de controle externo. (Enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2410/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2410/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, conforme Jurisprud\u00eancia Selecionada) .</i></p><p><i>13\tO mesmo entendimento se aplica aos dirigentes da Funasa, que tamb\u00e9m permaneceram omissos durante todo esse tempo, e, nesta oportunidade, se limitaram a levantar informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o atual da obra, as quais confirmaram que os problemas ambientais perduram, sem quaisquer perspectivas de solu\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>14\tAssim, por mais que se mostre pertinente a iniciativa de cientificar o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Bahia e o Instituto do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos da Bahia (INEMA) a respeito do lan\u00e7amento de esgoto sem tratamento no rio Macuco, n\u00e3o se pode deixar de aplicar multa aos respons\u00e1veis pelo inadimplemento da determina\u00e7\u00e3o exarada por este Tribunal; n\u00e3o cabendo audi\u00eancia pr\u00e9via em rela\u00e7\u00e3o aos gestores notificados por meio dos of\u00edcios de pe\u00e7as 65 e 66, uma vez que essa possibilidade lhes foi devidamente comunicada, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 268 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>15\tAnte o exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se essencialmente de acordo com o encaminhamento alvitrado pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 177, p. 3) , sugerindo que:</i></p><p><i>a) seja acrescentada proposta de aplica\u00e7\u00e3o de multa, fundamentada no \u00a7 1\u00ba do art. 58 da Lei 8.443/92 (pe\u00e7as 65 e 66) , aos gestores que descumpriram a determina\u00e7\u00e3o do item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> no prazo de 180 dias estabelecido - Sr. Mardes Lima Monteiro de Almeida, prefeito de Buerarema/BA de 2013 a 2016, e Sr. Ant\u00f4nio Henrique de Carvalho Pires, ex-presidente da Funasa; e</i></p><p><i>b) seja avaliada a oportunidade e conveni\u00eancia de promover a audi\u00eancia dos prefeitos e dirigentes da Funasa que sucederam os gestores citados acima, tendo em vista que eles permaneceram inertes em rela\u00e7\u00e3o ao descumprimento configurado, contribuindo para que o sistema de esgoto sanit\u00e1rio do bairro S\u00e3o Bento funcionasse de forma prec\u00e1ria e irregular at\u00e9 os dias atuais.</i>\" </p><p>5.\tFoi promovido o apensamento, contudo, de alguns processos ao presente feito sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es: (i) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388020204\" target=\"_blank\">Processo 033.880/2020-4</a>, cuidando a\u00ed da cobran\u00e7a executiva sobre o d\u00e9bito apurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em desfavor de Orlando de Oliveira Filho, al\u00e9m da ACDC Constru\u00e7\u00f5es - Eireli; (ii) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388220207\" target=\"_blank\">Processo 033.882/2020-7</a>, tratando ali da cobran\u00e7a executiva sobre o d\u00e9bito apurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em desfavor de Orlando de Oliveira Filho, al\u00e9m do Munic\u00edpio de Buerarema - BA; (iii) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388320203\" target=\"_blank\">Processo 033.883/2020-3</a>, cuidando a\u00ed da cobran\u00e7a executiva sobre o d\u00e9bito apurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em desfavor de Orlando de Oliveira Filho; (iv) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388420200\" target=\"_blank\">Processo 033.884/2020-0</a>, tratando ali da cobran\u00e7a executiva sobre o d\u00e9bito apurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em desfavor da ACDC Constru\u00e7\u00f5es Eireli; e (v) TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3388620202\" target=\"_blank\">Processo 033.886/2020-2</a>, cuidando a\u00ed da cobran\u00e7a executiva sobre o d\u00e9bito apurado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em desfavor de Orlando de Oliveira Filho. </p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Vladimir Soares Santos (OAB-BA 40.043), entre outros, representando Orlando de Oliveira Filho.   ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE SA\u00daDE. MONITORAMENTO DA DETERMINA\u00c7\u00c3O PROLATADA PELO AC\u00d3RD\u00c3O 5.683/2015. N\u00c3O CUMPRIMENTO DA DETERMINA\u00c7\u00c3O. ATUAL DESNECESSIDADE, CONTUDO, DO PLENO CUMPRIMENTO DESSA DETERMINA\u00c7\u00c3O. PROSSEGUIMENTO DO FEITO PARA OS PROCESSOS APARTADOS DE CBEX. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>Trata-se, no presente momento, de monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ao julgar a correspondente tomada de contas especial sobre os ind\u00edcios de irregularidade no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 3.260/2001 (Siafi 436790) celebrado com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) para a efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio, com a esta\u00e7\u00e3o de tratamento, no bairro S\u00e3o Bento junto ao Munic\u00edpio de Buerarema - BA.</p><p>2.\tComo visto, a 2\u00aa C\u00e2mara do TCU teria prolatado o aludido item 9.6 do Ac\u00f3rd\u00e3o 5.683/2015, em suma, nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i>9.6. determinar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade em conjunto com o Munic\u00edpio de Buerarema/BA que no prazo de 180 (cento e oitenta) dias, adotem as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio n\u00ba 3260/2001 (SIAFI 436790) , com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o de tratamento, informando ao Tribunal, no mesmo prazo, as medidas adotadas; </i> (...) \"</p><p>3.\tPor conseguinte, no \u00e2mbito do TCU, a Secex-TCE promoveu a dilig\u00eancia junto ao referido munic\u00edpio e \u00e0 Funasa para encaminharem o hist\u00f3rico e o comprovante das provid\u00eancias adotadas para a conclus\u00e3o do objeto pactuado pelo Conv\u00eanio n.\u00ba 3260/2001 (SIAFI 436790) com vistas \u00e0 efetiva opera\u00e7\u00e3o do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio e da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto (ETE) .</p><p>4.\tEm sua resposta \u00e0 dilig\u00eancia (Pe\u00e7a 174) , a administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio apresentou, em suma, os seguintes esclarecimentos: (a) o atual prefeito municipal assumiu a gest\u00e3o, em 2017 (16 anos ap\u00f3s a assinatura do conv\u00eanio) , n\u00e3o tendo sido comunicado sobre a necessidade de concluir a referida obra; (b) a documenta\u00e7\u00e3o existente apontaria que a obra teria sido conclu\u00edda em conformidade com a presta\u00e7\u00e3o de contas encaminhada em 2006; e (c) qualquer a\u00e7\u00e3o inerente ao conv\u00eanio, com a assinatura h\u00e1 21 anos e o encerramento h\u00e1 17 anos, tendo a prola\u00e7\u00e3o do aludido ac\u00f3rd\u00e3o ocorrido em 2015, j\u00e1 teria sido alcan\u00e7ada pela eventual prescri\u00e7\u00e3o.</p><p>5.\tPor seu turno, \u00e0 Pe\u00e7a 175, a Funasa apresentou, em s\u00edntese, os seguintes esclarecimentos: (a) efetuou a visita t\u00e9cnica ao local das obras, em novembro de 2021, para atender \u00e0 referida determina\u00e7\u00e3o do TCU; (b) a rede coletora e as liga\u00e7\u00f5es domiciliares estavam em aparente funcionamento t\u00e9cnico, mas inexistiria a esta\u00e7\u00e3o de tratamento (ETE) ; (c) as vistorias realizadas, durante a execu\u00e7\u00e3o dos itens de servi\u00e7o, apontavam para o avan\u00e7ado est\u00e1gio do empreendimento; (d) o aludido munic\u00edpio teria informado que n\u00e3o mais subsistiria a conveni\u00eancia na conclus\u00e3o das obras diante do lit\u00edgio judicial em andamento; (e) a atual vistoria detectou a ETE completamente destru\u00edda, com o efluente do esgoto lan\u00e7ado diretamente, sem tratamento, no rio Macuco; e (f) a ETE teria de ser completamente reconstru\u00edda.</p><p>6.\tAo analisar, contudo, os esclarecimentos obtidos a partir das aludidas dilig\u00eancias, a Secex-TCE assinalou, em s\u00edntese, os seguintes aspectos: (i) os respons\u00e1veis j\u00e1 foram condenados, por meio do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, a ressarcir os recursos em decorr\u00eancia da parcial aus\u00eancia de funcionalidade da obra; (ii) os preju\u00edzos decorrentes da aus\u00eancia de opera\u00e7\u00e3o da ETE j\u00e1 foram apreciados na prola\u00e7\u00e3o do aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; (iii) os esclarecimentos trazidos pelo referido munic\u00edpio e pela Funasa mostram a falta de cumprimento da aludida determina\u00e7\u00e3o, tendo sido confirmado que, efetivamente, a ETE n\u00e3o teria sido conclu\u00edda; e (iv) a direta fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre os eventuais danos ambientais ultrapassaria as atribui\u00e7\u00f5es do TCU, devendo ser desempenhadas pelos pr\u00f3prios \u00f3rg\u00e3os ambientais e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual.</p><p>7.\tDe todo modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Secex-TCE assinalou o descumprimento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com o envio de c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica e do relat\u00f3rio de visita pela Funasa (Pe\u00e7a 175) ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado da Bahia e ao INEMA - Instituto do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos da Bahia, promovendo o subsequente arquivamento do presente processo.</p><p>8.\tPor seu turno, o <b>Parquet</b> especial anuiu, em ess\u00eancia, \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica, tendo sugerido adicionalmente, contudo, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, \u00a7 1\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, em desfavor dos respons\u00e1veis pelo descumprimento da referida determina\u00e7\u00e3o do TCU (Mardes Lima Monteiro de Almeida, como ent\u00e3o prefeito na gest\u00e3o: 2013-2016, e Ant\u00f4nio Henrique de Carvalho Pires, como ent\u00e3o presidente da Funasa) , sem preju\u00edzo de ser avaliada a oportunidade e conveni\u00eancia de promover a audi\u00eancia dos sucessores como prefeitos e dirigentes da Funasa, por terem permanecido inertes em rela\u00e7\u00e3o ao configurado descumprimento da referida determina\u00e7\u00e3o, contribuindo para que o sistema de esgotamento sanit\u00e1rio tenha passado a funcionar precariamente at\u00e9 os dias atuais.</p><p>9.\tO TCU pode incorporar, contudo, o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir, promovendo o arquivamento deste feito, sem preju\u00edzo de, se ainda n\u00e3o foi feito, promover o imediato prosseguimento dos referidos processos apartados para as respectivas cobran\u00e7as executivas.</p><p>10.\tOcorre que, ap\u00f3s todo esse longo transcurso do tempo, a conclus\u00e3o da ETE prevista no aludido Conv\u00eanio n.\u00ba 3260/2001 tenderia a ser invi\u00e1vel, e, assim, o TCU pode assinalar, como prejudicado, o futuro cumprimento da referida determina\u00e7\u00e3o, devendo deixar, contudo, de aplicar a cogitada multa em desfavor dos presentes gestores, at\u00e9 porque os efetivos respons\u00e1veis pela irregularidade, com o dano ao er\u00e1rio, j\u00e1 teriam sido condenados por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5683/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5683/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p>11.\tO TCU deve assinalar como prejudicado, portanto, o futuro cumprimento da aludida determina\u00e7\u00e3o diante dos atuais elementos de convic\u00e7\u00e3o obtidos no presente processo, sem preju\u00edzo de, se ainda n\u00e3o foi feito, promover o imediato prosseguimento dos referidos processos apartados para as respectivas cobran\u00e7as executivas. </p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de julho de 2022.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795143", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795143", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}