{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2520649", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3792/2022 ATA 25/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3792", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "25/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Instituto Caminho das Artes - ICA e por Isaias Alves Alexandre contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5684/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5684/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, imputou-lhes d\u00e9bito integral e aplicou-lhes multa, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 748225/2010/MINC/FNC, Pronac 10-3190, para a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas e feira cultural.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conhecer e negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o decis\u00e3o que julgou contas irregulares, imputou d\u00e9bito e aplicou multa em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o financeira de conv\u00eanio firmado com o Minist\u00e9rio do Turismo.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/07/2022", "ENTIDADE": " Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura; Instituto Caminho das Artes - ICA.", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Instituto Caminho das Artes - ICA (03.572.065/0001-08); Isaias Alves Alexandre (XXX.260.201-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03025520155\" target=\"_blank\">030.255/2015-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia) e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2548452", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6512/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6512", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2548452", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6512/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6512", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Cuidam os autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Instituto Caminho das Artes - ICA e por Isaias Alves Alexandre (pe\u00e7a 75) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5684/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5684/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A tomada de contas especial que deu origem a estes autos foi instaurada pela Secretaria de Fomento e Incentivo \u00e0 Cultura (Sefic/MinC) em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados ao Instituto Caminho das Artes (ICA) , para a Feira de Cultura e Arte de Ceil\u00e2ndia - Edi\u00e7\u00e3o Taguatinga, por for\u00e7a do Conv\u00eanio Siconv 748225/2010/MINC/FNC, Pronac 10-3190.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O conv\u00eanio em exame fez parte da lista avaliada, por ocasi\u00e3o da auditoria de conformidade realizada na Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura, que resultou em determina\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o das parcelas financeiras eventualmente pendentes de transfer\u00eancia at\u00e9 que o concedente decidisse sobre a ocorr\u00eancia de irregularidades nos ajustes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2965/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2965/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A delibera\u00e7\u00e3o recorrida, relatada pelo Min. Augusto Nardes, apresentou o seguinte teor:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"9.1 com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea b e c, e \u00a7 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar <b>irregulares</b> as contas do Sr. Isa\u00edas Alves Alexandre, e do Instituto Caminho das Artes - ICA e conden\u00e1-los, em solidariedade, ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\">240.500,00</p></td>\t<td><p class=\"tabelas_-_Ac\u00f3rd\u00e3os\">24/8/2010</p></td></tr></tbody></table><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. aplicar ao Sr. Isa\u00edas Alves Alexandre e ao Instituto Caminho das Artes - ICA, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das respectivas d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3 autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4 encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Bras\u00edlia-DF, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos; e</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.5 encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria Regional da 1\u00aa Regi\u00e3o (pru1.oficios@agu.gov.br) , Advogada da Uni\u00e3o, Dra. Ludmila Tito Fudoli (PGU/AGU) , fazendo refer\u00eancia expressa ao Of\u00edcio 6350/2017/DIAAU/PRU1R/PGU/AGU e NUP 00405.020936/2015-99 (processo apenso TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3745020176\" target=\"_blank\">Processo 037.450/2017-6</a>, pe\u00e7a 1) .\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Admitido o processamento do recurso, porquanto preenchidos os requisitos previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos itens 9.1, 9.2 e 9.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 85) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Instru\u00eddo o presente feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 99) , que contou com a anu\u00eancia do diretor da unidade (pe\u00e7a 100) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 102) :</p><p><b>\"EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>3. Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>3.1. Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>a) houve prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa;</p><p>b) h\u00e1 nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; </p><p>c) h\u00e1 ofensa ao princ\u00edpio da publicidade, nos termos do Decreto 6.170/2006, e se h\u00e1 obrigatoriedade de chamamento p\u00fablico;</p><p>d) houve a execu\u00e7\u00e3o do objeto, bem como a comprova\u00e7\u00e3o da correta presta\u00e7\u00e3o de contas, com o estabelecimento do necess\u00e1rio nexo causal.</p><p><b>4. Da prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.1. Embora o recorrente n\u00e3o tenha alegado a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa, por se tratar de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica o exame da quest\u00e3o se imp\u00f5e, ante a recente decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal - STF que julgou o Tema 899 com repercuss\u00e3o geral.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>No exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 98, que cont\u00e9m estudo e pronunciamentos anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame: </p><p>a)  ao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas';</p><p>b)  as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">c)  at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.2. Partindo-se dessas premissas, passa-se ao exame da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame.  </p><p><b>a) An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a></b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.3. No que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.4. Entre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio destaca-se a de que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, mas a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.5. Entende-se que o termo inicial para contagem do prazo \u00e9 o dia 13/5/2011 (pe\u00e7a 1, p. 268-271) , data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, enquanto a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel foi ordenada em 21/2/2018 (pe\u00e7a 7 - Pronunciamento da Unidade T\u00e9cnica) , com cita\u00e7\u00e3o constante do dia 16/3/2018 (pe\u00e7a 12) . Por sua vez, o ac\u00f3rd\u00e3o foi julgado na sess\u00e3o do dia 26/5/2020 (pe\u00e7a 39) .<b> </b> </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.6. Aplicando as balizas definidas por esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> ao caso em exame, verifica-se que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento n\u00e3o estariam prescritas, pois entre o termo inicial e a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional e da interrup\u00e7\u00e3o (cita\u00e7\u00e3o) at\u00e9 o julgamento decorreram menos de dez anos. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b>b) An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo o regime da Lei 9.873/99</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.7. Caso se adote as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, e mesmo considerando-se o prazo geral, de cinco anos, observa-se que n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</p><p><b>b.1) Termo inicial:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.8. A Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim 'do dia em que tiver cessado' a perman\u00eancia ou a continuidade. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.9. Na hip\u00f3tese em exame, o recorrente foi condenado pela defici\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas, logo, entende que h\u00e1 de se ter como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o o dia TCU.</p><p><b>b.2) Prazo:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.10. A Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: 'quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal'.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.11. Entende-se, inexistir nos autos, elementos suficientes para afirmar que a irregularidade, discutida nesta TCE, configura crime, logo, deve-se aplicar, a nosso sentir, o prazo geral de cinco anos estabelecido no art. 1\u00ba, da Lei 9.873/1999.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.12. Assim, entende-se que do in\u00edcio da contagem do prazo at\u00e9 o primeiro marco interruptivo n\u00e3o devem ter decorridos cinco anos, sob pena da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p><b>b.3) Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.13. Nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando 'julgamento ou despacho'.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.14. Note-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.15. Trata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.16. A extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a 'apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso'.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.17. Em muitas situa\u00e7\u00f5es o exame da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente pode ficar prejudicado nos processos j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no TCU. Como a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, as pe\u00e7as que comp\u00f5em a tomada de contas especial, elencadas no art. 10 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa- TCU 71/2012, n\u00e3o contemplam informa\u00e7\u00f5es pormenorizadas quanto ao andamento do processo na fase interna, o que pode prejudicar a an\u00e1lise de eventual paralisa\u00e7\u00e3o por mais de tr\u00eas anos.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.18. Assim, caso o tribunal venha a adotar a sistem\u00e1tica da Lei 9.873/1999 para aferir a prescri\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m avaliar, oportunamente, a possibilidade de ajustes na IN-TCU 71/2012, para que as tomadas de contas especiais encaminhadas ao tribunal contemplem informa\u00e7\u00f5es sobre as interrup\u00e7\u00f5es ocorridas na fase interna do procedimento (como, por exemplo, declara\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o instaurador da TCE, de que o processo n\u00e3o ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, na forma do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da citada lei) .</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.19. Estabelecidas as premissas: (a) termo inicial e (b) prazo e (c) prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, h\u00e1 que se apurar as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o.</p><p><b>b.4) Interrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.20. No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe 'por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato' (art. 2\u00ba, II) . </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.21. Importante mencionar que diversos s\u00e3o os atos que interrompem a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, atos estes que t\u00eam em sua g\u00eanese e objetivo dar impulso ao processo e a solu\u00e7\u00e3o do feito. Podem ser citadas, sem a pretens\u00e3o de exauri-las, as hip\u00f3teses capazes de impedir o alcance da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, quais sejam:</p><p>a) qualquer ato legal ou regulamentar que impulsione o processo \u00e0 tomada de decis\u00e3o, tais como o requerimento para a produ\u00e7\u00e3o de provas necess\u00e1rias \u00e0 apura\u00e7\u00e3o do feito, notifica\u00e7\u00e3o da parte interessada para apresentar defesa ou alega\u00e7\u00f5es finais;</p><p>b) decis\u00e3o que julgue pedido da parte interessada;</p><p>c) informes que consolidem a apura\u00e7\u00e3o do fato e informes que sirvam de fundamento para decis\u00e3o de autoridade ou colegiado, notas e pareceres t\u00e9cnicos, pareceres jur\u00eddicos;</p><p>d) decis\u00f5es de autoridades ou colegiados;</p><p>e) aditamento da inicial, entre outros.    </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.22. Com esses fundamentos, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida nas datas relacionadas na tabela abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Evento</b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td>\t<td><p><b>Ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>Localiza\u00e7\u00e3o no Processo</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b> (1) </b></p></td>\t<td><p><b>29/10/2015</b></p></td>\t<td><p>Protocolo da TCE no TCU</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 1</p></td></tr><tr>\t<td><p><b> (2) </b></p></td>\t<td><p><b>21/02/2018</b></p></td>\t<td><p>Instru\u00e7\u00e3o de unidade t\u00e9cnica desta Corte</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a 5</p></td></tr></tbody></table><p><b>b.5) Interrup\u00e7\u00f5es pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis nesta Corte:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.24. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida 'pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital', nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve nova interrup\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da cita\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas para a apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa: </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"> (1)  em 16/3/2018 (pe\u00e7a 12) , cita\u00e7\u00e3o realizada por esta Corte de Contas. </p><p><b>b.6) Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.25. Por fim, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe 'pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel' (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) . Com esse fundamento e considerando que o ac\u00f3rd\u00e3o foi julgado na sess\u00e3o do dia 26/5/2020 (pe\u00e7a 39) , houve nesta data nova interrup\u00e7\u00e3o. Essa interrup\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante, por estabelecer prazo para julgamento do recurso.</p><p><b>b.7) Exame do caso concreto:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.26. Especificamente quanto a esta TCE, as pr\u00f3prias causas de interrup\u00e7\u00e3o enumeradas acima permitem evidenciar que o processo teve andamento regular, n\u00e3o se operando a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.27. Desde o termo inicial at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito por esta Corte em nenhum momento as causas interruptivas, do art. 2\u00ba, ultrapassaram os prazos legais. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.28. Logo, h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes nos autos para evidenciar o regular andamento do feito, n\u00e3o se verificando a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista na Lei 9.873/1999.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><b>b.8) Conclus\u00e3o:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.29. Independentemente da exist\u00eancia de outras causas interruptivas n\u00e3o enumeradas acima (notas t\u00e9cnicas, pareceres, instru\u00e7\u00f5es de auditores nesta Corte, manifesta\u00e7\u00e3o do MP-TCU) , cujo levantamento n\u00e3o se fez necess\u00e1rio, observa-se, pelos eventos indicados, que em nenhum momento transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o (nem mesmo se se considerasse o prazo geral de cinco anos) , tomando-se por refer\u00eancia a Lei 9.873/1999, tida pelo STF como norma regente da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">4.30. Partindo-se da premissa de que a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria segue as mesmas balizas, enquanto n\u00e3o houver norma espec\u00edfica a respeito, a demonstra\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o punitiva imp\u00f5e, como consequ\u00eancia, a conclus\u00e3o de que tamb\u00e9m \u00e9 vi\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do preju\u00edzo apurado nos autos.  </p><p><b>5. Da aus\u00eancia de contradit\u00f3rio e ampla defesa</b></p><p>5.1. Defende-se nas raz\u00f5es recursais a nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o, uma vez que a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 36 inovou e 'trouxe fatos diversos que sequer foram apurados por essa Corte de Contas, n\u00e3o oportunizando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa aos ora recorrentes'.</p><p>5.2. Argumentam que:</p><p>a) 'houve uma An\u00e1lise adicional (itens 35 a 49 da instru\u00e7\u00e3o - pe\u00e7a 36) , em que a unidade t\u00e9cnica aproveitou a situa\u00e7\u00e3o para afirmar que as empresas contratadas t\u00eam ou tiveram v\u00ednculos com os dirigentes do ICA \u00e0 \u00e9poca, alegando o cometimento de fatos graves, sem oportunidade de defesa', restando, portanto, evidente afronta aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa;</p><p>b) a ci\u00eancia do respons\u00e1vel acerca da TCE 'n\u00e3o supre a obrigatoriedade de sua cita\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1ria a apura\u00e7\u00e3o de fatos ou novas alega\u00e7\u00f5es', dessa forma, 'se houve AN\u00c1LISE ADICIONAL pela unidade t\u00e9cnica trazendo alega\u00e7\u00f5es que n\u00e3o constavam na primeira instru\u00e7\u00e3o, a qual foi defendida pelos recorrentes, o procedimento correto era a realiza\u00e7\u00e3o de NOVA CITA\u00c7\u00c3O dos respons\u00e1veis para que pudessem encontrar teses de defesa ou elementos capazes de comprovar a aus\u00eancia de v\u00ednculo comercial';</p><p>c) somente 'houve cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida apenas quanto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, requerendo a unidade t\u00e9cnica a apresenta\u00e7\u00e3o de diversos documentos, o que foi perfeitamente atendido pelos recorrentes';</p><p>d) 'os recorrentes n\u00e3o tiveram conhecimento e a situa\u00e7\u00e3o dos mesmos fora agravada em julgamento por suposta fraude no conv\u00eanio que N\u00c3O FOI COMPROVADA. Essa corte de contas n\u00e3o pode compactuar com tamanha viola\u00e7\u00e3o dos direitos e garantias fundamentais';</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">5.3. Assim, ap\u00f3s discorrer sobre a diferen\u00e7a entre prova ind\u00edcios e suposi\u00e7\u00f5es, conclui que 'n\u00e3o h\u00e1 motivo jur\u00eddico bastante para a aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o dos recorrentes, momento em que se deve ANULAR o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5684/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5684/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para que somente ap\u00f3s nova instru\u00e7\u00e3o dos autos, estes sejam pautados para o julgamento, oportunizando o direito ao contradit\u00f3rio e a ampla defesa, princ\u00edpios sempre louvados por essa Corte de Contas, sob pena de nulidade desta TCE e arquivamento dos autos'.                                                                                                  </p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p>5.4. Assiste raz\u00e3o ao recorrente nas suas alega\u00e7\u00f5es de que n\u00e3o foi ouvido em rela\u00e7\u00e3o aos v\u00ednculos existentes nas empresas contratadas com os dirigentes do ICA \u00e0 \u00e9poca. </p><p>5.5. Observa-se na pe\u00e7a 5, fundamento da cita\u00e7\u00e3o, que em nenhum momento foi abordada a quest\u00e3o referente os v\u00ednculos existentes entre dirigentes. Os fatos discutidos na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 36, especialmente nos itens 35 a 45 (pe\u00e7a 36, p. 6-10) , n\u00e3o foram contraditados, o que a nosso sentir prejudica, sim, a defesa e o contradit\u00f3rio.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">5.6. V\u00ea-se, ainda, que o recorrente foi condenado pela: </p><p>a) n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das oficinas, tais como: listas de comparecimento ou declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o, registros fotogr\u00e1ficos ou videogr\u00e1ficos, recibos/notas fiscais de pagamento dos instrutores, ou outros documentos semelhantes quaisquer; </p><p>b) execu\u00e7\u00e3o do convenio maculada em raz\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o de empresas que t\u00eam ou tiveram v\u00ednculos com os atuais dirigentes do ICA;</p><p>c) celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio inobservando os princ\u00edpios da impessoalidade e da moralidade.</p><p>5.7. A nosso sentir, inexistem d\u00favidas de que os fatos discutidos e ponderados na an\u00e1lise adicional da pe\u00e7a 36, que n\u00e3o foram contraditados, se mostraram determinantes para o estabelecimento das irregularidades descritas em 'b' e 'c' pelas quais o recorrente foi condenado.</p><p>5.8. Acaso fossem apenas essas duas irregularidades, motivo da condena\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o foram contraditadas, o ac\u00f3rd\u00e3o se mostraria nulo. Contudo, h\u00e1 que se avaliar o caso em quest\u00e3o sob a \u00f3tica do art. 171, do RI-TCU, <i>verbis:</i>   </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'Art. 171. Nenhum ato ser\u00e1 declarado nulo se do v\u00edcio n\u00e3o resultar preju\u00edzo para a parte, para o er\u00e1rio, para a apura\u00e7\u00e3o dos fatos pelo Tribunal ou para a delibera\u00e7\u00e3o adotada.'</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">5.9. Nesse sentido, entende-se que se subsistir fundamento para manuten\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 irregularidade descrita em 'a', qual seja, n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das oficinas, tais como: listas de comparecimento ou declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o, registros fotogr\u00e1ficos ou videogr\u00e1ficos, recibos/notas fiscais de pagamento dos instrutores, ou outros documentos semelhantes quaisquer, n\u00e3o se comprova a execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">5.10. Tal irregularidade foi objeto da cita\u00e7\u00e3o, logo, oportunizado o contradit\u00f3rio, dessa forma, se o exame do m\u00e9rito concluir pela aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto, da inexist\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas apta e suficiente ou da aus\u00eancia do nexo causal subsistiria fundamento para manuten\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, pois, caso exclu\u00eddas as irregularidades n\u00e3o contraditadas, permanece vigente e juridicamente v\u00e1lida a irregularidade, motivo da condena\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">5.11. N\u00e3o \u00e9 demais lembrar que para n\u00e3o ofender a ampla defesa e o contradit\u00f3rio todos os fatos constantes do exame adicional devem ser ignorados, pois n\u00e3o foram contraditados. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">5.12. Ainda que possa haver uma pondera\u00e7\u00e3o do grau de reprovabilidade das condutas dos recorrentes ao se afastar as irregularidades descritas em 'b' e 'c' e se subsistir, ap\u00f3s exame do m\u00e9rito, a irregularidade descrita em 'a', a nosso sentir, o ac\u00f3rd\u00e3o n\u00e3o deve ser anulado.  </p><p><b>6. Da ofensa ao princ\u00edpio da publicidade, do chamamento p\u00fablico, da cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e da justificativa de pre\u00e7os. </b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.1. Defende-se a inexist\u00eancia de ofensa ao princ\u00edpio da publicidade, nos termos do Decreto 6.170/2006, pois ausente a obrigatoriedade de chamamento p\u00fablico. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.2. Aduzem nas suas raz\u00f5es recursais que:</p><p>a) as entidades privadas, com a entrada em vigor do Decreto 6.170/2006, n\u00e3o estariam mais submetidas aos ditames das Leis 8.666/1993 e 10.520/2002 e, por consequ\u00eancia, seguir as modalidades previstas nos diplomas legais (<i>v.g.</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1331/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1331/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamim Zymler, 3611/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamim Zymler; 3227/2012-TCU-1\u00aaC\u00e2mara, Relatora Min. Ana Arraes; 3239/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Min. Walton Alencar Rodrigues; 7231/2017-TCU-2\u00aaC\u00e2mara, Relator Min. Augusto Nardes) ;</p><p>b) n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal para a publicidade e o chamamento p\u00fablico para cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, o que existe \u00e9 a obrigatoriedade de, no m\u00ednimo, a apresenta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas cota\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os, nos termos da PRT 127/2008, o que foi cumprido pelo recorrente;</p><p>c) houve a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de outros servi\u00e7os como infraestrutura, recursos humanos e divulga\u00e7\u00e3o, assim, tr\u00eas potenciais empresas de cada setor participaram da cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os proposta pelo ICA em conformidade com o art. 45, da PRT 127/2008 e art. 11, do Decreto 6.170/2007, assim, verifica-se que o instituto 'procedeu conforme a legisla\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, acima do que a portaria requeria, pois poderia fazer apenas uma cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, sem a devida publicidade';</p><p>d) o 'fato de haver parentesco entre as empresas que participaram do certame, (...) , n\u00e3o poder\u00e1 ser considerado sequer como ind\u00edcio de fraude', uma vez que 'n\u00e3o existe veda\u00e7\u00e3o legal \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, no mesmo certame licitat\u00f3rio, de empresas que pertencem ao mesmo grupo econ\u00f4mico ou com s\u00f3cios em rela\u00e7\u00e3o de parentesco, quanto mais ser apenas um conhecido, como \u00e9 o caso do presidente do ICA, Sr. Isaias';</p><p>e) 'o ICA promoveu a cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, e as vencedoras realizaram o objeto para o qual fora contratado, n\u00e3o antes que os t\u00e9cnicos do MinC averiguassem se os pre\u00e7os eram condizentes com o valor de mercado local';</p><p>f) n\u00e3o h\u00e1 como comparar or\u00e7amentos entre artistas, pois h\u00e1 diferen\u00e7a de valores entre datas e import\u00e2ncia da banda, artista, e/ou m\u00fasico no momento de sua contrata\u00e7\u00e3o. </p><p>g) na parcela que tratava de infraestrutura, recursos humanos e divulga\u00e7\u00e3o houve cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os 'e venceu legitimamente a empresa com o menor pre\u00e7o'.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.3. H\u00e1 precedentes desta Corte de Contas que assentaram a premissa que a partir da edi\u00e7\u00e3o do Decreto 6.170/2007, afastou-se a obrigatoriedade, por parte das entidades privadas que gerem recursos p\u00fablicos mediante conv\u00eanio, contrato de repasse ou termo de execu\u00e7\u00e3o descentralizada, da observ\u00e2ncia dos procedimentos licitat\u00f3rios exig\u00edveis para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta e indireta (<i>v.g</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2922/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2922/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>; 7231/2017, da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.4. Para o TCU, nas contrata\u00e7\u00f5es com recursos da Uni\u00e3o, exige-se lhes a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios da impessoalidade, da moralidade e da economicidade, sendo necess\u00e1ria, no m\u00ednimo, a realiza\u00e7\u00e3o de cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os no mercado antes da celebra\u00e7\u00e3o de contrato (art. 11 do Decreto 6.170/2007) .</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.5. Afastadas as quest\u00f5es discorridas e os fatos constatados na an\u00e1lise adicional da pe\u00e7a 36, sob pena de nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos para afirmar e se manter ofensa aos princ\u00edpios da impessoalidade, da moralidade e, conforme j\u00e1 discutido em quest\u00e3o precedente, n\u00e3o pode ser fundamento para condena\u00e7\u00e3o do recorrente, sob pena de nulidade.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.6. Com rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os, h\u00e1 que se lembrar que em nenhum momento se questionou os valores em si, mas a necessidade dos procedimentos, exatamente para se garantir a ader\u00eancia aos valores de mercado. Como o \u00f4nus de comprovar a irregularidade, no caso, valor acima do mercado, \u00e9 de quem alega, n\u00e3o poderia esta Corte afirmar a exist\u00eancia de sobrepre\u00e7o sem profunda pesquisa no mercado, como n\u00e3o o fez no ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">6.7. O sobrepre\u00e7o n\u00e3o foi fundamento para a condena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se afirmou que os artistas foram contratados por valores superiores ao mercado, mas que n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o do montante pagos a eles, o que comprometeria a presta\u00e7\u00e3o de contas. Tal quest\u00e3o ser\u00e1, minuciosamente, analisada em quest\u00e3o subsequente desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>6.8. Dessa forma, entende-se que se as raz\u00f5es recursais n\u00e3o forem suficientes para demonstrar a correta execu\u00e7\u00e3o do objeto e a completude da presta\u00e7\u00e3o de contas, ainda que afastadas as irregularidades referentes aos princ\u00edpios da moralidade e impessoalidade, subsistem fundamentos para manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p><b>7. Da comprova\u00e7\u00e3o documental e do nexo de causalidade. </b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.1. Defende-se no recurso que h\u00e1 documentos que comprovam os gastos e o nexo causal entre recursos e objeto.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.2. Argumentam que:</p><p>a) conforme quadros expostos na pe\u00e7a recursal (pe\u00e7a 78, p. 19) , os extratos banc\u00e1rios demonstram que os pagamentos oriundos da conta espec\u00edfica est\u00e3o correlacionados \u00e0s notas fiscais emitidas e anexadas aos autos, n\u00e3o fazendo sentido exigir h\u00e1 mais de oito anos as TEDs com a comprova\u00e7\u00e3o nominal;</p><p>b) o ICA detinha a exclusividade dos artistas, 'por\u00e9m n\u00e3o lhe fora permitido participar como empres\u00e1rio exclusivo, raz\u00e3o pela qual solicitou a VM Produ\u00e7\u00e3o (Artway) o fizesse'; logo, n\u00e3o haveria qualquer fraude, pois a VM 'apenas substituiu o empres\u00e1rio exclusivo que representou os artistas';</p><p>c) n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para classificar a VM 'como receptora de recurso e o ICA como captadora de recursos para produtora de eventos' uma vez que 'somente representou os artistas, no que repassou todo o valor recebido aos mesmos';</p><p>d) tamb\u00e9m n\u00e3o haveria vantagem para a Artway, o que teria ocorrido \u00e9 que \u00e9 comum 'que as camisetas de shows s\u00e3o comuns, na qual s\u00e3o distribu\u00eddas tanto para as r\u00e1dios, para promo\u00e7\u00e3o, para as pessoas do meio sempre com a finalidade de divulga\u00e7\u00e3o', assim, 'esclarece-se que a camiseta que a equipe de auditores do MP encontrou faz parte do evento Encontro do Nordeste, onde a Artway forneceu infraestrutura, pessoal t\u00e9cnico e divulga\u00e7\u00e3o e o ICA os artistas do evento, cuja Convenente foi CN 100 e o Concedente o MTur';</p><p>e) julgados desta Corte (Ac\u00f3rd\u00e3os 4313/2019-TCU-1\u00aaC\u00e2mara, Relator Min. Bruno Dantas, 2256/2019-TCU-2\u00aaC\u00e2mara, Relator Min. Aroldo Cedraz) disp\u00f5e que para demonstra\u00e7\u00e3o de nexo causal entre recursos e objeto n\u00e3o \u00e9 exig\u00edvel o recibo do cach\u00ea dos artistas; </p><p>f) 'o convenente havia apresentado as bandas relacionadas no plano de trabalho, como empres\u00e1rio exclusivos, pertencente ao seu Kest de artistas empresariados. Excepcionalmente o parecerista entendeu que o convenente n\u00e3o poderia operar como empres\u00e1rio exclusivo (sem fundamento para tal afirma\u00e7\u00e3o) ' dessa forma, para 'solucionar o problema o Convenente procurou a VM Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (Artway) , (...) , para que atuasse como empres\u00e1rio exclusivo das bandas (como previsto na Lei 8.666/93 art. 25, inciso III) , representando-as neste evento espec\u00edfico (vez que as bandas n\u00e3o possu\u00edam a documenta\u00e7\u00e3o exigida) , para poder realizar o evento, uma vez que j\u00e1 havia sido transferida a data mais de uma vez por atraso nas avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do MinC;</p><p>g) h\u00e1 dificuldades de artistas e bandas em negociar diretamente com \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta, em raz\u00e3o do conjunto de normas e a\u00e7\u00f5es estruturais que equilibram as rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas, assim, os artistas e/ou bandas somente negociam com o governo, ou qualquer outro contratante, se este realizarem o pagamento antecipado pelos seus servi\u00e7os a serem prestados, garantindo ainda, os pagamentos das emiss\u00f5es de passagens (estabelecido pela banda) , hospedagens (hotel determinado pela banda) , di\u00e1rias alimentares (pre\u00e7o contratualmente estipulado) , traslados locais e fornecimento de itens de camarins (especificados e exigidos em contrato) , da\u00ed a necessidade da figura dos empres\u00e1rios que assumem tais compromissos, dessa forma 'o ICA por ser institui\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos n\u00e3o traz aumento de custos para o Estado, porque n\u00e3o majora o pre\u00e7o do artista/banda. O ICA sempre pautou pelo melhor servi\u00e7o do ponto de vista do interesse p\u00fablico, no que representa o artista'. O 'servi\u00e7o que exige conhecimento especial e deflui ser inexig\u00edvel a licita\u00e7\u00e3o quando invi\u00e1vel a competi\u00e7\u00e3o, merc\u00ea da singularidade do servi\u00e7o t\u00e9cnico empreendido'.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.3. Sobre o decidido no ac\u00f3rd\u00e3o, afirma que:</p><p>a) h\u00e1 parecer do Minist\u00e9rio da Cultura mostrando a inexist\u00eancia de \u00f3bice \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es promovidas pelo instituto, e que os valores 'dos itens identificados na COTA\u00c7\u00c3O DE PRE\u00c7O para fornecimento de infraestrutura, recursos humanos e divulga\u00e7\u00e3o do evento, foram avaliados pela equipe t\u00e9cnica do MinC e 'CONDIZENTES COM O PRATICADO NO MERCADO LOCAL';</p><p>b) 'os contratados foram selecionados por procedimento de menor pre\u00e7o entre tr\u00eas or\u00e7amentos, ou seja, cota\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de pre\u00e7os no mercado, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com recursos deste Conv\u00eanio, observando os princ\u00edpios da impessoalidade, moralidade e economicidade, de acordo com o que disp\u00f5e a Cl\u00e1usula Oitava - Da Contrata\u00e7\u00e3o com Terceiros do Instrumento do Conv\u00eanio, como tamb\u00e9m, mediante as formalidades legais contidas no Decreto 6170/07 e Portaria Interministerial 127/08';</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.4. Ap\u00f3s discorrer sobre o princ\u00edpio da livre iniciativa, previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, afirma 'que o contrato estabelecido entre a Convenente com o vencedor da cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, foi executado plenamente'.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.5. Dessa forma, 'medidas afetas \u00e0 discricionariedade do gestor ou que imp\u00f5em ao \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico obriga\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas na legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser objeto de determina\u00e7\u00e3o do TCU, e sim de recomenda\u00e7\u00e3o (Ac\u00f3rd\u00e3o 600/2019-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Augusto Nardes) . </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.6. Finaliza com os seguintes argumentos, <i>verbis</i>:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">A liberdade de iniciativa envolve o livre exerc\u00edcio de qualquer atividade econ\u00f4mica, a liberdade de trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o al\u00e9m da liberdade de contrato. A liberdade de exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio e profiss\u00e3o - erigida a garantia de direito individual - corresponde \u00e0 liberdade de escolha segundo a voca\u00e7\u00e3o individual, ausente inger\u00eancia do Estado nesse aspecto. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">No direito aplic\u00e1vel ao caso vertente - licita\u00e7\u00e3o - cabe mencionar o previsto no art. 5\u00aa, entretanto no inciso II que assim prev\u00ea: 'ningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa sen\u00e3o em virtude da lei'. </p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Portanto, totalmente desprovido de raz\u00e3o, a devolu\u00e7\u00e3o de recursos j\u00e1 empregados em contrato estabelecido e plenamente executado com o Distrito Federal, como tamb\u00e9m, se verifica a compatibilidade das atividades econ\u00f4micas descritas no Estatuto com o objeto fornecido para o evento em quest\u00e3o.</p><p><b>An\u00e1lise:</b></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.7. H\u00e1 fatos, por terem sido admitidos no recurso, incontroversos. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.8. Observa-se que o pr\u00f3prio recorrente (ICA) , em suas raz\u00f5es recursais, afirma que, de fato, era o empres\u00e1rio que detinha a exclusividade das bandas e artistas inseridos no plano de trabalho, 'por\u00e9m n\u00e3o lhe fora permitido participar como empres\u00e1rio exclusivo, raz\u00e3o pela qual solicitou a VM Produ\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es Ltda. - ARTWAY o fizesse'.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.9. Ora, tal afirma\u00e7\u00e3o, por si, j\u00e1 compromete todo o pacto convenial celebrado. A admiss\u00e3o de ser empres\u00e1rio detentor da exclusividade do direito de representar as bandas e artistas j\u00e1 demonstra not\u00f3rio conflito de interesses e atenta contra os princ\u00edpios norteadores da firmatura de conv\u00eanios.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.10. A sociedade empresarial ou o empres\u00e1rio, nos termos do art. 966, C\u00f3digo Civil de 2002 - CC/2002 \u00e9 quem exerce profissionalmente atividade econ\u00f4mica organizada para a produ\u00e7\u00e3o ou a circula\u00e7\u00e3o de bens ou de servi\u00e7os e tem por objetivo o lucro, <i>verbis</i>:</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'Art. 966. Considera-se empres\u00e1rio quem exerce profissionalmente atividade econ\u00f4mica organizada para a produ\u00e7\u00e3o ou a circula\u00e7\u00e3o de bens ou de servi\u00e7os.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Par\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o se considera empres\u00e1rio quem exerce profiss\u00e3o intelectual, de natureza cient\u00edfica, liter\u00e1ria ou art\u00edstica, ainda com o concurso de auxiliares ou colaboradores, salvo se o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o constituir elemento de empresa.'</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.11. O ICA embora tenha a denomina\u00e7\u00e3o de entidade privada sem fins lucrativos, de fato, conforme por ele mesmo admitido no recurso, atuou no presente caso para simular o neg\u00f3cio jur\u00eddico. V\u00ea-se que era o empres\u00e1rio que detinha o direito de exclusividade de bandas e artistas, prop\u00f4s um conv\u00eanio para contrata\u00e7\u00e3o destes artistas e terceirizou tanto a exclusividade como a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio em si.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.12. H\u00e1, a nosso sentir, diversas irregularidades neste modo de agir da entidade privada que se mostra na verdade atividades assemelhadas \u00e0 de sociedade empres\u00e1ria. A primeira, refere-se \u00e0 simula\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio jur\u00eddico. Prop\u00f5e-se um conv\u00eanio para contratar artistas e banda que o convenente detinha a exclusividade de representa\u00e7\u00e3o. Ora, isto n\u00e3o \u00e9 proposta de conv\u00eanio, mas tentativa de realizar contrato travestido de conv\u00eanio, logo o pacto deveria ter sido rejeitado pelo concedente. Mas como o recorrente tamb\u00e9m n\u00e3o foi ouvido por simula\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio jur\u00eddico, n\u00e3o se apegar\u00e1 a tal quest\u00e3o para exame sobre a comprova\u00e7\u00e3o documental da execu\u00e7\u00e3o do objeto. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.13. A seguir, o convenente detentor dos direitos de exclusividade repassa a exclusividade \u00e0 VM Produ\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es Ltda. - ARTWAY e a contrata para execu\u00e7\u00e3o de parcela representativa do conv\u00eanio. Tal procedimento somente confirma o j\u00e1 afirmado, repassou-se a terceiro a execu\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria entidade teria o intuito de executar, mas n\u00e3o o fez, pois foi impedida pelo \u00f3rg\u00e3o concedente, dessa forma, transferiu a outrem aquilo que ela queria executar. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.14. O deslocamento, a nosso sentir, terceiriza\u00e7\u00e3o indevida da execu\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e a exig\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas completa da terceira envolvida. Ao se terceirizar a execu\u00e7\u00e3o, fato admitido no recurso, para VM Produ\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es Ltda. - ARTWAY, a contratada deve arcar com o \u00f4nus de prestar contas nos termos do pacto celebrado e n\u00e3o somente apresentar as notas fiscais.     </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.15. Sobre a quest\u00e3o vale discorrer de forma breve sobre a presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.16. A presta\u00e7\u00e3o de contas dos gestores de recursos p\u00fablicos, instituto republicano e de estatura constitucional, pressup\u00f5e o cumprimento de requisitos. Para que as contas sejam julgadas regulares, ainda que com ressalvas, deve-se atender ao trip\u00e9 sustentador da aprecia\u00e7\u00e3o, as tr\u00eas acep\u00e7\u00f5es da presta\u00e7\u00e3o de contas, quais sejam:</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"> (a) consecu\u00e7\u00e3o da integralidade do objeto, conforme acordado, e com o pleno atendimento dos objetivos estabelecidos no pacto, acep\u00e7\u00e3o material; </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"> (b) apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas com documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea e apta a comprovar a regularidade das despesas executadas, a exemplo de demonstrativos de despesas, declara\u00e7\u00f5es, compromissos, formul\u00e1rios com informa\u00e7\u00f5es auxiliares e vinculadas ao objeto executado, rela\u00e7\u00f5es de pagamentos e bens, comprova\u00e7\u00f5es das destina\u00e7\u00f5es, entre outros, bem como o atendimento \u00e0s normas pertinentes ao instrumento celebrado, trata-se da acep\u00e7\u00e3o formal; e</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"> (c) o nexo de causalidade entre os recursos alocados ao objeto e a sua realiza\u00e7\u00e3o, estabelecido por linha cont\u00ednua e demonstr\u00e1vel, que se inicia na libera\u00e7\u00e3o do repassador e termina na realiza\u00e7\u00e3o do objeto; comprovando, inequivocamente, que o objeto foi realizado com os recursos a ele destinados, integralmente nele aplicados ou oportunamente devolvidos, acep\u00e7\u00e3o financeira. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.17. Pertinente, ainda, mencionar que se insere no conjunto de obriga\u00e7\u00f5es do gestor a comprova\u00e7\u00e3o, por meio de elementos e evid\u00eancias que demonstrem a regularidade e a licitude dos meios (licita\u00e7\u00e3o, dispensa ou inexigibilidade daquela adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, obedi\u00eancia a princ\u00edpios constitucionais, legais, regulamentares e normativos) utilizados para o alcance dos fins pactuados.  </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.18. O inadimplemento das obriga\u00e7\u00f5es descritas nas al\u00edneas 'a' e 'c' do par\u00e1grafo precedente, em regra, conduz ao julgamento pela irregularidade com aplica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito. J\u00e1 se houver falhas na segunda ponta do trip\u00e9, a natureza e a gravidade devem ser examinadas em cada caso concreto n\u00e3o implicando na imposi\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de d\u00e9bito.</p><p>7.19. A condena\u00e7\u00e3o ocorreu devido ao contexto f\u00e1tico, em especial em raz\u00e3o da aus\u00eancia de elementos que demonstrassem a comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das oficinas, tais como: listas de comparecimento ou declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o, registros fotogr\u00e1ficos ou videogr\u00e1ficos, recibos/notas fiscais de pagamento dos instrutores, ou outros documentos semelhantes quaisquer</p><p>7.20. Ainda que o objeto tenha sido executado, ap\u00f3s a subcontrata\u00e7\u00e3o, o que j\u00e1 demonstra falha grave, h\u00e1 que se identificar se o objeto foi de fato executado e conforme definido no plano de trabalho, se a presta\u00e7\u00e3o de contas contempla todos os elementos acima discutidos e se h\u00e1 nexo causal. </p><p>7.21. Nota-se que os recursos foram repassados para a convenente que subcontratou um terceiro para a execu\u00e7\u00e3o do objeto. O terceiro, supostamente, realizou o objeto e emitiu as notas fiscais que foram adimplidas pelo convenente com recursos do conv\u00eanio. </p><p>7.22. Se o objeto foi integralmente executado por terceiro subcontratado que recebeu remunera\u00e7\u00e3o do convenente, ainda que por via transversa, e os recursos alocados naquilo para o qual foram destinados, entende-se haver irregularidades, mas que, por si, n\u00e3o rompem o necess\u00e1rio nexo causal, logo, na situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, as consequ\u00eancias jur\u00eddicas seriam outras e n\u00e3o a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito. </p><p>7.23. Mas antes de se verificar a rela\u00e7\u00e3o de causalidade, h\u00e1 que se verificar tanto a execu\u00e7\u00e3o do objeto quanto a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.24. Na celebra\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios, h\u00e1 a obriga\u00e7\u00e3o original do convenente de apresentar documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea que comprove a execu\u00e7\u00e3o do objeto com os recursos repassados. O liame causal se demonstra com a apresenta\u00e7\u00e3o de recibos, comprovantes de pagamentos aos prestadores de servi\u00e7o, pagamento de cach\u00eas de artistas, entre outros documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.25. Poderia se argumentar que ao subcontratar a VM Produ\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es Ltda. - ARTWAY tal \u00f4nus se limitaria a apresenta\u00e7\u00e3o de nota fiscal. A nosso sentir, em casos como o que ora se apresenta, no qual houve subcontrata\u00e7\u00e3o irregular, a apresenta\u00e7\u00e3o da nota fiscal n\u00e3o comprovaria o nexo causal. Explica-se.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.26. A obriga\u00e7\u00e3o de fazer (demonstrar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto) da convenente consiste no detalhamento das despesas tal como j\u00e1 discutido, ao subcontratar o parceiro privado se afasta das imposi\u00e7\u00f5es o que n\u00e3o se mostra consent\u00e2neo ao pactuado. Tamb\u00e9m n\u00e3o que se falar que o contratado n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apresentar toda a documenta\u00e7\u00e3o e gastos incorridos para a execu\u00e7\u00e3o do objeto e, portanto, imposs\u00edvel ao convenente fazer prova do ocorrido. De fato, o contratado n\u00e3o est\u00e1 obrigado, e n\u00e3o foi apenado, mas o convenente sim. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.27. N\u00e3o se pode alegar a subcontrata\u00e7\u00e3o irregular para que seja afastada uma obriga\u00e7\u00e3o do convenente, qual seja, a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo causal por meio do conjunto de documentos que comprovam o elo entre recursos e o objeto. Vale aqui a m\u00e1xima que 'ningu\u00e9m pode se beneficiar da pr\u00f3pria torpeza'. N\u00e3o pode o convenente fazer algo incompat\u00edvel com a legisla\u00e7\u00e3o que rege a mat\u00e9ria e (ou) em desacordo com as normas legais e alegar, posteriormente, tal conduta em proveito pr\u00f3prio. </p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.28. Assim se houve subcontrata\u00e7\u00e3o irregular, o fato n\u00e3o afasta a sua obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar o liame causal do pagamento dos servi\u00e7os descritos no plano de trabalho do ajuste, mediante recibos, comprovantes de pagamentos aos prestadores de servi\u00e7o, pagamento de cach\u00eas de artistas, entre outros documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.29. Veja o que disp\u00f4s o relat\u00f3rio, raz\u00f5es adotadas pelo voto, <i>verbis:</i></p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'31. Ocorre que a contrata\u00e7\u00e3o e o pagamento dos cach\u00eas art\u00edsticos por interm\u00e9dio de empresas, como realizado no caso em tela, sem que o respons\u00e1vel apresente os recibos dos valores que efetivamente foram pagos a tais artistas, n\u00e3o se pode comprovar a destina\u00e7\u00e3o dos valores que foram previstos no plano de trabalho (pe\u00e7a 1, p. 93) , bem como no termo de refer\u00eancia (pe\u00e7a 1, p. 66 - 72) ; pois o plano de trabalho previa valores destinados aos grupos musicais que se apresentaram e n\u00e3o de forma global para empresas.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">32. Assim, \u00e9 poss\u00edvel concluir que a execu\u00e7\u00e3o do evento n\u00e3o foi de acordo com plano de trabalho e termo de refer\u00eancia apresentado e, al\u00e9m disso, os documentos apresentados a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o permitem estabelecer o nexo causal entre os recursos repassados e sua destina\u00e7\u00e3o final.</p><p class=\"c_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">33. Diante de todo o exposto, \u00e9 for\u00e7oso concluir que os documentos apresentados a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, motivo pelo qual se prop\u00f5e <b>rejeitar</b> as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentada pelo Sr. Isa\u00edas Alves Alexandre (CPF XXX.260.201-XX) e pelo Instituto Caminho das Artes - ICA (03.572.065/0001-08) , uma vez que n\u00e3o foram suficientes para sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.30. No recurso n\u00e3o se inovou na documenta\u00e7\u00e3o somente na argumenta\u00e7\u00e3o, em outras palavras, n\u00e3o se colacionou aos autos novos documentos capazes seja de demonstrar o nexo causal, que conforme discutido e disposto no voto e relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, e nem documentos complementares que elidiram falhas da execu\u00e7\u00e3o do objeto.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">7.31. H\u00e1 ainda que se lembrar que existiram pend\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento do objeto, pois n\u00e3o foram apresentadas as listas de presen\u00e7as da realiza\u00e7\u00e3o das oficinas. </p><p>7.32. No caso vertente, de fato, al\u00e9m das irregularidades graves, n\u00e3o se comprovou seja a execu\u00e7\u00e3o completa do objeto conforme plano de trabalho, seja a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo causal, pois o convenente n\u00e3o cumpriu sua obriga\u00e7\u00e3o de apresentar o pagamento dos servi\u00e7os descritos no plano de trabalho do ajuste, mediante recibos, comprovantes de pagamentos aos prestadores de servi\u00e7o, pagamento de cach\u00eas de artistas, entre outros documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas e comprovar o nexo, n\u00e3o bastando a nota fiscal trazida aos autos.</p><p>7.33. Dessa forma e diante do contexto f\u00e1tico, entende-se que subsistem elementos suficientes para a manuten\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o, ainda que devam ser afastadas as irregularidades referentes aos princ\u00edpios da moralidade e impessoalidade.  </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>8. Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p>a) No tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito: </p><p>a.1) em decorr\u00eancia do sentido e alcance do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, definidos pelo STF no julgamento do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886, \u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria exercida pelo tribunal de contas. Os fundamentos da decis\u00e3o e a aus\u00eancia de ressalvas na enuncia\u00e7\u00e3o da tese permitem concluir que a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento pode se desenvolver a qualquer tempo, na hip\u00f3tese de condutas dolosas, apenas no \u00e2mbito judicial, sujeitando-se \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o na esfera administrativa;</p><p>a.2) at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica para disciplinar a prescri\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do tribunal de contas, entende-se aplic\u00e1vel o regime previsto na Lei 9.873/1999. Referida lei contempla par\u00e2metros que preponderam no conjunto de normas de direito p\u00fablico e que s\u00e3o compat\u00edveis com o rito do processo de controle externo, e j\u00e1 \u00e9 utilizada pelo STF para estabelecer limita\u00e7\u00e3o temporal ao exerc\u00edcio da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU;</p><p>a.3) aplicando-se os par\u00e2metros tanto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quanto da Lei 9.873/1999 \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em exame, verifica-se que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o. </p><p>b) se o exame do m\u00e9rito concluir pela aus\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto, da inexist\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas apta e suficiente ou da aus\u00eancia do nexo causal subsistiria fundamento para manuten\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, pois, caso exclu\u00eddas as irregularidades n\u00e3o contraditadas, permanece vigente e juridicamente v\u00e1lida a irregularidade, motivo da condena\u00e7\u00e3o, e portanto desnecess\u00e1ria a decreta\u00e7\u00e3o de nulidade do ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p>c) se as raz\u00f5es recursais n\u00e3o forem suficientes para demonstrar a correta execu\u00e7\u00e3o do objeto e a completude da presta\u00e7\u00e3o de contas, ainda que afastadas as irregularidades referentes aos princ\u00edpios da moralidade e impessoalidade, subsistem fundamentos para manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido;</p><p>d) no contexto f\u00e1tico dos autos, al\u00e9m de outras irregularidades, como a terceiriza\u00e7\u00e3o irregular, n\u00e3o se comprovou seja a execu\u00e7\u00e3o completa do objeto conforme plano de trabalho, seja a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo causal, pois o convenente n\u00e3o cumpriu sua obriga\u00e7\u00e3o de apresentar o pagamento dos servi\u00e7os descritos no plano de trabalho do ajuste, mediante recibos, comprovantes de pagamentos aos prestadores de servi\u00e7o, pagamento de cach\u00eas de artistas, entre outros documentos comprobat\u00f3rios das despesas realizadas para comprova\u00e7\u00e3o do nexo causal, n\u00e3o bastando a nota fiscal trazida aos autos, logo, n\u00e3o se verifica fundamento para declara\u00e7\u00e3o de nulidade, devendo-se manter a condena\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\">8.1. Com base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se <b>negar</b> <b>provimento ao recurso.</b></p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>9. Ante o exposto, com fundamento nos arts. 32, I e 33, da Lei 8.443/92 c/c o art. 285, caput, do RI-TCU, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p>a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>c) informar ao (s) recorrente (s) e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\" </p><p class=\"fechamento\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"fechamento\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Huilder Magno de Souza (18.444/OAB-DF), representando Isaias Alves Alexandre e Instituto Caminho das Artes - ICA. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PRONAC 10-3190. IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O FINANCEIRA. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REFORMA DO JULGADO. CONHECIMENTO E NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduca\u00e7\u00e3o).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Em julgamento, recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Instituto Caminho das Artes - ICA e por Isaias Alves Alexandre (pe\u00e7a 75) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5684/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5684/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, imputou-lhes d\u00e9bito integral de R$ 240.500,00 (24/8/2010) e aplicou-lhes multa de R$ 25.000,00.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O conv\u00eanio em exame fez parte da lista avaliada, por ocasi\u00e3o da auditoria de conformidade realizada na Secretaria-Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura, que resultou em determina\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o das parcelas financeiras eventualmente pendentes de transfer\u00eancia at\u00e9 que o concedente decidisse sobre a ocorr\u00eancia de irregularidades nos ajustes (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2965/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2965/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O plano de trabalho do ajuste (pe\u00e7a 1, p. 93) previa a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas e feira de desenvolvimento de cultura e arte, no per\u00edodo de 24 a 25/7/2010, em Taguatinga/DF, de acordo com as seguintes metas: i) contrata\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e recepcionista; ii) contrata\u00e7\u00e3o de assessoria de imprensa; iii) contrata\u00e7\u00e3o de itens de infraestrutura, tais como ilumina\u00e7\u00e3o, sonoriza\u00e7\u00e3o, palco, gerador, banheiros qu\u00edmicos; iv) apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e oficina de m\u00fasica.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Nesta oportunidade, os recorrentes alegam, em s\u00edntese, que: </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">i) teria havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio, pois a cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria versado sobre v\u00ednculos comerciais tratados na segunda instru\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">ii) os documentos apresentados nesta TCE (fase interna e externa) estariam aptos a comprovar o nexo de causalidade; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iii) no caso de entidade privada, n\u00e3o haveria previs\u00e3o legal para a publicidade e o chamamento p\u00fablico para cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, nos termos do Decreto 6.170/2006;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">iv) a entidade teria realizado tr\u00eas cota\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os, nos termos da Portaria Interministerial 127/2008; </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">v) o convenente seria empres\u00e1rio exclusivo das bandas relacionadas no plano de trabalho, mas teve que contratar a empresa intermedi\u00e1ria VM Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (Artway) porque o parecer do MinC n\u00e3o teria permitido que o convenente atuasse como empres\u00e1rio exclusivo;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">vi) n\u00e3o seria exig\u00edvel o recibo do cach\u00ea dos artistas para a forma\u00e7\u00e3o do nexo causal, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4313/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4313/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 2256/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">vii) os valores dos itens de fornecimento de infraestrutura, recursos humanos e divulga\u00e7\u00e3o do evento teriam sido considerados aderentes ao mercado local na avalia\u00e7\u00e3o do MinC;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ap\u00f3s examinar as raz\u00f5es recursais, a Secretaria de Recursos concluiu que n\u00e3o foram trazidos elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, raz\u00e3o pela qual, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e o conhecimento e o n\u00e3o provimento do apelo recursal.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Preliminarmente, ratifico o despacho exarado no sentido de que o presente recurso merece ser conhecido, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto ao m\u00e9rito, concordo, em ess\u00eancia, com a an\u00e1lise empreendida pela secretaria especializada, transcrita no relat\u00f3rio precedente, a qual enfrentou e afastou com propriedade cada um dos argumentos apresentados pelos recorrentes, raz\u00e3o pela qual incorporo seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, no que n\u00e3o conflitar com as considera\u00e7\u00f5es que se seguem.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">O argumento acerca da viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa n\u00e3o conduz \u00e0 reforma do julgado, visto que a condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis decorreu exclusivamente da aus\u00eancia do nexo causal entre os recursos federais repassados e o objeto conveniado. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Embora tenha sido acrescida a an\u00e1lise ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 46, acerca dos v\u00ednculos comerciais e de parentescos entre os representantes das empresas envolvidas no recebimento dos recursos destinados ao conv\u00eanio, tais constata\u00e7\u00f5es n\u00e3o agravaram a situa\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito nesta TCE decorreu exclusivamente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, com fundamento no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, conforme sinalizado no of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a multa aplicada aos respons\u00e1veis relaciona-se diretamente ao dano causado ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">A exist\u00eancia de ind\u00edcios variados que convergem no sentido de evidenciar a fraude em certame licitat\u00f3rio seria suficiente para ensejar a puni\u00e7\u00e3o dos envolvidos, com a declara\u00e7\u00e3o de inidoneidade das empresas e multa aos gestores p\u00fablicos, fundamentadas nos arts. 46 e 58 da Lei 8.443/1992. Todavia, n\u00e3o foi o que ocorreu.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Da mesma forma, os ind\u00edcios de conluio mencionados na decis\u00e3o recorrida n\u00e3o foram considerados para fins de dosimetria da multa. Destarte, n\u00e3o assiste raz\u00e3o aos recorrentes no que diz respeito ao preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Quanto aos argumentos relacionados \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade, acolho integralmente a an\u00e1lise realizada pela Serur. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Primeiramente, constatou-se a aus\u00eancia de elementos que demonstrassem a comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das oficinas, tais como listas de comparecimento ou declara\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o, registros fotogr\u00e1ficos ou videogr\u00e1ficos, recibos/notas fiscais de pagamento dos instrutores.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Al\u00e9m disso, verificou-se a terceiriza\u00e7\u00e3o indevida da execu\u00e7\u00e3o, visto que o convenente era o real detentor dos direitos de exclusividade dos artistas, mas, impedido de atuar nesta condi\u00e7\u00e3o, repassou a exclusividade e a execu\u00e7\u00e3o de parcela representativa do conv\u00eanio \u00e0 empresa ARTWAY. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Neste cen\u00e1rio, sobreleva \u00f4nus do gestor de prestar contas nos termos do conv\u00eanio, de modo a estabelecer o devido nexo de causalidade entre os recursos repassados e o objeto executado.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">N\u00e3o vislumbro a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do entendimento consignado nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4313/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4313/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 2256/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara. Referida jurisprud\u00eancia \u00e9 no sentido de admitir o nexo de causalidade, excepcionalmente, com os documentos que comprovem o pagamento \u00e0 empresa contratada, aos conv\u00eanios celebrados antes da exig\u00eancia normativa de apresenta\u00e7\u00e3o de recibo de cach\u00eas dos artistas.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Todavia, verifica-se no caso em tela que n\u00e3o restou comprovada a efetiva execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto conveniado, al\u00e9m da exist\u00eancia de ind\u00edcios de fraude, o que impossibilita a aplica\u00e7\u00e3o do referido entendimento jurisprudencial.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Os demais argumentos, conforme j\u00e1 frisei, foram analisados e refutados pela unidade instrutora, a cujos fundamentos remeto, por dever de s\u00edntese e objetividade processuais. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Sendo assim, ante a aus\u00eancia de elementos capazes de alterar o ju\u00edzo anteriormente formulado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reformar o julgado, como pretendem os recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, entendo que se deve conhecer e negar provimento ao presente recurso, mantendo-se inalterada a delibera\u00e7\u00e3o ora combatida.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de julho de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794646", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=794646", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}