{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2541942", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3997/2022 ATA 26/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3997", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "26/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3997/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3997/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Considerando que o presente processo trata de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Sandro Matos Pereira, como ent\u00e3o prefeito de S\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti - RJ (gest\u00e3o: 2009-2016) , diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais previstos no \u00e2mbito do Termo de Compromisso PAC-2 n.\u00ba 3259/2012 sob o valor original de R$ 127.199,12, sem a previs\u00e3o de contrapartida, tendo sido repassado, contudo, o valor de R$ 25.439,82 para a constru\u00e7\u00e3o da cobertura em quadra escolar;</p><p>\tConsiderando que, a partir do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n.\u00ba 78, de 2022 (Pe\u00e7a 20) , o tomador de contas assinalou a cogitada responsabilidade em desfavor de Sandro Matos Pereira sob o valor original de R$ 25.439,82 diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para a irregularidade pela inexecu\u00e7\u00e3o total do objeto pactuado;</p><p>\tConsiderando, todavia, que a Secex-TCE teria destacado que, a despeito de o relat\u00f3rio do tomador de contas ter assinalado a integral quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito por meio do comprovante de recolhimento pelo mun\u00edcipio em prol da Uni\u00e3o (Pe\u00e7a 9) sob o valor de R$ 38.707,67 em 23/02/2019, o FNDE teria enviado a tomada de contas especial para o julgamento no TCU em cumprimento ao art. 13-A da IN TCU n.\u00ba 71, de 2012, com o acr\u00e9scimo pela IN TCU n.\u00ba 85, de 2020, propiciando a eventual avalia\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 do gestor;</p><p>\tConsiderando que a unidade t\u00e9cnica teria destacado que o pagamento realizado afastaria o preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio federal e, por esse prisma, teria proposto o arquivamento do feito, sem o julgamento de m\u00e9rito, nos termos dos arts. 201, \u00a7 3\u00ba, e 212 do RITCU, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo (Pe\u00e7as 31 a 33) ;</p><p>\tConsiderando, por seu turno (Pe\u00e7a 34) , que o parecer do MPTCU estaria nesse sentido para o m\u00e9rito das contas, ponderando, apenas, que o valor atualizado do d\u00e9bito estaria em R$ 37.537,88 e, desse modo, seria inferior ao limite estabelecido pela IN TCU n.\u00ba 71, de 2012, tendo salientado que a pend\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o neste processo permitiria o encerramento do presente feito, sem o julgamento de m\u00e9rito, em sintonia com os princ\u00edpios da racionalidade administrativa e da economia processual;</p><p>\tConsiderando, portanto, que o TCU pode incorporar o parecer da unidade t\u00e9cnica a estas raz\u00f5es de decidir e, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos neste processo, deve promover o arquivamento da presente tomada de contas especial, sem o julgamento de m\u00e9rito, nos termos do art. 212 do RITCU;</p><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"a\", e 212 do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em promover o arquivamento da presente tomada de contas especial, sem o julgamento do m\u00e9rito, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, por aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, em sintonia com os pareceres da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU, sem preju\u00edzo de prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/377920220\" target=\"_blank\">Processo 003.779/2022-0</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Sandro Matos Pereira (CPF XXX.916.607-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti - RJ.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia dos pareceres da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU, ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti - RJ, para ci\u00eancia; </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. enviar a integral c\u00f3pia eletr\u00f4nica do presente processo, al\u00e9m da c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia dos pareceres da unidade t\u00e9cnica e do MPTCU, ao Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti - RJ, para ci\u00eancia e eventual ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis diante das falhas observadas no \u00e2mbito do Termo de Compromisso PAC-2 n.\u00ba 3259/2012; e </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3. promover o arquivamento do presente processo, nos termos do art. 169 do RITCU</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/08/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti - RJ.", "INTERESSADOS": " Sandro Matos Pereira (CPF XXX.916.607-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00377920220\" target=\"_blank\">003.779/2022-0</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "DTATUALIZACAO": "20220802", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=25929354", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=25929354", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}