{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2521336", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4156/2022 ATA 27/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4156", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "27/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) tendo como respons\u00e1vel o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do Munic\u00edpio de Bezerros/PE entre 14/12/2001 e 31/12/2004, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio n.\u00ba 330/2003, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o referido Munic\u00edpio, cujo objeto era dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para reforma de unidade de Sa\u00fade e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir o Sr. Marcone de Lima Borba da presente rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, condenando-o ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas constantes do quadro abaixo at\u00e9 a do efetivo recolhimento, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores eventualmente recolhidos, na forma do disposto no Enunciado 128 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00c9BITO/ CR\u00c9DITO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>1.044,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>4.387,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>13.400,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>2.655,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>11.051,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>984,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>43,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>104,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/12/2004</p></td>\t<td><p>3.030,12</p></td>\t<td><p>CR\u00c9DITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>310,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>1.651,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>4.320,85</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>1.866,10</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>12.714,89</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>2.566,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>19.034,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>860,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/8/2005</p></td>\t<td><p>4.799,05</p></td>\t<td><p>CR\u00c9DITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/9/2005</p></td>\t<td><p>4.387,00</p></td>\t<td><p>D\u00c9BITO</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/9/2005</p></td>\t<td><p>394,83</p></td>\t<td><p>CR\u00c9DITO</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, bem como ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, para conhecimento.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) tendo como respons\u00e1vel o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do Munic\u00edpio de Bezerros/PE entre 14/12/2001 e 31/12/2004, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio n.\u00ba 330/2003, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o referido Munic\u00edpio, cujo objeto era dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para reforma de unidade de Sa\u00fade e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/08/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Bezerros/PE.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Marcone de Lima Borba (XXX.669.774-XX) e Samuel Domingos de Azevedo Melo (XXX.305.354-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00658120170\" target=\"_blank\">006.581/2017-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2554731", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6738/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6738", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2554731", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6738/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6738", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como Relat\u00f3rio, com pequenos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o produzida no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex/TCE) , vazada nos seguintes termos (pe\u00e7a 73) :</p><p><b>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial (TCE)  instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em desfavor do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do munic\u00edpio de Bezerros/PE, entre 14/12/2001 e 31/12/2004, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 330/2003 (pe\u00e7a 2, p. 199-206) , celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e aquela municipalidade, no valor de R$ 448.613,56, dos quais R$ 407.830,56 foram repassados pelo Concedente, com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 29/12/2003 a 20/8/2006 (pe\u00e7a 2, p. 309 e 341) , tendo sido previsto no plano de trabalho o apoio t\u00e9cnico e financeiro para reforma de Unidade de Sa\u00fade e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes (pe\u00e7a 2, p. 5-114 e p. 207-209) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">O processo originou-se das constata\u00e7\u00f5es contidas no Parecer Gescon 622, de 15/5/2015 (pe\u00e7a 5, p. 42-47) , no Despacho 124/DICON/SECON-PE, de 7/12/2015 (pe\u00e7a 5, p. 127-131) e no Despacho 21/DICON/SECON-PE, de 3/5/2016 (pe\u00e7a 5, p. 139-142) , por interm\u00e9dio dos quais a divis\u00e3o de conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em Pernambuco concluiu pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o das contas do Conv\u00eanio 330/2003, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de recursos utilizados, decorrente de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , com preju\u00edzo ao er\u00e1rio. Do total de R$ 407.830,56 repassados, foram impugnados R$ 83.153,84, em valores originais, devido \u00e0s seguintes irregularidades:</p><p class=\"list_Paragraph\">\ta) aquisi\u00e7\u00e3o de bens por valores acima do Plano de Trabalho Aprovado (PTA) e das pesquisas de mercado realizadas pelo tomador de contas, em desacordo com as cl\u00e1usulas quinta e sexta do termo do Conv\u00eanio 330/2003 e [com] o art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, cujo d\u00e9bito se encontra discriminado no quadro a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Equipamento</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Valor unit\u00e1rio (R$) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Diferen\u00e7a (R$) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Nota fiscal nos autos</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Data de pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">PTA</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Aquisi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">+ das pesquisas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3 poltronas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">286,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">833,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">485,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3*348 = 1.044,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2 macas</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3.196,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">7.487,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3.100,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2*4.387,00 = 8.774,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191 e pe\u00e7a 3, p. 93</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p><p class=\"list_Paragraph\">15/9/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2 focos cir\u00fargicos port\u00e1teis</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">12.700,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">6.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2*6.700,00 = 13.400,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 liquidificador</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">269,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.100,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">790,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">310,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Total impugnado</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">23.528,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">D\u00e9bito (excluindo contrapartida do convenente de 9%) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">23.528,00 - 2.118,00 = 21.410,00 </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">\tb) aquisi\u00e7\u00e3o de bens por valores acima do PTA e para os quais n\u00e3o foram localizados outros valores de refer\u00eancia pelo tomador de contas, em desacordo com as cl\u00e1usulas quinta e sexta do termo do Conv\u00eanio 330/2003, e o art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, cujo d\u00e9bito se encontra discriminado no quadro abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Equipamento</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Valor unit\u00e1rio (R$) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Diferen\u00e7a (R$) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Nota fiscal nos autos</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Data de pagamento</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">PTA</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Aquisi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">45 mesas de cabeceira</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">198,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">257,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">45*59,00 = 2.655,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">43 mesas de refei\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">198,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">455,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">43*257,00 = 11.051,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4 ber\u00e7os</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">340,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">586,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4*246,00 = 984,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 hamper</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">444,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">487,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">43,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 bir\u00f4 de a\u00e7o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">243,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">347,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">104,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 4, p. 191</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">29/12/2004</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 foco de teto</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">7.700,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17.700,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 355</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 carro plataforma</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">756,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2.407,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.651,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 balan\u00e7a eletr\u00f4nica</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">549,15</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4.870,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4.320,85</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 freezer</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.023,90</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2.890,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.866,10</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 refrigerador</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3.985,11</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">16.700,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">12.714,89</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 fog\u00e3o</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.304,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3.870,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2.566,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 exaustor</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">2.466,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21.500,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">19.034,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1 coletor de detritos</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">490,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.350,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">860,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">pe\u00e7a 2, p. 353</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">31/8/2005</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Total impugnado</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">67.849,84</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">D\u00e9bito (excluindo contrapartida do convenente de 9%) </p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">67.849,84 - 6.106,00 = 61.743,84</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">O detalhamento do d\u00e9bito consta da pe\u00e7a 5, p. 140-141. Os referidos bens foram adquiridos por interm\u00e9dio da Tomada de Pre\u00e7os n. 014/2004 (edital \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 181-186) , certame homologado e adjudicado pelo Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do munic\u00edpio de Bezerros/PE, em 23/12/2004 (pe\u00e7a 5, p. 187-188) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 000204/2016 (pe\u00e7a 1, p. 16-29) , acompanhando entendimento da divis\u00e3o de conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em Pernambuco, caracterizou a responsabilidade do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, por ter sido a autoridade que homologou e adjudicou o procedimento licitat\u00f3rio, ainda que tenha ocorrido pagamento pela aquisi\u00e7\u00e3o de parte dos bens relacionados no certame pelo prefeito sucessor. </p><p class=\"list_Paragraph\">Para os itens constantes da nota fiscal \u00e0 pe\u00e7a 4, p. 191, o tomador de contas considerou como data do fato gerador a do pagamento, ocorrido em 29/12/2004 (pe\u00e7a 4, p. 190) . Para os itens constantes da nota fiscal \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 353, considerou, como data do fato gerador, a da adjudica\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o da Tomada de Pre\u00e7os 014/2004, ocorrida em 23/12/2004 (pe\u00e7a 5, p. 187-188) , e n\u00e3o a do pagamento, ocorrido em 31/8/2005 (pe\u00e7a 2, p. 358) , sob argumento de que o prefeito sucessor, que realizou o desembolso, n\u00e3o conduziu nem homologou e adjudicou a licita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 1, p. 19) . Para o item constante da nota fiscal \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 93, cujo pagamento ocorreu em 15/9/2005 (pe\u00e7a 3, p. 94-95) , considerou, injustificadamente, 29/12/2004 como data do fato gerador. Para os cr\u00e9ditos referentes ao valor de contrapartida do convenente, considerou R$ 4.771,00 com data-base em 29/12/2004, e R$ 2.118,00 e R$ 1.355,00 com data-base em 30/12/2004 (pe\u00e7a 1, p. 18) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Relat\u00f3rio de Auditoria 32/2017 do Controle Interno (pe\u00e7a 1, p. 36-40) retratou as quest\u00f5es tratadas no Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante disso, a Secretaria de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 1, p. 41) , acompanhada do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 1, p. 42) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade<b><i> </i></b>registrado conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 1, p. 43) . A responsabiliza\u00e7\u00e3o foi devidamente inscrita no Siafi (pe\u00e7a 1, p. 15) .</p><p class=\"list_Paragraph\">A presente TCE foi autuada no TCU em 3/4/2017, dando in\u00edcio \u00e0 fase externa.</p><p class=\"list_Paragraph\">A instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 7 corroborou, em parte, a an\u00e1lise empreendida na fase interna desta TCE e concluiu pela exist\u00eancia de ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio em raz\u00e3o de superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de bens com recursos repassados no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 330/2003. Definiu a responsabilidade n\u00e3o apenas do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do Munic\u00edpio de Bezerros/PE, gest\u00e3o de 14/12/2001 a 31/12/2004, mas tamb\u00e9m do Sr. Marcone de Lima Borba, prefeito no per\u00edodo de 1\u00ba/1/2005 e 31/12/2008, ante \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que autorizou os pagamentos ocorridos entre 31/8/2005 e 15/9/2005, permitindo que se concretizasse o superfaturamento, quando deveria ter adotado provid\u00eancias para assegurar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais que geriu. </p><p>9.1. \tAdemais, o Munic\u00edpio recebeu a \u00faltima parcela de repasse federal, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 330/2003, no valor de R$ 127.765,51, em 29/8/2005 (pe\u00e7a 1, p. 38; pe\u00e7a 2, p. 358) , em refor\u00e7o de que o Sr. Marcone de Lima Borba geriu recursos do ajuste.</p><p>9.2.\tPor fim, aquela instru\u00e7\u00e3o apontou que o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo deveria responder pelo pagamento que autorizou, ocorrido em 29/12/2004, mas n\u00e3o por aqueles que se deram em data posterior ao fim de seu mandato. Acrescentou ainda que, durante o mandato do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, foram recebidos os dois primeiros repasses do Conv\u00eanio 330/2003, nos valores de R$ 21.851,03, em 2/7/2004, e de R$ 258.214,02, em 22/10/2004 (pe\u00e7a 1, p. 38) . Foram ainda promovidos ajustes nas datas dos fatos geradores, conforme justificativa abaixo reproduzida:</p><p class=\"list_Paragraph\">'17.\tQuanto \u00e0s datas para atualiza\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e eventual c\u00e1lculo de juros morat\u00f3rios, entende-se que devem refletir a data do pagamento das despesas impugnadas, nos termos do art. 9\u00ba, inciso II, da IN TCU 71/2012, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela IN TCU 76/2016, vez que n\u00e3o h\u00e1 nos autos not\u00edcia de que os recursos n\u00e3o tenham sido aplicados em conformidade com o previsto no termo do conv\u00eanio. Entende-se pertinente que, pelo mesmo racioc\u00ednio, os cr\u00e9ditos referentes \u00e0 contrapartida sejam efetuados tamb\u00e9m na data de pagamento das despesas impugnadas, e n\u00e3o o proposto pelo tomador de contas, no sentido de creditar a contrapartida em datas injustificadas.'</p><p class=\"list_Paragraph\">Ante a anu\u00eancia a essas conclus\u00f5es pelo corpo dirigente da SecexTCE (pe\u00e7as 8-9) , e com fulcro na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia conferida pelo Relator, Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa (art. 1\u00ba, inciso VIII, da Portaria MINS-MBC n. 1, de 14/7/2014) , promoveu-se:</p><p>10.1\t\ta cita\u00e7\u00e3o do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 4582/2020Secomp-4 (pe\u00e7a 28) , e a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Marcone de Lima Borba, por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 3107/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 12) , para que apresentassem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolhessem o d\u00e9bito decorrente da irregularidade a seguir detalhada:</p><p class=\"list_Paragraph\">10.1.1.\tIrregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 330/2003, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o munic\u00edpio de Bezerros/PE, em face da<b> </b>aquisi\u00e7\u00e3o de bens por valores acima do plano de trabalho aprovado e das pesquisas de mercado realizadas pelo tomador de contas; </p><p class=\"list_Paragraph\">10.1.2.\tConduta: descumprir injustificadamente o plano de trabalho aprovado do Conv\u00eanio 330/2003, devido \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens em valores superiores aos estimados no plano de trabalho aprovado e aos identificados em pesquisa de mercado pelo tomador de contas;</p><p class=\"list_Paragraph\">10.1.3.\tDispositivos violados: cl\u00e1usula quinta do termo do Conv\u00eanio 330/2003, e art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997.</p><p class=\"list_Paragraph\">11.\tRegularmente citados (pe\u00e7as 38 e 14) , o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 48 e o Sr. Marcone de Lima Borba apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 18 e 19. </p><p class=\"list_Paragraph\">20. \tAs alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis foram analisadas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 53. Naquela ocasi\u00e3o, o auditor instruinte concluiu ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU, uma vez que as irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2004 e 2005, h\u00e1 mais de 10 anos do ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, ocorrido em 16/5/2019, bem assim que os respons\u00e1veis n\u00e3o demonstraram a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, motivos pelos quais suas alega\u00e7\u00f5es de defesa deviam ser rejeitadas e eles deviam ter as contas especiais julgadas irregulares e serem condenados em d\u00e9bito pelas import\u00e2ncias mencionadas.</p><p class=\"list_Paragraph\">21. \tA proposi\u00e7\u00e3o contou com a anu\u00eancia da SecexTCE (pe\u00e7as 54 e 55) .</p><p class=\"list_Paragraph\">22. \tSubmetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) , a ProcuradoraGeral Cristina Machado da Costa e Silva, em Parecer juntado aos autos (pe\u00e7a 57) , discordou do encaminhamento proposto pela SecexTCE.</p><p class=\"list_Paragraph\">22.1. Segundo a Procuradora-Geral, a pretens\u00e3o punitiva do TCU, assim como a pr\u00f3pria pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, com as recentes decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal (STF) , passou a ser regulado pela Lei 9.873/1999, mas que, no presente caso, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, haja vista as v\u00e1rias suspens\u00f5es verificadas. Assim, entendeu pela n\u00e3o prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">22.2. Tamb\u00e9m discordou da responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Marcone de Lima Borba. Segundo ela, '\u00e9 o prefeito respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, no caso, o Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo' que deve ser responsabilizado pelo d\u00e9bito integral. </p><p class=\"list_Paragraph\">'62.\tMesmo quando os fatos geradores do dano ocorrem na fase de execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, quando, ap\u00f3s regular liquida\u00e7\u00e3o, efetivamente s\u00e3o pagas as compras, n\u00e3o se espera que o gestor respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos desembolsos tenha que avaliar de novo cada item da compra para fins de compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. No caso sob an\u00e1lise, a licita\u00e7\u00e3o foi realizada e encerrada na gest\u00e3o do prefeito antecessor, e coube ao sucessor apenas a continuidade da execu\u00e7\u00e3o contratual. Importaria a responsabiliza\u00e7\u00e3o do prefeito sucessor se, por exemplo, o processo de liquida\u00e7\u00e3o tivesse sido irregular ou o bem adquirido n\u00e3o fosse entregue nas condi\u00e7\u00f5es pactuadas, situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o retratada nos autos.'</p><p>23. \tEm resumo, a Procuradora-Geral considerou ser adequado que o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo viesse novamente a ser citado pelo Tribunal, dessa vez pelo d\u00e9bito total, no valor hist\u00f3rico de R$ 83.153,84. Assim, prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o ao Sr. Samuel, mas caso n\u00e3o acolhida a proposta, que as contas do ex-prefeito fossem julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do d\u00e9bito de R$ 30.637,88 (valor hist\u00f3rico) , com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, tendo em vista a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, com base na Lei 9.873/1999, e que o Sr. Marcone de Lima Borba fosse exclu\u00eddo da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p>24. \tAnte as raz\u00f5es expostas pelo <b>Parquet</b> especializado e com fundamento nos arts. 11 e 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, e 157 do Regimento Interno/TCU, o Min. Rel. Marcos Benquerer Costa, mediante Despacho, determinou a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 SecexTCE, com vistas \u00e0 renova\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo pelo d\u00e9bito total apurado neste feito, a fim de que, no prazo de quinze dias, recolhesse a quantia de R$ 83.153,84, atualizada monetariamente, e/ou apresentasse novas alega\u00e7\u00f5es de defesa em raz\u00e3o das irregularidades verificadas nos autos, se assim ele desejasse, observadas as disposi\u00e7\u00f5es legais e regulamentares pertinentes, em especial a Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 170/2004 (pe\u00e7a 58) .</p><p>25. \tA nova cita\u00e7\u00e3o do Sr. Samuel Domingos deu-se por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 14.223/2021TCU/Seproc, de 26/3/2021 (pe\u00e7a 65) , entregue no endere\u00e7o do respons\u00e1vel em 13/4/2021 (pe\u00e7a 67) . Em resposta, o respons\u00e1vel, por interm\u00e9dio de advogados constitu\u00eddos, apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa, em 30/4/2021 (pe\u00e7a 68) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de Defesa apresentadas pelo Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo.</b></p><p>26. \tEm resumo, a defesa do Sr. Samuel apresentou os seguintes argumentos:</p><p><b>Preliminarmente: da Prescri\u00e7\u00e3o.</b></p><p>\ta) O Conv\u00eanio foi assinado em 29/12/2003. As pretensas irregularidades atribu\u00eddas ao Defendente datam de 1 (um) ano depois, 29/12/2004. A primeira cita\u00e7\u00e3o, para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, aconteceu em 2020, em datas diversas, dada a multiplicidade de of\u00edcios. Entre as irregularidades e a cita\u00e7\u00e3o, h\u00e1 prazo maior que dez anos, pouco mais de quinze anos e dois meses. A consuma\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 clara (pe\u00e7a 68, p. 2) .</p><p>\tb) Consoante o entendimento ainda prevalecente no TCU, a pretens\u00e3o punitiva \u00e9 disciplinada pelo C\u00f3digo Civil de 2002, especificamente pelos artigos 205, no atinente ao prazo; 189, no concernente \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o do c\u00f4mputo; e 202, I, no condizente \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da contagem. De conseguinte, na esfera desse Colendo Tribunal, o prazo \u00e9 de 10 anos, computado da data de ocorr\u00eancia das irregularidades, e interrompido pela cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 68, p. 2) .</p><p>\tc) No caso, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva \u00e9 cristalina, na medida em que as irregularidades imput\u00e1veis ao Defendente s\u00e3o de, ou at\u00e9 29/12/2004, ao passo que a cita\u00e7\u00e3o se deu em mar\u00e7o/2020, ap\u00f3s mais de dez anos (pe\u00e7a 68, p. 3) .</p><p>\td) O \u00f3rg\u00e3o ministerial (MPTCU) dissente do ju\u00edzo, aduzindo, em resumo, que, ulteriormente \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do Tema de Repercuss\u00e3o Geral 899, pelo STF, o prazo de prescri\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do TCU, \u00e9 o disciplinado na Lei 9.873/1999, que disp\u00f5e ser de cinco anos (pe\u00e7a 68, p. 4) .</p><p>\te) Afirma o MPTCU a n\u00e3o consuma\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, amparado, especificamente, nos sucessivos atos tendentes \u00e0 apura\u00e7\u00e3o das supostas<i> </i>irregularidades, com o cond\u00e3o de sucessivas interrup\u00e7\u00f5es do c\u00f4mputo do prazo, na esteira do art. 2\u00ba, II, da Lei, conforme os par\u00e1grafos 47 a 53 do parecer (pe\u00e7a 68, p. 4) .</p><p>\tf) <b>Data maxima venia</b>, o equ\u00edvoco \u00e9 n\u00edtido e insuper\u00e1vel. Com efeito, diferentemente do alegado pelo MPTCU, a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ocorr\u00eancia sucessiva, mas apenas 'uma vez', de acordo com o art. 202, <b>caput</b>, do CC/2002 (pe\u00e7a 68, p. 4) :</p><p>'Art. 202. A interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, que somente poder\u00e1 ocorrer uma vez, dar-se-\u00e1:'</p><p>\tg) Destaca que a Lei 9.873/1999 <b>n\u00e3o </b>estabelece regra espec\u00edfica em sentido diverso, a afastar a incid\u00eancia do CC/2002. Desta forma, de todas as datas elencadas pelo \u00f3rg\u00e3o ministerial no par\u00e1grafo 50 do parecer, s\u00f3 a primeira \u00e9 servil, e, ainda assim, remete ao long\u00ednquo 1\u00ba/9/2004. As demais devem ser descartadas. Assim, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva \u00e9 transl\u00facida, afinal, o respons\u00e1vel somente foi citado em mar\u00e7o/2020 (pe\u00e7a 68, p. 4) .</p><p>\th) Ainda que n\u00e3o fosse desta maneira, ou seja, que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o fosse suscet\u00edvel de sucessivas interrup\u00e7\u00f5es - <i>o que se admite, unicamente, para argumentar - </i>a prescri\u00e7\u00e3o, no caso <b>sub examine</b>, estaria consumada. E \u00e9 deste modo, pois, dentre dois dos v\u00e1rios marcos interruptivos listados pelo MPTCU, no mesmo par\u00e1grafo 50 do parecer (5/12/2004 e 13/9/2010) , transcorreram mais de 5 anos, precisamente 5 anos, 9 meses e 8 dias (pe\u00e7a 68, p. 4) .</p><p><b>Ainda Preliminarmente: da Imprescindibilidade de Classifica\u00e7\u00e3o das Contas como Iliquid\u00e1veis.</b> </p><p>\ti) A guarda e conserva\u00e7\u00e3o, conforme a primeira parte do \u00a7 1\u00ba do art. 30 da IN STN 1/1997, deve se dar n\u00e3o pelo gestor pessoalmente, por\u00e9m, pelo ente convenente ('Os documentos referidos neste artigo ser\u00e3o mantidos em arquivo em boa ordem, no pr\u00f3prio local em que forem contabilizados...') (pe\u00e7a 68, p. 5) .</p><p>\tj) No caso, o ente \u00e9 a Prefeitura Municipal de Bezerros/PE e o Conv\u00eanio vigeu at\u00e9 20/8/2006. O Sr. Samuel permaneceu na chefia do Poder Executivo at\u00e9 apenas 31/12/2004. Sua sa\u00edda ocorreu 1 ano e 8 meses antes do t\u00e9rmino da vig\u00eancia do Conv\u00eanio. Logo, quando surgida a obriga\u00e7\u00e3o de guarda e conserva\u00e7\u00e3o pela Prefeitura, a que alude o art. 30 da IN-STN 1/1997, o Sr. Samuel n\u00e3o era mais o respons\u00e1vel, mas o Sr. Marcone Borba, prefeito sucessor (pe\u00e7a 68, p. 5) .</p><p>\tk) Acres\u00e7a-se que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, tomador de contas, s\u00f3 elaborou seu relat\u00f3rio, arguindo de pretensas irregularidades, em 29/12/2016, \u00e9 dizer, 9 anos e 8 meses depois do t\u00e9rmino da vig\u00eancia do conv\u00eanio. Noutro giro, o TCU somente citou o Sr. Samuel, para apresentar defesa, em mar\u00e7o de 2020, ap\u00f3s mais de 13 anos e 6 meses do t\u00e9rmino da vig\u00eancia (pe\u00e7a 68, p. 6) .</p><p>\tl) Passado tanto tempo, o Sr. Samuel n\u00e3o det\u00e9m elementos suficientes \u00e0 adequada elabora\u00e7\u00e3o de sua defesa. Todo material relevante, que poderia bem esclarecer as quest\u00f5es lan\u00e7adas, foi perdido ou at\u00e9 destru\u00eddo pela a\u00e7\u00e3o do tempo (pe\u00e7a 68, p. 6) .</p><p><b>No M\u00e9rito: da Aus\u00eancia de Irregularidades Atribu\u00edveis ao Defendente.</b></p><p>\tm) O plano de trabalho n\u00e3o \u00e9 nada gen\u00e9rico; pelo contr\u00e1rio, \u00e9 bastante detalhado, devendo trazer, tamb\u00e9m, os custos (\u00a7 1\u00ba do art. 2\u00ba da IN-STN 1/1997) . No entanto, referente aos custos, \u00e9 intuitivo que n\u00e3o s\u00e3o os definitivos, mas os estimados, isto \u00e9, os que se apresentaram no instante da elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, que, certamente, poder\u00e3o variar no momento do efetivo desembolso (por fatores monet\u00e1rios, <i>v.g. </i>infla\u00e7\u00e3o e/ou mercadol\u00f3gicos, <i>v.g. </i>baixa oferta e alta demanda (pe\u00e7a 68, p. 6) .</p><p>\tn) Os custos trazidos s\u00e3o referenciais, e n\u00e3o definitivos, porque n\u00e3o h\u00e1 como garantir<b> </b>e, consequentemente, praticar 'congelamento', se entre a prepara\u00e7\u00e3o do plano de trabalho, a assinatura do conv\u00eanio e a real libera\u00e7\u00e3o das verbas transcorre tempo consider\u00e1vel. A exig\u00eancia de engessamento \u00e9 desarrazoada e desproporcional, posto que os custos dependem de fatores externos - moeda, mercado etc. - jamais da vontade do ente interessado/do gestor (pe\u00e7a 68, p. 6) .</p><p>\to) Era ou \u00e9 imposs\u00edvel reclamar o 'congelamento' dos custos constantes do Plano de Trabalho. As cota\u00e7\u00f5es foram realizadas em 23/8/2003, consoante o pr\u00f3prio Plano de Trabalho; o Conv\u00eanio, por outro lado, apenas foi firmado em 29/12/2003 (pe\u00e7a 68, p. 6) .</p><p>\tp) Isto, todavia, n\u00e3o foi o pior: o primeiro repasse de recursos (R$ 21.851,03) , que \u00e9 o que, efetivamente, permite contratar produtos e servi\u00e7os, aconteceu em 2/7/2004; o segundo (R$ 258.214,02) e \u00faltimo da gest\u00e3o do Sr. Samuel, em 22/10/2004. Ou seja, entre as cota\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas no Plano de Trabalho e o recebimento do primeiro repasse transcorreram quase 11 meses; entre as cota\u00e7\u00f5es e o segundo repasse, praticamente 1 ano (pe\u00e7a 68, p. 7) .</p><p>\tq) Finalmente, a Tomada de Pre\u00e7os 014/2004 (Processo Licitat\u00f3rio 148/2004, vencido pela empresa Cir\u00fargica Karla Ltda.) , do qual decorreram as compras, foi homologada em 23/12/2004, o que representa quase 1 ano e 4 meses. Ora, \u00e9 \u00f3bvio que depois de 11 meses, 1 ano ou 1 ano e 4 meses, era invi\u00e1vel fidelidade aos custos do Plano de Trabalho; produtos e servi\u00e7os sofreram reajustes, varia\u00e7\u00f5es. E nisto, n\u00e3o h\u00e1 irregularidade (pe\u00e7a 68, p. 7) .</p><p>\tr) Considerado o montante hist\u00f3rico supostamente<i> </i>indevido, exsurge que o total das diferen\u00e7as equivaleu a 7,71% do total conveniado e 12,36% do total liberado no mandato do Defendente. S\u00f3 de janeiro a agosto de 2004, o acumulado do \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os do Mercado (IGPM) , por exemplo, foi 9,5%; de agosto de 2003 a agosto 2004 (quando as cota\u00e7\u00f5es completaram 1 ano) , foi 12,44% (pe\u00e7a 68, p. 7) .</p><p>\ts) A isso, acrescente-se que n\u00e3o cabe ao prefeito municipal cotar produtos e/ou servi\u00e7os antes da celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio e/ou de certame licitat\u00f3rio. O dever funcional \u00e9 dos integrantes da Secretaria Municipal ligada ao objeto do conv\u00eanio ou da Comiss\u00e3o Permanente de Licita\u00e7\u00e3o; jamais do prefeito (pe\u00e7a 68, p. 7) .</p><p>\tt) A homologa\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual se apega o MP em seu parecer, tamb\u00e9m n\u00e3o atrai responsabilidade. Sabidamente, na homologa\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio, s\u00e3o checados os aspectos formais/legais do certame, \u00e9 dizer, \u00e9 feito exame de legalidade, procedimental, a teor dos arts. 43, VI, e 49, da Lei. 8.666, de 21/6/1993 - Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos (pe\u00e7a 68, p. 7) .</p><p>\tu) Acerca da an\u00e1lise realizada por ocasi\u00e3o da <i>homologa\u00e7\u00e3o</i>, Mar\u00e7al Justen Filho ensina que (pe\u00e7a 68, p. 8) :</p><p>'A homologa\u00e7\u00e3o do resultado da licita\u00e7\u00e3o consiste num ato administrativo que formalmente reconhece a legalidade e a conveni\u00eancia do certame, reconhecendo terem sido atingidos os seus fins.</p><p>Assim, se reconhecer a validade dos atos praticados e a conveni\u00eancia da licita\u00e7\u00e3o, a autoridade superior dever\u00e1 homologar o resultado.</p><p>A homologa\u00e7\u00e3o possui efic\u00e1cia declarat\u00f3ria enquanto confirma a validade de todos os atos praticados no curso da licita\u00e7\u00e3o. Possui efic\u00e1cia constitutiva quanto \u00e0 proclama\u00e7\u00e3o da conveni\u00eancia da licita\u00e7\u00e3o e exaure a compet\u00eancia discricion\u00e1ria sobre esse tema.'</p><p>\tv) Desta maneira, na homologa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o revisados aspectos outros que n\u00e3o os de legalidade/procedimental, dentre os quais n\u00e3o se incluem os pre\u00e7os (pe\u00e7a 68, p. 8) .</p><p>\tw) Na realidade, erronias relacionadas a pre\u00e7os s\u00e3o entendidas por esse C. Tribunal como v\u00edcios ocultos, e, nesta condi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pass\u00edveis de imputa\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o. Nesta toada, o voto da Exma. Ministra Ana Arraes, nos autos do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/57523619981\" target=\"_blank\">Processo 575.236/1998-1</a>, que culminou no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2300/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2300/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 68, p. 8) :</p><p>'26. Quanto \u00e0 responsabilidade pela homologa\u00e7\u00e3o dos processos licitat\u00f3rios, este Tribunal tem se posicionado pela responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da autoridade competente pelos v\u00edcios ocorridos em procedimentos licitat\u00f3rios, exceto se as correspondentes irregularidades decorrerem de v\u00edcios ocultos, dificilmente percept\u00edveis na an\u00e1lise procedida pela autoridade encarregada da homologa\u00e7\u00e3o do certame (ac\u00f3rd\u00e3os do Plen\u00e1rio 3.389/2010, 1.457/2010, 787/2009; ac\u00f3rd\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, 1.685/2007 e ac\u00f3rd\u00e3o da 1\u00aa C\u00e2mara, 690/2008, dentre outros) . </p><p>27. Nesse aspecto, observo que, constando no processo a pesquisa de pre\u00e7os/or\u00e7amento com os valores levantados pela \u00e1rea t\u00e9cnica ou mesmo as propostas ofertadas nos certames, n\u00e3o havia como o referido gestor checar os pre\u00e7os dos itens unit\u00e1rios da planilha de cada obra ou realizar nova pesquisa de pre\u00e7o, para comparar com a existente nos autos, antes da homologa\u00e7\u00e3o. Ou seja, os fatos que ensejaram a irregularidade destas contas n\u00e3o eram facilmente detectados pela autoridade encarregada da homologa\u00e7\u00e3o do certame. Acolho, pois, os argumentos deste recorrente.'</p><p>\tx) Como se v\u00ea, a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Samuel, de acordo com o pretendido pelo \u00f3rg\u00e3o ministerial, \u00e9 imposs\u00edvel, por, reprise-se, n\u00e3o lhe ser imput\u00e1vel a irregularidade (pe\u00e7a 68, p. 8) .</p><p>\ty) Por fim, vale recordar que o prefeito, agente pol\u00edtico<i> </i>que \u00e9, \u00e9 encarregado de estabelecer diretrizes e coordena\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de atos meramente operacionais. Tanto que a Cl\u00e1usula D\u00e9cima Segunda - Da Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Entrega do Contrato celebrado com a Cir\u00fargica Karla Ltda. atribu\u00eda, a servidor da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, a fiscaliza\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es: 'A entrega ser\u00e1 fiscalizada por servidor designado pela Secretaria de Sa\u00fade da Prefeitura Municipal dos Bezerros, que tomar\u00e1 provid\u00eancias para sanar as falhas identificadas' (pe\u00e7a 68, p. 8) .</p><p>\tz) Assim, a regularidade, ao menos com ressalvas, das contas se imp\u00f5e, nos termos do art. 16, II, da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 68, p. 8) .</p><p><b>An\u00e1lises.</b></p><p>27. \tDestaque-se, primeiramente, que a nova cita\u00e7\u00e3o encaminhada ao ex-prefeito Samuel Domingos de Azevedo Melo se deu em raz\u00e3o de Parecer proferido pela Procuradora-Geral do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPTCU) , Cristina Machado da Costa e Silva, nos presentes autos (pe\u00e7a 57) .</p><p>28. \tEm resumo, o mencionado parecer consignou a necessidade de se analisar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o a partir da perspectiva de repercuss\u00e3o geral admitida pelo STF, ao julgar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886, de modo a ser analisada a argui\u00e7\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o suscitada pelos respons\u00e1veis em suas defesas, levando-se em conta o recente pronunciamento da Suprema Corte, com o fim de verificar a aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 hip\u00f3tese dos autos, do novo entendimento firmado sobre o sentido e alcance do art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 57, p. 2) .</p><p>28.1. \tExaminando a quest\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, o parecer, considerando como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o somente as datas em que o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo recebeu as notifica\u00e7\u00f5es a ele dirigidas, concluiu que n\u00e3o restou caracterizado, no caso concreto, o decurso do prazo prescricional previsto no art. 1.\u00ba, <b>caput</b><i>,</i> da Lei 9.873/1999.</p><p>28.2. \tTamb\u00e9m divergiu do entendimento da SecexTCE de que houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, pelo decurso de prazo superior a dez anos entre a data de imputa\u00e7\u00e3o da irregularidade e a cita\u00e7\u00e3o realizada em 2019, conforme fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Min. Benjamin Zymler.</p><p>29. \tAl\u00e9m disso, o parecer discordou da SecexTCE quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o dos ex-prefeitos de Bezerros/PE, Samuel Domingos de Azevedo Melo e Marcone de Lima Borba. Discordou quanto ao crit\u00e9rio utilizado para individualizar as responsabilidades. No entendimento da Unidade Instrutiva, caberia a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao gestor respons\u00e1vel por autorizar os pagamentos dos equipamentos com sobrepre\u00e7o, uma vez que este seria o momento de ocorr\u00eancia do fato gerador do il\u00edcito, ao passo que a Procuradora-Geral entende que quem deveria ter avaliado a adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ofertados na Tomada de Pre\u00e7os realizada para a aquisi\u00e7\u00e3o dos bens, e assim ter evitado a contrata\u00e7\u00e3o por valores acima dos referenciais admitidos, seria o prefeito respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, no caso, o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo (pe\u00e7a 57, p. 7-8) .</p><p>30. \tAo fim, a representante do MPTCU prop\u00f4s fosse renovada a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo pelas irregularidades constatadas nesta TCE, pelo d\u00e9bito total de R$ 83.153,84 (pe\u00e7a 57, p. 9) .</p><p>31. \t Ap\u00f3s esse breve introito, passa-se an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos advogados M\u00e1rcio Jos\u00e9 Alves de Souza, OAB/PE 5.786, e Amaro Alves de Souza Netto, OAB/PE 26.082.</p><p>32 \tEm argumento inicial, a defesa do Sr. Samuel alega a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU. Na sistem\u00e1tica adotada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Benjamin Zymler) , a defesa tem raz\u00e3o, estando prescrita a pretens\u00e3o punitiva do TCU. A cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel realmente ocorreu depois de transcorridos mais de 10 anos do fato gerador da irregularidade.</p><p>32.1. \tDestaque-se que essa sistem\u00e1tica at\u00e9 agora adotada pelo Tribunal s\u00f3 se aplica \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o do poder sancionat\u00f3rio, isto \u00e9, de aplicar multas aos respons\u00e1veis. N\u00e3o se aplica ao d\u00e9bito em si, at\u00e9 ent\u00e3o considerado imprescrit\u00edvel pelo TCU. </p><p>32.2.\tEmbora a defesa do Sr. Samuel se refira textualmente \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o punitiva do TCU, n\u00e3o \u00e9 inconteste que tamb\u00e9m queira se referir \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio. De qualquer modo, n\u00e3o faria diferen\u00e7a, com se ver\u00e1 adiante.</p><p>33.\tEm seguida, a defesa, contestando entendimento do MPTCU acerca da possibilidade de v\u00e1rios marcos interruptivos sucessivos de prescri\u00e7\u00e3o, alega que a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ocorr\u00eancia sucessiva, mas apenas uma \u00fanica vez, de acordo com o art. 202, <b>caput</b>, do CC/2002. Essa quest\u00e3o \u00e9 controvertida, n\u00e3o restando esclarecida, mas, a princ\u00edpio, a defesa parece ter raz\u00e3o, n\u00e3o fazendo sentido v\u00e1rios marcos interruptivos para os mesmos fatos. Mas tal fato tamb\u00e9m n\u00e3o se revela fundamental para o deslinde deste processo.</p><p>34. \tVeja-se que o parecer do MPTCU menciona as datas de 1\u00ba/9/2004, 6/10/2004 e 5/12/2004 como interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o de que trata a Lei 9.873/1999. No entanto, essas datas devem ser desconsideradas, porque n\u00e3o s\u00e3o relativas a atos inequ\u00edvocos que importem apura\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio. Naquelas datas, o Sr. Samuel foi notificado do conte\u00fado do Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o <b>In Loco</b> (RFIL)  108-1/2004. Ocorre que o referido RFIL (pe\u00e7a 2, p. 218-222) n\u00e3o apontava dano ao er\u00e1rio, mas apenas informa\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o havia sido feita movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados ao munic\u00edpio de Bezerros/PE, que, at\u00e9 o momento da visita <b>in loco</b>, era de apenas R$ 21.851,03. Al\u00e9m disso, aquelas datas s\u00e3o anteriores \u00e0s datas do dano ao er\u00e1rio.</p><p>35. \tO pr\u00f3ximo marco interruptivo alegado no parecer do MPTCU, 13/9/2010, refere-se ao encaminhamento de c\u00f3pia do Parecer Gescon 6.278, de 12/8/2010 (pe\u00e7a 3, p. 329-334) , e informou a inadimpl\u00eancia no Siafi ao Sr. Samuel. Este Parecer Gescon, contudo, tamb\u00e9m n\u00e3o apontou dano ao er\u00e1rio, n\u00e3o podendo ser considerado ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p>36. \tO marco interruptivo seguinte, o Of\u00edcio 150 SAAP/TCE/MS/PE, de 16/2/2011, entregue ao Sr. Samuel em 15/3/2011, notificou-o da instaura\u00e7\u00e3o da TCE e lhe encaminhou c\u00f3pia do Parecer Gescon 24, de 6/1/2011 (pe\u00e7a 4, p. 29-44) . Este Parecer opinou pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, uma vez que ficou comprovado o n\u00e3o cumprimento do estabelecido no Termo do Conv\u00eanio, e que deveria ser instaurado processo de TCE, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es pertinentes. Assim, o Of\u00edcio 150 SAAP/TCE/MS/PE pode ser considerado ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do dano.</p><p>37. \tTodavia, entre a data do fato gerador do dano ao er\u00e1rio, qual seja, 29/12/2004, e a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em 15/3/2011, transcorreram 6 anos, 2 meses e 14 dias. Logo, quando o respons\u00e1vel foi notificado, o dano j\u00e1 estava prescrito h\u00e1 1 ano, 2 meses e 14 dias.</p><p>38. \tA defesa argumenta que, ainda que o prazo de prescri\u00e7\u00e3o fosse suscet\u00edvel de sucessivas interrup\u00e7\u00f5es, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estaria consumada. Seria assim porque, dentre dois dos v\u00e1rios marcos interruptivos listados pelo MP no par\u00e1grafo 50 do parecer (5/12/2004 e 13/9/2010) , transcorreram mais de 5 anos, precisamente 5 anos, 9 meses e 8 dias. Neste ponto, concorda-se com a defesa. </p><p>39. \tPor outra vertente, se se considerar a data do fato gerador como 15/9/2005, admitindo que todos os d\u00e9bitos pudessem ser atribu\u00eddos ao Sr. Samuel, ter\u00e1 decorrido 5 anos e 7 meses entre a data da \u00faltima irregularidade e a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. Ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o ainda teria ocorrido. Contudo, entende-se que houve equ\u00edvoco no parecer do MPTCU em atribuir a responsabilidade integral do d\u00e9bito ao Sr. Samuel, conforme se ver\u00e1 mais adiante, nesta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>40. \tRelativamente ao argumento da imprescindibilidade de se classificar as contas como iliquid\u00e1veis, seja em fun\u00e7\u00e3o da guarda da documenta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, seja em fun\u00e7\u00e3o do tempo decorrido entre a apresenta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas, a defesa se equivoca ao afirmar que   a guarda cabe ao convenente, n\u00e3o ao gestor pessoalmente. O art. 30, \u00a7 1\u00ba, da IN/STN 1/1997 disp\u00f5e sobre prazo quinquenal para a guarda da documenta\u00e7\u00e3o pelo convenente, contados da aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo concedente. Ou seja, o prazo para guarda \u00e9 contado a partir da aprova\u00e7\u00e3o das contas. No caso, n\u00e3o houve a aprova\u00e7\u00e3o das contas. Pelo contr\u00e1rio, foram reprovadas, conforme o Parecer Gescon 622, de 15/5/2015 (pe\u00e7a 5, p. 42-47) .</p><p>41. \tSoma-se a isso que a jurisprud\u00eancia desta Corte se firmou no sentido de que tal prazo \u00e9 interrompido pela instaura\u00e7\u00e3o da TCE ou pela pr\u00e1tica de qualquer ato que, de alguma forma, leve ao conhecimento do convenente a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de alguma provid\u00eancia relativa \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, a teor dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2252/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2252/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Raimundo Carreiro) e 2.275/2019 - 2\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Augusto Nardes) .</p><p>42. \tVerifica-se que a presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio foi apresentada em 21/11/2006 (pe\u00e7a 2, p. 342-365) , e que o primeiro parecer que n\u00e3o a aprovou, e determinou a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE, foi lan\u00e7ado em 6/1/2011 (pe\u00e7a 4, p. 39-44) . Portanto, sob nenhuma hip\u00f3tese adveio o prazo quinquenal de que trata o art. 30, \u00a7 1\u00ba, da IN/STN 1/1997.</p><p>43. \tAdicionalmente, a demora na an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada n\u00e3o trouxe nenhum preju\u00edzo aos gestores do Conv\u00eanio 330/2003. Pelo contr\u00e1rio, contribuiu para poss\u00edvel prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p>44. \tAcrescente-se que, a despeito de a norma invocada tratar da guarda de documentos pelo convenente, ela n\u00e3o dispensa o gestor de sua obriga\u00e7\u00e3o pessoal de fornecer todas as provas da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em atendimento ao art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e ao art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, c/c art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p>45. \tQuanto \u00e0 alegada dificuldade em obter elementos para defesa, devido ao suposto desaparecimento ou destrui\u00e7\u00e3o de comprovantes, n\u00e3o foi apresentada pelo respons\u00e1vel qualquer prova de que as tenha solicitado, a exemplo de declara\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o municipal ou da propositura de a\u00e7\u00e3o judicial para obten\u00e7\u00e3o dos documentos. N\u00e3o h\u00e1, portanto, prova de \u00f3bice \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de defesa ou qualquer outro fato bastante para considerar as contas iliquid\u00e1veis.</p><p>46. \tNo m\u00e9rito, a defesa do respons\u00e1vel centra-se na alega\u00e7\u00e3o de que os pre\u00e7os estimados no PTA seriam meramente referenciais, e que n\u00e3o seriam par\u00e2metro adequado para aferi\u00e7\u00e3o do superfaturamento devido ao decurso do tempo entre a cota\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio e as aquisi\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, que houve grande varia\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de pre\u00e7os, \u00e0 \u00e9poca, e infere ser irrelevante o valor supostamente superfaturado.</p><p>47.\t A despeito de trazer informa\u00e7\u00f5es sobre \u00edndice inflacion\u00e1rio e tentar correlacion\u00e1-la com o montante superfaturado frente o total da contrata\u00e7\u00e3o, o exame dos itens impugnados, relacionados nas tabelas contidas no par\u00e1grafo 2, desta instru\u00e7\u00e3o, revela varia\u00e7\u00f5es em muito superiores \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, a exemplo do item 'maca', cujo valor de aquisi\u00e7\u00e3o, de R$ 7.487,00, \u00e9 cerca de 234% superior ao que fora cotado no PTA, de R$ 3.196,00, sem que houvesse qualquer justificativa pelo respons\u00e1vel. Embora o valor de superfaturamento apurado n\u00e3o seja elevado, alguns itens o foram em \u00edndices muito elevados.</p><p>48. \tDiscorda-se da assertiva de que os pre\u00e7os do PTA seriam meramente referenciais, o que implica, na l\u00f3gica argumentativa apresentada, que seriam in\u00fateis. Cabia ao convenente a obriga\u00e7\u00e3o de submeter ajustes no plano de trabalho ao concedente, caso houvesse identificado varia\u00e7\u00e3o substancial justific\u00e1vel na cota\u00e7\u00e3o dos bens a serem comprados, na forma prevista na cl\u00e1usula quinta, do termo de conv\u00eanio, e no art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997. Ou seja, se os valores constantes do PTA estivessem desatualizados, muito superiores ao \u00edndice inflacion\u00e1rio quando da realiza\u00e7\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es, cabia ao convenente submeter ao concedente pedido para ajuste no PTA, e n\u00e3o prosseguir com o certame.</p><p>49. \tRessalta-se que a possibilidade de se caracterizar o d\u00e9bito por superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de bens, confrontando-se o valor de aquisi\u00e7\u00e3o com o valor estimado no plano de trabalho apresentado pelo convenente e autorizado pelo concedente, j\u00e1 foi reconhecida por esta Corte, a exemplo do que restou consignado no Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7155/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7155/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (rel. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) .</p><p>50. \tPor fim, a defesa argumenta que o Sr. Samuel n\u00e3o deveria ser responsabilizado, por ser agente pol\u00edtico e n\u00e3o praticar atos operacionais. Tal como caracterizado devidamente na pe\u00e7a citat\u00f3ria, a conduta atribu\u00edda ao respons\u00e1vel n\u00e3o se relaciona com a realiza\u00e7\u00e3o de cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, mas se volta ao descumprimento injustificado do PTA do conv\u00eanio, devido \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens em valores superiores aos estimados e aprovados e aos identificados em pesquisa de mercado pelo tomador de contas.</p><p>51. \tAdemais, a responsabilidade pessoal dos gestores municipais perante eventuais d\u00e9bitos apurados em TCEs, enquanto signat\u00e1rios, executores ou incumbidos da presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanios firmados com a Administra\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 quest\u00e3o pacificada no \u00e2mbito desta Corte de Contas, conforme consignado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1418/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1418/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Raimundo Carreiro) . Correta, assim, a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade promovida na cita\u00e7\u00e3o.</p><p>52. \tEm s\u00edntese, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelos advogados do Sr. Samuel n\u00e3o foram suficientes para descaracterizar a ocorr\u00eancia de superfaturamento nas aquisi\u00e7\u00f5es por ele autorizadas. Por\u00e9m, a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria do dano ao er\u00e1rio, nos termos da Lei 9.873/1999, encontra-se prescrita.</p><p><b>An\u00e1lises Adicionais</b></p><p>53. \tRelativamente \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o dos dois ex-prefeitos, Samuel Domingos de Azevedo Melo e Marcone de Lima Borba, conforme mencionado anteriormente nesta instru\u00e7\u00e3o, a representante do MPTU divergiu da SecexTCE. No entendimento esposado no mencionado parecer, quem deveria ter avaliado a adequa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os ofertados na Tomada de Pre\u00e7os realizada para a aquisi\u00e7\u00e3o dos bens, que conduziu ao contrato, e assim ter evitado a contrata\u00e7\u00e3o por valores acima dos referenciais admitidos, seria o prefeito respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, no caso, o Senhor Samuel. </p><p>54. \tNesse aspecto, entende-se ter havido equ\u00edvoco no Parecer do MPTCU. Esta TCE n\u00e3o est\u00e1 questionando os pre\u00e7os ofertados na TP e constantes no PTA, mas aquisi\u00e7\u00f5es por valores superiores aos constantes no PTA; o superfaturamento verificado decorre da diferen\u00e7a entre os valores definidos no PTA e os efetivamente pagos pelo munic\u00edpio de Bezerros/PE. Logo, n\u00e3o se relaciona com a homologa\u00e7\u00e3o e a adjudica\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o.</p><p>55. \tEndossando a conclus\u00e3o do tomador de contas, que foi referendada pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno, a representante do <b>Parquet</b><i> </i>concordou com o argumento de que<i>, </i>embora equipamentos tenham sido pagos em 2005, na gest\u00e3o do Sr. Marcone de Lima Borba, importava registrar que os equipamentos adquiridos com recursos do referido conv\u00eanio foram licitados atrav\u00e9s da TP 014/2004, cujo certame foi homologado e adjudicado em 23/12/2004, pelo Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo. E acrescentou que, mesmo quando os fatos geradores do dano ocorrem na fase de execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, quando, ap\u00f3s regular liquida\u00e7\u00e3o, efetivamente s\u00e3o pagas as compras, n\u00e3o se espera que o gestor respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o dos desembolsos tenha que avaliar de novo cada item da compra para fins de compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os (itens 61 e 62 da pe\u00e7a 57) .</p><p>56. \tNesse ponto, pede-se desculpas \u00e0 representante do MPTCU, mas n\u00e3o \u00e9 disso que se trata. Os pre\u00e7os j\u00e1 estavam definidos no PTA, e o prefeito seguinte ao da licita\u00e7\u00e3o, o Sr. Marcone, autorizou a aquisi\u00e7\u00e3o de bens por valores muitos superiores aos fixados no PTA. Era obriga\u00e7\u00e3o do Sr. Marcone n\u00e3o permitir pagamento por valores superiores \u00e0queles fixados. Logo, n\u00e3o se pode atribuir os pagamentos irregulares autorizados pelo ex-prefeito Marcone ao prefeito antecessor, apenas porque aquele homologou e adjudicou a licita\u00e7\u00e3o.</p><p>57. \tMantida a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. Marcone, cumpre verificar se houve prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo. Conforme apontado na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 7, os d\u00e9bitos s\u00e3o de 31/8 e de 15/9/2005. Paralelamente, o relat\u00f3rio do tomador de contas informa que, em 24/3/2008, o Sr. Marcone recebeu c\u00f3pia do Relat\u00f3rio de Verifica\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> 121-2/2007, foi informado da inadimpl\u00eancia no Siafi e da instaura\u00e7\u00e3o da TCE (pe\u00e7a 1, p. 23) . Contudo, o RVIL 121-2/2007 (pe\u00e7a 3, p. 7-25) n\u00e3o apontou dano ao er\u00e1rio. Logo, o Of\u00edcio 399 MS/SE/DICON/PE, de 13/3/2008, que encaminhou o RVIL 1212/2007 ao ex-prefeito Marcone, e que foi recebido pelo destinat\u00e1rio em 24/3/2008, n\u00e3o constituiu ato inequ\u00edvoco que importasse apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito.</p><p>58. \tDa mesma forma, o Of\u00edcio 620 MS/SE/DICON/PE, de 30/4/2008, que encaminhou c\u00f3pia do Parecer Gescon 968, de 30/4/2008 (pe\u00e7a 3, p. 139-142) , e informou da inadimpl\u00eancia no SIAFI, tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser considerado ato inequ\u00edvoco que importasse apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, porque o Parecer Gescon 968 n\u00e3o apontou d\u00e9bitos.</p><p>59. \tA notifica\u00e7\u00e3o seguinte encaminhada ao Sr. Marcone foi o Of\u00edcio 1.477 MS/SE/DICON/PE, de 12/8/2010, que lhe remeteu c\u00f3pia do Parecer Gescon 6.278, de 12/8/2010 (pe\u00e7a 3, p. 329-334) , e lhe informou da inadimpl\u00eancia no Siafi. Da mesma forma, o Of\u00edcio 1.477 tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser considerado ato inequ\u00edvoco que importasse apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, porque o Parecer Gescon 6.278 n\u00e3o apontou d\u00e9bitos.</p><p>60. \tO Of\u00edcio 03 MS/SE/DICON/SAAP/PE, de 6/1/2011, encaminhou ao Sr. Marcone c\u00f3pia do Parecer Gescon 24, de 6/1/2011 (pe\u00e7a 4, p. 39-77) , e o informou da instaura\u00e7\u00e3o da TCE. Referido parecer opinou pela n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, uma vez que ficou comprovado o n\u00e3o cumprimento do estabelecido no Termo do Conv\u00eanio, e que deveria ser instaurado processo de TCE, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es pertinentes. O Of\u00edcio 03 MS/SE/DICON/SAAP/PE pode ser considerado ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do dano. Todavia, entre a data do fato gerador do dano ao er\u00e1rio, qual seja, 15/9/2005, e a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em 6/1/2011, transcorreram 5 anos, 4 meses e 21 dias. Logo, quando o respons\u00e1vel foi notificado, o dano j\u00e1 estava prescrito h\u00e1 4 meses e 21 dias.</p><p>61. \tPortanto, tamb\u00e9m houve prescri\u00e7\u00e3o, nos termos da lei 9.873/1999, do d\u00e9bito anteriormente atribu\u00eddo ao Sr. Marcone de Lima Borba.\"</p><p>2.\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, o Auditor da Secex/TCE prop\u00f5e reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, arquivando-se o presente processo. Sucessivamente, caso se entenda ultrapassada a preliminar de m\u00e9rito suscitada, sugere rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos Srs. Samuel Domingos de Azevedo Melo e Marcone de Lima Borba, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, sem a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o, ante a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o decenal quanto a essa possibilidade, sem preju\u00edzo de outras provid\u00eancias de praxe (pe\u00e7a 73) .</p><p>3.\t O escal\u00e3o dirigente da Secretaria, de seu turno, diverge do reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o nos moldes aventados pelo Auditor, por entender ainda n\u00e3o definida a quest\u00e3o no \u00e2mbito da Suprema Corte, raz\u00e3o pela qual sugere a ado\u00e7\u00e3o do encaminhamento alternativo, de irregularidade das contas e condena\u00e7\u00e3o aos respectivos d\u00e9bitos (pe\u00e7as 74 e 75) .</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, tece as seguintes considera\u00e7\u00f5es merit\u00f3rias (pe\u00e7a 76) , <b>in verbis</b>:</p><p>\"Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) em desfavor do Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do Munic\u00edpio de Bezerros/PE entre 14/12/2001 e 31/12/2004, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio n.\u00ba 330/2003, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o referido Munic\u00edpio, tendo por objeto dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para reforma de unidade de Sa\u00fade e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. O valor do conv\u00eanio foi de R$ 448.613,56, sendo R$ 407.830,56 a cargo do \u00f3rg\u00e3o concedente, repassados integralmente. O ajuste vigeu de 29/12/2003 a 20/8/2006.</p><p>2.\tConforme retratado nos autos, a divis\u00e3o de conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em Pernambuco identificou as seguintes irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio com os recursos do SUS, cujo valor impugnado atingiu o montante de R$ 83.153,84: i) aquisi\u00e7\u00e3o de bens por valores acima do Plano de Trabalho Aprovado (PTA) e das pesquisas de mercado realizadas pelo tomador de contas, no valor de R$ 21.410,00; e ii) aquisi\u00e7\u00e3o de bens por valores acima do Plano de Trabalho Aprovado (PTA) e para os quais n\u00e3o foram localizados outros valores de refer\u00eancia pelo tomador de contas, no valor de R$ 61.743,84. As irregularidades teriam infringido as cl\u00e1usulas quinta e sexta do termo do Conv\u00eanio n.\u00ba 330/2003 e o art. 15 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN n.\u00ba 1/1997.</p><p>3.\tO Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n.\u00ba 204/2016 (pe\u00e7a 1, pp. 16-29) caracterizou a responsabilidade do Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo pelo dano de R$ 83.153,84, por ter sido a autoridade que homologou e adjudicou o procedimento licitat\u00f3rio. O Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o manifestou concord\u00e2ncia com o Relat\u00f3rio de TCE, tendo conclu\u00eddo pela irregularidade das contas (pe\u00e7a 1, pp. 36-42) .</p><p>4.\tEm instru\u00e7\u00e3o preliminar no TCU (pe\u00e7a 7) , a Secex-TCE concordou com os ind\u00edcios de dano ao er\u00e1rio em raz\u00e3o do superfaturamento na aquisi\u00e7\u00e3o de bens com recursos do conv\u00eanio, por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis, entendeu que o d\u00e9bito deveria ser dividido entre o Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo (prefeito no per\u00edodo de 14/12/2001 a 31/12/2004) e o Senhor Marcone de Lima Borba (prefeito no per\u00edodo de 1/1/2005 a 31/12/2008) . De acordo com a Unidade T\u00e9cnica, cada respons\u00e1vel deveria responder pelos pagamentos que teriam sido autorizados durante o seu mandato.</p><p>5.\tPromoveu-se ent\u00e3o a cita\u00e7\u00e3o do primeiro prefeito pela quantia de R$ 30.637,88 (d\u00e9bito de R$ 33.668,00, com cr\u00e9dito de contrapartida de R$ 3.030,12) , por ter autorizado os pagamentos ocorridos em 29/12/2004, e do segundo prefeito pela quantia de R$ 52.515,96 (d\u00e9bito de R$ 57.709,84, com cr\u00e9dito de contrapartida de R$ 5.193,88) , por ter autorizado os pagamentos ocorridos em 31/8/2005 e 15/9/2005, portanto, dentro dos respectivos per\u00edodos de gest\u00e3o.</p><p>6.\tRespondidos os of\u00edcios citat\u00f3rios e analisadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa, entendeu a Secex-TCE que os respons\u00e1veis n\u00e3o conseguiram elidir as irregularidades que lhes foram imputadas (pe\u00e7a 53) . Prop\u00f4s, destarte, julgar as contas dos ex-prefeitos irregulares e conden\u00e1-los ao pagamento das quantias apuradas, com recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade.</p><p>7.\tEm parecer exarado \u00e0 pe\u00e7a 57, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas divergiu da instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito em rela\u00e7\u00e3o a duas quest\u00f5es. Primeiro, demonstrou que pelo regime da Lei n.\u00ba 9.873/1999, n\u00e3o teria sido verificada a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio e punitiva do TCU no caso concreto. A Unidade T\u00e9cnica havia conclu\u00eddo que ocorrera a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva segundo o prazo decenal definido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Segundo, considerou que seria indevida a responsabiliza\u00e7\u00e3o do Senhor Marcone de Lima Borba, uma vez que o prefeito sucessor apenas teria autorizado os pagamentos das compras, sendo que o v\u00edcio original estava nos pre\u00e7os superfaturados da licita\u00e7\u00e3o. Assim, propugnou que o d\u00e9bito total deveria ser imputado exclusivamente ao Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo, autoridade respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o do certame, e que permitiu a contrata\u00e7\u00e3o dos bens por valores acima dos referenciais admitidos.</p><p>8.\tEm consequ\u00eancia, o parecer ofertou a seguinte proposta alternativa: </p><p>'66. Pelo exposto, com as devidas v\u00eanias por divergir da Unidade T\u00e9cnica, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas prop\u00f5e que seja renovada a cita\u00e7\u00e3o do Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo pelas irregularidades constatadas nesta tomada de contas especial, pelo d\u00e9bito total de R$ 83.153,84 (valor hist\u00f3rico) . Caso n\u00e3o acolhida esta proposta, prop\u00f5e-se que as contas do ex-prefeito sejam no m\u00e9rito julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do d\u00e9bito de R$ 30.637,88 (valor hist\u00f3rico) e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei n.\u00ba 8.443/1992, tendo em vista a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU com base na Lei n.\u00ba 9.873/1999. Em rela\u00e7\u00e3o ao Senhor Marcone de Lima Borba, que seja exclu\u00eddo da presente rela\u00e7\u00e3o processual.'</p><p>9.\tAnte as raz\u00f5es deste <b>Parquet</b>, o Exmo. Relator, Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, determinou a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Secex-TCE, com vistas \u00e0 renova\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo pelo d\u00e9bito total de R$ 83.153,84. Realizada a cita\u00e7\u00e3o do prefeito antecessor pelo valor integral do dano (pe\u00e7a 65) , com comprova\u00e7\u00e3o da notifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 67) , o respons\u00e1vel apresentou novas alega\u00e7\u00f5es de defesa, por interm\u00e9dio de advogados constitu\u00eddos (pe\u00e7a 68) .</p><p>10.\tNa pe\u00e7a 73, o auditor respons\u00e1vel pela instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito fez algumas pondera\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o do regime prescricional da Lei n.\u00ba 9.873/1999 \u00e0 presente TCE, e apresentou diverg\u00eancias quanto \u00e0s causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao que havia sido defendido no parecer deste <b>Parquet</b>. Segundo a instru\u00e7\u00e3o, teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos atribu\u00eddos ao Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo e ao Senhor Marcone de Lima Borba. <b>In casu</b>, frente ao reconhecimento da prescri\u00e7\u00e3o, prop\u00f4s o auditor o arquivamento dos autos pelo Tribunal, sem julgamento do m\u00e9rito. Alternativamente, n\u00e3o sendo admitida a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos ex-prefeitos, julgamento das contas irregulares, e condena\u00e7\u00e3o de ambos pelos d\u00e9bitos originais da primeira instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (R$ 30.637,88 do prefeito antecessor; e R$ 52.515,96 do prefeito sucessor) .</p><p>11.\tO titular da 2.\u00aa Diretoria da Secex-TCE (pe\u00e7a 74) , secundado pelo Secret\u00e1rio-Substituto da Unidade Instrutiva (pe\u00e7a 75) , divergiu do entendimento do auditor. Defendeu que prevalece no TCU a tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento, conforme decidido em 2008 pelo STF no Mandado de Seguran\u00e7a n.\u00ba 26.210. Aduziu, ainda, que o caso tratado no RE n.\u00ba 636.886 diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, mediante aplica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 6.830/1980 (Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais) , diploma inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial do TCU. Mencionou que a maioria da Suprema Corte rejeitou os embargos declarat\u00f3rios opostos contra o Recurso Extraordin\u00e1rio, de modo que a mat\u00e9ria tratada no Tema 899 da repercuss\u00e3o geral n\u00e3o atingiria os processos de controle externo, mas t\u00e3o somente a fase de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial.</p><p>12.\tEm face das considera\u00e7\u00f5es acima, prop\u00f4s o corpo diretivo da Secex-TCE a ado\u00e7\u00e3o do encaminhamento alternativo sugerido pelo auditor (item 64 da pe\u00e7a 73) , com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito dos dois ex-prefeitos, sem aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei n.\u00ba 8.443/1992.</p><p>13.\tCom as devidas v\u00eanias aos entendimentos das pe\u00e7as 73-75, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas mant\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o do parecer da pe\u00e7a 57 no que tange \u00e0 inocorr\u00eancia nesta TCE da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es de ressarcimento e punitiva nos termos da Lei n.\u00ba 9.873/1999, diploma considerado como solu\u00e7\u00e3o adequada para regular a prescri\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, tanto por observar os par\u00e2metros que preponderam no conjunto de normas do direito p\u00fablico, como por ser, tamb\u00e9m, a norma que j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para reger a limita\u00e7\u00e3o temporal ao poder sancionador do TCU.</p><p>14.\tCabe esclarecer alguns pontos do parecer pr\u00e9vio deste <b>Parquet</b> que podem ter sido objeto de d\u00favida interpretativa pela Secex-TCE, conforme se infere da instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 73.</p><p>15.\tNos par\u00e1grafos 42 a 46 do parecer anterior deste MPTCU, tem-se o hist\u00f3rico da Tomada de Contas Especial, com todas as informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas dos autos necess\u00e1rias ao exame da prescri\u00e7\u00e3o pelos dispositivos da Lei n.\u00ba 9.873/1999. Foram relacionados os seguintes dados: per\u00edodo de vig\u00eancia do conv\u00eanio, data prevista para a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, data de sua efetiva entrega pelo convenente, datas dos documentos emitidos pelas \u00e1reas t\u00e9cnicas do concedente nas fases de acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do objeto e da an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas (tr\u00eas Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o <b>in loco</b>, seis Pareceres Gescon, duas Notas T\u00e9cnicas SAAP/DICON/PE e dois Despachos DICON/SECON-PE) , total de of\u00edcios de notifica\u00e7\u00e3o expedidos pelo concedente visando \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (nove encaminhados ao Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo, e nove ao Senhor Marcone de Lima Borba) , datas do Relat\u00f3rio de TCE, do Relat\u00f3rio de Auditoria, do Certificado de Auditoria e do Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, data de autua\u00e7\u00e3o deste processo no TCU e pe\u00e7as com as cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis no Tribunal.</p><p>16.\tNos par\u00e1grafos 47 a 53 do parecer, realizou-se o exame da prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto. Sobre esse t\u00f3pico, refor\u00e7amos as seguintes conclus\u00f5es:</p><p>\t- Foram adotados tr\u00eas termos iniciais do prazo prescricional, relativos aos desembolsos de itens com superfaturamento, nas datas de 29/12/2004, 31/8/2005 e 15/9/2005, conforme previs\u00e3o do art. 1.\u00ba da Lei n.\u00ba 9.873/1999 (data da pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o) .</p><p>\t- Quanto \u00e0 causa interruptiva do art. 2.\u00ba, inciso I, da lei, que estabelece que a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital, foram identificadas as datas em que o Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo recebeu as notifica\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o concedente, relacionadas \u00e0s apura\u00e7\u00f5es em curso, e a data em que o ex-prefeito recebeu a cita\u00e7\u00e3o do TCU.</p><p>\t- Quanto \u00e0 causa interruptiva do art. 2.\u00ba, inciso II, da lei, que estabelece que a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato, afirmou-se que houve interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o nas datas de emiss\u00e3o de cada relat\u00f3rio de verifica\u00e7\u00e3o <b>in loco</b>, parecer, nota t\u00e9cnica ou despacho originado do \u00f3rg\u00e3o concedente, bem como nas datas do Relat\u00f3rio de TCE, das manifesta\u00e7\u00f5es da CGU, e da autua\u00e7\u00e3o da TCE no Tribunal.</p><p>17.\tEm suma, visando aclarar os argumentos expostos no parecer, considerou-se que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida nas seguintes datas:</p><p>- 1/9/2004, 6/10/2004, 5/12/2004, 13/9/2010, 15/3/2011, 29/5/2012, 22/5/2015 e 16/6/2015 (datas em que o Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo recebeu as notifica\u00e7\u00f5es do concedente, relacionadas \u00e0s apura\u00e7\u00f5es dos fatos) .</p><p>- 24/8/2004, 18/12/2007 e 10/6/2010 (datas dos Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o <b>in loco</b>) , 12/8/2005, 30/4/2008, 12/8/2010, 6/1/2011, 8/7/2011 e 15/5/2015 (datas dos Pareceres Gescon) , 10/6/2011 e 22/6/2011 (datas das Notas T\u00e9cnicas SAAP/DICON/PE) , 7/12/2015 e 3/5/2016 (datas dos Despachos DICON/SECON-PE) , 29/8/2016 (data do Relat\u00f3rio de TCE) , e 30/1/2017 (data do Relat\u00f3rio de Auditoria, do Certificado de Auditoria e do Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno do Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o) .</p><p>- 3/4/2017 (data da autua\u00e7\u00e3o da TCE no Tribunal) , e 18/3/2020 (data de recebimento da cita\u00e7\u00e3o pelo ex-prefeito) .</p><p>18.\tA partir dos marcos interruptivos identificados acima, entendeu-se que n\u00e3o restou caracterizado no caso concreto o decurso do prazo prescricional previsto no art. 1.\u00ba, <b>caput</b>, da Lei n.\u00ba 9.873/1999, porquanto n\u00e3o se constatou, entre datas sucessivas, interregno superior aos cinco anos da lei.</p><p>19.\tNesse sentido, pontua-se que n\u00e3o procede o argumento do respons\u00e1vel, acatado na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, de que a prescri\u00e7\u00e3o teria se consumado pelo transcurso de mais de 5 anos entre as datas 5/12/2004 e 13/9/2010, referentes a duas notifica\u00e7\u00f5es sucessivas do ex-prefeito pelo \u00f3rg\u00e3o concedente. No caso, as causas de interrup\u00e7\u00e3o definidas nos incisos do art. 2.\u00ba da Lei n.\u00ba 9.873/1999 s\u00e3o cumulativas, e n\u00e3o excludentes, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe toda vez que verificada a subsun\u00e7\u00e3o de um fato a qualquer um dos incisos do artigo. Assim, entre 5/12/2004, 13/9/2010, a prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompeu em 18/12/2007, 30/4/2008, 10/6/2010 e 12/8/2010 (cf. par\u00e1grafo 17) .</p><p>20.\tDiscorda-se, tamb\u00e9m, do argumento do respons\u00e1vel de que a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional ocorre somente uma vez, como preceitua o C\u00f3digo Civil. No regime da Lei n.\u00ba 9.873/1999, a interrup\u00e7\u00e3o pode ocorrer in\u00fameras vezes, por sucessivas causas, como demonstrou o par\u00e1grafo abaixo do parecer da pe\u00e7a 57, com alus\u00e3o a precedentes do STF.</p><p>'39. No que toca \u00e0s causas interruptivas, vale ressaltar que, nos julgamentos dos Mandados de Seguran\u00e7a 32.201 e 36.067, o Supremo Tribunal Federal descortinou diversos procedimentos de controle que se enquadrariam analogicamente \u00e0s hip\u00f3teses previstas no art. 2.\u00ba da Lei n.\u00ba 9.873/99, a exemplo de lavratura de relat\u00f3rio de auditoria, certamente um ato inequ\u00edvoco que importa a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2.\u00ba, II) , instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, tamb\u00e9m um ato inequ\u00edvoco que importa a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2.\u00ba, II) , autua\u00e7\u00e3o da TCE no Tribunal, do mesmo modo (art. 2.\u00ba, II) , cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (art. 2.\u00ba, I) , e exerc\u00edcio do poder punitivo por meio da prola\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (art. 2.\u00ba, III) .'</p><p>21.\tConforme interpreta\u00e7\u00e3o do auditor, o primeiro marco interruptivo da prescri\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo ocorreu em 15/3/2011, mais de seis anos depois da data do fato gerador do dano ao er\u00e1rio, 29/12/2004 (par\u00e1grafos 35 a 37 da pe\u00e7a 73) . No entanto, como visto acima, foram desprezadas na avalia\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o as datas dos Relat\u00f3rios de Verifica\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> e dos Pareceres Gescon emitidos entre 29/12/2004 e 15/3/2011, os quais, nos termos do art. 2.\u00ba, inciso II, da Lei n.\u00ba 9.873/1999, configuram atos inequ\u00edvocos aptos a interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o.</p><p>22.\tOutrossim, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o relat\u00f3rio/parecer/nota t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o concedente aponte ou traga em seu conte\u00fado a apura\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio para que seja considerada uma causa interruptiva, como entendeu a Secex-TCE. Segundo o art. 2.\u00ba, inciso II, interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva 'por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato'. Pela literalidade do dispositivo, que menciona 'apura\u00e7\u00e3o do fato', e n\u00e3o 'apura\u00e7\u00e3o do dano', a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe com a simples comprova\u00e7\u00e3o de que o \u00f3rg\u00e3o concedente esteja agindo para identificar as irregularidades no conv\u00eanio. A quantifica\u00e7\u00e3o precisa do dano, n\u00e3o raras vezes, ocorre ao final da fase interna da TCE, depois de v\u00e1rios documentos t\u00e9cnicos e notifica\u00e7\u00f5es de saneamento dos autos.</p><p>23.\tPortanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, reitera-se o entendimento esposado no parecer anterior deste <b>Parquet</b>, de modo que permanece v\u00e1lida a conclus\u00e3o abaixo.</p><p>'54. Portanto, em face da an\u00e1lise do prazo prescricional com base na Lei n.\u00ba 9.873/1999, diverge-se do entendimento da Unidade T\u00e9cnica de que houve prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, pelo decurso de prazo superior a dez anos entre a data de imputa\u00e7\u00e3o da irregularidade (29/12/2004) e a cita\u00e7\u00e3o realizada em 2019 (cf. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Pelo crit\u00e9rio defendido neste parecer, n\u00e3o se verificou no caso concreto a prescri\u00e7\u00e3o, tanto da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, quanto da pretens\u00e3o punitiva do TCU.'</p><p>24.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa apresentada pelo Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo, em resposta ao of\u00edcio que lhe atribuiu d\u00e9bito total, nos termos sugeridos por este Minist\u00e9rio P\u00fablico e acatado pelo Relator, concorda-se com a Secex-TCE de que os argumentos dos advogados do respons\u00e1vel foram insuficientes para descaracterizar a ocorr\u00eancia de superfaturamento nas aquisi\u00e7\u00f5es autorizadas pelo ex-prefeito.</p><p>25.\tUma das alega\u00e7\u00f5es dos defendentes foi de que o ato de homologa\u00e7\u00e3o do procedimento licitat\u00f3rio n\u00e3o deveria atrair a responsabilidade do ex-prefeito, sendo que sua fun\u00e7\u00e3o seria checar os aspectos formais/legais do certame. Sobre esse ponto, mantemos \u00edntegro nosso entendimento da pe\u00e7a 57, transcrito abaixo, com men\u00e7\u00e3o a precedentes do Tribunal.</p><p>'59. \u00c9 de responsabilidade da autoridade homologadora do procedimento licitat\u00f3rio verificar se os termos do edital, do conv\u00eanio e da legisla\u00e7\u00e3o foram cumpridos pela empresa vencedora. Se o processo de compra \u00e9 homologado com superfaturamento, quem deve responder pelo d\u00e9bito \u00e9 o gestor que pratica esse ato, a n\u00e3o ser em situa\u00e7\u00f5es em que os valores com pre\u00e7os excessivos na licita\u00e7\u00e3o sejam impercept\u00edveis ao homem m\u00e9dio ou em que os v\u00edcios do procedimento licitat\u00f3rio sejam ocultos, de dif\u00edcil percep\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o se observou nos presentes autos (ver <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13435/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13435/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Raimundo Carreiro; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Augusto Nardes) .</p><p>60. Al\u00e9m disso, o ato homologat\u00f3rio de uma licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui mera formalidade, mas deve ser compreendido como um ato de controle de regularidade e fiscaliza\u00e7\u00e3o de todo o procedimento, inclusive com a identifica\u00e7\u00e3o de eventual sobrepre\u00e7o (ver <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1018/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1018/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago; e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3294/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3294/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler) .'</p><p>26.\tN\u00e3o socorre igualmente ao ex-prefeito o argumento de que erros relacionados a pre\u00e7os em edital s\u00e3o entendidos pelo Tribunal como v\u00edcios ocultos, n\u00e3o ensejando imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 autoridade respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o. No caso concreto, a afirma\u00e7\u00e3o de que os v\u00edcios nos pre\u00e7os dos itens seriam de dif\u00edcil percep\u00e7\u00e3o se revela fr\u00e1gil, al\u00e9m de desprovida de evid\u00eancias. Ao contr\u00e1rio, foram encontradas diferen\u00e7as discrepantes em diversos itens, algumas superiores a 100%, entre os pre\u00e7os de aquisi\u00e7\u00e3o homologados e os pre\u00e7os referenciais, obtidos do Plano de Trabalho Aprovado e das pesquisas de mercado realizadas pelo tomador de contas (cf. tabelas \u00e0 pe\u00e7a 73, p. 2) . O par\u00e1grafo abaixo do parecer da pe\u00e7a 57 retratou objetivamente a situa\u00e7\u00e3o encontrada.</p><p>'56. Se tomarmos o conjunto dos itens/equipamentos em que identificado superfaturamento, o valor pago para sua aquisi\u00e7\u00e3o totalizou R$ 149.568,00, enquanto o valor que deveria ter sido pago, obtido dos pre\u00e7os unit\u00e1rios do plano de trabalho aprovado ou de pesquisa de mercado, \u00e9 de R$ 58.190,16. Desse modo, foi paga uma quantia 157% superior ao valor referencial de aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos impugnados, o que desautoriza qualquer conclus\u00e3o de que essas varia\u00e7\u00f5es seriam mera decorr\u00eancia do decurso de tempo ou do efeito inflacion\u00e1rio. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, portanto, de que o percentual superfaturado foi expressivo e ocasionou dano aos cofres p\u00fablicos.'</p><p>27.\tDesse modo, era exig\u00edvel conduta diversa do gestor, qual seja, ter evitado a homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o com sobrepre\u00e7o expressivo de itens relevantes da planilha. Em outros termos, restou caracterizada a conduta culposa do ex-prefeito pelo superfaturamento posteriormente consumado, na medida em que deixou de observar o m\u00ednimo dever de cuidado que lhe era exigido enquanto autoridade respons\u00e1vel por observar a lei na condu\u00e7\u00e3o do certame.</p><p>28.\tA despeito de propor a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa do prefeito respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o, a Secex-TCE retomou o entendimento da primeira instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito por ela elaborada (pe\u00e7a 53) , e propugnou que o d\u00e9bito deve ser dividido entre os dois ex-prefeitos, Senhores Samuel Domingos de Azevedo Melo e Marcone de Lima Borba, conforme a justificativa do excerto abaixo da pe\u00e7a 73. </p><p> (...) </p><p>29.\tNovamente pede-se v\u00eanias \u00e0 Unidade T\u00e9cnica para que seja mantido o entendimento do primeiro parecer, tendo em vista n\u00e3o ter ocorrido altera\u00e7\u00e3o f\u00e1tica ou jur\u00eddica que motive outro posicionamento. Conforme aduzido na pe\u00e7a 57, compreende-se que o d\u00e9bito total de R$ 83.153,84 deva ser imputado exclusivamente ao Senhor Samuel Domingos de Azevedo Melo, cuja defesa n\u00e3o logrou afastar os fatos irregulares. Com rela\u00e7\u00e3o ao Senhor Marcone de Lima Borba, reiteramos que seu nome deva ser exclu\u00eddo da presente rela\u00e7\u00e3o processual, pela aus\u00eancia de nexo causal entre sua conduta e o dano ao er\u00e1rio.\" </p><p>5.\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, o MP/TCU sugere a exclus\u00e3o do Sr. Marcone de Lima Borba da presente rela\u00e7\u00e3o processual, a rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo e a sua correspondente condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito total de R$ 83.153,84, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7a 76) .</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Walles Henrique de Oliveira Couto (24224/OAB-PE), Elinaldo Gomes de Jesus Junior (49.149/OAB-PE) e outros, representando Marcone de Lima Borba; Amaro Alves de Souza Netto (26082/OAB-PE), M\u00e1rcio Jos\u00e9 Alves de Souza (5786/OAB-PE) e outros, representando Samuel Domingos de Azevedo Melo. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. EXECU\u00c7\u00c3O DE ITENS COM SUPERFATURAMENTO. CITA\u00c7\u00c3O DO EX-PREFEITO E DO PREFEITO SUCESSOR. RESPONSABILIDADE DO EX-PREFEITO PELA COMPATIBILIDADE DOS PRE\u00c7OS LICITADOS COM OS CONSTANTES DO PLANO DE TRABALHO APROVADO. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA INSUFICIENTES PARA AFASTAR A OCORR\u00caNCIA. CONTAS IRREGULARES DO EX-PREFEITO COM D\u00c9BITO. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA MULTA. EXCLUS\u00c3O DO PREFEITO SUCESSOR DA RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado a Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) tendo como respons\u00e1vel o Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, prefeito do Munic\u00edpio de Bezerros/PE entre 14/12/2001 e 31/12/2004, em raz\u00e3o da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio n.\u00ba 330/2003, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o referido Munic\u00edpio, cujo objeto era dar apoio t\u00e9cnico e financeiro para reforma de unidade de Sa\u00fade e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e materiais permanentes, visando ao fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO ajuste em tela foi firmado no valor total de R$ 448.613,56, sendo R$ 407.830,56 a cargo do \u00f3rg\u00e3o concedente, com vig\u00eancia de 29/12/2003 a 20/8/2006.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tConforme visto no Relat\u00f3rio precedente, o Concedente impugnou R$ 83.153,84 dos valores despendidos em face de a aquisi\u00e7\u00e3o ter reca\u00eddo em itens com valores acima do Plano de Trabalho Aprovado e, em alguns casos, tamb\u00e9m superiores aos das pesquisas de mercado por ele realizadas. Ressalte-se, ainda, que parte das despesas foi executada em 2004 (R$ 30.637,88) , sob a gest\u00e3o do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, e outra parte em 2005 (R$ 52.515,96) , durante o mandato do sucessor, Sr. Marcone de Lima Borba.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tA cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis se deu inicialmente com a atribui\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos conforme os per\u00edodos em que as despesas irregulares ocorreram (R$ 30.637,88 ao Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo e R$ 52.515,96 ao Sr. Marcone de Lima Borba - pe\u00e7as 12 e 13) , e em um segundo momento, a partir da manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, com a atribui\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito integralmente ao ent\u00e3o gestor Samuel Domingos de Azevedo Melo (R$ 83.153,84 - pe\u00e7as 65 e 66) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tDiante disso, as propostas no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex/TCE) e do MP/TCU divergem em rela\u00e7\u00e3o ao encaminhamento a ser conferido a esta TCE. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tO auditor encarregado da instru\u00e7\u00e3o prop\u00f5e reconhecer as prescri\u00e7\u00f5es quinquenal do d\u00e9bito e punitiva. Caso ultrapassada a referida preliminar, sugere, sucessivamente, a condena\u00e7\u00e3o dos ex-Prefeitos, imputando-lhes os respectivos d\u00e9bitos conforme os per\u00edodos de gest\u00e3o, no que \u00e9 acompanhado pelo escal\u00e3o dirigente da Secretaria. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tJ\u00e1 a Procuradora-Geral do MP/TCU, Dra. Cristina Machado da Costa e Silva, diverge da ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da Lei 9.873/1999, por entender caracterizadas diversas causas interruptivas, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito quanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o. No m\u00e9rito, opina pela exclus\u00e3o do Sr. Marcone de Lima Borba da rela\u00e7\u00e3o processual, tendo em vista que o d\u00e9bito tem sua origem na licita\u00e7\u00e3o promovida pelo antecessor, de modo que o Sr. Marcone apenas promoveu a liquida\u00e7\u00e3o das despesas e o seu correspondente pagamento, n\u00e3o dando causa ao superfaturamento identificado na licita\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tNo tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o suscitada na instru\u00e7\u00e3o, concordo com o escal\u00e3o dirigente da Secex/TCE, no sentido de que t\u00e3o somente a punitiva restou identificada no caso em quest\u00e3o. Com efeito, a respeito da prescri\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria, cumpre destacar que a decis\u00e3o adotada pelo Supremo Tribunal Federal - STF, nos autos do Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (Tema 899 da Repercuss\u00e3o Geral) , vai ao encontro do entendimento desta Corte de Contas de que a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas somente alcan\u00e7a a fase judicial da execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite no TCU (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Benjamin Zymler) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tA prop\u00f3sito, insta reportar que os Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - AGU contra o RE 636.886 foram apreciados pelo Plen\u00e1rio do STF, em sess\u00e3o virtual ocorrida de 13 a 20/8 de 2021. Naquela assentada, o Pret\u00f3rio Excelso negou provimento ao recurso, nos termos do voto do relator, Ministro Alexandre de Moraes, que assim se manifestou (trecho do voto) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal. Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, <b>que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo</b>.\" (grifo acrescido) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tComo se v\u00ea, a decis\u00e3o do STF se referiu especificamente \u00e0 etapa judicial da execu\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, sem tratar dos processos de controle externo que tramitam no TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tOutrossim, conv\u00e9m ressaltar que, ao apreciar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>, este Tribunal decidiu remeter a an\u00e1lise do tema ao processo criado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , de 9/3/2022. A decis\u00e3o determinou \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo desta Casa que formasse grupo t\u00e9cnico de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o de projeto de ato normativo para disciplinar \"o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\t\u00c9 de se destacar que, em cumprimento \u00e0 aludida determina\u00e7\u00e3o desta Corte, foi autuado, recentemente, o processo administrativo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/870220225\" target=\"_blank\">Processo 008.702/2022-5</a>, de relatoria do ministro Antonio Anastasia, que trata do \"projeto de ato normativo para regulamentar, no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a prescri\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio das pretens\u00f5es punitiva, de ressarcimento e execut\u00f3ria, bem como identificar os poss\u00edveis impactos da prescri\u00e7\u00e3o nos processos mais relevantes\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tDessa forma, alinho-me \u00e0 jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas quanto \u00e0 imprescritibilidade do dano causado ao er\u00e1rio (Enunciado 282 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia/TCU) e \u00e0 prescritibilidade decenal aplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Benjamim Zymler e redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tNesse contexto, concordo com as conclus\u00f5es da Unidade Instrutiva de que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, mas t\u00e3o somente a prescri\u00e7\u00e3o punitiva decenal, uma vez que os fatos irregulares desta TCE dizem respeito aos anos de 2004 e 2005, e a decis\u00e3o que ordenou a cita\u00e7\u00e3o somente veio a ocorrer em 16/5/2019 (pe\u00e7a 9) , portanto, ap\u00f3s o transcurso dos 10 anos previstos no art. 205 do C\u00f3digo Civil.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tNo que diz respeito \u00e0 controv\u00e9rsia acerca do d\u00e9bito e de sua distribui\u00e7\u00e3o entre os respons\u00e1veis, filio-me aos fundamentos trazidos pela eminente Procuradora-Geral do TCU, pois toda a licita\u00e7\u00e3o e o contrato com os sobrepre\u00e7os foram firmados na gest\u00e3o do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, de modo que competia a ele, sim, zelar pela compatibilidade dos pre\u00e7os contratados com os de mercado. Por ocasi\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o ao cargo de prefeito do Sr. Marcone de Lima Borba, o contrato j\u00e1 estava em plena execu\u00e7\u00e3o e o suprimento dos itens j\u00e1 pactuado, restando-lhe apenas liquidar a despesa e promover o pagamento. N\u00e3o seria razo\u00e1vel exigir-lhe uma revis\u00e3o completa de todos os contratos celebrados pela gest\u00e3o anterior para verifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de legalidade contratual e tamb\u00e9m de compatibilidade de pre\u00e7os com os de mercado, etapa que deveria ter sido desempenhada por ocasi\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tPertinente, nessa linha, a posi\u00e7\u00e3o defendida pela Representante do MP/TCU, de que, se o processo de compra \u00e9 homologado com superfaturamento, quem deve responder pelo d\u00e9bito \u00e9 o gestor que pratica esse ato, respons\u00e1vel que foi pela adequa\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o e do contrato aos par\u00e2metros estabelecidos pelas normas do conv\u00eanio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tOutrossim, o princ\u00edpio da continuidade administrativa traz consigo ao menos duas consequ\u00eancias de car\u00e1ter geral e ordin\u00e1rio para o sucessor: a primeira, de lhe impor que mantenha os compromissos anteriormente firmados e lhes d\u00ea andamento, com vistas a sua conclus\u00e3o; e a segunda, de desobrig\u00e1-lo de rever todos os atos praticados pela gest\u00e3o anterior, sob pena de se lhe exigir que interrompa a continuidade administrativa at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o dessa revis\u00e3o geral, conduta essa que importaria precisamente em paralisa\u00e7\u00e3o administrativa. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tNessa ordem de ideias, o sobrepre\u00e7o oriundo da pr\u00f3pria licita\u00e7\u00e3o ocorrida, cujo in\u00edcio e homologa\u00e7\u00e3o se efetivaram no mandato do prefeito antecessor, com consequ\u00eancias de execu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no per\u00edodo do sucessor, n\u00e3o podem ser a esse atribu\u00eddas, salvo em situa\u00e7\u00f5es excepcionais, em que a irregularidade fosse de f\u00e1cil detec\u00e7\u00e3o ou em que o sucessor tivesse ci\u00eancia da ilicitude do disp\u00eandio por outros meios, o que n\u00e3o se cogitou no caso em tela.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tDesse modo, na esteira dos argumentos trazidos pelo MP/TCU e daqueles acima aduzidos, entendo que o d\u00e9bito de R$ 83.153,84 deve ser integralmente imputado ao Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20.\tQuanto ao argumento de que os pre\u00e7os estimados no Plano de Trabalho Aprovado seriam meramente referenciais e teriam sofrido com a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os desde a elabora\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o, assiste raz\u00e3o \u00e0 Unidade T\u00e9cnica quando demonstra que o tempo transcorrido n\u00e3o seria suficiente para ensejar aumentos da ordem de 234%, como verificado no item \"maca\", ou mesmo em outros, al\u00e9m do que mudan\u00e7as substanciais nesses pre\u00e7os deveriam ter ensejado propostas de ajustes ao Concedente, e n\u00e3o sua execu\u00e7\u00e3o sem quaisquer justificativas. Insubsistente, portanto, a tentativa de desconstituir o d\u00e9bito sob esse prisma.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tNesse contexto, cabe julgar irregulares as contas do Sr. Samuel Domingos de Azevedo Melo, condenando-o ao d\u00e9bito correspondente \u00e0 integralidade do sobrepre\u00e7o apurado nestes autos, sem a aplica\u00e7\u00e3o de multa, ante a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Por outro lado, deve-se excluir o Sr. Marcone de Lima Borba da presente rela\u00e7\u00e3o processual, por n\u00e3o ter dado ensejo ao dano de que trata esta TCE.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tPor fim, deve ser autorizado o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, caso solicitado, e a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, bem como remetida c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, e ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 9 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">MARCOS BEMQUERER COSTA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797650", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797650", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}