{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538250", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4233/2022 ATA 28/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4233", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "28/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos, em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Josedalva dos Santos Lima contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5190/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5190/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 2.925/2006, celebrado entre a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) e Munic\u00edpio de Matriz de Camaragibe/AL, para a execu\u00e7\u00e3o de 94 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios domiciliares. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conhecer e negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o contra decis\u00e3o que  julgou as contas da recorrente irregulares e a condenou em d\u00e9bito e ao pagamento de multa em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio que tinha por objeto a constru\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos sanit\u00e1rios Recorrente: Josedalva dos Santos Lima Unidade jurisdicionada: Munic\u00edpio de Matriz de Camaragibe/AL   Representa\u00e7\u00e3o legal: Adeilson Teixeira Bezerra (4.719/OAB-AL), representando Josedalva dos Santos Lima", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/08/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Matriz de Camaragibe/AL.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Josedalva dos Santos Lima (CPF XXX.819.364-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00899120162\" target=\"_blank\">008.991/2016-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Bruno Dantas (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Josedalva dos Santos Lima (pe\u00e7a 82) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5190/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5190/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 46) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A tomada de contas especial que deu origem a estes autos foi instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas relativas a recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 2.925/2006 (Siafi 591008) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">O ajuste tinha por objeto a execu\u00e7\u00e3o de melhorias sanit\u00e1rias domiciliares, por meio da constru\u00e7\u00e3o de 94 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios domiciliares (MSD) , conforme plano de trabalho aprovado (pe\u00e7a 1, p. 55-59) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Depois de diversas vistorias realizadas pela Funasa, o Parecer Financeiro 76/2013, de 29/7/2013, foi pela aprova\u00e7\u00e3o do valor de R$ 148.400,12 e pela impugna\u00e7\u00e3o do montante de R$101.599,88, relativo aos servi\u00e7os n\u00e3o executados, conforme planilha de 28/2/2013 (pe\u00e7a 3, p. 56) , manifesta\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">No \u00e2mbito deste Tribunal, a unidade instrutora promoveu as cita\u00e7\u00f5es da recorrente, ex-prefeita municipal, e da empresa contratada para as obras, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto do conv\u00eanio (pe\u00e7as 22-24 e 36) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">A delibera\u00e7\u00e3o recorrida, relatada pelo Ministro Raimundo Carreiro, apresentou o seguinte teor:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"9.1. julgar irregulares as contas da Sra. Josedalva dos Santos Lima e da empresa Eficaz Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Ltda., com fulcro no art. 1\u00ba, inciso I, no art. 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei n.\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c o art. 19 e o art. 23, inciso III, da mesma Lei, condenando-as, solidariamente, ao pagamento dos valores discriminados, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal, o recolhimento desses valores aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, atualizados monetariamente e acrescidos dos juros de mora calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>D\u00e9bito (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1.488,21</p></td>\t<td><p>20/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>58.040,27</p></td>\t<td><p>22/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>14.455,68</p></td>\t<td><p>21/3/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>802,84</p></td>\t<td><p>21/3/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>15.786,84</p></td>\t<td><p>4/9/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">9.2. aplicar aos respons\u00e1veis a multa referida no art. 57 da Lei n\u00ba  8.443, de 16 de julho de 1992, no valor de R$ 12.000,00 (doze mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a partir das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3. autorizar, desde j\u00e1, se requerido, o pagamento das d\u00edvidas mencionadas nos itens 9.1 e 9.2 em at\u00e9 36 (tinta e seis) parcelas mensais consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei n.\u00ba 8.443, de 16 de junho de 1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas atualizadas monetariamente, devendo incidir sobre cada valor mensal da d\u00edvida mencionada no item 9.1, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.4. alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.5. autorizar, desde logo, caso n\u00e3o sejam atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial dos valores acima, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.6. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, destacando que seu inteiro teor, incluindo o relat\u00f3rio e o voto que o acompanham, pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos</p><p class=\"list_Paragraph\">9.7. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Alagoas para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias que julgar pertinentes, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, destacando que seu inteiro teor, incluindo o relat\u00f3rio e o voto que o acompanham, pode ser consultado no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Admitido o processamento do recurso, porquanto preenchidos os requisitos previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, conferi efeito suspensivo aos subitens 9.1, 9.2 e 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 87) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Instru\u00eddo o presente feito, fa\u00e7o reproduzir, com os ajustes que julgo pertinentes, o exame t\u00e9cnico e o encaminhamento oferecidos pela Secretaria de Recursos deste Tribunal (pe\u00e7a 99) , que contou com a anu\u00eancia do diretor da unidade (pe\u00e7a 100) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 102) :</p><p class=\"body_Text_Indent\">\"<b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"body_Text\"><b>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o do recurso.</b></p><p class=\"body_Text\">4.1.\tConstitui objeto do recurso examinar as seguintes quest\u00f5es:</p><p class=\"body_Text\">a) Preliminarmente, se as pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva desta Corte prescreveram;</p><p class=\"body_Text\">b) No m\u00e9rito, se os argumentos trazidos junto \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 37) e embargos de declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 58) tem o cond\u00e3o de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos.</p><p class=\"body_Text\"><b>5.\tPrescri\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"body_Text\">5.1.\tApesar de n\u00e3o alegado pela recorrente, ante o efeito devolutivo do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, cabe esclarecer que permanecem h\u00edgidas as pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva desta Corte.</p><p class=\"body_Text\">5.2.\tCom efeito, os d\u00e9bitos imputados nos presentes autos, relativos aos pagamentos efetuados por servi\u00e7os n\u00e3o prestados, ocorreram, o mais remoto, em 20/12/2011, conforme ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio. Ap\u00f3s os tr\u00e2mites da fase interna da presente tomada de contas especial, em 22/6/2016, j\u00e1 no \u00e2mbito deste Tribunal, foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o da recorrente (pe\u00e7a 10) , iniciando-se, nessa data, a apura\u00e7\u00e3o dos fatos. Em 31/5/2017 foi elaborada a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito pela unidade t\u00e9cnica, na qual as alega\u00e7\u00f5es de defesa da recorrente foram analisadas (pe\u00e7a 42) . Em 4/9/2019 a D. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU lan\u00e7ou seu parecer (pe\u00e7a 45) . E, finalmente, na sess\u00e3o de 7/5/2020 a Segunda C\u00e2mara desta Corte prolatou o ac\u00f3rd\u00e3o vergastado.</p><p class=\"body_Text\">5.3.\tDessa forma, resta demonstrado n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria desta Corte.</p><p class=\"body_Text\"><b>6.\tArgumentos e documentos apresentados na fase processual anterior.</b></p><p class=\"body_Text\">6.1.\tReitera a recorrente os argumentos apresentados nas fases processuais anteriores (pe\u00e7as 38 e 57) , requerendo a reforma do ac\u00f3rd\u00e3o vergastado para se julgar regulares suas contas.</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise</p><p class=\"body_Text\">6.2.\tOs argumentos trazidos aos autos nas fases de alega\u00e7\u00f5es de defesa e via embargos de declara\u00e7\u00e3o foram devidamente enfrentados e refutados pelo Relator <i>a quo</i> em seus votos e relat\u00f3rios (pe\u00e7as 47-48 e 68-69) , n\u00e3o tendo a recorrente, al\u00e9m de reiter\u00e1-los nesta fase recursal, apontado qualquer erro praticado por esta Corte nas an\u00e1lises da defesa e do recurso apontados.</p><p class=\"body_Text\">6.3.\tEntretanto, o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, por sua natureza e por for\u00e7a dos princ\u00edpios constitucionais do duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, do devido processo legal e da ampla defesa, possui efeito devolutivo pleno, o que pressup\u00f5e nova aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de toda mat\u00e9ria impugnada.</p><p class=\"body_Text\">6.4.\tOcorre que, ap\u00f3s o reexame dos autos, verificou-se que n\u00e3o foram apresentados argumentos, documentos ou informa\u00e7\u00f5es que possibilitem a forma\u00e7\u00e3o de novo ju\u00edzo acerca da mat\u00e9ria. Com efeito, conforme evidenciado nos citados votos, restaram claras a responsabilidade da recorrente e a ocorr\u00eancia da irregularidade que serviu de fundamento para a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o da multa ora questionados.</p><p class=\"body_Text\">6.5.\tAssim, apesar de a recorrente repetir os mesmos argumentos aos examinados pela delibera\u00e7\u00e3o combatida, esses foram novamente examinados, em raz\u00e3o do pedido de nova decis\u00e3o. Entretanto, verificou-se, conforme anteriormente registrado, que os documentos e argumentos novamente trazidos aos autos pelo recorrente n\u00e3o s\u00e3o capazes de modificar o entendimento firmado pelo Tribunal no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, eis que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida \u00e9 perfeitamente aderente \u00e0s normas legais aplic\u00e1veis e \u00e0 jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, estando configurados a irregularidade, o dano ao er\u00e1rio e o nexo causal, al\u00e9m da conduta culposa da recorrente, necess\u00e1rios \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"body_Text\">6.6.\tDessa forma, n\u00e3o h\u00e1, nos elementos trazidos pela recorrente na presente fase processual, qualquer elemento capaz de alterar o ac\u00f3rd\u00e3o vergastado.</p><p class=\"body_Text_Indent\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"body_Text\">7.\tDas an\u00e1lises verifica-se que:</p><p class=\"body_Text\">a) n\u00e3o ocorreu, nos presentes autos, a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva desta Corte; e</p><p class=\"body_Text\">b) os argumentos trazidos pela recorrente nas fases processuais anteriores n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de alterar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"body_Text_Indent\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"body_Text\">8.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Josedalva dos Santos Lima contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5190/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5190/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"body_Text\">a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"body_Text\">b)  comunicar o teor da decis\u00e3o que vier a ser proferida \u00e0 recorrente e aos demais interessados.\"</p><p class=\"body_Text\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Adeilson Teixeira Bezerra (OAB 4.719/AL), representando Josedalva dos Santos Lima. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. CONSTRU\u00c7\u00c3O DE MELHORIAS SANIT\u00c1RIAS DOMICILIARES. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO. CITA\u00c7\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. ARGUMENTOS INSUFICIENTES PARA REFORMA DO JULGADO. CONHECIMENTO E NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur) e Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em julgamento, recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Josedalva dos Santos Lima contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5190/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5190/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal julgou suas contas irregulares, imputou-lhe d\u00e9bito de R$ 90.573,84 e aplicou-lhe multa de R$ 12.000,00. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA tomada de contas especial que deu origem a estes autos foi instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial de despesas relativas a recursos repassados por for\u00e7a do Conv\u00eanio 2.925/2006 (Siafi 591008) , celebrado com o Munic\u00edpio de Matriz  de Camaragibe/AL, para a execu\u00e7\u00e3o de 94 M\u00f3dulos Sanit\u00e1rios Domiciliares (MSD) , ao custo total de R$ 257.500,00, dos quais R$ 250.000,00 foram custeados com recursos federais e o restante a t\u00edtulo de contrapartida do convenente (pe\u00e7a 1, p. 37, 55-59) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO contrato firmado com a empresa Eficaz Constru\u00e7\u00f5es e Empreendimentos Ltda. foi assinado em 02/04/2008, ao valor total de R$ 254.348,96, com previs\u00e3o de reajustamento anual dos pre\u00e7os contratuais com base na varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional da Constru\u00e7\u00e3o Civil (INCC) da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (pe\u00e7a 41, p. 10) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tO dano ao er\u00e1rio decorre do pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados ou realizados em desconformidade com o projeto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tNesta oportunidade, a ex-prefeita apresenta recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, no qual apenas reitera as alega\u00e7\u00f5es expostas nas pe\u00e7as 38 e 57, sem apresentar novos argumentos ou documentos (pe\u00e7a 82) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tAp\u00f3s examinar as raz\u00f5es recursais, a Secretaria de Recursos concluiu que n\u00e3o foram trazidos elementos suficientes para alterar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, raz\u00e3o pela qual, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e o conhecimento e o n\u00e3o provimento do apelo.  </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tPreliminarmente, ratifico o despacho da Serur, exarado pelo conhecimento do presente recurso, porquanto preenche os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, adoto o posicionamento cl\u00e1ssico e h\u00e1 muito reiterado desta Corte pela imprescritibilidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tNo que se refere ao entendimento fixado a partir do RE 636.886/AL (Tema 899 da repercuss\u00e3o geral) ao presente caso, limito-me a registrar o que restou consignado pelo pr\u00f3prio relator, Ministro Alexandre de Moraes (destaques acrescidos) : </p><p class=\"paragraph\">\"Os argumentos acima elencados conduzem \u00e0 conclus\u00e3o no sentido de que a <b>pretens\u00e3o execut\u00f3ria de t\u00edtulo executivo proveniente de decis\u00e3o do TCU da qual resulte imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa \u00e9 prescrit\u00edvel</b>; e, portanto, a ela se aplica o prazo prescricional da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal. </p><p class=\"paragraph\"><b>Nenhuma considera\u00e7\u00e3o houve acerca do prazo para constitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo</b>, at\u00e9 porque esse n\u00e3o era o objeto da quest\u00e3o cuja repercuss\u00e3o geral foi reconhecida no Tema 899, que ficou adstrito, como sobejamente j\u00e1 apontado, \u00e0 fase posterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tNa minha compreens\u00e3o, diante dessa decis\u00e3o e da inexist\u00eancia de lei espec\u00edfica tratando do tema, o TCU ter\u00e1 necessariamente que suprir essa lacuna legislativa definindo as consequ\u00eancias da prescritibilidade, tais como o prazo prescricional, o in\u00edcio da contagem e as causas de interrup\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tRecentemente, ao apreciar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/20173</a>, o Tribunal decidiu remeter a an\u00e1lise do tema ao processo que ser\u00e1 criado em decorr\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/459/2022/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 459/2022-TCU-Plen\u00e1rio</a> (redator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , de 9/3/2022, por meio do qual foi expedido comando \u00e0 Secretaria-Geral de Controle Externo desta Casa para que forme grupo t\u00e9cnico de trabalho destinado a apresentar projeto de ato normativo que discipline \"<i>o tema da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no \u00e2mbito do controle externo, tendo por base jurisprud\u00eancia predominante do Supremo Tribunal Federal, adequando-a \u00e0s especificidades das diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o</i>\". </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tDessa forma, at\u00e9 a conclus\u00e3o desse trabalho, permanecem vigentes, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria, as regras do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria, a imprescritibilidade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tAl\u00e9m disso, quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, o paradigm\u00e1tico <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> estabeleceu que, para os processos que tramitam neste Tribunal, incide a regra dos arts. 202 e 205 do C\u00f3digo Civil, ou seja, a prescri\u00e7\u00e3o geral de dez anos, a partir da ocorr\u00eancia dos fatos, e a interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional pelo ato que ordena a cita\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU; ap\u00f3s a interrup\u00e7\u00e3o, reinicia-se a contagem do prazo de dez anos para que o processo seja julgado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. \tNo caso presente, conforme consta dos autos, foi ordenada a cita\u00e7\u00e3o da recorrente em 22/6/2016. Considerando que o interst\u00edcio entre as ocorr\u00eancias (20/12/2011, a mais remota) e o mencionado ato \u00e9 inferior aos dez anos consignados no referido ac\u00f3rd\u00e3o, n\u00e3o restou prescrita a pretens\u00e3o punitiva desta Corte.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tQuanto ao m\u00e9rito, concordo, em ess\u00eancia, com a an\u00e1lise empreendida pela secretaria especializada, transcrita no relat\u00f3rio precedente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tDestaco que, nas duas ocasi\u00f5es mencionadas pela recorrente, n\u00e3o foram juntados documentos capazes de comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos 94 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios previstos no termo de conv\u00eanio. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">17.\tA pe\u00e7a 38 trata da resposta da ex-prefeita \u00e0 cita\u00e7\u00e3o que lhe foi endere\u00e7ada. Na oportunidade, argumentou, em s\u00edntese, que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i) o valor de R$ 47.900,60 era referente ao reajuste contratual e proveniente de aplica\u00e7\u00f5es financeiras;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ii) a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o era de sua responsabilidade;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iii) o seu sucessor teria realizado a devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iv) o ordenador de despesa n\u00e3o se vincula a atos e responsabilidades de terceiros e que o administrador p\u00fablico somente ser\u00e1 responsabilizado solidariamente, perante a administra\u00e7\u00e3o, por atos de seus subordinados, quando participa com culpa grave; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">v) todas as medidas necess\u00e1rias para resolver as pend\u00eancias apontadas foram tomadas e a presta\u00e7\u00e3o de contas encaminhada. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">18.\tO voto do Ministro Raimundo Carreiro, acolhido por unanimidade pelo Colegiado e em conson\u00e2ncia com a unidade instrutora, destacou que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i) os rendimentos advindos de aplica\u00e7\u00f5es financeiras se sujeitam a presta\u00e7\u00e3o de contas, e que n\u00e3o h\u00e1 como conceber reajuste contratual referente a pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ii) a obriga\u00e7\u00e3o de responder pelos preju\u00edzos verificados era da ex-prefeita, e n\u00e3o do seu sucessor;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iii) os valores restitu\u00eddos diriam respeito apenas ao saldo do ajuste e \u00e0 contrapartida de responsabilidade do munic\u00edpio;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iv) o fato de ter agido de acordo com pareceres de t\u00e9cnicos n\u00e3o afastaria a responsabilidade da ex-prefeita, pois a esta caberia, em \u00faltima inst\u00e2ncia, decidir sobre a conveni\u00eancia e a oportunidade de praticar atos administrativos, al\u00e9m de analisar a corre\u00e7\u00e3o e a sufici\u00eancia do conte\u00fado dos pareceres t\u00e9cnicos; e </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">v) a simples apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o afasta as irregularidades verificadas; seria necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos geridos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">19.\tA pe\u00e7a 57 cuida dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face da decis\u00e3o ora impugnada, nos quais Josedalva dos Santos Lima argumentou que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i) h\u00e1 obscuridade sobre a quantidade de m\u00f3dulos considerados executados;</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ii) o atraso na obra n\u00e3o \u00e9 de sua responsabilidade, uma vez que o cronograma f\u00edsico-financeiro n\u00e3o foi cumprido por motivos alheios \u00e0 sua vontade; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">iii) o motivo da reprova\u00e7\u00e3o de sua conduta est\u00e1 obscuro. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">20. \tNo voto que analisou os embargos o Relator a quo consignou que:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">i) a quantidade de m\u00f3dulos sanit\u00e1rios domiciliares considerados efetivamente constru\u00eddos est\u00e1 definida no item 14 do voto que fundamentou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido: 40 m\u00f3dulos verificados na primeira medi\u00e7\u00e3o e mais 18 verificados posteriormente, totalizando 58 m\u00f3dulos aceitos; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">ii) a responsabilidade da embargante est\u00e1 clara no subitem 14.1 do voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tAssim, no julgamento dos aclamat\u00f3rios, a Segunda C\u00e2mara decidiu que n\u00e3o havia nenhum dos v\u00edcios apontados, raz\u00e3o pela qual foram rejeitados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">22.\tConsiderando que a ex-prefeita n\u00e3o trouxe qualquer novidade aos autos e que o seu recurso se limita a reiterar argumentos apresentados em fases anteriores, mesmo diante do efeito devolutivo dos recursos, n\u00e3o h\u00e1 que falar em alterar os julgamentos realizados, em face da robustez das an\u00e1lises empreendidas nos dois momentos por ela suscitados. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">23.\tPortanto, ante a aus\u00eancia de elementos capazes de modificar o ju\u00edzo anteriormente formulado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reformar o julgado, como pretende a recorrente. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">24.\tFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, entendo que se deve conhecer do presente recurso e negar-lhe provimento, mantendo-se inalterada a delibera\u00e7\u00e3o ora combatida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 16 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797818", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797818", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}