{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2497476", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4532/2022 ATA 29/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4532", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "29/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se aprecia ato de aposentadoria emitido pela Universidade Federal de Santa Maria,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 260, \u00a7 1\u00ba, 261, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, e 262, <i>caput</i> e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal a aposentadoria de Leila Terezinha dos Reis Rocha, negando o registro ao ato correspondente;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 (enunciado 106 da s\u00famula da jurisprud\u00eancia predominante do TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 unidade jurisdicionada que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. no prazo de 15 (quinze) dias, fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, at\u00e9 a emiss\u00e3o de novo ato livre das irregularidades identificadas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. no prazo de 15 (quinze) dias, d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, esclarecendo-lhe que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o sobre o presente ac\u00f3rd\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento do recurso porventura impetrado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. no prazo de 30 (trinta) dias, informe ao TCU as medidas adotadas, sem preju\u00edzo de encaminhar comprovante sobre a data em que a interessada tomou conhecimento deste ac\u00f3rd\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 unidade jurisdicionada.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Ato de aposentadoria.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/08/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Santa Maria.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Leila Terezinha dos Reis Rocha (XXX.656.990-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02275120211\" target=\"_blank\">022.751/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Bruno Dantas (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2559041", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 7407/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7407", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como relat\u00f3rio trecho da instru\u00e7\u00e3o elaborada pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 12) , que contou com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 14) :</p><p>\"Exame das Constata\u00e7\u00f5es</p><p>9.\tAto: 8035/2018 - Inicial - Interessado: LEILA TEREZINHA DOS REIS ROCHA - CPF: XXX.656.990-XX</p><p>9.1.\tParecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p>9.2.\tConstata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </p><p>9.2.1.\tTempo de servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 08/03/1999 (anu\u00eanio) informado na aba 'Mapa de tempo' (4) \u00e9 menor que o valor da propor\u00e7\u00e3o (4,28%) efetivamente paga (Valor pago da rubrica 'Adicional por Tempo de Servi\u00e7o'/ Valor da rubrica 'Provento B\u00e1sico/Vencimento b\u00e1sico'.</p><p>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p>Os anu\u00eanios foram calculados no percentual de 4%, considerando-se a soma das rubricas provento b\u00e1sico e vencimento b\u00e1sico complementar (VBC) do art. 15 da Lei 11.091/2005. No entanto, o valor do VBC n\u00e3o foi corretamente absorvido, gerando uma base de c\u00e1lculo para os anu\u00eanios incorreta. Desta forma, est\u00e1 irregular os anu\u00eanios, pois est\u00e3o sendo pagos a maior.</p><p>9.2.2.\tHouve o registro de rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise do TCU' = Complemento de soldo, vencimento, subs\u00eddio, proventos, etc.</p><p>a.\tJustificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>b.\tAn\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p>c.\tAn\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: Ilegal</p><p>A rubrica refere-se ao vencimento b\u00e1sico complementar (VBC) institu\u00eddo pelo artigo 15 da Lei 11.091/2005, estando irregular, pois o seu valor n\u00e3o foi corretamente absorvido.</p><p>De acordo com o \u00a7 2\u00ba do art.15 da Lei 11.091/2005, o valor inicial da rubrica 'VENC.BAS.COMP.ART.15 L11091/05' deve ser igual ao somat\u00f3rio do vencimento b\u00e1sico, da Gratifica\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria - GT e da Gratifica\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica de Apoio T\u00e9cnico-Administrativo e T\u00e9cnico-Mar\u00edtimo \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino - GEAT, considerados no m\u00eas de dezembro de 2004, subtraindo-se desse resultado o vencimento b\u00e1sico no momento do enquadramento previsto pela mesma lei.</p><p>Dados extra\u00eddos do Siape indicam que, em dezembro de 2004, seu provento b\u00e1sico, acrescido da GT e da GEAT, era de R$ 1.292,73 (pe\u00e7a 3) .</p><p>Em maio de 2005 (m\u00eas da implanta\u00e7\u00e3o dos novos valores fixados pela Lei 11.091/2005) , o vencimento b\u00e1sico do cargo da servidora foi alterado para R$ 1.093,66, e criada a rubrica relativa ao vencimento b\u00e1sico complementar da Lei 11.091/2005 (VBC) no valor de R$ 247,59, totalizando R$ 1.341,25. Assim, verifica-se que o VBC foi calculado de forma incorreta, pois deveria ser no valor de 199,07 (R$ 1.292,73 - R$ 1.093,66) (pe\u00e7a 4) . </p><p>Em janeiro de 2006, o vencimento b\u00e1sico passou a R$ 1.193,22 e a rubrica relativa ao vencimento b\u00e1sico complementar deveria ser reduzida para R$ 99,51. No entanto, o valor do VBC era de R$ 148,03 (pe\u00e7a 5) .</p><p>Em dezembro de 2007, o vencimento b\u00e1sico passou a R$ 1.280,68, o que deveria reduzir o VBC para o valor de R$ 12,05. No entanto, a servidora continuou a receber a rubrica de vencimento b\u00e1sico complementar no valor de R$ 148,03 (pe\u00e7a 6) .</p><p>Em abril de 2008, com a edi\u00e7\u00e3o do 'regulamento espec\u00edfico' (cf. art. 15, \u00a7 4\u00ba) , deu-se a efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento por n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o, previsto no inciso III do art. 26 da Lei, enquadramento esse que encerrou a implanta\u00e7\u00e3o gradual do plano de carreira e, por for\u00e7a do art. 15, \u00a7 3\u00ba, da norma, tamb\u00e9m deveria ensejar a absor\u00e7\u00e3o da parcela complementar. E esse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento do Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2069/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2069/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) .</p><p>O primeiro acr\u00e9scimo subsequente, j\u00e1 sem impacto sobre a parcela complementar, apenas ocorreu com a edi\u00e7\u00e3o da Lei 11.784/2008, cujos efeitos financeiros tiveram in\u00edcio em maio/2008.</p><p>Assim, em abril de 2008, o vencimento b\u00e1sico da ex-servidora era de R$ 1.280,68, entretanto, ela continuou recebendo a rubrica do VBC no valor inalterado de R$ 148,03, quando o valor da parcela deveria ser R$ 12,05 (pe\u00e7a 7) .</p><p>Ademais, com base no contracheque de julho/2021, observa-se que o valor da rubrica VBC da Lei 11.091/2005 aumentou, passando a ser paga novamente no valor de R$ 247,50 (pe\u00e7a 8) .</p><p>Essa descri\u00e7\u00e3o consta da tabela anexa (pe\u00e7a 9) .</p><p>9.3.\tO quadro resumo de ocorr\u00eancias e, quando for o caso, o detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para as inconsist\u00eancias acima elencadas encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p>9.4.\tEncaminhamento do ato: </p><p>9.4.1.\tConsiderar ILEGAL e recusar registro do ato inicial de Aposentadoria de LEILA TEREZINHA DOS REIS ROCHA do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Santa Maria, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno. </p><p>9.4.2.\tCom fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Santa Maria que: </p><p>a.\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</p><p>b.\tinforme o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</p><p>c.\temita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de LEILA TEREZINHA DOS REIS ROCHA, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, caput, tamb\u00e9m do Regimento.</p><p>d.\tdispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Universidade Federal de Santa Maria, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>e.\tfa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado de LEILA TEREZINHA DOS REIS ROCHA, no prazo m\u00e1ximo de quinze dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. parcela complementar ao vencimento b\u00e1sico, institu\u00edda pelo art. 15 da lei 11.091/2005. vantagem n\u00e3o absorvida por ocasi\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o da tabela remunerat\u00f3ria. ilegalidade. determina\u00e7\u00f5es. ci\u00eancia.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuida o processo de ato de aposentadoria emitido pela Universidade Federal de Santa Maria.</p><p>2.\tA secretaria especializada, com o apoio do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, prop\u00f5e que a concess\u00e3o seja considerada ilegal em raz\u00e3o de ter sido consignada parcela complementar ao vencimento b\u00e1sico, institu\u00edda pelo art. 15 da Lei 11.091/2005, sem sua devida absor\u00e7\u00e3o, bem assim por identificar o pagamento de adicional por tempo de servi\u00e7o em valor superior ao devido.</p><p>3.\tAcolho a an\u00e1lise empreendida pela Sefip e adoto aqui, como raz\u00f5es de decidir, os fundamentos sustentados em seu parecer, sem preju\u00edzo de tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es.</p><p>4.\tDe fato, o ato contempla a parcela complementar ao vencimento b\u00e1sico de que cuida a Lei 11.091/2005, que permanece em seus proventos. Ocorre que o art. 15, \u00a7 3\u00ba, dessa norma, estabeleceu que a referida vantagem deveria ser absorvida por ocasi\u00e3o da reorganiza\u00e7\u00e3o ou reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira ou tabela remunerat\u00f3ria.</p><p>5.\tAli\u00e1s, nem mesmo as disposi\u00e7\u00f5es do art. 13 da Lei 11.784/2008, do art. 43 da Lei 12.772/2012 e do art. 8\u00ba da Lei 13.325/2016, que fixaram per\u00edodos onde a sobredita absor\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveria ser levada a efeito (de 2008 a 2017) , justificam a manuten\u00e7\u00e3o da rubrica.</p><p>6.\tIsso porque n\u00e3o havia qualquer \u00f3bice para que a absor\u00e7\u00e3o fosse efetivada pelos reajustes ocorridos entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 11.091/2005 e a edi\u00e7\u00e3o da Lei 11.784/2008, bem assim no per\u00edodo posterior a 2017.</p><p>7.\tNo caso, observou-se que o vencimento b\u00e1sico da interessada sofreu reajustes que deveriam ter ensejado a absor\u00e7\u00e3o da vantagem complementar, o que n\u00e3o ocorreu, circunst\u00e2ncia que imp\u00f5e a ilegalidade \u00e0 concess\u00e3o. Consequentemente, os valores pagos a t\u00edtulo de anu\u00eanios e de \"Incentivo Qualifica\u00e7\u00e3o\" dever\u00e3o ser ajustados, mediante exclus\u00e3o da parcela complementar ao vencimento b\u00e1sico de suas bases de c\u00e1lculo.</p><p>8.\tPor fim, deve ser dispensada a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, consoante o enunciado 106 da s\u00famula da jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>\tTCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 23 de agosto de 2022.</p><p>Ministro BRUNO DANTAS</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799066", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=799066", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}