{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2547046", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4549/2022 ATA 29/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4549", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "29/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4549/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4549/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO e relacionado este processo relativo ao ato de aposentadoria de Claudia Munhoz de Lima Castro emitido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP e submetido a este Tribundal para fins de registro.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que as an\u00e1lises empreendidas pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip detectaram a inclus\u00e3o irregular nos proventos de parcelas decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas ap\u00f3s 8/4/1998, al\u00e9m dos limites previstos nos arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 9.624/1998, que admitiam, ap\u00f3s aquela data, apenas a contabiliza\u00e7\u00e3o de tempo residual para integraliza\u00e7\u00e3o de um d\u00e9cimo decorrente do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o iniciado at\u00e9 10/11/1997, data de publica\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.595-14, convertida na Lei 9.527/1997, que extinguiu a vantagem dos quintos/d\u00e9cimos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a irregularidade em quest\u00e3o \u00e9 objeto de jurisprud\u00eancia pacificada nesta Corte de Contas, cf. Ac\u00f3rd\u00e3os 8.124/2021 (Rel. Min. Benjamin Zymler) ; 8.178/2021 e 8.187/2021 (Rel. Min. Walton Alencar) ; 8.492/2021 (Rel. Min. Vital do R\u00eago) ; 8.684/2021 (Rel. Min. Jorge de Oliveira) ; 8.611/2021 (Rel. Min. Subst. Weder de Oliveira) , todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e Ac\u00f3rd\u00e3os 13.963/2020 (Rel. Min. Raimundo Carreiro) ; 7.816/2021 (Rel. Min. Aroldo Cedraz) ; 7.999/2021 (de minha relatoria) ; 8.224/2021 (Rel. Min. Subst. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) ; 8.254/2021 (Rel. Min. Bruno Dantas) ; 8.318/2021 (Rel. Min. Raimundo Carreiro) ; 8.319/2021 (Rel. Min. Subst. Marcos Bemquerer Costa) , todos da 2\u00aa C\u00e2mara, especialmente a partir do julgamento pela Suprema Corte do RE 638.115/CE, da relatoria do E. Ministro Gilmar Mendes, com repercuss\u00e3o geral;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, de forma geral, a parcela impugnada pode ter sido concedida a partir de decis\u00e3o judicial transitada em julgado, de decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou de decis\u00e3o administrativa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, segundo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE feita pelo Supremo Tribunal Federal, os quintos ou d\u00e9cimos amparados por decis\u00e3o judicial transitada em julgado poder\u00e3o subsistir;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, segundo a modula\u00e7\u00e3o de efeitos do julgamento do RE 638.115/CE feita pelo Supremo Tribunal Federal, os quintos ou d\u00e9cimos amparados por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa devem ser convertidos em parcela compensat\u00f3ria, a ser absorvida por reajustes futuros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que as an\u00e1lises empreendidas na fase de instru\u00e7\u00e3o <b>revelam tamb\u00e9m</b> a irregularidade caracterizada pela inclus\u00e3o nos proventos da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990, benef\u00edcio n\u00e3o aplic\u00e1vel aos servidores que implementaram o direito \u00e0 aposentadoria ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998 (16/12/1998) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, no caso concreto, o direito \u00e0 aposentadoria foi implementado ap\u00f3s 16/12/1998;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que a irregularidade referente \u00e0 parcela op\u00e7\u00e3o \u00e9 objeto de jurisprud\u00eancia pacificada nesta Corte de Contas, tendo por paradigma o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator: Ministro Benjamin Zymler) , acompanhado por iterativas delibera\u00e7\u00f5es, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 6.289/2021 (Relator: Ministro Jorge Oliveira) ; 8.186/2021 (Relator: Ministro Walton Alencar Rodrigues) ; 8.311/2021 (Relator: Ministro Vital do R\u00eago) ; 8.477/2021 (Relator: Ministro Benjamin Zymler) ; e 8.694/2021 (Relator: Ministro Substituto Augusto Sherman) , todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 12.983/2020 (Relatora: Ministra Ana Arraes) ; 1.746/2021 (Relator: Ministro Augusto Nardes) ; 6.835/2021 (Relator: Ministro Aroldo Cedraz) ; 7.965/2021 (Relator: Ministro Substituto Marcos Bemquerer) ; 8.082/2021 (Relator: Ministro Raimundo Carreiro) ; e 8.111/2021 (Relator: Ministro Bruno Dantas) , todos da 2\u00aa C\u00e2mara, entre outros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar) , este Tribunal fixou entendimento no sentido da possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do artigo 143, inciso II, do Regimento Interno deste Tribunal, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 da interessada; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que o ato ora examinado deu entrada no TCU h\u00e1 menos de cinco anos; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando, por fim, os pareceres convergentes da Sefip e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 17, inciso III, 143, inciso II, 260 e 262 do Regimento Interno, em considerar ilegal e negar registro ao ato de aposentadoria de Claudia Munhoz de Lima Castro; e expedir as determina\u00e7\u00f5es contidas no item 1.7 a seguir: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1288320220\" target=\"_blank\">Processo 012.883/2022-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Claudia Munhoz de Lima Castro (XXX.391.778-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">1.7.1. promova, no prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o desta decis\u00e3o, caso a parcela de \"quintos\" incorporada em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas entre 8/4/1998 e 4/9/2001 tenha sido concedida por decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou por decis\u00e3o administrativa, o seu devido destaque e a transforme em parcela compensat\u00f3ria, devendo ela ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. fa\u00e7a cessar, no prazo quinze dias contados da ci\u00eancia, os pagamentos decorrentes da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", ora impugnada, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.3 emita novo ato de aposentadoria da interessada, livre da irregularidade referente \u00e0 parcela \"op\u00e7\u00e3o\", disponibilizando-o a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.4. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.5. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, comprovante da data em que a interessada tomou conhecimento deste Ac\u00f3rd\u00e3o, conforme art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada e ao \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/08/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP.", "INTERESSADOS": " Claudia Munhoz de Lima Castro (XXX.391.778-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01288320220\" target=\"_blank\">012.883/2022-0</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220831", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26197620", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26197620", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}