{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2539640", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4724/2022 ATA 30/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4724", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "30/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) em desfavor de Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - Epp (07.143.065/0001-35) e de Mauro Fragoso Peret Antunes (XXX.806.558-XX) , em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelos respons\u00e1veis contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16506/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16506/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Bruno Dantas, por meio do qual este Tribunal julgou irregulares as contas dos recorrentes e condenou-os em d\u00e9bito solid\u00e1rio e multa, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do Projeto \"Itiner\u00e2ncia - Talento e Artes das Comunidades\" (Pronac 09-5196) ,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. nos termos dos arts. 32, inciso I e 33, da Lei 8.443/1992, conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo, \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo e demais interessados no processo, informando que o teor integral das pe\u00e7as que a integram poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que o acesso \u00e0s demais pe\u00e7as do processo pode ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico deste Tribunal, op\u00e7\u00e3o \"vista eletr\u00f4nica\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP e Mauro Fragoso Peret Antunes, contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 16.506/2021-2\u00aa C\u00e2mara, relatado pelo Ministro Bruno Dantas.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/08/2022", "ENTIDADE": " Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Recorrentes: Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP (07.143.065/0001-35); Mauro Fragoso Peret Antunes (XXX.806.558-XX).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Mauro Fragoso Peret Antunes (XXX.806.558-XX); Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP (07.143.065/0001-35); Paulo S\u00e9rgio Fragoso Peret Antunes (XXX.254.168-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01611820162\" target=\"_blank\">016.118/2016-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP e Mauro Fragoso Peret Antunes, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16506/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16506/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Jos\u00e9 Bruno Dantas (pe\u00e7a 77) .</p><p>2.\tReproduzo, com ajustes de forma, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/92, a derradeira instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Recursos (Serur) \u00e0 pe\u00e7a 106, endossada pelo corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 107-108) , e que recebeu pronunciamento favor\u00e1vel do representante do MP/TCU, Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira (pe\u00e7a 110) .</p><p><i>\"</i><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b> </p><p>1. Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP e Mauro Fragoso Peret Antunes (pe\u00e7a 46) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16506/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16506/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 77) , relatado pelo Ministro Bruno Dantas, com o seguinte teor:  </p><p>9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 17 e 23, inciso I, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I; 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, julgar regulares as contas de Paulo S\u00e9rgio Fragoso Peret Antunes, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o plena;  </p><p>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Mauro Fragoso Peret Antunes e da empresa individual Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito discriminado a seguir, atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculado desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Fundo Nacional de Cultura:  </p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b> </p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA </b> </p></td></tr><tr>\t<td><p>2.705.000,00  </p></td>\t<td><p>21/12/2009  </p></td></tr><tr>\t<td><p>930.000,00  </p></td>\t<td><p>21/12/2009  </p></td></tr><tr>\t<td><p>70.000,00  </p></td>\t<td><p>24/6/2010  </p></td></tr><tr>\t<td><p>800.000,00  </p></td>\t<td><p>21/12/2010  </p></td></tr><tr>\t<td><p>71.362,50  </p></td>\t<td><p>21/12/2010  </p></td></tr><tr>\t<td><p>27.887,50  </p></td>\t<td><p>21/12/2010  </p></td></tr></tbody></table><p>9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar a Mauro Fragoso Peret Antunes multa no valor de R$ 1.000.000,00 (um milh\u00e3o de reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;  </p><p>9.4. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;  </p><p>9.5. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;  </p><p>9.6. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em S\u00e3o Paulo para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;  </p><p>9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial de Cultura e aos respons\u00e1veis. </p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , em desfavor da empresa Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP, e de Mauro Fragoso Peret Antunes e Paulo S\u00e9rgio Fragoso Peret Antunes, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do Projeto \"Itiner\u00e2ncia - Talento e Artes das Comunidades\" (Pronac 09-5196) , cujo objeto consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o cultural em sete cidades previamente definidas (Porto Alegre/RS, Campinas/SP, S\u00e3o Paulo/SP, Santo Andr\u00e9/SP, Campo Grande/MS, Sorocaba/SP e Recife/PE) , com a finalidade de resgatar a identidade cultural de cada regi\u00e3o, bem como de difundir a cultura pantaneira.  </p><p>2.1.\tEm breve resumo, o projeto foi aprovado pelo MinC, por meio da Portaria 240, de 18/12/2009, para realiza\u00e7\u00e3o do objeto com recursos captados na forma de doa\u00e7\u00f5es ou patroc\u00ednios (Mecenato) , conforme estipulado na Lei 8.313/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) , alterada pela Lei 9.874/1999. A capta\u00e7\u00e3o de R$ 5.644.013,00 foi autorizada no per\u00edodo de 21/12/2009 a 31/12/2012 e o valor total efetivamente captado foi de R$ 4.604.250,00.  </p><p>2.2.\tFoi recebida den\u00fancia an\u00f4nima pelo MinC, por meio do canal de comunica\u00e7\u00e3o \"Fale com a Cultura\", a qual tratou de poss\u00edvel envolvimento da proponente em irregularidades praticadas por empresas indevidamente patrocinadas com recursos da Lei Rouanet, com similaridade de conte\u00fado de projetos.  </p><p>2.3.\tApresentada a presta\u00e7\u00e3o de contas final em 4/3/2013, houve uma primeira manifesta\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o em 8/8/2013, posteriormente revisada em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise mais aprofundada do teor da referida den\u00fancia. Ent\u00e3o, prevaleceram as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o 294/2014-COAPC/CGAAV/DIC/SEFIC/MinC, de 21/2/2014.  </p><p>2.4.\tNo \u00e2mbito do TCU, os respons\u00e1veis foram regularmente citados e apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa. A unidade instrutora, em primeira manifesta\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito \u00e0 pe\u00e7a 51, concluiu que nenhuma das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas poderia ser acolhida, por terem se valido de informa\u00e7\u00f5es equivocadas como premissas na condu\u00e7\u00e3o do projeto e por terem sido cabalmente comprovadas as irregularidades em que incorreram os respons\u00e1veis solid\u00e1rios. Ainda, at\u00e9 aquele momento processual, n\u00e3o haviam sido trazidos aos autos novos elementos que comprovassem a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.  </p><p>2.5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, apresentou parecer divergente, uma vez que entendeu admiss\u00edveis os argumentos apresentados por Paulo S\u00e9rgio Fragoso Peret Antunes, mormente pelo fato de que esta Corte tem decidido que somente s\u00f3cios encarregados de atividade gerencial (administradores) em empresa que recebe recursos com amparo na Lei Rouanet deveriam responder solidariamente com a pessoa jur\u00eddica pelas irregularidades detectadas.  </p><p>2.6.\tQuanto ao m\u00e9rito das contas, em que pese concordar com a n\u00e3o plausibilidade dos argumentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o dos eventos em localidades diversas das pactuadas, o MPTCU admitiu que, pela natureza do objeto, qual seja a realiza\u00e7\u00e3o de evento cultural em sete localidades preestabelecidas, a consecu\u00e7\u00e3o regular de algumas de suas etapas poderia ser admitida como execu\u00e7\u00e3o parcial, permitindo o abatimento proporcional do d\u00e9bito.  </p><p>2.7.\tSendo assim, levando em considera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o constava dos autos, at\u00e9 aquela oportunidade, a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, o <i>Parquet</i> especializado considerou necess\u00e1ria a promo\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia a fim de obter a \u00edntegra desses documentos, imprescind\u00edveis \u00e0 an\u00e1lise dos argumentos da proponente pela regularidade da realiza\u00e7\u00e3o das etapas de Santo Andr\u00e9/SP, Campo Grande/MS e Sorocaba/SP do Pronac 09-5196, o que configuraria execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto.  </p><p>2.8.\tRealizada a dilig\u00eancia, recebida e analisada a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de Contas, esta Corte, ent\u00e3o, deliberou, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16506/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16506/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 77) , transcrito anteriormente, pela irregularidade das contas de Mauro Fragoso Peret Antunes e da empresa individual Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP, al\u00e9m de imputar-lhes d\u00e9bito solid\u00e1rio e multa. </p><p>2.9.\tN\u00e3o satisfeitos com o julgado, os respons\u00e1veis interp\u00f5em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, ora em an\u00e1lise (pe\u00e7a 94) . </p><p><b>ADMISSIBILIDADE </b></p><p>3. Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 95) , ratificado pelo ent\u00e3o Ministro-Relator (pe\u00e7a 98) , que concluiu pelo conhecimento do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Mauro Fragoso Peret Antunes, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.3 e 9.5, e por Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - Epp, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16506/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16506/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992.  </p><p><b>M\u00c9RITO </b></p><p><b>4. \tDelimita\u00e7\u00e3o </b></p><p>4.1. \tConstitui objeto do recurso (pe\u00e7a 94) verificar as seguintes quest\u00f5es: </p><p>a)\tde of\u00edcio, se \u00e9 aplic\u00e1vel o instituto da prescri\u00e7\u00e3o aos procedimentos desta TCE; </p><p>b)\tse os recorrentes possuem legitimidade passiva quanto aos atos da TCE; </p><p>c)\tse o valor a ser ressarcido conjuntamente com a penalidade aplicada causaria o enriquecimento il\u00edcito sem causa do Estado; </p><p>d)\tse \u00e9 poss\u00edvel atestar a regularidade das contas. </p><p><b>5.\tDa prescri\u00e7\u00e3o </b></p><p>5.1. \tA n\u00e3o ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem caracterizada nos autos.  </p><p>5.2. No caso em exame, o projeto foi aprovado pelo MinC por meio da Portaria 240/2009 (pe\u00e7a 1, p. 84) e previu a capta\u00e7\u00e3o de recursos na forma de doa\u00e7\u00f5es ou patroc\u00ednios (mecenato) , conforme estipulado na Lei Rouanet de Incentivo \u00e0 Cultura (Lei 8.313/1991) . Foi autorizada a capta\u00e7\u00e3o de R$ 5.644.013,00 (pe\u00e7a 1, p. 82) , no per\u00edodo de 21/12/2009 a 31/12/2012 (pe\u00e7a 2, p. 37) . A presta\u00e7\u00e3o de contas final foi encaminhada ao MinC em 4/3/2013. </p><p>5.3. Nesta Corte de Contas, o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 12/12/2016 (pe\u00e7a 6) e produziu seus efeitos com o comparecimento dos respons\u00e1veis aos autos em julho e setembro de 2017 (pe\u00e7as 39 e 49) . Ademais, o processo teve regular andamento (pe\u00e7as 51 a 55 e 70 a 73) , havendo a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido em 28/9/2021.  </p><p>5.4. Fica evidente, portanto, a inocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o regime considerado (C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) . </p><p><b>6.\tDa legitimidade passiva </b></p><p>6.1. Os recorrentes questionam a legitimidade passiva a eles atribu\u00edda, tendo em vista os seguintes argumentos:  </p><p>a)\to incentivo trazido pela Lei 8.313/1991, ao projeto objeto desta Tomada de Contas Especial, foi feito com a pessoa Jur\u00eddica Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP (pe\u00e7a 94, p. 8) ; </p><p>b)\ta personalidade legal de uma pessoa jur\u00eddica, incluindo seus direitos, deveres, obriga\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es, \u00e9 separada de qualquer uma das outras ou quaisquer pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que a comp\u00f5em. Assim, a responsabilidade legal de uma pessoa jur\u00eddica n\u00e3o \u00e9 necessariamente a responsabilidade legal de qualquer um de seus componentes (pe\u00e7a 94, p. 9) ; </p><p>c)\ta desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, como sabido, consiste em mecanismo excepcional, relativizando os efeitos da autonomia patrimonial, princ\u00edpio atrav\u00e9s do qual n\u00e3o h\u00e1 de se confundir o patrim\u00f4nio da sociedade com o patrim\u00f4nio dos seus s\u00f3cios (pe\u00e7a 94, p. 9) ; </p><p>d)\tdependendo de determinado caso concreto, poder\u00e1 ser aplicada a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, desde que tenham os s\u00f3cios ou administradores feito uso impr\u00f3prio do instituto da pessoa jur\u00eddica, que conforme prescreve o art. 50 do C\u00f3digo Civil, se revela pelo desvio de finalidade ou pela confus\u00e3o patrimonial (pe\u00e7a 94, p. 10) ; </p><p>e)\tsegundo exegese do art. 5\u00ba, LV da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, aos litigantes em processo judicial ou administrativo, e aos acusados de modo geral s\u00e3o assegurados o contradit\u00f3rio e ampla defesa, com os meios e recursos a ela inerentes, desta feita necess\u00e1rio se faz a condu\u00e7\u00e3o de um processo especifico para desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da empresa para que, se preenchidos os requisitos legais, possa se fazer sua desconsidera\u00e7\u00e3o e colocar no polo passivo desta Tomada de Contas de fato seu s\u00f3cio, Mauro Fragoso Peret Antunes. Diante desta assertiva, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar a exist\u00eancia de pedido ou raz\u00e3o que possam trazer o s\u00f3cio da empresa ao polo passivo desta demanda, muito menos a condena\u00e7\u00e3o dele no presente ac\u00f3rd\u00e3o (pe\u00e7a 94, p. 10-11) ; </p><p>f)\to art. 133 e seguintes do Novo C\u00f3digo de Processo Civil3, criaram um incidente processual para desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, com o intuito de prestigiar o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio, norma fundamental do processo n\u00e3o apenas pelo que j\u00e1 consta do art. 5\u00ba, LIV e LV da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, mas tamb\u00e9m pelo regramento dos arts. 9\u00ba e 10\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil (pe\u00e7a 94, p. 11-12) . </p><p><b>An\u00e1lise </b></p><p>6.2.\tOs argumentos apresentados n\u00e3o merecem guarida. A suposta desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica n\u00e3o se aplica ao caso, uma vez que o s\u00f3cio, juntamente com a entidade, foi responsabilizado mediante aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 286 do TCU. </p><p>6.3.\tNos termos da citada S\u00famula, a pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, o que motiva a inclus\u00e3o do Sr. Mauro Fragoso Peret Antunes, s\u00f3cio administrador e s\u00f3cio cotista, como respons\u00e1vel solid\u00e1rio pelos danos causados ao er\u00e1rio.  </p><p>6.4.\tPor oportuno, destaque-se elucidativa an\u00e1lise empreendida no relat\u00f3rio fundamentador do ac\u00f3rd\u00e3o ora vergastado (pe\u00e7a 79, p. 15) : </p><p>Conforme jurisprud\u00eancia desta Corte, a empresa individual n\u00e3o tem personalidade diversa e separada do titular, constituindo-se como \u00fanica pessoa com \u00fanico patrim\u00f4nio, sendo assim desnecess\u00e1ria a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para a condena\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel empres\u00e1rio individual. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2386/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Augusto Sherman, 4.476/2019 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Marcos Bemquerer, 8.698/2019 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Aroldo Cedraz, 3.201/2018 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Aroldo Cedraz, 10.922/2016 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho, 4.784/2014 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Benjamin Zymler, e 2.737/2013 - Plen\u00e1rio, Rel. Min. Jos\u00e9 Jorge e 1.563/2012 - Plen\u00e1rio, Rel. Min. Marcos Bemquerer. </p><p>6.5.\tQuando se considera a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito da pessoa jur\u00eddica de direito privado, s\u00e3o as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras da entidade privada que de fato determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz dos administradores da pessoa jur\u00eddica gestores p\u00fablicos e, como tais, est\u00e3o obrigados, pessoalmente, a comprovar, mediante presta\u00e7\u00e3o de contas, a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos que estiveram \u00e0 merc\u00ea de suas decis\u00f5es. E se assim \u00e9, ent\u00e3o tamb\u00e9m recai, sobre aqueles administradores, a presun\u00e7\u00e3o iuris tantum de terem dado causa ao dano ao er\u00e1rio eventualmente ocorrido em suas gest\u00f5es.  </p><p>6.6.\tSe a entidade e o administrador est\u00e3o coobrigados na presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos p\u00fablicos, o preju\u00edzo ao er\u00e1rio decorrente do manejo irregular de tais valores devem ser atribu\u00eddo a ambos. Essa \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o do Tribunal, conforme demonstrado nos seguintes precedentes, entre outros: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5678/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5678/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, 2.811/2010-Plen\u00e1rio e, 4.780/2011-1\u00aa C\u00e2mara, relatados pelo Ministro Weder de Oliveira. </p><p>6.7.\tNo mais, a responsabilidade da empresa e do seu gestor est\u00e1 bem caraterizada nos autos. Tal tema, inclusive, foi assertivamente analisado no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o ora vergastado. Por elucidativo, transcreve-se trecho sobre o assunto (pe\u00e7a 78, p. 3) : </p><p>21.\tNo mesmo despacho, refutei a alega\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis quanto ao questionamento concernente \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos s\u00f3cios da empresa proponente. Enfatizei a desnecessidade da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica de entidade privada convenente para que seus administradores sejam pessoalmente responsabilizados por danos causados ao er\u00e1rio, sendo solid\u00e1ria a responsabilidade deles com a pessoa jur\u00eddica de direito privado.  </p><p>22.\tOutrossim, registrei minha convic\u00e7\u00e3o acerca da responsabilidade solid\u00e1ria apenas dos s\u00f3cios que exercem atividade de ger\u00eancia na pessoa jur\u00eddica responsabilizada pela m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos com amparo na Lei Rouanet, sendo pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia desta Corte nesse sentido, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7374/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7374/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, bem como do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4028/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4028/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que afirma, in verbis:  </p><p>\"Sempre que juridicamente vi\u00e1vel, deve ser promovida a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da sociedade empres\u00e1ria com seu dirigente, nos casos de tomada de contas especial que envolva ren\u00fancia fiscal, a exemplo das atividades desenvolvidas com recursos financeiros captados com amparo na Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) , mormente porque a omiss\u00e3o no dever de prestar contas configura infra\u00e7\u00e3o que merece ser imputada \u00e0 pessoa f\u00edsica do gestor, e n\u00e3o apenas \u00e0 empresa\"  </p><p>23.\tIsso posto, antecipei minha concord\u00e2ncia com o Parquet quanto ao caso de Paulo S\u00e9rgio Fragoso Peret Antunes, em face dos registros existentes nos autos, especialmente a cl\u00e1usula 6\u00aa do contrato de constitui\u00e7\u00e3o da ML Planejamento de Eventos e Marketing Social Ltda. - EPP (atual Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP) , destacada pelo MPTCU em seu parecer, a qual define expressamente que cabe ao s\u00f3cio administrador toda a gest\u00e3o da empresa.  </p><p>35.\tPor fim, acompanho a secretaria especializada e o MPTCU em suas an\u00e1lises acerca da possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa individual (Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP, que sucedeu a proponente ML Planejamento de Eventos e Marketing Social Ltda. - EPP) e do seu \u00fanico s\u00f3cio Mauro Fragoso Peret Antunes, em linha com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5246/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5246/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler.  </p><p>36.\tComo afirmou o eminente Ministro no voto condutor do referido decisum, a despeito da exist\u00eancia de precedentes indicando ser cab\u00edvel a condena\u00e7\u00e3o apenas do titular da empresa individual (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 2.737/2013-TCU-Plen\u00e1rio, 1.870/2010-TCUPrimeira C\u00e2mara e 615/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara) , associo-me \u00e0 jurisprud\u00eancia mais recente formada pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1089/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1089/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 11.855/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara por entender que ela confere maior efic\u00e1cia na busca de bens e no ressarcimento na fase de execu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida. Registro que este entendimento n\u00e3o se aplica \u00e0s multas, que devem incidir somente sobre a pessoa f\u00edsica.  </p><p>6.8. Consoante a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2763/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2763/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro Augusto Sherman, a entidade benefici\u00e1ria dos recursos federais deve ser inclu\u00edda no rol de respons\u00e1veis solid\u00e1rios, na condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1ria da aven\u00e7a, porquanto a pessoa jur\u00eddica de direito privado que se vincula com o poder p\u00fablico, responde pelo dever de comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais que recebeu para a consecu\u00e7\u00e3o de atividade de interesse social. Transcreve-se, a seguir, trecho do voto fundamentador do referido ac\u00f3rd\u00e3o, que destaca o posicionamento sobre a mat\u00e9ria esposado na ocasi\u00e3o pelo eminente Procurador-Geral Lucas Rocha Furtado, integralmente acolhido pelo colegiado, verbis:  </p><p>\"9. A tese sustentada pelo representante do MP/TCU \u00e9 de que a pessoa jur\u00eddica de direito privado, ao celebrar aven\u00e7a com o poder p\u00fablico federal, objetivando alcan\u00e7ar uma finalidade p\u00fablica, assume o papel de gestora p\u00fablica naquele ato e, em consequ\u00eancia, est\u00e1 sujeita ao cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o pessoal de prestar contas ao poder p\u00fablico, nos termos do artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; por conseguinte, passa a recair, tamb\u00e9m sobre essa entidade, a presun\u00e7\u00e3o iuris tantum de ter dado causa a dano ao er\u00e1rio eventualmente ocorrido na execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, por imposi\u00e7\u00e3o constitucional, com base no disposto no mesmo art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, combinado com a parte final do inciso II do art. 71 da Carta Magna.  </p><p>10. Da mesma forma, a responsabilidade da pessoa f\u00edsica, na condi\u00e7\u00e3o de dirigente de entidades privadas, encontra amparo nos citados artigos 70 e 71 da CF, visto que, de fato, a pessoa natural \u00e9 quem determina a destina\u00e7\u00e3o a ser dada aos recursos p\u00fablicos transferidos; por isso, a obriga\u00e7\u00e3o de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recai sobre ela tamb\u00e9m, por meio de presta\u00e7\u00e3o de contas.\" </p><p>6.9. A responsabiliza\u00e7\u00e3o deve recair sobre o s\u00f3cio administrador da proponente e, em circunst\u00e2ncias especiais, sobre os s\u00f3cios cotistas, quando fica patente que estes tamb\u00e9m se valeram da sociedade empres\u00e1ria para tomar parte nas pr\u00e1ticas irregulares. Esse \u00e9 o entendimento dos recentes <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5254/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5254/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Bruno Dantas e 3481/2019 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.  </p><p>6.10. Nessa linha, essa Corte de Contas entende que a responsabilidade pelo d\u00e9bito n\u00e3o deve recair somente sobre o ente beneficiado pela cobran\u00e7a indevida dos recursos, mas tamb\u00e9m sobre o s\u00f3cio administrador e s\u00f3cio cotista que concorreu para a concretiza\u00e7\u00e3o da ilegalidade. </p><p><b>7.\tDo alegado enriquecimento il\u00edcito sem causa do Estado </b></p><p>7.1. Os recorrentes alegam o enriquecimento il\u00edcito sem causa do estado, tendo em vista os seguintes argumentos:  </p><p>a)\ta condena\u00e7\u00e3o imposta de ressarcimento integral dos valores captados - significa enriquecimento sem causa da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (pe\u00e7a 94, p. 26) ; </p><p>b)\ta pr\u00f3pria Lei de Improbidade Administrativa (Lei 8.429/1992 com as altera\u00e7\u00f5es da Lei 14.230/2021) veda a aplica\u00e7\u00e3o da pena de ressarcimento sem a prova do efetivo preju\u00edzo ao er\u00e1rio (art. 10, \u00a71\u00ba) (pe\u00e7a 94, p. 27) . </p><p><b>An\u00e1lise </b></p><p>7.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o aos recorrentes.  </p><p>7.3.\tO suposto enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o alegado pelos defendentes, existente na imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor integral do conv\u00eanio j\u00e1 foi tratado nesta Corte de Contas. A jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido de que a mera execu\u00e7\u00e3o, ou a execu\u00e7\u00e3o parcial, do objeto conveniado n\u00e3o \u00e9 suficiente para aprovar as contas do gestor respons\u00e1vel. </p><p>7.4.\tA lei de improbidade n\u00e3o se aplica ao caso, uma vez que n\u00e3o foi fundamento para a condena\u00e7\u00e3o. Recorde-se que o preju\u00edzo ao er\u00e1rio foi identificado e \u00e9 decorrente da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados. </p><p><b>8.\tDa regularidade das contas </b></p><p>8.1. Os recorrentes clamam pela regularidade das contas, tendo em vista os seguintes argumentos:  </p><p>a)\tos recorrentes apresentaram o relat\u00f3rio de cumprimento de objeto, na data de 27/2/2013, bem como a presta\u00e7\u00e3o de contas com todos os documentos necess\u00e1rios como comprova\u00e7\u00f5es das realiza\u00e7\u00f5es de todas as etapas e relat\u00f3rio f\u00edsico-financeiro na data 4/3/2013, por\u00e9m as c\u00f3pias dos referidos autos n\u00e3o foram juntadas na presente Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 94, p. 6) ; </p><p>b)\thouve a publica\u00e7\u00e3o no di\u00e1rio oficial da uni\u00e3o da portaria 440/2013 (26/8/2013) , que comunicava a aprova\u00e7\u00e3o do cumprimento do objeto do projeto no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Cultura (pe\u00e7a 94, p. 6) ; </p><p>c)\to julgamento dos autos, sem a juntada da c\u00f3pia integral do Pronac 09.5196, \u00e9 nulo, posto que s\u00f3 com a juntada na \u00edntegra daquele processo \u00e9 poss\u00edvel ao recorrente exercer de fato o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, demonstrando quais documentos apresentou oportuna e tempestivamente (pe\u00e7a 94, p. 7) ; </p><p>d)\tem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de algumas cidades para realiza\u00e7\u00e3o do projeto, \u00e9 preciso relembrar que n\u00e3o representaram limita\u00e7\u00e3o do acesso pelo p\u00fablico. Ademais, as modifica\u00e7\u00f5es realizadas respeitaram as regi\u00f5es do projeto inicial, e n\u00e3o impossibilitaram que o p\u00fablico da cidade inicial pudesse frequentar o espa\u00e7o do evento e desfrutar das atividades culturais apresentadas (pe\u00e7a 94, p. 12) ; </p><p>e)\tas trocas privilegiaram cidades menores e menos assistidas do ponto de vista da cultura e do entretenimento. Ou seja, as trocas tiveram como \u00fanico objetivo ampliar o projeto dando-lhe car\u00e1ter ainda mais democr\u00e1tico e inclusivo, sem, contudo, excluir a participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico das cidades originais, o que \u00e9 o ponto fundamental da Lei 8.313/1991 (pe\u00e7a 94, p. 16) ; </p><p>f)\ta altera\u00e7\u00e3o das cidades foi explicitamente acatada pelo Minist\u00e9rio da Cultura na emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o 189/2013 - COAPC/CGAA V/DIC/SEFIC/MinC, que havia indicado a aprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de objeto do projeto, resultando na publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o da Portaria 440/2013 em 26/8/2013 (pe\u00e7a 94, p. 16) ; </p><p>g)\tforam acostados no processo do Minist\u00e9rio da Cultura documentos que comprovam a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos para concretiza\u00e7\u00e3o do projeto em sua totalidade, o que impossibilitaria o desvio de finalidade, conforme pode se verificar das cartas encaminhadas pela patrocinadora dos eventos \u00e0 empresa Toyota do Brasil Ltda. Al\u00e9m das demais provas de praxe, que foram apresentadas ao Minist\u00e9rio da Cultura, como cartazes, fotos, releases, an\u00fancios e outros materiais de divulga\u00e7\u00e3o e cartas de grupos art\u00edsticos que participaram das etapas (pe\u00e7a 94, p. 18) ; </p><p>h)\tn\u00e3o houve qualquer dano ao Er\u00e1rio ou qualquer desvio de finalidade, mas sim, efetivou-se a supremacia do interesse da coletividade (pe\u00e7a 94, p. 18) ; </p><p>i)\talgumas decis\u00f5es Tribunal de Contas da Uni\u00e3o entenderam que o descumprimento do plano de trabalho pactuado n\u00e3o acarreta em reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto tais como o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3749/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3749/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Jos\u00e9 M\u00facio, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8599/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8599/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Augusto Nardes   (pe\u00e7a 94, p. 18-22; 30) ; </p><p>j)\tn\u00e3o existem \u00f3bices capazes de impedir a execu\u00e7\u00e3o e regularidade do projeto por conta de desvio de objeto, sendo que todas as demais caracter\u00edsticas do contrato permaneceram (prazo, metas, recursos financeiros, interesse e a finalidade p\u00fablica) (pe\u00e7a 94, p. 22) ; </p><p>k)\tem virtude da capta\u00e7\u00e3o parcial de recursos, o recorrente viu-se na emin\u00eancia de reduzir o escopo do projeto original. Ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de estudos e verifica\u00e7\u00e3o de custos, entendeuse que n\u00e3o seria poss\u00edvel realizar evento na cidade de Campo Grande/MS. Comunicada a redu\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Cultura, houve a sua pronta aprova\u00e7\u00e3o.  (pe\u00e7a 94, p. 24) ; </p><p>l)\tpara fins de imposi\u00e7\u00e3o de pena de ressarcimento ao er\u00e1rio, n\u00e3o basta que a inst\u00e2ncia administrativa apure a ocorr\u00eancia de irregularidades. \u00c9 preciso que se proceda \u00e0 apura\u00e7\u00e3o rigorosa para que n\u00e3o incorra na ilegalidade de impor o dever de ressarcir aquilo do que j\u00e1 se beneficiou. </p><p>Esse \u00e9, sen\u00e3o, o conte\u00fado normativo do art. 18, \u00a73\u00ba da Lei 8.429/1992 (pe\u00e7a 94, p. 27) ; </p><p>m)\t\u00e9 necess\u00e1rio que se demonstre que os recursos captados n\u00e3o foram utilizados para os fins elencados no art. 1\u00ba da Lei 8.313/1991 (pe\u00e7a 94, p. 28) ; </p><p>n)\to projeto seguiu rigorosamente a Lei Rouanet em seu artigo 1\u00b0, al\u00e9m do Decreto 5761/2006 em seu artigo 2\u00b0 sobre o objeto de democratizar o acesso \u00e0 Cultura. Todas as etapas foram realizadas em pra\u00e7a p\u00fablica, abertas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e sem bilheteria (pe\u00e7a 94, p. 29) ; </p><p>o)\tforam apresentados \u00e0 defesa dos recorrentes os materiais de divulga\u00e7\u00e3o, fotos, mat\u00e9rias jornal\u00edsticas e at\u00e9 declara\u00e7\u00f5es pessoais de profissionais que participaram dos eventos, o qual se quer foi analisado por este Egr\u00e9gio Tribunal de Contas (pe\u00e7a 94, p. 30) ; </p><p>p)\tn\u00e3o houve desvio de finalidade. Para a configura\u00e7\u00e3o de desvio de finalidade \u00e9 imprescind\u00edvel que o agente, no caso de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos captados ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Cultura pelo Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura (Pronac) , afaste-se dos objetivos, finalidades e interesse p\u00fablico prestigiados pela Lei Rouanet, o que pela an\u00e1lise dos autos n\u00e3o existiu. O que se poderia admitir, apenas para efeito de argumenta\u00e7\u00e3o, seria a ocorr\u00eancia de desvio de objeto (pe\u00e7a 94, p. 31-32; 34) ; </p><p>r) as raz\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o, mesmo que sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do MinC, em momento algum buscaram direcionar os recursos para finalidades diversas das previstas no art. 1\u00ba da Lei 8.313/1991 (pe\u00e7a 94, p. 33) . </p><p><b>An\u00e1lise </b></p><p>8.2. Os ora recorrentes n\u00e3o inovaram nas alega\u00e7\u00f5es apresentadas, trazendo aos autos os mesmos argumentos apresentados quando citados por esta Corte de Contas (pe\u00e7a 49) . </p><p>8.3. A Jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1895/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1895/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatada pela ministra Ana Arraes) firmou-se no sentido de que, nos processos de tomadas e presta\u00e7\u00f5es de contas, ocorre invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, cabendo ao gestor dos bens e recursos p\u00fablicos comprovar sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o. Portanto, nestes casos, n\u00e3o cabe a esta Corte de Contas comprovar que os recursos captados n\u00e3o foram utilizados para os fins elencados. Tal atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 de responsabilidade de quem recebe o recurso. </p><p>8.4. Ademais, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem assim o art. 93 do Decreto-lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, compete ao gestor comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, isto \u00e9, cabe ao gestor o \u00f4nus da prova. </p><p>8.5. A decis\u00e3o emanada por esta Corte de Contas n\u00e3o se fundamentou no desvio de objeto ou de finalidade. A documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas foi acostada aos autos (pe\u00e7as 58 a 67) e deu suporte \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o. Foram feitas dilig\u00eancias \u00e0 Secretaria Especial da Cultura e, posteriormente, a Secex-TCE procedeu ao exame da documenta\u00e7\u00e3o juntada aos autos (pe\u00e7as 59 a 67) , concluindo pela ocorr\u00eancia de diversas irregularidades relacionadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira do projeto, as quais macularam as contas em sua integralidade. Destaque-se a altera\u00e7\u00e3o unilateral das localidades previstas e a insufici\u00eancia de registros capazes de comprovar a realiza\u00e7\u00e3o dos eventos nos moldes previstos no Plano de Trabalho.  </p><p>8.6. Os respons\u00e1veis foram chamados aos autos, momento o qual exerceram seus direitos ao contradit\u00f3rio e ampla defesa, apresentando suas alega\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s irregularidades identificadas (pe\u00e7as 23 e 49) . </p><p>8.7. Sobre execu\u00e7\u00e3o do objeto em localidades diversas daquelas aprovadas pelo MinC, o MPTCU assertivamente registrou que o interesse da proponente n\u00e3o deve se sobrepor aos termos ajustados entre as partes, especialmente neste caso, em que o MinC se posicionou reiteradamente de forma contr\u00e1ria \u00e0s altera\u00e7\u00f5es sugeridas. Vale dizer que, desde 6/7/2011, ao emitir parecer em atendimento ao Despacho 887/2011-CGAA/DIC/SEFIC/Minc (pe\u00e7a 2, p. 13-16) , o Minist\u00e9rio identificou riscos de um \u00fanico evento ser utilizado para comprovar despesas de projetos distintos patrocinados pela Lei Rouanet. </p><p>8.8. O precedente citado pelos recorrentes quanto a algumas decis\u00f5es desta Corte de Contas n\u00e3o o socorre, pois os respons\u00e1veis tiveram suas contas julgadas irregulares n\u00e3o s\u00f3 pelo descumprimento do plano de trabalho, mas sim pelas irregularidades encontradas tanto na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica quanto na financeira, conforme discriminado no relat\u00f3rio fundamentador do ac\u00f3rd\u00e3o ora guerreado (pe\u00e7a 79, p. 17-18) . </p><p>8.9. Nesse sentido, o exame t\u00e9cnico desta Corte de Contas constatou diversas irregularidades, nas execu\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e financeiras das etapas realizadas em Santo Andr\u00e9/SP, Campo Grande/MS e Sorocaba/SP. </p><p>8.10. Foram constatados, ent\u00e3o, que na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos houve uma grande concentra\u00e7\u00e3o de despesas em quatro empresas, a despeito de o projeto ter sido realizado, em tese, em tr\u00eas estados distintos. A pr\u00f3pria proponente emitiu in\u00fameras notas fiscais, figurando ao mesmo tempo como prestadora e tomadora de diversos servi\u00e7os. </p><p>8.11. Mais de 300 notas fiscais/recibos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 61 a 64) n\u00e3o descrevem com detalhes os materiais e servi\u00e7os fornecidos e suas quantidades, tampouco o local de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Foram identificadas comprova\u00e7\u00f5es de despesas mediante documenta\u00e7\u00e3o emitida por sociedades empres\u00e1rias de composi\u00e7\u00e3o assemelhada \u00e0 do pr\u00f3prio proponente ou localizadas no mesmo endere\u00e7o, o que caracteriza pagamento a si mesmo (autocontrato) . </p><p>8.12. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica nas cidades de Santo Andr\u00e9/SP, Sorocaba/SP e Campo Grande/MS, a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s da dilig\u00eancia revela eventos sem divulga\u00e7\u00e3o de m\u00eddia, pouqu\u00edssimas fotos dos eventos, fotos de apresenta\u00e7\u00e3o de uma banda de m\u00fasica local (pe\u00e7a 65, p. 126-130) n\u00e3o prevista no projeto cultural, entre outras irregularidades. Em que pese tais anomalias, os recorrentes n\u00e3o se manifestaram sobre elas. </p><p>8.13. Soma-se a tudo isso, o fato de n\u00e3o haver correla\u00e7\u00e3o de datas entre os pagamentos e algumas apresenta\u00e7\u00f5es. Isso porque foram identificados recursos do projeto cultural aplicados em sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 10/11/2011 (pe\u00e7a 65, p. 314) , com um \u00faltimo pagamento realizado ao ECAD em 25/11/2011. No entanto, as apresenta\u00e7\u00f5es, ocorreram em Santo Andr\u00e9 (27/11/2011) , Campo Grande (3/3/2012) e Sorocaba (30/3/2012) . </p><p>8.14. Em que pese as sucessivas requisi\u00e7\u00f5es por parte da proponente, foram negadas pelo MinC as solicita\u00e7\u00f5es de revis\u00e3o do valor total do projeto, de redu\u00e7\u00e3o das metas, de remanejamento das rubricas, bem como de substitui\u00e7\u00e3o de localidades.  </p><p>8.15. N\u00e3o obstante a negativa do Minist\u00e9rio, consta do Anexo VIII de sua presta\u00e7\u00e3o de contas parcial, datado em 27/2/2013, a execu\u00e7\u00e3o do objeto constando as altera\u00e7\u00f5es de localidades para as quais buscava aprova\u00e7\u00e3o, em substitui\u00e7\u00e3o de algumas cidades previstas no Plano de Trabalho, al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o acerca da impossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o do evento em Recife/PE, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter havido capta\u00e7\u00e3o integral dos recursos or\u00e7ados.  </p><p>8.16. Logo, da an\u00e1lise dos autos, e diante da altera\u00e7\u00e3o unilateral das localidades e da insufici\u00eancia de registros relacionados aos eventos, identifica-se o preju\u00edzo ao er\u00e1rio decorrente, tanto da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto, quanto da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>9.\tEm face das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que: </p><p>a)\tevidente a inocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o regime considerado (C\u00f3digo Civil, cujo prazo prescricional \u00e9 de dez anos, ou Lei 9.873/1999, com prazo de cinco anos) ; </p><p>b)\ta suposta desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica n\u00e3o se aplica ao caso, uma vez que o s\u00f3cio, juntamente com a entidade, foi responsabilizado mediante aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 286 do TCU; </p><p>c)\tdiante da altera\u00e7\u00e3o unilateral das localidades e da insufici\u00eancia de registros relacionados aos eventos conclui-se que n\u00e3o restou demonstrada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto.  </p><p>9.1.\tCom base nessas conclus\u00f5es, entende-se que o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido \u00e9 regular e v\u00e1lido e, no m\u00e9rito, \u00e0 m\u00edngua de novos elementos aptos a modificar os fundamentos daquele julgado, h\u00e1 que ser negado provimento ao recurso. </p><p>9.2.\tRegistre-se, por fim, que os recorrentes requerem a realiza\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o oral (pe\u00e7a 94, p. 36) por ocasi\u00e3o do julgamento, cabendo o seu deferimento nos termos do art. 168 do RI/TCU. A notifica\u00e7\u00e3o da parte acerca do deferimento de seu pedido deve ser realizada por meio da publica\u00e7\u00e3o das pautas das sess\u00f5es na imprensa oficial ou portal do Tribunal na internet e em excerto do Boletim do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos termos do art. 3\u00ba da Portaria TCU 239/2000 c/c art. 141, \u00a7 4\u00ba, do RITCU. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </b></p><p>10. Diante do exposto, com fundamento no artigo 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se: </p><p>a)\tconhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;  </p><p>b)\tdeferir o pedido de sustenta\u00e7\u00e3o oral feito pelas partes, nos termos regimentais; </p><p>c)\tcomunicar aos recorrentes, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo e \u00e0 Secretaria Especial de Cultura a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte\".</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Alexandre Henrique Moretti Cammarosano Kopczynski (353063/OAB-SP), Felipe Cecilio Filizola (252832/OAB-SP) e outros, representando Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP, Mauro Fragoso Peret Antunes e Paulo S\u00e9rgio Fragoso Peret Antunes. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROJETO ITINER\u00c2NCIA - TALENTO E ARTES DAS COMUNIDADES, FINANCIADO COM RECURSOS DA LEI ROUANET. IND\u00cdCIOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS \"NOTEIRAS\". PAGAMENTOS FEITOS \u00c0 PR\u00d3PRIA PROPONENTE. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. INOCORR\u00caNCIA DE PRESCRI\u00c7\u00c3O. LEGITIMIDADE PASSIVA. AUS\u00caNCIA DE DESCONSIDERA\u00c7\u00c3O DA PERSONALIDADE JUR\u00cdDICA. ALTERA\u00c7\u00c3O UNILATERAL DE LOCALIDADES E INSUFICI\u00caNCIA DE REGISTROS E IMPEDIR A CONSTATA\u00c7\u00c3O DA REALIZA\u00c7\u00c3O DOS EVENTOS. ARGUMENTOS IN\u00c1BEIS A ALTERAR O JULGADO RECORRIDO. N\u00c3O PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tInicialmente, registro que atuo nestes autos em sucess\u00e3o ao Ministro Raimundo Carreiro (art. 153 do RI/TCU) , sorteado na forma do art. 154, inciso I, do RI/TCU e dos arts. 21 e 22 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 175/2005 (pe\u00e7a 96) .</p><p>2.\tEm an\u00e1lise recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP e Mauro Fragoso Peret Antunes, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16506/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16506/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Min. Bruno Dantas (pe\u00e7a 77) , que julgou tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) em desfavor dos recorrentes, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do Projeto \"Itiner\u00e2ncia - Talento e Artes das Comunidades\" (Pronac 09-5196) , cujo objeto consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o cultural em sete cidades previamente definidas (Porto Alegre/RS, Campinas/SP, S\u00e3o Paulo/SP, Santo Andr\u00e9/SP, Campo Grande/MS, Sorocaba/SP e Recife/PE) , com a finalidade de resgatar a identidade cultural de cada regi\u00e3o, bem como de difundir a cultura pantaneira.</p><p>3.\tPresentes os requisitos de admissibilidade fixados nos arts. 32, inciso I e 33, da Lei 8.443/1992, imp\u00f5e-se o conhecimento do recurso, em conformidade com despacho proferido pelo Ministro Raimundo Carreiro \u00e0 pe\u00e7a 98.</p><p>4.\tApresentada a presta\u00e7\u00e3o de contas final em 4/3/2013, houve uma primeira manifesta\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o em 8/8/2013 (pe\u00e7a 2, p. 114) , posteriormente revisada em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise mais aprofundada do teor de den\u00fancia recebida pelo MinC. Ent\u00e3o, prevaleceram as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o 294/2014-COAPC/CGAAV/DIC/SEFIC/MinC, de 21/2/2014 (pe\u00e7a 2, p. 131-132) . </p><p>5.\tEsgotadas as medidas administrativas, foi instaurada a presente tomada de contas especial, confirmando a impugna\u00e7\u00e3o total de despesas por n\u00e3o cumprimento do objeto, no valor original de R$ 4.604.250,00, atribuindo-se a responsabilidade \u00e0 empresa proponente e seus s\u00f3cios. </p><p>6.\tJ\u00e1 no \u00e2mbito deste TCU, o Tribunal seguiu entendimento proferido pelo MPTCU, no sentido de que n\u00e3o obstante os eventos tenham sido realizados em localidades diversas das originalmente pactuadas, pela natureza do objeto, a consecu\u00e7\u00e3o regular de algumas de suas etapas poderiam ser admitidas como execu\u00e7\u00e3o parcial, o que permitiria o abatimento parcial do d\u00e9bito. Entretanto, promovidas as dilig\u00eancias \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, concluiu-se pela impossibilidade de acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o das etapas de Santo Andr\u00e9/SP, Campo Grande/MS e Sorocaba/SP, o que implicou na imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito integral e multa pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>7.\tNo presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis alegam: i) ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o; ii) aus\u00eancia de legitimidade passiva, por suposta e indevida aplica\u00e7\u00e3o da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica; iii) o ressarcimento do d\u00e9bito e a imputa\u00e7\u00e3o de multa importariam em enriquecimento sem causa do Estado; iv) \u00e9 poss\u00edvel atestar a regularidade das contas. </p><p>8.\tA Secretaria de Recursos, na proposta t\u00e9cnica transcrita no relat\u00f3rio, e com anu\u00eancia do <i>Parquet</i> especializado, manifesta-se pela rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais, ao considerar: i) inocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o regime considerado (C\u00f3digo Civil, cujo prazo prescricional \u00e9 de dez anos, ou Lei 9.873/1999, com prazo de cinco anos) ; ii) a suposta desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica n\u00e3o se aplica ao caso, uma vez que o s\u00f3cio, juntamente com a entidade, foi responsabilizado mediante aplica\u00e7\u00e3o da S\u00famula 286 do TCU; e iii) diante da insufici\u00eancia de registros relacionados aos eventos conclui-se que n\u00e3o restou demonstrada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do projeto.</p><p>9.\tAcolho o pronunciamento da Secretaria de Recursos, incorporando as an\u00e1lises por ela empreendidas a estas raz\u00f5es de decidir. </p><p>10.\tDe fato, a documenta\u00e7\u00e3o apresentada como atribu\u00edvel a tr\u00eas etapas realizadas em Santo Andr\u00e9/SP, Campo Grande/MS e Sorocaba/SP est\u00e1 eivada de irregularidades materiais e de nexo financeiro, que impedem o seu acolhimento. Nesse sentido, transcrevo excerto da an\u00e1lise empreendida pela Secretaria Instrutiva, <i>verbis</i>:</p><p>8.10. Foram constatados, ent\u00e3o, que na rela\u00e7\u00e3o de pagamentos houve uma grande concentra\u00e7\u00e3o de despesas em quatro empresas, a despeito de o projeto ter sido realizado, em tese, em tr\u00eas estados distintos. A pr\u00f3pria proponente emitiu in\u00fameras notas fiscais, figurando ao mesmo tempo como prestadora e tomadora de diversos servi\u00e7os. </p><p>8.11. Mais de 300 notas fiscais/recibos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 61 a 64) n\u00e3o descrevem com detalhes os materiais e servi\u00e7os fornecidos e suas quantidades, tampouco o local de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Foram identificadas comprova\u00e7\u00f5es de despesas mediante documenta\u00e7\u00e3o emitida por sociedades empres\u00e1rias de composi\u00e7\u00e3o assemelhada \u00e0 do pr\u00f3prio proponente ou localizadas no mesmo endere\u00e7o, o que caracteriza pagamento a si mesmo (autocontrato) . </p><p>8.12. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica nas cidades de Santo Andr\u00e9/SP, Sorocaba/SP e Campo Grande/MS, a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s da dilig\u00eancia revela eventos sem divulga\u00e7\u00e3o de m\u00eddia, pouqu\u00edssimas fotos dos eventos, fotos de apresenta\u00e7\u00e3o de uma banda de m\u00fasica local (pe\u00e7a 65, p. 126-130) n\u00e3o prevista no projeto cultural, entre outras irregularidades. Em que pese tais anomalias, os recorrentes n\u00e3o se manifestaram sobre elas. </p><p>8.13. Soma-se a tudo isso, o fato de n\u00e3o haver correla\u00e7\u00e3o de datas entre os pagamentos e algumas apresenta\u00e7\u00f5es. Isso porque foram identificados recursos do projeto cultural aplicados em sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 10/11/2011 (pe\u00e7a 65, p. 314) , com um \u00faltimo pagamento realizado ao ECAD em 25/11/2011. No entanto, as apresenta\u00e7\u00f5es, ocorreram em Santo Andr\u00e9 (27/11/2011) , Campo Grande (3/3/2012) e Sorocaba (30/3/2012) . </p><p>8.14. Em que pese as sucessivas requisi\u00e7\u00f5es por parte da proponente, foram negadas pelo MinC as solicita\u00e7\u00f5es de revis\u00e3o do valor total do projeto, de redu\u00e7\u00e3o das metas, de remanejamento das rubricas, bem como de substitui\u00e7\u00e3o de localidades.  </p><p>11.\tAn\u00e1lise detalhada empreendida pela Secex-TCE na documenta\u00e7\u00e3o juntada aos autos, identificou que a pr\u00f3pria proponente emitiu diversas notas fiscais, figurando ao mesmo tempo como prestadora e como tomadora de servi\u00e7os (pe\u00e7a 70, p. 6-7) , no valor total de <b>R$ 942.639,00</b>. Foram identificadas, ainda, despesas superfaturadas com alimenta\u00e7\u00e3o e despesas com refei\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Paulo, cidade onde n\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 70, p. 8) .</p><p>12.\tAl\u00e9m disso, apesar de as despesas com a banda Paralamas do Sucesso n\u00e3o ter sido, alegadamente, financiada com recursos do Pronac, at\u00e9 porque n\u00e3o estava prevista na proposta cultural, diversos gastos relacionados a transporte a\u00e9reo, hospedagem e alugu\u00e9is de vans e carro para a banda foram inclu\u00eddas na presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 63, p. 60 e 168-172) .</p><p>13.\tFicou caracterizada a atua\u00e7\u00e3o de empresas denominadas \"noteiras\", com a emiss\u00e3o de notas fiscais, faturas ou recibos emitidos por sociedades empres\u00e1rias cuja composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria \u00e9 assemelhada \u00e0s suas pr\u00f3prias, com pagamentos \"a si mesmo\", e o consequente aumento da remunera\u00e7\u00e3o paga \u00e0s produtoras, j\u00e1 contempladas com uma taxa de gerenciamento, o que \u00e9 corroborado, tamb\u00e9m, por pagamentos a pessoas jur\u00eddicas localizadas nos mesmos endere\u00e7os, o que denota que aquelas empresas s\u00e3o simples emissoras de documentos fiscais. </p><p>14.\tA respeito das referidas empresas \"noteiras\", transcrevo excerto de voto da lavra do Exmo. Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/721/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 721/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que cuidou de auditoria na Ancine efetuada com o objetivo de analisar a metodologia de an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de recursos p\u00fablicos destinados a projetos audiovisuais:</p><p>VII - Dos \"autocontratos\" e das empresas \"noteiras\".</p><p>A equipe de auditoria teria identificado a ocorr\u00eancia de tr\u00eas projetos com a indevida apresenta\u00e7\u00e3o de documentos n\u00e3o-fiscais, como supostos comprovantes de despesa, a exemplo de recibos emitidos por meras sociedades empres\u00e1rias em face de pagamentos por servi\u00e7os supostamente contratados.</p><p>Para pior, em dois desses projetos, as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0 Receita Federal teriam evidenciado a coincid\u00eancia de s\u00f3cios nos n\u00edveis m\u00e1ximos de representa\u00e7\u00e3o das aludidas empresas, ap passo que, no terceiro projeto, para al\u00e9m da coincid\u00eancia no quadro societ\u00e1rio, teria sido detectada a coincid\u00eancia nos endere\u00e7os da produtora e das duas empresas benefici\u00e1rios dos indigitados pagamentos.</p><p>Esse mecanismo teria sido conduzido sob o t\u00edtulo de \"autocontrato\", com a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos da empresa em seu pr\u00f3prio favor, permitindo o surgimento de empresas \"noteiras\", ante a emiss\u00e3o de notas fiscais de venda de mercadorias ou de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, sem a efetiva venda ou presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.</p><p>Essa irregularidade \u00e9 semelhante \u00e0 enfrentada pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, ao prolatar o Ac\u00f3rd\u00e3o 11.910/2011, quando imputou o correspondente d\u00e9bito apurado no projeto audiovisual conduzido pela Ancine, e, assim, no presente caso concreto, o TCU deve determinar: (i) a instaura\u00e7\u00e3o de tomadas de contas especiais espec\u00edficos para a apura\u00e7\u00e3o de eventuais d\u00e9bitos, ante a realiza\u00e7\u00e3o dos \"autocontratos\" com o eventual emprego de empresas \"noteiras\"; e (ii) a inclus\u00e3o pela Ancine, em seus normativos internos, diante das informa\u00e7\u00f5es acostadas \u00e0s Pe\u00e7as 239 e 240, da veda\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o, pelas proponentes, de pagamentos em seu pr\u00f3prio favor e, especialmente, de pagamentos a empresas com coincid\u00eancia entre os quadros societ\u00e1rios ou entre os endere\u00e7os empresariais, al\u00e9m de endere\u00e7os incompat\u00edveis com a atividade exercida, devendo atentar, ainda, para a adicional observ\u00e2ncia ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4835/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4835/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>15.\tOutra indica\u00e7\u00e3o de que a proponente se utilizou desse mecanismo il\u00edcito de execu\u00e7\u00e3o de despesas encontra-se no fato de que a empresa MGB Promo\u00e7\u00e3o e Eventos, que sozinha totalizou R$ 538.700,00 em emiss\u00e3o de notas, n\u00e3o possu\u00eda empregados cadastrados no exerc\u00edcio de 2010 e 2011 (anos em que o servi\u00e7o foi prestado) , conforme informa\u00e7\u00f5es RAIS/DGI (pe\u00e7a 69) , e a empresa Mega Cenografia Ltda, que totalizou despesas de R$ 371.821,63, contava com apenas um empregado.</p><p>16.\tAl\u00e9m disso, os documentos fiscais emitidos pela MP Cultura e Arte, que possui a mesma composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da proponente, e pela ML Planejamento de Eventos e Marketing Social Ltda., <b>empresa proponente</b>, que passou a ser designada por Mauro Fragoso Peret Antunes Artes e Cultura - EPP, totalizaram R$ 1.233.139,00.</p><p>17.\tEm acr\u00e9scimo, conforme jurisprud\u00eancia do TCU, a empresa individual n\u00e3o ostenta personalidade diversa e separada do titular, constituindo-se como \u00fanica pessoa com \u00fanico patrim\u00f4nio, sendo assim despicienda a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica para a condena\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de respons\u00e1vel empres\u00e1rio individual e da respectiva firma, o que desde j\u00e1 afasta a alega\u00e7\u00e3o recursal de indevida desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica por parte do Tribunal. Nessa vertente, cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1156/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1156/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman, 3.201/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Aroldo Cedraz, 8.597/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Jorge Oliveira e 5.246/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Benjamin Zymler.  </p><p>18.\tAo fim e ao cabo, os recorrentes n\u00e3o lograram desconstituir as irregularidades constatadas na presta\u00e7\u00e3o de contas do Pronac 09-5196, cujas principais passo a resumir:</p><p>\ti) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0s empresas MP Cultura e Arte Ltda. de mesma composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da proponente, e \u00e0 pr\u00f3pria proponente, no valor de total de R$ 1.233.139,00, o que caracteriza autocontrato;</p><p>\tii) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0s empresas MGB Promo\u00e7\u00e3o e Eventos Ltda. e Mega Cenografia Ltda., no valor total de R$ 910.521,63, com ind\u00edcios de se tratar de empresas \"noteiras\", uma vez constatada a aus\u00eancia de estrutura operacional para os servi\u00e7os supostamente prestados;</p><p>\tiii) exist\u00eancia de cerca de 300 notas fiscais/recibos constantes da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 61 a 64) , sem a descri\u00e7\u00e3o m\u00ednima para a correta caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais/servi\u00e7os fornecidos e suas quantidades, e sem a indica\u00e7\u00e3o do local de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;</p><p>\tiv) emiss\u00e3o de notas fiscais em sequ\u00eancia pela pr\u00f3pria proponente, indicando que a empresa se prestava apenas \u00e0 emiss\u00e3o de notas fiscais para os seus pr\u00f3prios projetos culturais, e daquelas de mesma composi\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria, configurando atua\u00e7\u00e3o de empresa \"noteira\";</p><p>\tv) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos a t\u00edtulo de refei\u00e7\u00f5es no valor total de R$ 72.712,70, representando acr\u00e9scimo superior a 300% do aprovado, de R$ 21.440,00;</p><p>\tvi) realiza\u00e7\u00e3o de despesas estranhas ao objeto do projeto cultural, relacionadas ao show da Banda Paralamas do Sucesso;</p><p>\tvii) redu\u00e7\u00e3o, sem autoriza\u00e7\u00e3o do MinC, do tempo de dura\u00e7\u00e3o dos eventos supostamente realizados nas cidades de Santo Andr\u00e9/SP, Sorocaba/SP e Campo Grande/MS, limitando-se a apresenta\u00e7\u00f5es com no m\u00e1ximo quatro horas de dura\u00e7\u00e3o, quando o previsto era superior a dez horas por localidade;\t</p><p>\tix) ind\u00edcio de simula\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o do evento na cidade de Santo Andr\u00e9/SP, ante a falta de comprova\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o do evento e not\u00edcias a respeito em pesquisa realizada;</p><p>\tx) ind\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o do evento na cidade de Campo Grande/MS, em raz\u00e3o das fotos apresentarem p\u00fablico inferior a 100 pessoas, quando o p\u00fablico esperado era de 15.000 pessoas (pe\u00e7a 59, p. 4) ;</p><p>\txi) impossibilidade de aceita\u00e7\u00e3o de despesas cuja execu\u00e7\u00e3o se deu at\u00e9 10/11/2011, para justificar a realiza\u00e7\u00e3o dos eventos nas cidades de Santo Andr\u00e9 (27/11/2011) , Campo Grande (3/3/2012) e Sorocaba (30/3/2012) , uma vez que qualquer eventual apresenta\u00e7\u00e3o que possa ter ocorrido nessas cidades, se de fato ocorreram, comprovadamente n\u00e3o foram financiadas com recursos do Pronac 09-5196.</p><p>19.\tAnuindo com as demais an\u00e1lises empreendidas pela Secretaria de Recursos, notadamente quanto \u00e0 aus\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, seja qual for o crit\u00e9rio utilizado (decenal ou quinquenal) , manifesto concord\u00e2ncia coma a proposta alvitrada, no sentido de conhecer do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p>20.\tFace ao exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 2 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795088", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=795088", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}