{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2537256", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4754/2022 ATA 30/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4754", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "30/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os pedidos de reexame interpostos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e por Cezar Antonio Fortaleza, ex-servidor do MPF, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, por meio do qual este Tribunal, entre outras medidas, considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria, negando o respectivo registro, em raz\u00e3o do percebimento indevido de parcela relativa \u00e0 vantagem de \"op\u00e7\u00e3o\". </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992 e nos arts. 285, caput, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico do RI/TCU, conhecer dos recursos de pedido de reexame interpostos para, no m\u00e9rito, dar-lhes provimento parcial, mantendo a negativa de registro do ato concess\u00f3rio de aposentadoria do Sr. Cezar Antonio Fortaleza, com suspens\u00e3o de efic\u00e1cia das determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 1.7, \"b.1\" e \"b.2\" do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, enquanto vigentes as senten\u00e7as proferidas nos processos n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400 ou n\u00ba 1005757-89.2020.4.01.0000, atualmente em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, e pendentes de tr\u00e2nsito em julgado; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. nos termos do art. 262 do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que acompanhe o desenrolar dos processos judiciais referidos no item 9.1 e, caso sobrevenha a desconstitui\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o da efic\u00e1cia das senten\u00e7as proferidas nas citadas a\u00e7\u00f5es, d\u00ea imediato cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 1.7, \"b.1\" e \"b.2\", do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dar conhecimento deste ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando a respectiva c\u00f3pia, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Cezar Antonio Fortaleza e aos demais interessados, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o virtual https://www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedidos de reexame interpostos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal  e por Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza, ex-servidor do MPF, contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 9.020/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, que teve como relator o Ministro Bruno Dantas.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/08/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessados: Cezar Antonio Fortaleza (XXX.919.381-XX).<br>3.2. Recorrentes: Cezar Antonio Fortaleza (XXX.919.381-XX); Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (03.636.198/0001-92).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01893120219\" target=\"_blank\">018.931/2021-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2554356", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1898/2023 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2023", "numero": "1898", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Inicialmente, reproduzo a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7a 34) , que contou com o endosso do Secret\u00e1rio Substituto da unidade t\u00e9cnica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7as 35 e 36) .</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">1.\tTrata-se de pedidos de reexame interpostos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (pe\u00e7a 17) e por Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza (pe\u00e7as 12 a 16) , ex-servidor do MPF, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 8) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p>ACORDAM, com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 17, inciso III, 143, inciso II, 260 e 262 do Regimento Interno/TCU, <b>em considerar ilegal e negar registro ao ato de aposentadoria em favor do interessado identificado no item 1.1</b> e expedir os comandos discriminados no item 1.7. </p><p>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1893120219\" target=\"_blank\">Processo 018.931/2021-9</a> (APOSENTADORIA) </p><p>1.1. Interessado: Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza (XXX.919.381-XX) </p><p>1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal </p><p>1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas </p><p>1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p>1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) . </p><p>1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1. </p><p>1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p>a) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p><b>b) determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade respons\u00e1vel pela concess\u00e3o que</b>: </p><p><b>b.1) fa\u00e7a cessar, no prazo de quinze dias, os pagamentos decorrentes da parcela ora impugnada, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; </b></p><p><b>b.2) no prazo de trinta dias, emita novo ato de aposentadoria livre da irregularidade apontada, disponibilizando-o a este Tribunal por meio do Sistema e-Pessoal; </b></p><p>c) no prazo de trinta dias, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, comprovante da data em que o interessado tomou conhecimento deste ac\u00f3rd\u00e3o; </p><p>d) remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o/entidade respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p> (grifos acrescidos) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p class=\"list_Paragraph\">O ato de aposentadoria do interessado, Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza, foi julgado ilegal, em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela vulgarmente conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" (vide ato de pe\u00e7a 3) .</p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. Sobre o instituto da \"op\u00e7\u00e3o\", o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) , elaborou, em seu voto revisor, cujas raz\u00f5es foram integralmente acolhidas pela relatora, Excelent\u00edssima Senhora Ministra Ana Arraes, did\u00e1tico e esclarecedor hist\u00f3rico, o qual ser\u00e1 apresentado abaixo, com alguns ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es.</p><p><b>Da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"</b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p>2.3. \tEra um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o. </p><p>2.4.\tA vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo. </p><p>2.5.\tAparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</p><p>Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei n\u00ba 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes:    </p><p>.................................................................................................................................................</p><p> \u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</p><p>2.6. \tIgual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) . </p><p>2.7.\tA legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao \"optante\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.</p><p>2.8.\tO Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem \"representa\u00e7\u00e3o mensal\" no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%. </p><p>2.9.\tA Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992. </p><p>2.10.\tAssim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a \"op\u00e7\u00e3o\" passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>2.11.\tA Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo:</p><p>Lei 8.911/1994</p><p>\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.\"</p><p>2.12.\tA remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal.</p><p>2.13.\tAs altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</p><p>2.14.\tJ\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a \"op\u00e7\u00e3o\" como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o.</p><p>2.15.\tNo \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a \"op\u00e7\u00e3o\" equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p>2.16.\tImportante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </p><p>2.17.\tS\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (<i>vide</i> par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades.</p><p>2.18.\tNesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a \"op\u00e7\u00e3o\" - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo.</p><p>2.19.\tAs vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza <i>pro labore faciendo</i>, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno etc.) .<b> </b>Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.<b> </b></p><p>2.20.\tUma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (<i>in </i>Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</p><p>2.21\tA Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</p><p>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos.                    \u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos.                   \u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o <b>direito de op\u00e7\u00e3o</b>  (grifos acrescidos) .</p><p>2.22.\t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba <i>supra</i>, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\".      </p><p>2.23.\tA composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do <i>caput</i><b> </b>dependia<b> </b>do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada.</p><p>2.24.\tSe ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo.</p><p>2.25.\tVeja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o \"direito de op\u00e7\u00e3o\".</p><p>2.26.\tO \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do <i>caput</i><b> </b>ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990. </p><p>2.27.\tNessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade. </p><p>2.28.\tContudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do <i>caput</i>, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva,<b> </b>a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela \"op\u00e7\u00e3o\". Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada. </p><p>2.29.\tIsso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</p><p>2.30.\tTodavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de \"quintos\", dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>2.31.\tA raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o <i>bis in idem</i><b> </b>nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade. </p><p>2.32.\tN\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos \"quintos\" cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a \"op\u00e7\u00e3o\". Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos \"quintos\", pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</p><p>2.33.\tQuando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 (\"quintos\"/\"d\u00e9cimos\") e 192 da Lei 8.112/1990.  Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</p><p>2.34.\tApesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, <b>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" - quando prevista em lei - com a vantagem dos \"quintos\", <i>ex vi </i>do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</b></p><p>2.35.\tMas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, <b>todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998</b> (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) <b>n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</b></p><p>2.36.\tAdemais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </p><p>2.37. \tPortanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</p><p>2.38.\t\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </p><p>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no <i>caput</i> exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</p><p>2.39.\tAssim, <b>os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.40.\tDe mais a mais, a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) . Ressalva-se, na hip\u00f3tese, as gratifica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral, criadas ap\u00f3s a jubila\u00e7\u00e3o do servidor com direito \u00e0 paridade de proventos, desde que n\u00e3o tenham natureza <i>pro labore faciendo</i>.    </p><p><b>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</b></p><p>2.41.\tPois bem. Analisando-se o ato de aposentadoria em quest\u00e3o (pe\u00e7a 3) , podem-se extrair as seguintes informa\u00e7\u00f5es: Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza conta com 40 anos e 18 dias de tempo de servi\u00e7o, sendo que a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 26/3/2018, com fundamento na EC 47/2005. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998; </p><p>2.42.\tDestarte, a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal porque houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo.\t   </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.\tReiteram-se os exames de admissibilidade realizados pelo Sar/Serur (pe\u00e7as 18 e 19) , que opinou pelo conhecimento do recurso, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos do caput e dos itens 1.7, b, b.1 e b.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Raimundo Carreiro, mediante despachos de pe\u00e7as 24 e 27, concordou com os exames de admissibilidade realizados por esta unidade t\u00e9cnica. </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>             Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>Constitui objeto do presente recurso definir se:</p><p>a) houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia, do direito adquirido e da irredutibilidade de proventos; </p><p>b) h\u00e1 delibera\u00e7\u00e3o judicial que obriga o \u00f3rg\u00e3o de origem ao pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"; </p><p>c) houve ofensa \u00e0 EC 20/1998; </p><p>d) houve a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a op\u00e7\u00e3o at\u00e9 28/1/1999; e</p><p>e) deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p><b>5. Da viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia, do direito adquirido e da irredutibilidade de proventos</b></p><p>5.1\tOs recorrentes aduzem que houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia, do direito adquirido e da irredutibilidade de proventos, com base nos seguintes argumentos: </p><p>5.2. \tAo tempo da concess\u00e3o da aposentadoria, vigorava o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>-TCU, item 9.3.1, que assegurava, no momento da aposentadoria, a concess\u00e3o da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", prevista no art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tivessem satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990, ainda que n\u00e3o implementados os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</p><p>5.3. \tEsse Tribunal se manifestou no mesmo sentido no \u00e2mbito dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1309/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1309/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>, n\u00ba 1.567/2006-Plen\u00e1rio, n\u00ba 990/2007-Plen\u00e1rio, n\u00ba 663/2008-Plen\u00e1rio, n\u00ba 1.277/2008- Plen\u00e1rio e n\u00ba 1.870/2005-Plen\u00e1rio. </p><p>5.4. \tAssim, em observ\u00e2ncia estrita \u00e0 jurisprud\u00eancia ent\u00e3o firmada com a publica\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, todos os atos de aposentadoria concedidos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, nos quais os servidores tenham implementado os requisitos constantes do art. 193 da Lei 8.112/90 at\u00e9 18/1/1995, foram publicados com a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\". </p><p>5.5. \tOcorre que, posteriormente, como acima j\u00e1 delineado, depois de perpassados quase quinze anos de aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado em referida decis\u00e3o colegiada, o que tem sido objeto de cumprimento por parte desta Administra\u00e7\u00e3o ao longo de todo esse interregno, o TCU, por meio do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599/2019, mudou seu entendimento e passou a entender que, depois da publica\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, que inseriu o par\u00e1grafo segundo no art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, n\u00e3o mais se pode conceber a incid\u00eancia, na aposentadoria, da vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, porquanto a nova regra constitucional previu que \"os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a remunera\u00e7\u00e3o do respectivo servidor, no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o\". </p><p>5.6. \tEm supera\u00e7\u00e3o de paradigma firmado por anos, o TCU passou a entender que, com o advento da EC 20/1998, o Poder Constituinte Derivado estipulou um limitador a ser observado por ocasi\u00e3o da concess\u00e3o de aposentadorias e pens\u00f5es, qual seja, a remunera\u00e7\u00e3o do servidor no cargo efetivo, de sorte que nenhum servidor, a partir de ent\u00e3o, poder\u00e1, por ocasi\u00e3o de sua aposentadoria, adquirir proventos em valores que sobejem o montante que recebia a t\u00edtulo de remunera\u00e7\u00e3o na ativa. </p><p>5.7. \tAduzem que o alcance do entendimento esposado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> se limitaria at\u00e9 o dia 16/12/1998, haja vista que a incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00f5es acarretaria descumprimento do art. 40, \u00a7 2\u00ba, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, fundado na solidariedade, na contributividade e o equil\u00edbrio financeiro e atuarial, embasados, estes, no art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>5.8. \tA partir de ent\u00e3o, a Corte passou a negar registro a todos os atos de aposentadoria em cujos proventos se encontre inclusa a parcela \"op\u00e7\u00e3o\" sem o implemento dos requisitos de aposentadoria at\u00e9 16/12/1998, determinando a exclus\u00e3o de referida verba e dispensando a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos de boa-f\u00e9, com fundamento no seu Enunciado de S\u00famula n\u00ba 106. Devolveu, pois, os atos de aposentadoria para fins de retifica\u00e7\u00e3o, nos termos do novo entendimento firmado naquele Colegiado. </p><p>5.9. \tIntenta-se a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do referido entendimento, a fim de que ele seja aplicado com efeito <i>pro futuro</i>, apenas no que diz respeito \u00e0s aposentadorias cujos atos de concess\u00e3o tenham sido publicados em momento posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 1.599/2019. </p><p>5.10. \tEsta medida coaduna-se com a o princ\u00edpio da confian\u00e7a, ao qual se entende, <i>data maxima v\u00eania</i>, que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e, bem assim, essa Corte de Contas - deve se submeter, sobretudo tendo em vista que a publica\u00e7\u00e3o do ato de aposenta\u00e7\u00e3o, ora em an\u00e1lise, ocorreu em absoluta conson\u00e2ncia com o entendimento jurisprudencial por mais de uma d\u00e9cada firmado nesse Tribunal. </p><p>5.11. \tObjetiva-se, com isso, que o ato de concess\u00e3o de aposentadoria do servidor ora interessado n\u00e3o seja atingido com o novo entendimento aplicado por esse Tribunal em verdadeira mudan\u00e7a de paradigma \u00e0 jurisprud\u00eancia por anos firmada em seu \u00e2mbito, como meio de observ\u00e2ncia, sobretudo, da seguran\u00e7a jur\u00eddica dos atos processuais como um todo. </p><p>5.12. \tA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu art. 5\u00ba, inciso XXXVI, preconiza que \"a lei n\u00e3o prejudicar\u00e1 o direito adquirido, a coisa julgada e o ato jur\u00eddico perfeito\". </p><p>5.13. \tNo caso <i>ora sub examine</i>, o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, na medida em que inaugurou nova norma incidente sobre a aposenta\u00e7\u00e3o dos servidores, depois de quatorze anos entendendo de maneira diversa, ao n\u00e3o trazer modula\u00e7\u00e3o no sentido de aplicar o novo entendimento t\u00e3o somente aos novos pedidos de aposentadoria firmados depois da publica\u00e7\u00e3o de seus termos, implica, <i>data venia</i>, preju\u00edzo ao direito adquirido dos servidores cujos atos de aposenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram devidamente publicados pela Administra\u00e7\u00e3o, nada obstante ainda n\u00e3o analisados pela Corte de Contas, nos termos constitucionais e em observ\u00e2ncia aos tr\u00e2mites do ato administrativo de natureza complexa. </p><p>5.14.\t Referido entendimento acarreta, ainda, preju\u00edzo ao Princ\u00edpio do <i>Tempus Regit Actum</i>. \u00c0 luz do Direito Previdenci\u00e1rio, segundo o Princ\u00edpio do <i>Tempus Regit Actum</i>, a norma - e, aqui, entende-se, incide, igualmente, a jurisprud\u00eancia - que se aplica ao ato de aposentadoria \u00e9 aquela vigente \u00e0 \u00e9poca da implementa\u00e7\u00e3o dos requisitos para a aposenta\u00e7\u00e3o, independentemente de posterior modifica\u00e7\u00e3o ou revoga\u00e7\u00e3o. Trata-se de sobre princ\u00edpio no \u00e2mbito de referido ramo do Direito P\u00fablico, a qual predomina e rege a compreens\u00e3o dos benef\u00edcios em esp\u00e9cie, no caso, a aposentadoria. </p><p>5.15. \tNas palavras de Jos\u00e9 Afonso da Silva, \"a seguran\u00e7a jur\u00eddica consiste no conjunto de condi\u00e7\u00f5es que tornam poss\u00edvel \u00e0s pessoas o conhecimento antecipado e reflexivo das consequ\u00eancias diretas de seus atos e de seus fatos \u00e0 luz da liberdade reconhecida\". Segundo o autor, uma relevante condi\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica consiste na certeza, ainda que n\u00e3o absoluta, mas na certeza de que os indiv\u00edduos t\u00eam de que as rela\u00e7\u00f5es realizadas sob o imp\u00e9rio de uma norma devem perdurar ainda quando referida norma seja por outra substitu\u00edda. </p><p>5.16. \tAssim, com base na legitimidade dos atos administrativos, na seguran\u00e7a jur\u00eddica sob aspectos da estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a, entende-se, <i>data m\u00e1xima v\u00eania</i>, que n\u00e3o se mostra juridicamente poss\u00edvel que o direito do servidor que tenha implementado os requisitos para aposentadoria com base nas regras e, sobretudo, na jurisprud\u00eancia anteriormente e por anos vigentes no TCU seja atingido por entendimento recente que irradie os seus efeitos retroativamente. </p><p>5.17. \tSubmeter o servidor que j\u00e1 se aposentou mediante ato administrativo inaugural emanado da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e sujeito ao exame por ato de registro desse Tribunal de Contas - nos tr\u00e2mites regulares do ato complexo, a um novo e vanguardista entendimento que implique inexor\u00e1vel e substancial redu\u00e7\u00e3o remunerat\u00f3ria em seus proventos de aposentadoria constitui viola\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, mas n\u00e3o s\u00f3. </p><p>5.18. \tAcarreta-se, com isso, vulnera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, ao princ\u00edpio da isonomia e \u00e0 regra do direito adquirido previstos no art. 5\u00ba, inciso XXXVI da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>5.19. \tIsso porque, uma vez adquirido o direito \u00e0 \u00e9poca em que vigorava a respectiva lei sobre o qual ele se fundava, \u00e9 ele exercit\u00e1vel a qualquer tempo, mesmo depois da revoga\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica em que se baseia. </p><p>5.20. \tSendo assim, o ato de aposentadoria reputado nulo no voto emanado de Vossa Excel\u00eancia, consubstanciado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5058/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5058/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, merece reparo, porquanto concedida a aposenta\u00e7\u00e3o anteriormente ao novel entendimento exarado pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 1.599, de 2019, e fundamentado na jurisprud\u00eancia mais que consolidada e por 14 (quatorze) anos aplicada por essa Corte de Contas, desde 30/11/2005, quando publicado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p>5.21. \tEntende-se, pois, com rela\u00e7\u00e3o a esses servidores, que exerceram fun\u00e7\u00e3o comissionada por cinco anos continuados ou dez interpolados at\u00e9 19/01/1995, a referida parcela se encontra definitivamente incorporada aos respectivos proventos de aposentadoria. </p><p>5.22. \tN\u00e3o se pode admitir que altera\u00e7\u00e3o de entendimento colha automaticamente situa\u00e7\u00f5es individuais devidamente constitu\u00eddas de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o vigente \u00e0 \u00e9poca da feitura do respectivo ato administrativo, sob pena de perpetua\u00e7\u00e3o da inseguran\u00e7a jur\u00eddica e m\u00e1cula ao princ\u00edpio da confian\u00e7a e ao direito subjetivo dos servidores que na situa\u00e7\u00e3o se encontrem, como o servidor, ora interessado. </p><p>5.23. \tNesse sentido, n\u00e3o se podem excluir, dos proventos de aposentadoria do interessado, os valores relativos \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\".</p><p>An\u00e1lise:</p><p>5.24. \tConforme visto no hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o de que a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal deveu-se, unicamente, ao exame da legisla\u00e7\u00e3o referente ao instituto da \"op\u00e7\u00e3o\". </p><p>5.25. \tNo que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei, e n\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia. Sobre o tema, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo: </p><p> (...) o juiz tem o dever de se rebelar, de reagir, de n\u00e3o ceder, de reafirmar a sua independ\u00eancia, pois \u00e9 isto que a humanidade, que debru\u00e7ou sobre o direito toda a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, espera dele. Um juiz que, por conveni\u00eancia, se curva ao entendimento de outros ju\u00edzes, proferindo decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; que, por comodidade, aplica uma lei que fere a Constitui\u00e7\u00e3o ou algum preceito dos direitos humanos ou direitos fundamentais; que, por receio de qualquer natureza ou medo, acaba cumprindo uma \"ordem\" ilegal; ou que, meramente, se abst\u00e9m de \"denunciar\" as amea\u00e7as que sofra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua independ\u00eancia; que n\u00e3o exerce com liberdade e responsabilidade as suas atribui\u00e7\u00f5es, deixa de ser digno da fun\u00e7\u00e3o que exerce, perde, enfim, na ess\u00eancia, a designa\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico magistrado e quem perde com isto \u00e9 toda a sociedade (in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 107-108) </p><p>5.26. \tAcrescente-se a doutrina de Mauro Schiavi: </p><p>Hodiernamente se exige uma postura mais ativa do Juiz para garantir os resultados pr\u00e1ticos do processo. A efetividade do processo depende n\u00e3o s\u00f3 de um Juiz imparcial e independente, mas, tamb\u00e9m, de um magistrado <b>mais ousado</b>, comprometido com a <b>justi\u00e7a</b> e com os resultados \u00fateis do processo (in Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 698) . </p><p>5.27. \tCorroborando essas ideias, registra-se o conselho de Benedito Calheiros Bonfim: </p><p>A d\u00f3cil submiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia estiola o esp\u00edrito criador do advogado e do juiz. S\u00e3o os descontentes e os inconformados os propulsores do progresso, racioc\u00ednio v\u00e1lido tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia do Direito (in Conselhos aos jovens advogados, 3\u00aa Ed., Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2012, p. 187) . </p><p>5.28. \tDe fato, a democracia se faz com respeito \u00e0 diferen\u00e7a e com diverg\u00eancias. Assim, continua F\u00e1bio Konder Comparato: </p><p>A independ\u00eancia funcional da magistratura, assim entendida, \u00e9 uma garantia institucional do regime <b>democr\u00e1tico</b>. O conceito institucional foi elaborado pela doutrina publicista alem\u00e3 \u00e0 \u00e9poca da Rep\u00fablica de Weimar, para designar as fontes de organiza\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurar o respeito aos direitos subjetivos fundamentais, declarados na Constitui\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) (<i>apud</i> Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo, <i>in</i> O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 114) . </p><p>5.29. \tObserva-se que a submiss\u00e3o dos ju\u00edzes somente \u00e0 lei n\u00e3o \u00e9 uma idiossincrasia do Direito brasileiro, mas encontra resson\u00e2ncia na Alemanha, na \u00c1ustria, na Dinamarca, na Espanha, na Fran\u00e7a, na Gr\u00e9cia, na Irlanda, na It\u00e1lia e em Portugal, conforme pontuam Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo: </p><p>Na Alemanha, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que \"os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei\" (art. 97) . Na \u00c1ustria, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias\" (art. 87) . Na Dinamarca, \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es os magistrados devem se conformar \u00e0 lei\" (art. 64) . Na Espanha, \"A justi\u00e7a emana do povo e ela \u00e9 administrada em nome do rei por ju\u00edzes e magistrados que constituem o poder judici\u00e1rio e s\u00e3o independentes, inamov\u00edveis, respons\u00e1veis e submetidos exclusivamente ao imp\u00e9rio da lei\" (art. 117) . H\u00e1 tamb\u00e9m norma dispondo que \"Toda pessoa tem o direito de obter a prote\u00e7\u00e3o efetiva dos ju\u00edzes e tribunais para exercer seus direitos e seus interesses leg\u00edtimos, sem que em nenhum caso esta prote\u00e7\u00e3o possa lhe ser recursada\" (art. 24) . </p><p>No mesmo p\u00f3rtico, o ordenamento jur\u00eddico franc\u00eas prev\u00ea: \"O presidente da Rep\u00fablica \u00e9 garante da independ\u00eancia da autoridade judici\u00e1ria. Ele \u00e9 assistido pelo Conselho superior da magistratura. Uma lei org\u00e2nica traz estatuto dos magistrados. Os magistrados de carreira s\u00e3o inamov\u00edveis\" (art. 64) . Na Gr\u00e9cia, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o no sentido de que: \"A justi\u00e7a \u00e9 composta por tribunais constitu\u00eddos de magistrados de carreira que possuem independ\u00eancia funcional e pessoal\" (art. 87-1) e de que \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os magistrados s\u00e3o submetidos somente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis; eles n\u00e3o s\u00e3o, em nenhum caso, obrigados a se submeter a disposi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\" (art. 87-2) . Na Irlanda, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias e submetidos somente \u00e0 presente Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (art. 35-2) . Na It\u00e1lia: \"A justi\u00e7a \u00e9 exercida em nome do povo. Os ju\u00edzes se submetem apenas \u00e0 lei\" (art. 101) . Em Portugal, \"os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis. Eles n\u00e3o poder\u00e3o ser multados, suspensos, postos em disponibilidade ou exonerados de suas fun\u00e7\u00f5es fora dos casos previstos pela lei\" (art. 218-1) . E mais: \"os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser tidos por respons\u00e1veis de suas decis\u00f5es, salvo exce\u00e7\u00f5es consignadas na lei\" (art. 218-2) (in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p.115) . </p><p>5.30. \tAnte esses ponderosos argumentos, entende-se que este Tribunal deve interpretar o regramento da \"op\u00e7\u00e3o\" de acordo com as regras de Hermen\u00eautica, e n\u00e3o guiado por precedentes jurisprudenciais oscilantes e superados, que n\u00e3o informam um norte seguro a ser seguido. Nesse sentir, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia. </p><p>5.31. \tAdemais, observa-se que a jurisprud\u00eancia deste tribunal sedimentou-se no sentido da irregularidade do pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o juntamente com quintos, conforme se extrai de centenas de julgados desta Casa, trazendo-se, a t\u00edtulo meramente ilustrativo, os seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os: 1.255/2020, Relator Marcos Bemquerer; 2.793/2019, Relatora Ana Arraes; e 2.646/2019, Relator Vital do R\u00eago - todos do Plen\u00e1rio; 6.860/2020, Relator Benjamin Zymler; 6.696/2020, Relator Walton Alencar Rodrigues; e 6.674/2020, Relator Weder de Oliveira - todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.731/2020, Relator Andr\u00e9 de Carvalho; 6.574/2020, Relator Augusto Nardes; e 6.178/2020, Relator Raimundo Carreiro - todos da 2\u00aa C\u00e2mara. </p><p>5.32. \tSobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) . </p><p>5.33. \tAssim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o. </p><p>5.34. \tNessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria (cf., e.g., <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2482/2007/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2482/2007-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Augusto Nardes) , raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ato jur\u00eddico perfeito, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato. </p><p>5.35. \tA prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES: </p><p>APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </p><p>5.36. \tNo caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica ou de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a. </p><p>5.37. \tQuanto \u00e0 boa-f\u00e9 do interessado, tenha-se presente que foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p>5.38. \t\u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de pens\u00e3o civil na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </p><p>5.39. \tA aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </p><p>5.40. \tPortanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria. </p><p>5.41. \t\u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) : </p><p>Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) . </p><p>5.42. \tA modula\u00e7\u00e3o adotada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> ocorreu, t\u00e3o somente, para os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3: </p><p>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro. </p><p>5.43. \tOra, no caso em reexame, o ato administrativo \u00e9 prec\u00e1rio, vez que n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 interessada. </p><p>5.44. \tDemais disso, n\u00e3o se examina norma de conte\u00fado indeterminado, conforme previsto no art. 1\u00ba da Lei 13.655/2018, que promoveu altera\u00e7\u00e3o na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Brasileiro. </p><p>5.45. \tNo que tange ao argumento da viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da irredutibilidade dos proventos, destaca-se, ainda, que, de acordo com o e. STF, n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de proventos caso alguma parcela/vantagem esteja sendo paga ao arrepio da lei, nos termos do entendimento proferido no \u00e2mbito do MS 25.552, de relatoria da Ministra C\u00e1rmen L\u00facia, <i>verbis</i>: </p><p>EMENTA: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. ATO DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. APOSENTADORIA DE MAGISTRADO.[...]. DECAD\u00caNCIA ADMINISTRATIVA E OFENSA AO PRINC\u00cdPIO DA IRREDUTIBILIDADE DE SAL\u00c1RIOS N\u00c3O CONFIGURADAS. [...]3. O Supremo Tribunal Federal pacificou entendimento de que, sendo a aposentadoria ato complexo, que s\u00f3 se aperfei\u00e7oa com o registro no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o prazo decadencial da Lei n. 9.784/99 tem in\u00edcio a partir de sua publica\u00e7\u00e3o. Aposentadoria do Impetrante n\u00e3o registrada: inocorr\u00eancia da decad\u00eancia administrativa. 4. A redu\u00e7\u00e3o de proventos de aposentadoria, quando concedida em desacordo com a lei, n\u00e3o ofende o princ\u00edpio da irredutibilidade de vencimentos. Precedentes. 5. Seguran\u00e7a denegada (grifos acrescidos) . </p><p>5.46. \tQuanto ao art. 2\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, XIII, da Lei 9.784/1999, o qual veda a aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o, \u00e9 de se ter presente que o TCU disp\u00f5e de Lei Org\u00e2nica e Regimento Interno, sendo que a Lei do Processo Administrativo pode ser aplicada naquilo que for compat\u00edvel com o regramento pr\u00f3prio desta Corte de Contas. </p><p>5.47. \tNessa senda, \u00e9 de se ressaltar que o art. 260, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal assim disp\u00f5e: </p><p>\u00a7 2\u00ba O ac\u00f3rd\u00e3o que considerar legal o ato e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa e poder\u00e1 ser revisto de of\u00edcio pelo Tribunal, com a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do benefici\u00e1rio do ato, dentro do prazo de cinco anos da aprecia\u00e7\u00e3o, se verificado que o ato viola a ordem jur\u00eddica, ou a qualquer tempo, no caso de comprovada m\u00e1-f\u00e9. </p><p>5.48. \tNesse quadro, o argumento de que teria havido viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o retroativa de nova interpreta\u00e7\u00e3o deve ser recha\u00e7ado por tr\u00eas raz\u00f5es: </p><p>i) n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido \u00e0 exegese; </p><p>ii) n\u00e3o houve o registro do ato inicial de aposentadoria do interessado, de tal arte a n\u00e3o se aplicar a m\u00e1xima de que a \"modifica\u00e7\u00e3o posterior de jurisprud\u00eancia n\u00e3o alcan\u00e7aria as situa\u00e7\u00f5es consolidadas \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior\". Isto porque poder-se-ia falar em situa\u00e7\u00e3o consolidada apenas quando o ato de concess\u00e3o recebe o registro do TCU, por ser ato complexo; </p><p>iii) o ac\u00f3rd\u00e3o que julgar legal o ato de aposentadoria e determinar o seu registro n\u00e3o faz coisa julgada administrativa, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 260 do Regimento Interno deste Tribunal. </p><p>5.49. \tDemais disso, n\u00e3o se examina norma de conte\u00fado indeterminado, conforme previsto no art. 1\u00ba da Lei 13.655/2018, que promoveu altera\u00e7\u00e3o na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Brasileiro (art. 23 da LINDB - Decreto-lei 4.657/1942) . </p><p>5.50 \tNessa dire\u00e7\u00e3o, rememora-se a decis\u00e3o exarada pelo Plen\u00e1rio do STF, no MS 26.196, de Relatoria do Ministro Ayres Brito (Ata 1/2011, DJE 20, de 18/11/2010) , no sentido de que \" O que regula os proventos da inatividade \u00e9 a lei (e n\u00e3o sua interpreta\u00e7\u00e3o) vigente ao tempo em que o servidor preencheu os requisitos para a respectiva aposentadoria (S\u00famula 359/STF) . Somente a lei pode conceder vantagens a servidores p\u00fablicos (...) \". </p><p>5.51. \tNaquela assentada, a Suprema Corte deixou assente, tamb\u00e9m, que \"Inexiste direito adquirido com fundamento em antiga e superada interpreta\u00e7\u00e3o da lei\", bem assim afastou o princ\u00edpio da seguran\u00e7a em caso semelhante ao ora apreciado, em que o registro do ato n\u00e3o foi autorizado pelo TCU e a antiga jurisprud\u00eancia n\u00e3o havia sido aplicada em rela\u00e7\u00e3o ao impetrante. </p><p>5.52. \tNesse quadro, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelos recorrentes.</p><p><b>6. Do decidido pela justi\u00e7a federal </b></p><p>6.1. \tAduz-se que h\u00e1 delibera\u00e7\u00e3o judicial que obriga o \u00f3rg\u00e3o de origem ao pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\", com base nos seguintes argumentos: </p><p>6.2. \tO SINDJUS/DF interp\u00f4s o Agravo de Instrumento n\u00ba 1041687-08.2019.4.01.0000, de modo que, em decis\u00e3o monocr\u00e1tica, a Desembargadora Relatora do TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o deferiu a tutela de urg\u00eancia recursal, nos seguintes termos: </p><p>\"[...] Pelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: \"\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\"; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo. [...] \" </p><p>6.3. \tRegistre-se, entretanto, que outra decis\u00e3o foi recentemente proferida em processo movido pelo Sindicato Nacional dos Servidores do MPU e do CNMP - SINDMPU. Em sede recursal, mediante decis\u00e3o monocr\u00e1tica, o Desembargador Relator do TRF da 1\u00aa Regi\u00e3o determinou o seguinte na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 104324075.2019.4.01.3400/SJDF: </p><p>\"[...] Pelo exposto, defere-se a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da tutela recursal para suspender, em rela\u00e7\u00e3o aos servidores j\u00e1 aposentados ou que j\u00e1 tinham requerido a aposentadoria quando do julgamento do TCU, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019 no sentido \"de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria. [...]\"\" </p><p>6.4. \tNo mesmo sentido das decis\u00f5es previamente citadas, informa o Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, tamb\u00e9m oriundo do Sindicato Nacional dos Servidores do MPU e do CNMP - SINDMPU, do qual alega ser filiado.  Ademais, diante das circunst\u00e2ncias, a Administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 providenciando a instru\u00e7\u00e3o do caso concreto com vistas \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da lota\u00e7\u00e3o do servidor ora interessado no \u00e2mbito do Distrito Federal quando da atividade, a fim de se confirmar se este se encontra na base territorial de representatividade sindical abrangida pela decis\u00e3o judicial. </p><p>An\u00e1lise: </p><p>6.5. \tInforma-se que, nos autos do Processo n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400, da 5\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, de autoria do Sindicato dos Servidores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no Distrito Federal - SINDJUS/DF, foi proferida senten\u00e7a de proced\u00eancia do pedido para determinar que seja aplicado o entendimento do TCU no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 anos, no sentido de assegurar a manuten\u00e7\u00e3o, na aposentadoria, do pagamento da vantagem op\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990. </p><p>6.6. \tCumpre trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o o dispositivo da senten\u00e7a proferida nos autos do Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 (vide pe\u00e7a 15 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/201420203\" target=\"_blank\">Processo 002.014/2020-3</a>) :</p><p> III - DISPOSITIVO: </p><p>Ante o exposto, julgo PROCEDENTE o pedido autoral, nos termos do art. 487, I, do CPC, para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar \"na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade. </p><p>Determino \u00e0 secretaria deste ju\u00edzo que retifique o valor da causa, atribuindo-se \u00e0 causa o valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) . </p><p>Condeno as r\u00e9s ao pagamento, pro rata, dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios dos patronos da parte autora, os quais arbitro em 10% sobre o valor atualizado da causa, com fulcro na parte final do \u00a72\u00ba do art. 85 do CPC, j\u00e1 que inestim\u00e1vel o proveito econ\u00f4mico. </p><p>A parte r\u00e9 dever\u00e1 reembolsar as custas adiantadas pela parte autora. </p><p><b>Senten\u00e7a sujeita a reexame necess\u00e1rio (art. 496, I do CPC) .</b> Oportunamente, haja ou n\u00e3o recurso volunt\u00e1rio, remetam-se os autos ao TRF1 (grifos acrescidos) . </p><p>Interposta apela\u00e7\u00e3o, antes da remessa dos autos para o Tribunal, intime-se a parte autora para responder ao recurso no prazo de 15 dias. </p><p>Publique-se. Registre-se. Intimem-se. </p><p>BRAS\u00cdLIA/DF. DIANA WANDERLEI </p><p>Ju\u00edza Federal Substituta da 5\u00aa Vara Federal SJ/DF </p><p>6.7. \tAcrescente-se o Despacho exarado, em 29/9/2020, no mesmo Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400, pelo Excelent\u00edssimo Senhor Juiz Federal Cristiano Miranda de Santana:</p><p> PROCESSO: 1035883-44.2019.4.01.3400 </p><p>CLASSE: PROCEDIMENTO COMUM C\u00cdVEL (7) AUTOR: SINDICATO DOS TRABALHADORES DO PODER JUDICIARIO E DO MINISTERIO PUBLICO DA UNIAO NO DF-SINDJUS/DF </p><p>Advogado do (a) AUTOR: MARLUCIO LUSTOSA BONFIM - DF16619 </p><p>R\u00c9U: UNI\u00c3O FEDERAL </p><p><b>DESPACHO</b> </p><p>Por meio da peti\u00e7\u00e3o ID 324744389, a parte autora compareceu aos autos para informar o descumprimento, pelo TCU, das decis\u00f5es judiciais oriundas dos autos, especialmente aquele proferida pelo TRF1, em sede de agravo de instrumento, que foi ratificada pela senten\u00e7a de m\u00e9rito proferida pelo Ju\u00edzo. </p><p>Pois bem. </p><p><b>O art. 1.012, \u00a7 1\u00ba, V, do CPC, prescreve que a senten\u00e7a produzir\u00e1 efeitos, desde logo, quando confirmar a tutela provis\u00f3ria, situa\u00e7\u00e3o perfeitamente aplic\u00e1vel tamb\u00e9m ao caso de remessa necess\u00e1ria, por uma interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da legisla\u00e7\u00e3o processual. </b></p><p>Assim, como a senten\u00e7a decidiu pela proced\u00eancia do pedido, ratificando anterior decis\u00e3o incidental liminar, \u00e9 de se concluir que est\u00e1 a produzir regulares efeitos o referido ato judicial. </p><p>[...] </p><p>Cumpra-se, <b>com urg\u00eancia</b>. </p><p>BRAS\u00cdLIA, 29 de setembro de 2020 (grifos acrescidos) </p><p>6.8. \tNo que tange \u00e0 decis\u00e3o supra, observa-se que ainda n\u00e3o se tornou definitiva, ou seja, n\u00e3o transitou em julgado. Situa\u00e7\u00f5es similares s\u00e3o encontradas com razo\u00e1vel frequ\u00eancia na aprecia\u00e7\u00e3o de atos de pessoal por este Tribunal, quando o interessado disp\u00f5e de decis\u00e3o judicial (ainda n\u00e3o definitiva) favor\u00e1vel para manter benef\u00edcio que, no entendimento do TCU, n\u00e3o \u00e9 devido. </p><p>6.9. \tNesses casos, o Tribunal usualmente nega registro ao ato e determina aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis o acompanhamento da a\u00e7\u00e3o judicial, para que implementem as consequ\u00eancias cab\u00edveis (como a suspens\u00e3o de pagamentos) se a decis\u00e3o vier a perder sua efic\u00e1cia. Todavia, enquanto isso n\u00e3o ocorrer, os pagamentos subsistir\u00e3o - mas por for\u00e7a pr\u00f3pria da decis\u00e3o judicial concessiva da vantagem, sem a anu\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o de controle externo da legalidade da despesa p\u00fablica. </p><p>6.10. \tNessa linha, destaca-se o voto revisor proferido pelo Ministro Benjamin Zymler, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, <i>in verbis</i>: </p><p>O indeferimento do registro, por outro lado, a par de n\u00e3o criar nenhum embara\u00e7o \u00e0 plena efic\u00e1cia do provimento jurisdicional, previne - na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o desse provimento - embara\u00e7os desnecess\u00e1rios no plano administrativo para o restabelecimento do '<i>status quo ante</i>'. </p><p>6.11.\t Referido entendimento encontra amparo na doutrina do eminente Roberto Rosas: </p><p>No S.T.F. asseverou o Ministro Rafael de Barros Monteiro que as decis\u00f5es do Tribunal de Contas n\u00e3o podem ser revistas pelo Poder Judici\u00e1rio, a n\u00e3o ser quanto ao seu aspecto formal, palavras corroboradas na mesma assentada pelo Min. Djaci Falc\u00e3o, considerando essas decis\u00f5es com for\u00e7a preclusiva (R.E. 55.821 - R.T.J. 43/151) . Ainda quando o ato administrativo seja praticado pelo Tribunal de Justi\u00e7a, n\u00e3o ficar\u00e1 imune \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas com compet\u00eancia para isso (R.E. 47.390 - R.T.J. 32/115, bem como com o exerc\u00edcio de auditoria financeira e or\u00e7ament\u00e1ria sobre as contas dos Tr\u00eas Poderes, inclusive Legislativo (art. 70, \u00a7 3\u00ba - Const.) assim interpretado pelo S.T.F. na Representa\u00e7\u00e3o 764 do Esp\u00edrito Santo (R.T.J. 50/245) (apud Jorge Ulisses Jacoby Fernandes, in Tribunais de Contas do Brasil, Jurisdi\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancia, Belo Horizonte: Editora F\u00f3rum, 2003, p. 153) . </p><p>6.12. \t\u00c9 dizer: a compet\u00eancia do TCU, prevista no art. 71, III, da Lei Maior de 1988, de apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadoria, \u00e9 privativa desta Corte de Contas, sendo que n\u00e3o pode ser revista pelo Judici\u00e1rio. Assim, independentemente do deslinde do referido processo na justi\u00e7a federal, deve-se manter o julgamento pela ilegalidade da concess\u00e3o em apre\u00e7o. Isso porque essa intelec\u00e7\u00e3o preserva a independ\u00eancia e a autonomia constitucional do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, garantindo, ao mesmo tempo, o respeito \u00e0 tutela judicial, pois n\u00e3o se determinaria as suspens\u00f5es dos pagamentos por ela garantidos, ainda que provisoriamente. </p><p>6.13. \tDestarte, a senten\u00e7a proferida no Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 poderia mitigar a jurisdi\u00e7\u00e3o atribu\u00edda esta Corte de Contas, fixada no art. 71 da Carta Magna. \u00c9 certo que este tribunal em momento algum interrompeu ou tornou insubsistente os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, tendo ocorrido, t\u00e3o somente, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, a limita\u00e7\u00e3o de sua efic\u00e1cia temporal \u00e0 data anterior \u00e0 vig\u00eancia da EC 20/1998, a fim de evitar que os proventos de aposentadoria superassem as remunera\u00e7\u00f5es percebidas na atividade, em afronta ao disposto no art. 40 da Carta Magna (v.g. Ac\u00f3rd\u00e3os 11802 e 13.919/2020, ambos da 1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Benjamin Zymler) . Contudo, apesar de se discordar da referida decis\u00e3o judicial, n\u00e3o se pode ignorar a sua validade e efic\u00e1cia, a produzir efeitos a toda categoria profissional representada pelo Sindjus/DF, nos termos encartados em sua parte dispositiva. </p><p>6.14. \tEsta mesma diretriz, segundo a qual a senten\u00e7a permanece h\u00edgida e produzindo seus efeitos, tem orientado sucessivos pronunciamentos do ministro Walton Alencar Rodrigues, que ao analisar a situa\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o nos processos sob sua relatoria recursal, assim tem se manifestado, v.g. TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/867020200\" target=\"_blank\">Processo 008.670/2020-0</a> (pe\u00e7a 35) : </p><p>Nesta etapa recursal, a recorrente alega, dentre outras coisas, que a percep\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" \u00e9 suportada por decis\u00e3o monocr\u00e1tica de desembargadora do Tribunal Regional Federal da 1 Regi\u00e3o, proferida, em 21/2/2020, em sede de agravo de instrumento (1041687- 08.2019.4.01.0000) , <i>in verbis</i>: </p><p><i>Pelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: \"\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\"; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo. </i></p><p>Pesquisa realizada no processo principal (1035883-44.2019.4.01.3400) , que tem como parte autora o Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no Distrito Federal (Sindjus/DF) , revela que o ju\u00edzo de 1\u00ba grau proferiu senten\u00e7a, em 13/8/2020, com o seguinte dispositivo: </p><p><i>Ante o exposto, julgo PROCEDENTE o pedido autoral, nos termos do art. 487, I, do CPC, para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar \"na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</i></p><p> Conquanto o agravo de instrumento tenha sido julgado prejudicado, em 20/8/2020, por perda de objeto, em raz\u00e3o da senten\u00e7a prolatada no processo origin\u00e1rio, os despachos proferidos em 29/9/2020 e 18/11/2020 pelo ju\u00edzo de 1\u00ba grau, que tratam de poss\u00edvel descumprimento de decis\u00e3o judicial por parte da Uni\u00e3o e do TCU, em particular, indicam que a apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o dever\u00e1 ser recebida apenas em seu efeito devolutivo, nos termos do art. 1.012, \u00a7 1\u00ba, inciso V, do C\u00f3digo de Processo Civil. </p><p>Nesse cen\u00e1rio, enquanto a senten\u00e7a esteja \u00edntegra e produzindo efeitos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reafirmar o entendimento adotado por ocasi\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8224/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8224/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> para negar provimento ao pedido de reexame interposto pela Administra\u00e7\u00e3o do TRT-10\u00aa Regi\u00e3o, como proposto pela Secretaria de Recursos. </p><p>Ante o exposto, determino o sobrestamento do julgamento do pedido de reexame at\u00e9 a eventual concess\u00e3o de efeito suspensivo \u00e0 apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o no Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400 ou o tr\u00e2nsito em julgado da a\u00e7\u00e3o e restituo os autos \u00e0 Secretaria de Recursos (Serur) para que: </p><p>a) acompanhe o andamento do processo judicial que ampara o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos da recorrente, com o aux\u00edlio da Consultoria Jur\u00eddica do TCU, devendo promover nova instru\u00e7\u00e3o do feito caso o pagamento da parcela deixe de ter amparo judicial; </p><p>b) encaminhe \u00e0 Consultoria Jur\u00eddica do TCU c\u00f3pia do presente despacho com o objetivo de propor, \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o de pedido de efeito suspensivo para a apela\u00e7\u00e3o interposta pela Uni\u00e3o naquele processo judicial, nos termos do art. 1.012, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do C\u00f3digo de Processo Civil. </p><p>6.15. \tNesse sentido, pelas raz\u00f5es antes expostas e a fim de evitar o sobrestamento de centenas de processos neste tribunal, entende-se n\u00e3o haver \u00f3bice \u00e0 continuidade do feito, dando-se ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem quanto \u00e0 necessidade de avaliar se o benefici\u00e1rio do ato em exame est\u00e1 efetivamente contemplado pela senten\u00e7a proferida no Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, e, nessa hip\u00f3tese, dar imediato cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens b.1 e b.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, caso venham a ser desconstitu\u00eddas ou suspensas a efic\u00e1cia da referida senten\u00e7a. Essa mesma orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 perfilhada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10899/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10899/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes e pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8462/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8462/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz</p><p>6.16.\tRegistra-se, ainda, que em situa\u00e7\u00e3o semelhante se encontra a liminar proferia no \u00e2mbito do Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000 favor\u00e1vel ao SINDMPU, o que imp\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o das mesmas medidas acima alvitradas, visto que caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o avaliar se o servidor \u00e9 benefici\u00e1rio de alguma das decis\u00f5es deferidas aos sindicatos.</p><p>6.17. \tPor fim, entende-se que a medida determinada pela Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , no sentido de encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento dos Processos 1035883-44.2019.4.01.3400 e 1005757-89.2020.4.01.0000,  mostra-se despicienda nestes autos, pois que j\u00e1 inclu\u00edda em diversas delibera\u00e7\u00f5es desta Casa.</p><p><b>7. Da ofensa \u00e0 EC 20/1998</b></p><p>7.1. \tAduz-se que n\u00e3o teria havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 EC 20/1998, com base nos seguintes argumentos: </p><p>7.2. \tNos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor (Lei n\u00b0 8.852/1994, art. 1\u00b0, inciso III) , integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ocupante de cargo efetivo a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial, prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990. </p><p>7.3. \tPortanto, o pagamento na aposentadoria da parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\" aos servidores p\u00fablicos que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990, n\u00e3o viola o \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, porque a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial, prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990, integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ocupante de cargo efetivo, nos termos do inciso III do art. 1\u00b0 da Lei 8.852/1994. </p><p>An\u00e1lise: </p><p>7.4. O art. 41 da Lei 8.112/1990 assim disp\u00f5e: </p><p>Art. 41. Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias <b>permanentes</b> estabelecidas em lei. </p><p>7.5. \tOra, as vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza <i>pro labore faciendo</i>. \u00c9 dizer: s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o. </p><p>7.6. \tPosta assim a quest\u00e3o, \u00e9 de se inferir que, diferentemente do alegado pelo interessado, n\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais a parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\", por ter natureza transit\u00f3ria, e n\u00e3o permanente. </p><p>7.7. \tNo que tange \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o prevista na Lei 8.852/1994, \u00e9 de se observar que se aplica, t\u00e3o somente, ao regramento da referida norma, conforme se pode depreender do disposto em seu art. 1\u00ba:</p><p> Art. 1\u00ba Para os efeitos desta Lei, a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria devida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta e fundacional de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o compreende:</p><p> (...) </p><p>III - como remunera\u00e7\u00e3o, a soma dos vencimentos com os adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho e a prevista no art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, sendo exclu\u00eddas: </p><p> (...) </p><p>7.8. \tAssim, houve viola\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, que assim dispunha: </p><p>\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a <b>remunera\u00e7\u00e3o</b> do respectivo servidor, <b>no</b> <b>cargo efetivo</b> em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o (grifos acrescidos) .</p><p> 7.9. Por conseguinte, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados.</p><p><b>8. Da incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria at\u00e9 28/1/1999 </b></p><p>8.1.\t Aduz-se que o Plen\u00e1rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o somente decidiu pela n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o social sobre a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada na sess\u00e3o de 29/08/2001, ao apreciar representa\u00e7\u00e3o formulada por unidade t\u00e9cnica da pr\u00f3pria Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, que deu origem ao Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/615319992\" target=\"_blank\">Processo 006.153/1999-2</a> (Decis\u00e3o 683/2001-TCU-Plen\u00e1rio) . An\u00e1lise: </p><p>8.2. \tSobre essa quest\u00e3o, vem \u00e0 balha as judiciosas considera\u00e7\u00f5es do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/192820198\" target=\"_blank\">Processo 001.928/2019-8</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 23/7/2019) :</p><p> 9. (...) As parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de constituir base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998, motivo pelo qual tamb\u00e9m n\u00e3o podem integrar os proventos de aposentadoria. </p><p>10. Nessa linha, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o editada ap\u00f3s a EC 20/1998 n\u00e3o previa a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre as fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e assemelhados, como se depreende do art. 1\u00ba da Lei 9.783, publicada em 28/1/1999, na sequ\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o da EC 20/1998 (grifos acrescidos) : </p><p><i>\"Art. 1 o A contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico civil, ativo e inativo, e dos pensionistas dos tr\u00eas Poderes da Uni\u00e3o, para a manuten\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia social dos seus servidores, ser\u00e1 de onze por cento, incidente sobre a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o, do provento ou da pens\u00e3o. (Vide Lei n\u00ba 10.887, de 2004) Vide ADIN 2010, de 1999 </i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Entende-se como remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias permanentes estabelecidas em lei, os adicionais de car\u00e1ter individual, ou quaisquer vantagens, inclusive as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho, ou outra paga sob o mesmo fundamento, exclu\u00eddas: (...) \" </i></p><p>11. Essa mat\u00e9ria foi objeto da Decis\u00e3o 683/2001-Plen\u00e1rio, prolatada em 29/8/2001, na qual o Tribunal, acolhendo a dissid\u00eancia capitaneada pelo Ministro Ubiratan Aguiar, firmou o seguinte entendimento: </p><p><i>\"O Tribunal Pleno, diante das raz\u00f5es expostas pelo Redator, DECIDE conhecer da Representa\u00e7\u00e3o formulada pela ent\u00e3o Divis\u00e3o de Pagamento - Dipag/Serec/Segedam e, tendo em vista o disposto nos arts. 40, \u00a7 12, 201, \u00a7 11, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20/98, firmar o entendimento de que a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada n\u00e3o constitui parcela integrante da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual incide a contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico civil ativo, a partir da vig\u00eancia da Emenda Constitucional n\u00ba 20/98.\" </i></p><p>12. Contra essa decis\u00e3o foi interposto pedido de reexame pelo Subprocurador-Geral Ubaldo Alves Caldas, que n\u00e3o foi conhecido (Decis\u00e3o 1077/2001-Plen\u00e1rio) . </p><p>8.3. \tEm virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar o argumento apresentado pelo interessado. </p><p><b>9. Da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o recorrida </b></p><p>9.1. \tO interessado pondera que deveria haver a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com base nos seguintes argumentos: </p><p>9.2. \tA Lei 13.655/2018 incluiu no Decreto-Lei 4.657/1994 (LINDB) disposi\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a jur\u00eddica e efici\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o do direito p\u00fablico, dentre elas a expressa no acrescido art. 23, segundo o qual: \"A decis\u00e3o administrativa, controladora ou judicial que estabelecer interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito, dever\u00e1 prever regime de transi\u00e7\u00e3o quando indispens\u00e1vel para que o novo dever ou condicionamento de direito seja cumprido de modo proporcional, equ\u00e2nime e eficiente e sem preju\u00edzo aos interesses gerais\". </p><p>9.3. \tPor sua vez, o Decreto-Lei 200/1967 estabelece em seu art. 103 que: \"Todo servidor que estiver percebendo vencimento, sal\u00e1rio ou provento superior ao fixado para o cargo nos planos de classifica\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 a diferen\u00e7a caracterizada como vantagem pessoal, nominalmente identific\u00e1vel, a qual em nenhuma hip\u00f3tese ser\u00e1 aumentada, sendo absorvida progressivamente pelos aumentos que vierem a ser realizados no vencimento, sal\u00e1rio ou provento fixado para o cargo nos mencionados planos\" (sem grifos no original) . </p><p>9.4. \tOs referidos dispositivos normativos exigem aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o devem ser desconsiderados por parte dessa Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, no caso de prevalecer a mudan\u00e7a de entendimento estampada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, at\u00e9 para evitar que os servidores j\u00e1 aposentados, que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e que tinham assegurados a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00b0 da Lei 8.911/1994, por decis\u00e3o do pr\u00f3prio TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , venham a sofrer uma redu\u00e7\u00e3o abrupta em seus proventos de inatividade. </p><p>An\u00e1lise: </p><p>9.5. \tA modula\u00e7\u00e3o adotada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> ocorreu, t\u00e3o somente, para os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3: </p><p>9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro. </p><p>9.6. \tOra, no caso em reexame, o ato administrativo \u00e9 prec\u00e1rio, vez que n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio ao recorrente. </p><p>9.7. \tDemais disso, n\u00e3o se examina norma de conte\u00fado indeterminado, conforme previsto no art. 1\u00ba da Lei 13.655/2018, que promoveu altera\u00e7\u00e3o na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Brasileiro (art. 23 da LINDB - Decreto-lei 4.657/1942) . </p><p>9.8. \tEm virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar os argumentos apresentados pelo interessado. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>10. \tDa an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que: </p><p>\ta) no Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica, da isonomia, do direito adquirido e da irredutibilidade de proventos; </p><p>\tb) caso Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza comprove, perante o \u00f3rg\u00e3o de origem, ter sido beneficiado pela senten\u00e7a proferida no Processo 1005757-89.2020.4.01.0000 ou 1035883-44.2019.4.01.3400, atualmente em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Federal, adote as medidas necess\u00e1rias ao exato cumprimento das determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens b.1 e b.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou suspensa a efic\u00e1cia da referida senten\u00e7a; </p><p>\tc) o ato em reexame ofendeu a EC 20/1998; </p><p>\td) houve a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a op\u00e7\u00e3o at\u00e9 28/1/1999; </p><p>\te) n\u00e3o deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>10.1. \tPor conseguinte, deve-se negar provimento aos presentes recursos. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </b></p><p>11. \tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992: </p><p>\ta) conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </p><p>\tb) dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal quanto \u00e0 necessidade de avaliar se Cezar Ant\u00f4nio Fortaleza est\u00e1 efetivamente contemplado pela senten\u00e7a proferida no Processo 1005757-89.2020.4.01.0000 ou 1035883-44.2019.4.01.3400, atualmente em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Federal, e, nessa hip\u00f3tese, dar imediato cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens b.1 e b.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou suspensa a efic\u00e1cia da referida senten\u00e7a; </p><p>\tc) informe aos recorrentes e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Fabio Fontes Estillac Gomez (34.163/OAB-DF), representando Cezar Antonio Fortaleza. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DA PARCELA \"OP\u00c7\u00c3O\", CONSIDERADA ILEGAL POR VIOLAR A REGRA CONSTITUCIONAL, INTRODUZIDA PELA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998, QUE LIMITA O VALOR DOS PROVENTOS \u00c0 REMUNERA\u00c7\u00c3O DO CARGO EFETIVO. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. PEDIDO DE REEXAME. SENTEN\u00c7A JUDICIAL FAVOR\u00c1VEL AO INTERESSADO. MANUTEN\u00c7\u00c3O DA PARCELA. MANUTEN\u00c7\u00c3O DA NEGATIVA DE REGISTRO DO ATO. PROVIMENTO PARCIAL. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de pedido de reexame interposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e por Cezar Antonio Fortaleza, ex-servidor do MPF, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Bruno Dantas, por meio do qual o Tribunal considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria em tela e negou registro. </p><p>2.\tO julgamento pela ilegalidade do ato se deu em raz\u00e3o do pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18 da Lei 11.416/2006) , o que proporcionou um acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o a \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</p><p>3.\tEm suma, os recorrentes argumentam que esta Corte n\u00e3o poderia alterar situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidada \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior distinto do atual, dizendo que o ac\u00f3rd\u00e3o guerreado teria violado a EC 20/98, que teria havido a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a \"Op\u00e7\u00e3o\" at\u00e9 28/1/1999, que teria havido viola\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia, e ao direito adquirido, requerendo, assim, a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o recorrida.</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_1\u00ba_\u00a7\">4. \tAcerca da admissibilidade, ratifico as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas do antigo relator do recurso, Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7as 24 e 27) , no sentido de conhecer dos recursos, uma vez preenchidos os requisitos de admiss\u00e3o que regem a esp\u00e9cie.</p><p>5.\tA Serur, em pareceres convergentes (pe\u00e7as 34 e 35) , acolhidos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU-MPTCU (pe\u00e7a 36) , manifestou-se pelo conhecimento e negativa de provimento ao recurso interposto. Adicionalmente foi proposta a expedi\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o de origem quanto \u00e0 necessidade de avaliar se o benefici\u00e1rio do ato em exame est\u00e1 efetivamente contemplado pela senten\u00e7a proferida no Processo 1005757-89.2020.4.01.0000 ou 1035883-44.2019.4.01.3400, atualmente em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Federal, para que adote as medidas necess\u00e1rias ao exato cumprimento das determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 1.7, b.1 e b.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, caso venha a ser desconstitu\u00edda ou suspensa a efic\u00e1cia da referida senten\u00e7a.</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_1\u00ba_\u00a7\">6.\tN\u00e3o obstante acompanhar, em tese, o pronunciamento da Serur, que contou com a anu\u00eancia do representante do Parquet especializado, divirjo do encaminhamento proposto. </p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_1\u00ba_\u00a7\">7. \tDe fato, ao analisar as pe\u00e7as recursais, \u00e9 poss\u00edvel observar que, no m\u00e9rito, os argumentos trazidos pela recorrente n\u00e3o permitem afastar as irregularidades apontadas na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, em especial em virtude de a inclus\u00e3o da referida parcela nos seus proventos afrontar a regra estabelecida no \u00a7 2\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 20/1998 e a jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>8. \tAt\u00e9 o advento da Emenda Constitucional 20/1998, prevalecia o entendimento no TCU de que seria assegurada na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei  8.911/1994, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18/1/1995 (data de revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico) , tivessem satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade, conforme tese fixada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o Ministro Valmir Campelo:</p><p>Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </p><p>9.\tCom a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998 e a consequente mudan\u00e7a do comando do art. 40, \u00a7 2\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o aos proventos de aposentadoria ou pens\u00e3o de qualquer vantagem - no caso, a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" - sem que haja a respectiva contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, sob pena de viola\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da solidariedade, contributividade e equil\u00edbrio financeiro e atuarial. Al\u00e9m disso, referida regra constitucional <b>limitou o valor dos proventos de aposentadoria \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo</b>. A partir da\u00ed seguiram nessa linha, dentre v\u00e1rios, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Marcos Bemquerer) , 2.000/2017-Plen\u00e1rio (Rel. Min. Benjamin Zymler) , 12.384/2019-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Aroldo Cedraz) , e 9.755/2021-2\u00aa C\u00e2mara (Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) .</p><p>10.\tDesse modo, com o advento da referida Emenda Constitucional, a op\u00e7\u00e3o s\u00f3 poderia ser incorporada aos proventos do inativo caso este tivesse cumprido n\u00e3o somente os requisitos para aferi\u00e7\u00e3o da verba at\u00e9 18/1/1995, mas tamb\u00e9m os requisitos para aposentadoria at\u00e9 16/12/1998 (data de edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998) .</p><p>11. \tPortanto, o entendimento que vem sendo sufragado por esta Corte, em in\u00fameros julgados, \u00e9 o de que somente os servidores que tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e os requisitos para aposentadoria at\u00e9 o advento da EC 20/1998 podem acrescer aos seus proventos de inatividade o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12384/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12384/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Aroldo Cedraz, 9.755/2021- TCU-2\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Andr\u00e9 Luis de Carvalho e 11.088/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Vital do R\u00eago 1.599/2019-TCU-Plen\u00e1rio, rel. Min. Benjamin Zymler, e que deste \u00faltimo extraio o seguinte excerto:</p><p>9.4. firmar entendimento de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do <b>art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive </b>o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o <b> (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998</b>, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria.\" (Grifos acrescidos) .</p><p>12. \tDestaco ainda que a norma que regula os proventos de inatividade \u00e9 aquela da Constitui\u00e7\u00e3o ou da lei vigentes ao tempo em que o servidor p\u00fablico preencheu os requisitos para a respectiva aposentadoria, nos termos da S\u00famula 359 do Supremo Tribunal Federal: \"<i>Ressalvada a revis\u00e3o prevista em lei, os proventos da inatividade regulam-se pela lei vigente ao tempo em que o militar, ou o servidor civil, reuniu os requisitos necess\u00e1rios</i>\".</p><p>13.\tDo ato de aposentadoria em quest\u00e3o, podem-se extrair as seguintes informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 3) : o benefici\u00e1rio conta com 40 anos e 18 dias de tempo de servi\u00e7o; a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 26/3/2018. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998. Tal condi\u00e7\u00e3o impediu o reconhecimento da legalidade da referida parcela pelo ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, tendo em vista a veda\u00e7\u00e3o de carrear para os proventos de aposentadoria valor superior \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o no cargo efetivo do instituidor. </p><p>14. \tEntretanto, verifico que o interessado est\u00e1 protegido por decis\u00e3o ainda n\u00e3o transitada em julgado nos autos do Agravo de Instrumento de n\u00ba 1041687-08.2019.4.01.0000 (processo de refer\u00eancia n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400) , interposto pelo Sindicato dos Servidores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no Distrito Federal - SINDJUS/DF, na qualidade de substituta processual da categoria, deve ser suspensa a supress\u00e3o da referida parcela, enquanto houver impedimento judicial. </p><p>15. \tConsta igualmente dos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2949520202\" target=\"_blank\">Processo 029.495/2020-2</a>, ent\u00e3o da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, not\u00edcia de tutela cautelar antecedente deferida em 5/10/2020, no Processo 1032596-54.2020.4.01.0000, pelo Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, e que suspendeu a efic\u00e1cia das delibera\u00e7\u00f5es do TCU no que pertine \u00e0 mat\u00e9ria \"op\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990\", enquanto n\u00e3o julgados pelo Regional Federal o apelo e a remessa oficial, em processamento, havidos em face de senten\u00e7a que julgou procedente o pedido em favor dos filiados ao Sindicado dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no DF-SINDJUS/DF (o j\u00e1 mencionado Processo 1035883-44.2019.4.01.3400) , na parte dispositiva, verbis: </p><p>3 - De fato, por quest\u00e3o de mera harmonia quanto ao decidido na senten\u00e7a e dado o direito ao pleno debate processual (exame do Colegiado do TRF1) , embora n\u00e3o viceja o sobrestamento ou suspens\u00e3o dos julgamentos administrativos designados (para que n\u00e3o se perca o quanto j\u00e1 processado) , <b>h\u00e1 que se suspender - todavia - apronta efic\u00e1cia em si do quanto vier a ser deliberado pelo TCU em tais expedientes administrativos, no que tange ao tema da lide, at\u00e9 o futuro exame do apelo e da remessa.</b> </p><p>3-1 - Lado outro, considerando-se a natureza controversa dos valores envolvidos, tem-se que, a contar da oportuna comunica\u00e7\u00e3o do julgamento administrativo <b>definitivo</b> pelo TCU (se desfavor\u00e1vel aos inativos) , fixar-se-\u00e1 o marco para desnaturar qualquer boa-f\u00e9 na percep\u00e7\u00e3o das correspondentes rubricas, as quais, pois, na hip\u00f3tese de poss\u00edvel revers\u00e3o da senten\u00e7a, dever\u00e3o ser objeto de regular ressarcimento pelos beneficiados, <b>salvo ulterior delibera\u00e7\u00e3o inversa do Colegiado quando do julgamento do apelo/remessa. </b></p><p>4 - Pelo exposto, at\u00e9 o julgamento do apelo/remessa, \"si et in quantum\", DEFIRO aos requerentes tutela cautelar antecedente na forma dos itens 3 e 3.1 supra, para - com vis\u00e3o na instrumentalidade - assegurar o resultado \u00fatil do processo, sem agregar riscos desnecess\u00e1rios ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, mas, do mesmo modo, sem inviabilizar o direito de defesa em si.\" (Grifos no original) </p><p>16. \tVerifiquei ainda que, da referida tutela antecipada foram opostos embargos de declara\u00e7\u00e3o, os quais foram acolhidos pela Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas, sem efeitos modificativos, litteris na parte dispositiva (do referido Processo 1032596-54.2020.4.01.0000) : </p><p>6. O pedido de intimar/oficiar o TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o do inteiro teor da decis\u00e3o monocr\u00e1tica embargada est\u00e1 presente no item b do pedido da pe\u00e7a inicial: b) a concess\u00e3o da tutela provis\u00f3ria de urg\u00eancia antecedente em favor do autor, inaudita autera pars, ao escopo de suspender todos os efeitos das decis\u00f5es proferidas pelo TCU em desfavor do autor no que tange a exclus\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o de seus proventos de aposentadoria, at\u00e9 o julgamento do recurso de apela\u00e7\u00e3o interposto pela Uni\u00e3o Federal na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria n.\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400, com a consequente intima\u00e7\u00e3o do TCU e do TRT 10\u00aa Regi\u00e3o para cumprimento imediato do decisum; </p><p>7. Visto que o TRT da 10\u00aa Regi\u00e3o \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o pagador da ora embargante, deve ser oficiado do inteiro teor da decis\u00e3o de ID 78468520 a fim de que se cumpra o que restou determinado na decisum. </p><p>8. Ante o exposto (ART. 932, IV OU V C/C ART. 1.024, \u00a7 2 TODOS DO CPC) , ACOLHO os embargos de declara\u00e7\u00e3o para, estancando seus v\u00edcios sem efeitos modificativos, oficiar o TRT da 10\u00aa regi\u00e3o do conte\u00fado proferido da decis\u00e3o ID 78468520 que deferiu a tutela antecipada em Agravo de instrumento. </p><p>17. \tA mesma e. Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas prolatou decis\u00e3o favor\u00e1vel aos substitu\u00eddos, em decis\u00e3o de 26/2/2020, nos autos do Agravo de Instrumento n\u00ba 1041687- 08.2019.4.01.0000, mencionado pelo Parquet especializado, verbis: </p><p>Pelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: \"\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\"; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo. </p><p>18. \tPor seu turno, a decis\u00e3o liminar monocr\u00e1tica do e. Desembargador Federal Wilson Alves de Souza nos autos do Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, igualmente em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o foi exarada em 25/5/2020, com o seguinte teor dispositivo: </p><p>Pelo exposto, defere-se a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da tutela recursal para suspender, em rela\u00e7\u00e3o aos servidores j\u00e1 aposentados ou que j\u00e1 tinham requerido a aposentadoria quando do julgamento do TCU, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019 no sentido \"de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\" </p><p>19. \tAssinalo que os provimentos judiciais do Colendo TRF 1\u00aa Regi\u00e3o se dirigem n\u00e3o somente aos filiados do Sindjus/DF e do Sind-MPU, autores das demandas, mas a toda a categoria de servidores inativos do Poder Judici\u00e1rio abrangida pelas entidades sindicais, visto que o Supremo Tribunal Federal possui Tese de Repercuss\u00e3o Geral firmada segundo a qual os sindicatos possuem legitimidade extraordin\u00e1ria ampla para defender em ju\u00edzo os interesses e direitos de toda a categoria, n\u00e3o se limitando a atua\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa apenas de seus filiados, visto tratar-se de hip\u00f3tese de <b>substitui\u00e7\u00e3o processual</b>: </p><p>2. Repercuss\u00e3o geral reconhecida e reafirmada a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal no sentido da ampla legitimidade extraordin\u00e1ria dos sindicatos para defender em ju\u00edzo os direitos e interesses coletivos ou individuais dos integrantes da categoria que representam, inclusive nas liquida\u00e7\u00f5es e execu\u00e7\u00f5es de senten\u00e7a, independentemente de autoriza\u00e7\u00e3o dos substitu\u00eddos <b> (RG RE: 883.642/AL, rel. Min. Ricardo Lewandowski, julgamento em 18/6/2015) </b></p><p>20. \tDestaco ainda que o reconhecimento do efeito suspensivo oriundo do provimento judicial n\u00e3o implica em alterar o julgamento pela ilegalidade das aposentadorias ora analisadas por esta Corte de Contas, tendo em vista o entendimento sufragado pelo TCU em casos da esp\u00e9cie. </p><p>21. \tO encaminhamento ora proposto segue a vertente adotada em decis\u00f5es recentes desta Corte, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18558/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18558/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 11.680/2021-2\u00aa C\u00e2mara e 11.063/2021- 2\u00aa C\u00e2mara, relator o Ministro Raimundo Carreiro, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1243/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1243/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria e, com pequenas modifica\u00e7\u00f5es, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18067/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18067/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 17.923/2021-2\u00aa C\u00e2mara e 17.921/2021-2\u00aa C\u00e2mara, todos da relatoria do Min. Augusto Nardes, e 15.219/2021-2\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Aroldo Cedraz. </p><p>22. \tAnte o exposto, entendo que o presente pedido de reexame deve ser conhecido, para, no m\u00e9rito, receber provimento parcial, de forma a estabelecer que a parcela impugnada seja suprimida, nos termos dos subitens 1.7, b.1 e b.2, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9020/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9020/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, somente em caso de decis\u00e3o desfavor\u00e1vel ao Sr. Cezar Antonio Fortaleza nos autos dos processos n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400 ou n\u00ba 1005757-89.2020.4.01.0000.</p><p class=\"tcu_-_rel/voto_-_1\u00ba_\u00a7\">23.\tAnte o exposto, VOTO para que este Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao exame deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 30 de agosto de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20230317", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798600", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=798600", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}