{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2543533", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4965/2022 ATA 31/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4965", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "31/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Samuel Goihman em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3009/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3009/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relativo \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o total de despesas dos recursos repassados \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp) , na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Gest\u00e3o da Pol\u00edtica de Sa\u00fade, no exerc\u00edcio de 2008, em face de pagamentos a funcion\u00e1rios p\u00fablicos e a empresa de consultoria, sem comprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prestados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei n\u00ba 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o ao embargante e aos interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Samuel Goihman em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 3.009/2022-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relativo \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS), em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o total de despesas dos recursos repassados \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp), na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Gest\u00e3o da Pol\u00edtica de Sa\u00fade, no exerc\u00edcio de 2008, em conformidade com a Portaria 312/2008, diante de pagamentos a funcion\u00e1rios p\u00fablicos e \u00e0 empresa de consultoria, sem comprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prestados. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/09/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Cleusa Rodrigues da Silveira Bernardo (XXX.849.541-XX); Marcos Pacheco de Toledo Ferraz (XXX.671.208-XX); Maria Let\u00edcia dos Santos Mendes (XXX.752.201-XX); Miguel Roberto Jorge (XXX.313.718-XX); Ricardo Ribeiro da Silva (XXX.822.318-XX); Samuel Goihman (XXX.036.098-XX); Tecenge Assessoria e Treinamento em Gest\u00e3o Ltda - EPP (02.699.739/0001-69); Walter Manna Albertoni (XXX.824.408-XX).<br>3.2. Recorrente: Samuel Goihman (XXX.036.098-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00947920163\" target=\"_blank\">009.479/2016-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Samuel Goihman em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3009/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3009/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relativo \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o total de despesas dos recursos repassados \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp) , na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Gest\u00e3o da Pol\u00edtica de Sa\u00fade, no exerc\u00edcio de 2008, em conformidade com a Portaria 312/2008 (pe\u00e7a 8, p. 8) , diante de pagamentos a funcion\u00e1rios p\u00fablicos e \u00e0 empresa de consultoria, sem comprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prestados. </p><p>2.\tA seguir, reproduzo o conte\u00fado substancial da pe\u00e7a recursal (pe\u00e7a 197) , em que o recorrente procura apontar supostas omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o que mereceriam ser sanadas:<i> </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t\"Primeiramente, imperioso destacar a contradi\u00e7\u00e3o do v. ac\u00f3rd\u00e3o na parte em que afirmou: 'No que tange \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de consultores, apesar de n\u00e3o ser de sua compet\u00eancia o devido processo licitat\u00f3rio, na condi\u00e7\u00e3o de coordenador do projeto, que emitiu os relat\u00f3rios para libera\u00e7\u00e3o de pagamentos e atestou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, era seu dever ter ci\u00eancia que o contrato n\u00e3o havia sido firmado e solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o ao setor correspondente, exatamente como fizera no caso do Preg\u00e3o 402/2008'.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tA contradi\u00e7\u00e3o, portanto, reside no fato de, em que pese ter reconhecido n\u00e3o ser o EMBARGANTE respons\u00e1vel pelo devido processo licitat\u00f3rio, a ele atribuiu a responsabilidade pela sua n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tOra, qualquer contrata\u00e7\u00e3o de que o NAS porventura necessitasse deveria ser solicitada \u00e0 pr\u00f3pria UNIFESP, a quem cumpria (i) analisar o pedido; (ii) ver se havia possibilidade or\u00e7ament\u00e1ria; (iii) conduzir e instruir um procedimento administrativo necess\u00e1rio; e, (iv) selecionar os candidatos para formalizar eventual contrata\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tAo NAS e, consequentemente, ao REQUERIDO SAMUEL, apenas cabia direcionar a solicita\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o, podendo, quando o caso, sugerir nomes pertinentes \u00e0 sele\u00e7\u00e3o por meio de an\u00e1lise de curr\u00edculos. Por sua vez, \u00e0 pr\u00f3pria UNIFESP caberia a aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do resultado da sele\u00e7\u00e3o e abertura ou n\u00e3o de processo licitat\u00f3rio para contrata\u00e7\u00f5es. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPortanto, reconhecida a sua n\u00e3o compet\u00eancia para o ato h\u00e1 de ser reconhecia a sua n\u00e3o responsabilidade pela pr\u00e1tica. Ora, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a SAMUEL conduzir e, principalmente, finalizar a contrata\u00e7\u00e3o de quem quer que seja, jamais poderia ser responsabilizado por algo que lhe fugia \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es institucionais, decidir-se de modo diverso significa evidente contradi\u00e7\u00e3o que merece ser sanada. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPor outro lado, o v. ac\u00f3rd\u00e3o se mostra omisso por n\u00e3o ter apreciado a responsabilidade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre os fatos cuja responsabilidade atribui, de forma presumida, ao REQUERIDO SAMUEL. Ademais, nada disp\u00f4s sobre o alegado enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCom efeito, ao contr\u00e1rio do quanto constou do venerando ac\u00f3rd\u00e3o, a UNIFESP e o N\u00daCLEO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE - NAS foram procurados pelo MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE exatamente com a fun\u00e7\u00e3o de estabelecer as bases para a obten\u00e7\u00e3o de um sistema cujo desenvolvimento era de prerrogativa da Companhia Nacional de Processamento de Dados do SUS- DATASUS. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tO NAS, portanto, tinha por objetivo desenvolver atividades complementares com enfoque na administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o em sa\u00fade.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tPara in\u00edcio do plano de trabalho relativo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre SISPPI e SISREG, era necess\u00e1rio que, antes, lhe fosse fornecido um 'ponto de partida', ou seja, que fossem fornecidos os dados primordiais para a pr\u00f3pria conforma\u00e7\u00e3o dos sistemas e suas posteriores implanta\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o - era necess\u00e1rio o aux\u00edlio da UNIFESP para a fase de pr\u00e9modelagem da integra\u00e7\u00e3o dos sistemas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tFoi para o fornecimento desse 'ponto de partida' e de subs\u00eddios que o MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE encomendou a atua\u00e7\u00e3o da UNIFESP, haja vista que os sistemas em quest\u00e3o deveriam ser alimentados com os dados da sa\u00fade e da gest\u00e3o da sa\u00fade afeitos justamente ao escopo dos trabalhos desenvolvidos pelo n\u00facleo coordenados pelo REQUERIDO SAMUEL GOIHMAN. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tAssim, tendo a parte principal do conv\u00eanio sido executada no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com apoio do NAS e os profissionais, em sua grande maioria, sido selecionados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, resta claro que todas as imputa\u00e7\u00f5es feitas ao REQUERIDO SAMUEL s\u00e3o de responsabilidade do Minist\u00e9rio de Sa\u00fade. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tOra, apesar de V. Exa. ter reconhecido que o REQUERIDO SAMUEL n\u00e3o possu\u00eda, compet\u00eancia para determinar, ou realizar a contrata\u00e7\u00e3o de quem quer que fosse ou para analisar crit\u00e9rios da escolha da modalidade de licita\u00e7\u00e3o, ou mesmo qual o melhor procedimento a ser adotado, ainda assim, contraditoriamente, V. Exa condenou o REQUERIDO SAMUEL, mas restou silente quanto \u00e0 responsabilidade do MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE que atuou diretamente na contrata\u00e7\u00e3o dos consultores e no estabelecimento dos recursos do conv\u00eanio. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCom efeito, seja na fixa\u00e7\u00e3o dos recursos e do conv\u00eanio, seja na contrata\u00e7\u00e3o dos consultores ou em qualquer outra etapa dos atos administrativos realizados, n\u00e3o se percebe a atua\u00e7\u00e3o dolosa ou culposa do REQUERIDO SAMUEL, mas sim do MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, pontos sobre o qual o r. ac\u00f3rd\u00e3o, data m\u00e1xima v\u00eania, restou omisso. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tImperioso destacar que nos termos do art. 37, \u00a76\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 fundada em responsabilidade objetiva, mas sim em responsabilidade subjetiva, ou seja, h\u00e1 de se provar, \u00e0 saciedade, a culpa ou dolo, que n\u00e3o se presumem, na pr\u00e1tica do ato viciado para, somente ent\u00e3o, buscar-se a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCom efeito, reconhecido 'n\u00e3o se pode afirmar a presen\u00e7a de dolo' de SAMUEL na pr\u00e1tica de ato proibido em lei ou regulamento, ou em omiss\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de ato de of\u00edcio que lhe competia caberia ao \u00f3rg\u00e3o acusat\u00f3rio a prova da culpa, que al\u00e9m de suposi\u00e7\u00f5es sobre o que se exige do homem m\u00e9dio, n\u00e3o restou provada in casu, mormente porque os atos sob examine competiam ao MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE e n\u00e3o ao REQUERIDO. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tN\u00e3o se justifica, portanto, a inclus\u00e3o de SAMUEL no procedimento em quest\u00e3o e, muito menos, a aplica\u00e7\u00e3o a ele de quaisquer penalidades, ainda mais quando n\u00e3o existem sequer ind\u00edcios, que dir\u00e1 provas do suposto descumprimento de seus deveres legais. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tImperioso destacar, ainda, a omiss\u00e3o da decis\u00e3o quanto \u00e0 aus\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio pass\u00edvel de ressarcimento. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tCumpre observar que todo o trabalho desenvolvido serviu ao projeto a que se destinavam. N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em mau uso de verba p\u00fablica, tampouco h\u00e1 que se cogitar em preju\u00edzo ao er\u00e1rio, j\u00e1 que os trabalhos foram devidamente realizados. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tDesta forma, considerando a aus\u00eancia absoluta de dano material ao patrim\u00f4nio da UNI\u00c3O e da UNIFESP, porventura decorrente de qualquer a\u00e7\u00e3o tomada pelo REQUERIDO, impor a ele o ressarcimento, significa injusto enriquecimento il\u00edcito da UNI\u00c3O, hip\u00f3tese vedada pelo art. 884 do C\u00f3digo Civil e sobre a qual tamb\u00e9m restou omisso o v. voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o embargado. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\tComo se verifica, da forma como proferido, as raz\u00f5es do v. ac\u00f3rd\u00e3o, data m\u00e1xima v\u00eania, s\u00e3o omissas e contradit\u00f3rias quanto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados pelo REQUERIDO e principalmente das provas produzidas nos autos, o que afronta o quanto disposto no par\u00e1grafo 1\u00ba, inciso IV do artigo 489 do C\u00f3digo de Processo Civil, aplic\u00e1vel subsidiariamente conforme S\u00famula n\u00ba . 103 deste Egr\u00e9gio Tribunal de Contas. Por todo exposto, requer a EMBARGANTE sejam recebidos e acolhidos os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para que sejam sanadas a contradi\u00e7\u00e3o e a omiss\u00e3o existentes nas raz\u00f5es do voto condutor, adotadas pelo venerando ac\u00f3rd\u00e3o, nos termos acima pleiteados, requerendo-se, a depender do entendimento desse Egr\u00e9gio Tribunal, seu recebimento com efeitos infringentes.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Maria Eduarda Alc\u00e2ntara Ribeiro de Carvalho (281.542/OAB-SP), Thiago Vinicius Capella Giannattasio (313000/OAB-SP) e outros, representando Marcos Pacheco de Toledo Ferraz; Jo\u00e3o Marcos Amaral (25113/OAB-DF), Eiji Jhoannes Yamasaki (25.989/OAB-DF) e outros, representando Maria Let\u00edcia dos Santos Mendes; Jos\u00e9 Guilherme Carneiro Queiroz (163.613/OAB-SP), Luiz Henrique Bohana Sim\u00f5es do Viso (209.173-E/OAB-SP) e outros, representando Samuel Goihman; Anita Lapa Borges de Sampaio (341.681-A/OAB-SP), Raissa Roese da Rosa (52568/OAB-DF) e outros, representando Walter Manna Albertoni; Gisele Beck Rossi (207.545/OAB-SP), representando Tecenge Assessoria e Treinamento em Gest\u00e3o Ltda - EPP; Fabio Biazzi (135.651/OAB-SP), Ricardo Chaves Palombini (255.029/OAB-SP) e outros, representando Caio Fernando Fontana. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. UNIVERSIDADE FEDERAL DE S\u00c3O PAULO (UNIFESP). PAGAMENTO A FUNCION\u00c1RIOS P\u00daBLICOS E A EMPRESA DE CONSULTORIA SEM COMPROVA\u00c7\u00c3O. PLANO DE TRABALHO DEFICIENTE. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O. INADIMPLEMENTO DO CONTRATO. AUS\u00caNCIA DE FUNCIONALIDADE DO OBJETO ENTREGUE. RELAT\u00d3RIOS SEM APROVEITAMENTO \u00daTIL. CONTAS REGULARES COM RESSALVAS PARA ALGUNS RESPONS\u00c1VEIS. CONTAS IRREGULARES PARA OS DEMAIS RESPONS\u00c1VEIS. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DOS V\u00cdCIOS APONTADOS. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuou.", "VOTO": "<p>Em exame embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Sr. Samuel Goihman em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3009/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3009/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relativo \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) , em raz\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o total de despesas dos recursos repassados \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp) , na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Gest\u00e3o da Pol\u00edtica de Sa\u00fade, no exerc\u00edcio de 2008, em conformidade com a Portaria 312/2008, diante de pagamentos a funcion\u00e1rios p\u00fablicos e \u00e0 empresa de consultoria, sem comprova\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prestados. </p><p>2.\tDe in\u00edcio, entendo que os aclarat\u00f3rios devem ser conhecidos, por preencherem os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992.</p><p>3.\tNo m\u00e9rito, registro, preliminarmente, a t\u00edtulo pedag\u00f3gico, que os embargos de declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em regra, recurso integrativo, que objetivam expungir da decis\u00e3o embargada os v\u00edcios de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. Vicente Greco Filho assim define esses v\u00edcios da delibera\u00e7\u00e3o:</p><p>\"<i> (...) obscuridade: defeito consistente na dif\u00edcil compreens\u00e3o do texto da senten\u00e7a e pode decorrer de simples defeito redacional ou mesmo de m\u00e1 formula\u00e7\u00e3o de conceitos, havendo obscuridade quando a senten\u00e7a est\u00e1 incompreens\u00edvel no comando que imp\u00f5e e na manifesta\u00e7\u00e3o de conhecimento e vontade do juiz.</i></p><p><i>contradi\u00e7\u00e3o: afirma\u00e7\u00e3o conflitante, quer na fundamenta\u00e7\u00e3o, quer entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o, sendo que, nesses casos, a corre\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, em princ\u00edpio, n\u00e3o levaria a uma verdadeira modifica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, mas apenas a um esclarecimento de seu conte\u00fado.</i></p><p><i>omiss\u00e3o: caso em que a senten\u00e7a \u00e9 complementar, passando a resolver quest\u00e3o n\u00e3o solucionada, ganhando subst\u00e2ncia, portanto, sendo que as quest\u00f5es que devem ser resolvidas pelo juiz s\u00e3o todas as relevantes postas pelas partes para a solu\u00e7\u00e3o do lit\u00edgio, bem como as quest\u00f5es de ordem p\u00fablica que o juiz deve resolver de of\u00edcio, como, por exemplo, a coisa julgada.</i>\"</p><p> (<b>in </b>Direito Processual Civil Brasileiro 11\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2\u00ba Volume, Editora Saraiva, p. 259/260) .</p><p>4.\tNo mesmo sentido o seguinte entendimento do Supremo Tribunal Federal: \"<i>A contradi\u00e7\u00e3o que d\u00e1 margem aos embargos declarat\u00f3rios \u00e9 a que se estabelece entre os termos da pr\u00f3pria decis\u00e3o judicial - fundamenta\u00e7\u00e3o e dispositivo - e n\u00e3o a que porventura exista entre ela e o ordenamento jur\u00eddico; menos ainda a que se manifeste entre o ac\u00f3rd\u00e3o e a opini\u00e3o da parte vencida</i>\" (RHC-ED 79785/RJ, DJ 23/5/2003, p. 31, Ministro Sep\u00falveda Pertence) .</p><p>5.\tOu seja, a contradi\u00e7\u00e3o apta a ser sanada pela oposi\u00e7\u00e3o dos embargos declarat\u00f3rios \u00e9 a que se estabelece entre os termos da pr\u00f3pria decis\u00e3o, compreendida no \u00e2mbito desta Corte como o conjunto Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o, e n\u00e3o a que porventura exista entre as raz\u00f5es de decidir e os fatos alegados, a doutrina, a jurisprud\u00eancia ou a interpreta\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico que o recorrente entenda adequada.</p><p>6.\tOutrossim, os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se prestam a reformar o <b>decisum</b> original, devendo-se conferir, nessa linha, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1810/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1810/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 92/2004 e 328/2004, do Plen\u00e1rio, e 71/2006 e 186/2006, da 1\u00aa C\u00e2mara, bem como a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, a exemplo da decis\u00e3o exarada no RE 327376/DF, pelo Ministro Carlos Velloso, <b>in verbis</b>: \"<i>N\u00e3o cabe, por outro lado, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, rediscutir a mat\u00e9ria decidida, para modificar o julgado em sua ess\u00eancia ou subst\u00e2ncia. (...) . Invi\u00e1vel, portanto, o RE, nego-lhe seguimento</i>\".</p><p>7. \tDestarte, os embargos devem ser manejados, ent\u00e3o, para corrigir eventual obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o nas delibera\u00e7\u00f5es do TCU, a fim de esclarecer, interpretar ou completar o pronunciamento anteriormente emitido, em benef\u00edcio da sua melhor compreens\u00e3o ou inteireza, devendo observar os seguintes crit\u00e9rios: i) n\u00e3o se prestar para rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito nem para reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; ii) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida dentro dos termos do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o atacada; iii) n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 analisada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o; iv) o julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apreciar todos e cada um dos argumentos desfiados pela parte, sendo suficiente que se atenha \u00e0queles bastantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o acerca da mat\u00e9ria; v) eventual erro de julgamento deve ser corrigido por outra via recursal pr\u00f3pria (v.g.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10919/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10919/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 434/2018-TCU-Plen\u00e1rio, entre outros) .</p><p>8.\tDito isso, verifico, de pronto, que inexistem os v\u00edcios suscitados pela embargante, raz\u00e3o pela qual os aclarat\u00f3rios devem ser rejeitados.</p><p>9.\tEm primeiro lugar, entendo n\u00e3o ter ocorrido contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o combatido, conforme deseja o recorrente ao mencionar que \"<i>A contradi\u00e7\u00e3o, portanto, reside no fato de, em que pese ter reconhecido n\u00e3o ser o EMBARGANTE respons\u00e1vel pelo devido processo licitat\u00f3rio, a ele atribuiu a responsabilidade pela sua n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o\".</i></p><p>10.\tO voto que embasou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3009/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3009/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, deixou clara a gravidade do cen\u00e1rio, que teve por coordenador respons\u00e1vel o Sr. Samuel Goihman, de tal modo que as graves irregularidades encontradas deveriam ser identificadas e corrigidas pelo coordenador do projeto:</p><p>14.\t\tNo que tange \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de consultores, apesar de n\u00e3o ser de sua compet\u00eancia o devido processo licitat\u00f3rio, na condi\u00e7\u00e3o de coordenador do projeto, que emitiu os relat\u00f3rios para libera\u00e7\u00e3o de pagamentos e atestou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, <b>era seu dever ter ci\u00eancia que o contrato n\u00e3o havia sido firmado e solicitar a realiza\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o ao setor correspondente, exatamente como fizera no caso do Preg\u00e3o 402/2008</b> (pe\u00e7a 8, p. 2) .<i> </i></p><p>15.\t\tAgrava-se o cen\u00e1rio o fato de que a <b>aus\u00eancia de compet\u00eancia para contrata\u00e7\u00e3o direta dos consultores era apenas formal</b>, uma vez que <b>diversos profissionais afirmaram em depoimento s\u00f3 terem sido contratados por atua\u00e7\u00e3o direta do professor Samuel Goihman</b> (pe\u00e7a 121, p. 17 e seguintes) :</p><p>Luciano Garcia Rodrigues: informa que sua contrata\u00e7\u00e3o foi feita sem processo de sele\u00e7\u00e3o, pois era conhecido do Sr. Samuel;</p><p>M\u00e1rcia da Rocha Silva: informa que o professor Samuel centralizava tudo relacionado ao projeto;</p><p>Robson Alves de Almeida Pereira: declara ter sido contratado diretamente pelo professor Samuel.</p><p>16.\t\tA prop\u00f3sito, foi o Sr. Samuel <b>quem assinou as folhas de pagamento por servi\u00e7os prestados</b> (exemplo: pe\u00e7a 2, p. 134, 146 e 208) . Tamb\u00e9m foi <b>formalmente designado para acompanhar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os</b> (pe\u00e7a 8, p. 38, item 2.1 do Edital) e assinou a presta\u00e7\u00e3o de contas como coordenador do projeto (pe\u00e7a 2, p. 124) .</p><p>17.\t\tNa condi\u00e7\u00e3o de <b>coordenador direto do projeto, era-lhe exig\u00edvel saber que n\u00e3o havia licita\u00e7\u00e3o instaurada, nem contrato firmado com os consultores aut\u00f4nomos</b>. A expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento do \"homem m\u00e9dio\" seria que condicionasse o andamento dos trabalhos \u00e0 abertura de procedimento licitat\u00f3rio, como, ali\u00e1s, j\u00e1 fizera em rela\u00e7\u00e3o ao Preg\u00e3o 402/2008 (pe\u00e7a 8, p. 2) . (grifei) </p><p>11.\tCom efeito, a gravidade das irregularidades apontadas era suficiente para que o coordenador as identificasse tempestivamente e adotasse as medidas saneadoras adequadas, o que deixou de ser realizado. E trouxe como consequ\u00eancia a contrata\u00e7\u00e3o de objeto desalinhado \u00e0s premissas dos recursos repassados \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp) , na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Gest\u00e3o da Pol\u00edtica de Sa\u00fade.</p><p>12.\tTamb\u00e9m n\u00e3o merece melhor sorte a argumenta\u00e7\u00e3o de que o \"<i>ac\u00f3rd\u00e3o se mostra omisso por n\u00e3o ter apreciado a responsabilidade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre os fatos cuja responsabilidade atribui, de forma presumida, ao REQUERIDO SAMUEL. Ademais, nada disp\u00f4s sobre o alegado enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica</i>\". </p><p>13.\tBuscar transferir ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade equ\u00edvocos cometidos no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o de recursos \u00e9 medida inadequada com base no cen\u00e1rio encontrado. Os elementos constantes destes autos demonstram uma significativa diverg\u00eancia entre as diretrizes esperadas para a execu\u00e7\u00e3o do objeto com as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo recebedor dos recursos p\u00fablicos. Vale aqui repetir que a coordena\u00e7\u00e3o do projeto estava a cargo do ora embargante.</p><p class=\"normal_ (Web) \">14.\tVale ainda esclarecer ao embargante, na quest\u00e3o afeta \u00e0 suposta omiss\u00e3o ventilada, que o julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a responder todas as alega\u00e7\u00f5es das partes, nem lhe cabe rebater, um a um, os argumentos apresentados, bastando expor os fundamentos que lhe formam o convencimento, consoante jurisprud\u00eancia deste Tribunal (Ac\u00f3rd\u00e3os 2074/2011, 731/2019, 117/2018, 1561/2017, todos do Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">15.\tPor fim, quanto ao suposto enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o, o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido tratou da mat\u00e9ria, nos seguintes termos:</p><p>20.\tApesar de n\u00e3o se poder afirmar a presen\u00e7a de dolo, ineg\u00e1vel que faltaram ao respons\u00e1vel os cuidados necess\u00e1rios para que o objeto fosse entregue nos moldes pretendidos, raz\u00e3o pela qual entendo deva ser rejeitada a sua defesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">21.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inexist\u00eancia de preju\u00edzo, a defesa apresentada n\u00e3o merece melhor sorte. O <b>dano decorre, conforme ficou demonstrado neste processo, de o recurso p\u00fablico ter sido empregado sem que nenhuma das metas tenha sido atingida, ou seja, a totalidade dos recursos repassados acabaram sendo despendidos em finalidade distinta, o que resultou em dano ao er\u00e1rio</b>.</p><p>16.\tDestarte, n\u00e3o vislumbro raz\u00e3o para alterar a decis\u00e3o embargada.</p><p>17. \tDiante, portanto, da inexist\u00eancia de omiss\u00e3o e/ou contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, sou pela rejei\u00e7\u00e3o dos presentes embargos declarat\u00f3rios.</p><p>Ante todo o exposto, voto no sentido de que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 6 de setembro de 2022.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797546", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797546", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}