{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548592", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5494/2022 ATA 32/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5494", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Denisson D\u00e9da de Aquino em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2450/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2450/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e deu provimento parcial ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para excluir do d\u00e9bito despesas comprovadas na fase recursal e reduzir o valor da multa, alterando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3895/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3895/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34, da Lei 8.443/1992, conhecer e rejeitar os embargos de declara\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao embargante.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos em face de ac\u00f3rd\u00e3o que deu provimento parcial a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra decis\u00e3o que julgou irregulares as contas, imputou d\u00e9bito e aplicou multa em raz\u00e3o de irregularidades na gest\u00e3o de recursos do Programa Nacional de Fortalecimento daAgricultura Familiar (Pronaf), no \u00e2mbito de ajuste que vigorou de 2003 a 2015.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Sim\u00e3o Dias - SE.", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Denisson Deda de Aquino (XXX.750.105-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01579520187\" target=\"_blank\">015.795/2018-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Bruno Dantas (Relator) e Antonio Anastasia.", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0802903-72.2021.4.05.8500", "siglaOrgao": "JFSE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DENISSON D\u00c9DA DE AQUINO"}, {"numProcessoJudicial": "0802903-72.2021.4.05.8500", "siglaOrgao": "JFSE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DENISSON D\u00c9DA DE AQUINO"}, {"numProcessoJudicial": "0802903-72.2021.4.05.8500", "siglaOrgao": "JFSE", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "DENISSON D\u00c9DA DE AQUINO"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Bruno Dantas.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Denisson D\u00e9da de Aquino (pe\u00e7a 105) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2450/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2450/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e deu provimento parcial ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para excluir parcela do d\u00e9bito referente a despesas comprovadas na fase recursal e reduzir o valor da multa, alterando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3895/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3895/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>2.\tReferida decis\u00e3o foi prolatada em sede de tomada de contas especial, promovida pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto previsto no Contrato de Repasse 157781-59/2003/MDA/CAIXA (pe\u00e7a 4, p. 1-7) , firmado entre o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , representado pela Caixa, e o Munic\u00edpio de Sim\u00e3o Dias-SE, no valor de R$ 314.110,00, destinado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de cooperativa, amplia\u00e7\u00e3o de beneficiadora de gr\u00e3os, instala\u00e7\u00e3o de kits de irriga\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o de unidade de beneficiamento de frutas e capacita\u00e7\u00e3o, tendo a vig\u00eancia do ajuste sido estipulado para o per\u00edodo de 12/12/2003 a 31/12/2015.</p><p>3.\tNesta oportunidade, o embargante alega, em suma, que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida estaria eivada de: (i) contradi\u00e7\u00e3o, ao incluir valor que entende ter sido anteriormente exclu\u00eddo, al\u00e9m do n\u00e3o cabimento de glosas e multa; (ii) obscuridade sobre a inclus\u00e3o ou n\u00e3o de valor referente \u00e0 meta 3.</p><p>4.\tDiante da pretensa relev\u00e2ncia das quest\u00f5es aduzidas, o recorrente finaliza o expediente com o seguinte pedido:</p><p>\" (...) Seja, os embargos, recebido, conhecido e provido o presente instrumento processual - recurso, para aperfei\u00e7oar a presta\u00e7\u00e3o, corrigindo-se a contradi\u00e7\u00e3o, obscuridade, contida no presente Ac\u00f3rd\u00e3o.\"</p><p>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Genilson Rocha (9623/OAB-SE) e outros, representando Denisson Deda de Aquino. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTRATO DE REPASSE. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO PACTUADO. N\u00c3O APROVEITAMENTO DA PARCELA EXECUTADA. AUS\u00caNCIA DA COMPROVA\u00c7\u00c3O DO NEXO CAUSAL. EXCLUS\u00c3O DA RESPONSABILIDADE DE UM GESTOR. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. APROVEITAMENTO DE PARCELAS CORRESPONDENTES A DUAS METAS PACTUADAS. PROVIMENTO PARCIAL. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E DA MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00d5ES, CONTRADI\u00c7\u00d5ES OU OBSCURIDADES. CONHECIMENTO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur) e Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Denisson D\u00e9da de Aquino (pe\u00e7a 105) , em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2450/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2450/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o Tribunal conheceu e deu provimento parcial ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o para excluir do d\u00e9bito despesas comprovadas na fase recursal e reduzir o valor da multa, alterando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3895/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3895/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tReferida decis\u00e3o foi prolatada em sede de tomada de contas especial, promovida pela Caixa Econ\u00f4mica Federal (Caixa) , em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto previsto no Contrato de Repasse 157781-59/2003/MDA/CAIXA (pe\u00e7a 4, p. 1-7) , firmado entre o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) , representado pela Caixa, e o Munic\u00edpio de Sim\u00e3o Dias-SE, no valor de R$ 314.110,00.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tNesta oportunidade, o embargante argui que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2450/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2450/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> comportaria obscuridades e contradi\u00e7\u00f5es, detalhadas no item 3 do Relat\u00f3rio que precede este Voto.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tTendo em vista preencher os requisitos atinentes \u00e0 esp\u00e9cie, os embargos devem ser conhecimentos, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tInicialmente, acerca da natureza dos embargos declarat\u00f3rios, julgo relevante transcrever o seguinte excerto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1218/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1218/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\">\"Antes de tratar especificamente dos argumentos trazidos pelos embargantes, lembro que essa esp\u00e9cie recursal, cujo objetivo \u00e9 sanar eventuais omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o deve ser manejada para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representa, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. Os embargos declarat\u00f3rios devem ter como fundamenta\u00e7\u00e3o a obscuridade (falta de clareza na reda\u00e7\u00e3o do julgado) , contradi\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es inconcili\u00e1veis entre si) e omiss\u00e3o (falta de pronunciamento judicial sobre mat\u00e9ria que deveria ter sido apreciada pelo juiz) .</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00bf\u00bf\"> (...) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida nos termos do decisum atacado, este compreendido no \u00e2mbito desta Corte como o conjunto: Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o. <b>N\u00e3o cabe alega\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o entre o ac\u00f3rd\u00e3o embargado e 'doutrina', 'jurisprud\u00eancia' ou mesmo 'comando legal'. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente em recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ou pedido de reexame, no qual o comando atacado \u00e9 contrastado com a jurisprud\u00eancia, a doutrina e o ordenamento jur\u00eddico</b>. Entretanto, \u00e9 descabida em embargos de declara\u00e7\u00e3o, cuja \u00fanica finalidade \u00e9 esclarecer ou integrar a decis\u00e3o embargada, excepcionalmente modificando-a.\" (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tQuanto ao m\u00e9rito, as eventuais contradi\u00e7\u00f5es e obscuridades apontadas pelo embargante n\u00e3o merecerem prosperar pelas raz\u00f5es a seguir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tO embargante alega que o valor de R$ 27.411,45 deve ser exclu\u00eddo do d\u00e9bito, pois houve presta\u00e7\u00e3o de contas junto \u00e0 Caixa, reconhecida pelas instru\u00e7\u00f5es de pe\u00e7as 36 e 88. No entanto, cabe esclarecer que o cerne da quest\u00e3o para o d\u00e9bito \u00e9 o fato de que as presta\u00e7\u00f5es aprovadas parcialmente pela Caixa atestaram t\u00e3o somente a realiza\u00e7\u00e3o das despesas e n\u00e3o a regularidade em seu aspecto global, que leva em conta tamb\u00e9m a conclus\u00e3o integral do objeto e o alcance dos objetivos do contrato.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8.\tCom rela\u00e7\u00e3o especificamente ao valor questionado, a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 88 informa que, ap\u00f3s a sua disponibiliza\u00e7\u00e3o, \"<i>em 6/11/2008, identificou-se a aus\u00eancia de cumprimento do disposto no plano de trabalho, aven\u00e7ado em 29/10/2004 e reformulado em 2009, n\u00e3o tendo a parcela realizada proporcionado o benef\u00edcio social almejado</i>\" (pe\u00e7a 88, p.2) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">9.\tAl\u00e9m disso, a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ao recorrente deu-se tamb\u00e9m pelo fato de ter deixado de dar o andamento \u00e0s obras e \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es ap\u00f3s ter obtido a aprova\u00e7\u00e3o do pedido de reformula\u00e7\u00e3o do projeto junto \u00e0 Caixa, em setembro de 2009, como se v\u00ea no voto do Ministro-substituto Andr\u00e9 Luiz de Carvalho, ent\u00e3o relator no processo (pe\u00e7a 41, p. 5) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"24. Por esse prisma, com a exce\u00e7\u00e3o para a comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento da Meta 6 (capacita\u00e7\u00e3o de produtores e agentes de desenvolvimento) em sintonia com o parecer do ente repassador, o TCU deve rejeitar a defesa apresentada pelo Sr. Denisson Deda para conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado pela Caixa, al\u00e9m da subsequente multa legal, em face especialmente, ainda, de, ap\u00f3s ter obtido a aprova\u00e7\u00e3o do pedido de reformula\u00e7\u00e3o do projeto junto \u00e0 Caixa, em setembro de 2009, o referido respons\u00e1vel ter, estranhamente, deixado de adotar as necess\u00e1rias provid\u00eancias para dar o devido andamento \u00e0s obras e \u00e0s aquisi\u00e7\u00f5es, tendo concorrido direta e decisivamente para a subsist\u00eancia do aludido dano ao er\u00e1rio, por erro grosseiro, ante a sua conduta omissivo-comissiva.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tAssim, a an\u00e1lise do trecho da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 88 indicado pelo embargante (par\u00e1grafos 19 e 20) n\u00e3o pode ser feita retirando-o do contexto. Na verdade, o mencionado trecho refor\u00e7a que a omiss\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas, reconhecida como sanada, <b>n\u00e3o foi fundamento para a condena\u00e7\u00e3o objeto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3895/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3895/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b>, mas sim o fato de que n\u00e3o ficou demonstrada a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos, al\u00e9m da conduta omissivo-comissiva do respons\u00e1vel, conforme se v\u00ea no voto do Ministro-Substituto Andr\u00e9 Luis de Carvalho (pe\u00e7a 41, p.5-6) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"26. Bem se sabe, enfim, que a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 firme no sentido da pessoal responsabilidade do gestor pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos mediante conv\u00eanio ou instrumentos cong\u00eaneres, submetendo todo aquele que administra os recursos p\u00fablicos ao dever de demonstrar o correto emprego dos valores federais, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 93 do Decreto-Lei n\u00ba 200, de 1967 (<i>v.g.</i>: Ac\u00f3rd\u00e3os 27/2004 e 1.569/2007, da 2\u00aa C\u00e2mara, e Ac\u00f3rd\u00e3os 11/1997, 1.659/2006 e 59/2009, do Plen\u00e1rio) . </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">27. Por conseguinte, a total impugna\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios supostamente incorridos na aven\u00e7a, diante da aus\u00eancia da efetiva demonstra\u00e7\u00e3o sobre a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos, configurou a ofensa n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, j\u00e1 que, ao final e ao cabo, o gestor deixou de prestar satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, em face, inclusive, do referido desperd\u00edcio dos valores federais parcialmente aplicados ante a falta do correspondente proveito em prol da comunidade local, dando ensejo, assim, \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao er\u00e1rio pela parcela impugnada dos valores federais repassados com a subjacente imputa\u00e7\u00e3o do correspondente d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o da subsequente multa legal.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tEsse entendimento manteve-se na an\u00e1lise do recurso pela unidade instrutiva (pe\u00e7a 88) e na aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal (pe\u00e7as 91-93) , raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o do valor de R$ 27.411,45 no d\u00e9bito apontado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2450/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2450/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12. \tA segunda contradi\u00e7\u00e3o apontada pelo embargante na verdade busca rediscutir quest\u00f5es relacionadas ao m\u00e9rito, pois tenta demonstrar mais uma vez que o recorrente n\u00e3o deveria ser responsabilizado pelas parcelas do d\u00e9bito que remanesceram ap\u00f3s o julgamento do apelo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tTodavia, conforme pontuei j\u00e1 no in\u00edcio deste voto, os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o o instrumento h\u00e1bil para rediscutir quest\u00f5es de m\u00e9rito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14.\tNo tocante \u00e0 obscuridade apontada, essa tamb\u00e9m n\u00e3o merece prosperar pois j\u00e1 na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 36, p. 9 resta claro que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta 3, \"n\u00e3o houve aplica\u00e7\u00e3o de recursos na execu\u00e7\u00e3o dessa meta\". Portanto, n\u00e3o havendo recursos despendidos, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em d\u00e9bito, como bem colocado no voto do Ministro-substituto Andr\u00e9 Luis de Carvalho (pe\u00e7a 41, p. 4) :</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"17. Por seu turno, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Meta 3 (implanta\u00e7\u00e3o de kits de irriga\u00e7\u00e3o - R$ 63.972,77) , n\u00e3o teriam sido realizados quaisquer disp\u00eandios para a aquisi\u00e7\u00e3o dos aludidos equipamentos e, assim, <b>o n\u00e3o-cumprimento dessa meta n\u00e3o teria influ\u00eancia sobre o valor do d\u00e9bito apurado nos autos</b>, a despeito de ter contribu\u00eddo para o n\u00e3o-alcance dos objetivos pactuados pelo ajuste, em seu todo, configurando a subjacente irregularidade.\" (grifos acrescidos) </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15.\tComo os valores relativos \u00e0 meta 3 em momento algum integraram o d\u00e9bito imputado ao embargante, n\u00e3o h\u00e1 obscuridade a ser suprida.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">16.\tAssim, inexistindo as alegadas contradi\u00e7\u00f5es e obscuridade e n\u00e3o havendo sido identificados outros v\u00edcios a serem sanados na delibera\u00e7\u00e3o atacada, devem ser rejeitados os presentes embargos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 13 de setembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=801910", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=801910", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}