{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2551107", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5603/2022 ATA 32/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5603", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5603/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5603/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos a seguir relacionados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1877120220\" target=\"_blank\">Processo 018.771/2022-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Alzenita Alves da Silva (XXX.119.914-XX) ; Maria Argentina de Brito (XXX.689.854-XX) ; Maria Lucia Muniz Leite (XXX.765.534-XX) ; Marinalva de Lourdes Lima (XXX.309.374-XX) ; Mira Gomes da Silva (XXX.798.194-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": " Alzenita Alves da Silva (XXX.119.914-XX); Maria Argentina de Brito (XXX.689.854-XX); Maria Lucia Muniz Leite (XXX.765.534-XX); Marinalva de Lourdes Lima (XXX.309.374-XX); Mira Gomes da Silva (XXX.798.194-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01877120220\" target=\"_blank\">018.771/2022-0</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220914", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26332958", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26332958", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}