{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2552398", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5640/2022 ATA 32/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5640", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "32/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5640/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5640/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTO, relacionado e discutido esses atos de aposentadoria, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p>\t</p><p>Considerando que, nos atos de aposentadoria constantes deste processo foi  detectada a exist\u00eancia do respectivo desligamento, conforme verifica\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o anexada, seja por meio da constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de ato de desligamento na base Sisac e Siape, ou pela constata\u00e7\u00e3o do falecimento do servidor;</p><p>Considerando o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal; </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em:</p><p>a) Considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de Aposentadoria (79877/2018) de DANIEL DIAS PEREIRA; (116969/2021) de DIGILMAR FERNANDES RODRIGUES SILVA e  (123599/2021) de MARCELO DIAS CARDOSO, respectivamente, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o; e</p><p>b) Informar ao \u00d3rg\u00e3o e aos interessados que o presente Ac\u00f3rd\u00e3o pode ser acessado por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1841620225\" target=\"_blank\">Processo 018.416/2022-5</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Daniel Dias Pereira (XXX.383.551-XX) ; Digilmar Fernandes Rodrigues Silva (XXX.463.071-XX) ; Marcelo Dias Cardoso (XXX.328.791-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/09/2022", "ENTIDADE": " Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Daniel Dias Pereira (XXX.383.551-XX); Digilmar Fernandes Rodrigues Silva (XXX.463.071-XX); Marcelo Dias Cardoso (XXX.328.791-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01841620225\" target=\"_blank\">018.416/2022-5</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220915", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26382178", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26382178", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}