{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2537550", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 5711/2022 ATA 33/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5711", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "33/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5711/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5711/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tVISTOS e relacionados estes autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em favor de Sebastiao Rogerio de Araujo Ferreira, submetido a este Tribunal para fins de aprecia\u00e7\u00e3o e registro;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU identificaram como irregularidade o pagamento de rubricas decorrentes de planos econ\u00f4micos amparadas em decis\u00e3o judicial proferida na Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista 0158800.85.1991.5.19.0003, que tramitou na 3\u00aa Vara do Trabalho de Macei\u00f3 - AL;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que os efeitos da referida Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista j\u00e1 foram discutidos neste Tribunal por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o de pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7316/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7316/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, tendo-se conclu\u00eddo que o STF, ao deliberar sobre a Reclama\u00e7\u00e3o Constitucional 24.862/AL, declarou:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"a incompet\u00eancia da Justi\u00e7a do Trabalho para processar e julgar os pedidos incidentes \u00e0 Reclama\u00e7\u00e3o Trabalhista 0158800.85.1991.5.19.0003 fundados na atua\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico para adequar o c\u00e1lculo de vantagem originada no per\u00edodo celetista \u00e0 superveniente edi\u00e7\u00e3o do regime estatut\u00e1rio e \u00e0s sucessivas leis de reestrutura\u00e7\u00e3o de carreira e reajuste remunerat\u00f3rio, devendo a quest\u00e3o ser remetida \u00e0 Justi\u00e7a Comum Federal\".</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que, na oportunidade, o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8849/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8849/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator o Ministro Walton Alencar Rodrigues) assinalou que aquela Reclama\u00e7\u00e3o Constitucional transitou em julgado em 29/4/2019, n\u00e3o havendo \u00f3bices para que a unidade de origem refizesse \"os c\u00e1lculos relativos \u00e0 absor\u00e7\u00e3o das parcelas em raz\u00e3o das novas estruturas remunerat\u00f3rias\";</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que outros atos de aposentadoria em que tamb\u00e9m eram pagas rubricas judiciais com espeque naquela mesma RT 0158800.85.1991.5.19.0003 j\u00e1 foram julgados ilegais por esta Corte, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1016/2022/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1016/2022-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator o Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) e 5258/2018 - 1\u00aa C\u00e2mara (relator o Ministro Vital do R\u00eago) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando, finalmente, os pareceres da Sefip e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, pela ilegalidade do ato em refer\u00eancia, em face da irregularidade apontada nos autos, envolvendo quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 compendiada em enunciados da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1414/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1414/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , fixou entendimento no sentido da possibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o de ato sujeito a registro mediante rela\u00e7\u00e3o, na forma do art. 143, inciso II, do Regimento Interno do TCU, nas hip\u00f3teses em que a ilegalidade do ato decorra exclusivamente de quest\u00e3o jur\u00eddica de solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 pacificada na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando que o ato ora examinado deu entrada nesta Corte h\u00e1 menos de cinco anos, estando, assim, de acordo com a tese fixada pelo Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE 636.553/RS, da relatoria do E. Ministro Gilmar Mendes (de 19/2/2020, Plen\u00e1rio, Ata 75/2020, DJE n\u00ba 129) ;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando os pareceres convergentes da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tConsiderando a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 do interessado;</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 71, incisos III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, c/c os arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, e ainda com os arts. 143, inciso II, parte final, 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, <i>caput </i>e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, bem assim com as S\u00famulas/TCU 276 e 279, em: considerar ilegal e recusar registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria emitido em favor de Sebastiao Rogerio de Araujo Ferreira; dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pela unidade de origem,<b> </b>do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU; fazer as determina\u00e7\u00f5es especificadas no subitem 1.7 a seguir.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/668620222\" target=\"_blank\">Processo 006.686/2022-2</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Sebastiao Rogerio de Araujo Ferreira (XXX.540.394-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determinar ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que:</p><p>\t1.7.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU, art. 8\u00ba, <b>caput</b>, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007 e art. 19, <b>caput</b>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</p><p>\t1.7.2. emita novo ato de aposentadoria, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU, no prazo de 30 (trinta) dias, consoante os arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018;</p><p>\t1.7.3. comunique ao interessado o teor desta decis\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p>\t1.7.4. no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado est\u00e1 ciente da presente delibera\u00e7\u00e3o;</p><p>1.8. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado e ao \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/09/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.", "INTERESSADOS": " Sebastiao Rogerio de Araujo Ferreira (XXX.540.394-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00668620222\" target=\"_blank\">006.686/2022-2</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220923", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26399275", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26399275", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}