{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2553394", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6236/2022 ATA 35/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6236", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6236/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6236/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tTratam os autos de recurso de pedido de reexame por pela Universidade Federal de Alagoas - UFAL, contra os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3216/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3216/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que considerou ilegal e negou o registro ao ato de aposentadoria em favor de Edmilson Santos da Hora.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando que, de acordo com o exame de admissibilidade efetuado pela Secretaria de Recursos, o recorrente ingressou com o pedido em an\u00e1lise fora do prazo previsto no art. 33, <b>in fine,</b> da Lei 8.443/92, e n\u00e3o apresentou fato novo capaz de suplantar a intempestividade verificada, para que possa ser admitido nos termos dos artigos 285, \u00a7 2\u00ba, e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tConsiderando os pareceres uniformes da Serur e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, pelo n\u00e3o conhecimento do recurso pelas raz\u00f5es acima expostas;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o do 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento nos artigos 32, par\u00e1grafo \u00fanico, 33 e 48, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/92; c/c os artigos 143, inciso IV, al\u00ednea \"b\" e \u00a7 3\u00ba; e 285, \u00a7 2\u00ba,  e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno, em n\u00e3o conhecer do pedido de reexame interposto pela Universidade Federal de Alagoas - Ufal, por ser intempestivo e por n\u00e3o apresentar fatos novos, dando ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2300920217\" target=\"_blank\">Processo 023.009/2021-7</a> (PEDIDO DE REEXAME EM APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Recorrente: Universidade Federal de Alagoas (24.464.109/0001-48) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessado: Edmilson Santos da Hora (XXX.654.064-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Universidade Federal de Alagoas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Aroldo Cedraz.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Universidade Federal de Alagoas.", "INTERESSADOS": " Universidade Federal de Alagoas (24.464.109/0001-48).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02300920217\" target=\"_blank\">023.009/2021-7</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26497555", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26497555", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}