{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2545582", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6382/2022 ATA 35/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6382", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6382/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6382/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tVISTOS e relacionados estes autos de representa\u00e7\u00e3o, formulada por Mais C\u00e2mara Intelig\u00eancia de Dados e Tecnologia Ltda., a respeito de poss\u00edveis irregularidades na Concorr\u00eancia 13428/2022 do Senac/SP, cujo objeto \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de notifica\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos, inclus\u00e3o e exclus\u00e3o de devedores no cadastro de inadimplentes de pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, cuja informa\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o possua abrang\u00eancia nacional;  </p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que foi realizada oitiva pr\u00e9via do Senac/SP acerca dos seguintes t\u00f3picos:</p><p class=\"body_Text\">i) exig\u00eancia (contida no item 6.4.1 do edital e nos itens 2.1.1 e 5.1.7 do Anexo B da minuta de contrato) de que as licitantes apresentem registro no Banco Central do Brasil como \"gestor de banco de dados\" (cadastro positivo) , de que trata a Lei 12.414/2011 e a Resolu\u00e7\u00e3o - Bacen 4.737/2019, a despeito da falta de descri\u00e7\u00e3o expl\u00edcita desse cadastro e da serventia de suas informa\u00e7\u00f5es para os servi\u00e7os a serem executados pela contratada descritos no edital e seus anexos, restringindo a competitividade do certame e contrariando os princ\u00edpios da motiva\u00e7\u00e3o e da razoabilidade;</p><p class=\"body_Text\">ii) falta de informa\u00e7\u00f5es relativas ao certame em quest\u00e3o (todos os atos e documentos, exceto o edital) e ao certame antecessor, Concorr\u00eancia 13.408/2021 (nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel) , no portal de transpar\u00eancia da entidade, contrariando a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI - Lei 12.527/2011) , em especial os seus arts. 4\u00ba, inc. VI e IX, 7\u00ba, inc. IV e VI, e 8\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inc. IV, e a jurisprud\u00eancia desta Corte; e</p><p class=\"body_Text\">iii) op\u00e7\u00e3o por modalidade licitat\u00f3ria concorr\u00eancia, em vez de uso do preg\u00e3o, preferencialmente na forma eletr\u00f4nica, haja vista a natureza comum do objeto licitado e o que disp\u00f5e a jurisprud\u00eancia do Tribunal;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando que foi oportunizada \u00e0 unidade jurisdicionada a constru\u00e7\u00e3o participativa de delibera\u00e7\u00e3o a que se refere o art. 14 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020;</p><p class=\"body_Text\">\tConsiderando os pareceres uniformes exarados pela Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas \u00e0s pe\u00e7as 91 e 92, dos quais resta assente que o Senac/SP expressou compromisso de limitar a vig\u00eancia do contrato decorrente do certame questionado a doze meses e, nesse per\u00edodo, realizar novo certame, e de implementar a forma eletr\u00f4nica de preg\u00e3o e, assim, atender ao disposto no art. 5\u00ba, V, do RLC/Senac;</p><p class=\"body_Text\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 143, III, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p><b>\t</b>a) <b>conhecer</b> da representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade constantes no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c o art. 237, inciso VII e par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU, e no art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 259/2014;</p><p>\tb) no m\u00e9rito, <b>considerar</b> a presente representa\u00e7\u00e3o procedente;</p><p>\tc) <b>determinar</b> ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial, Administra\u00e7\u00e3o Regional de S\u00e3o Paulo (Senac/SP) , com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, que, no prazo de 30 dias, adote provid\u00eancias quanto aos itens abaixo, e informe ao TCU os encaminhamentos realizados:</p><p>\tc.1) caso deseje dar continuidade \u00e0 Concorr\u00eancia 13428/2022, contrate com o licitante vencedor apenas pelo per\u00edodo de doze meses, providenciando, caso almeje continuar a contratar esse objeto, a realiza\u00e7\u00e3o de novo certame na modalidade preg\u00e3o, preferencialmente na forma eletr\u00f4nica, explicitando, no correspondente edital, os servi\u00e7os ligados ao cadastro positivo, se imprescind\u00edveis, e prevendo prazo de vig\u00eancia contratual consent\u00e2neo com as possibilidades de expans\u00e3o do mercado fornecedor, de modo a dar cumprimento aos requisitos da clareza e da completude descritiva do objeto licitado e aos princ\u00edpios da transpar\u00eancia, da competitividade e da economicidade; e</p><p>\tc.2) ultime medidas visando disponibilizar plataforma na Internet para realiza\u00e7\u00e3o de preg\u00f5es eletr\u00f4nicos, de modo a dar cumprimento ao seu Regulamento de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos      (art. 5\u00ba, inc. V) , que prev\u00ea a forma eletr\u00f4nica de preg\u00e3o, inclusive para permitir a realiza\u00e7\u00e3o desse novo certame - a que se refere o item c.1 retro;</p><p>\td) <b>dar ci\u00eancia</b> ao Senac/SP, com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 315/2020, sobre as seguintes impropriedades/falhas, identificadas no s\u00edtio eletr\u00f4nico da entidade e no respectivo portal de transpar\u00eancia (https://transparencia.senac.br) , para que sejam adotadas medidas internas com vistas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de outras ocorr\u00eancias semelhantes: </p><p>\td.1) informa\u00e7\u00f5es sobre licita\u00e7\u00f5es e contratos restritas atualmente a per\u00edodo a partir de 2021 e se exigindo, no caso do s\u00edtio eletr\u00f4nico da entidade, cadastro pr\u00e9vio para acesso, contrariando o princ\u00edpio da transpar\u00eancia, o disposto nos arts. 4\u00ba, inc. VI e IX, 7\u00ba, inc. IV e VI, e 8\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inc. IV, da Lei 12.527/2011 e a jurisprud\u00eancia desta Corte (a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1603/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1603/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>) ;</p><p>\te) <b>informar</b> ao Senac/SP e \u00e0 representante a prola\u00e7\u00e3o do presente Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p>\tf) <b>arquivar</b> os presentes autos, nos termos do art. 169, III, do Regimento Interno/TCU, sem preju\u00edzo de que a Selog monitore as determina\u00e7\u00f5es ora adotadas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/523120221\" target=\"_blank\">Processo 005.231/2022-1</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac No Estado de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Luciana Maria Arag\u00e3o Marcondes (31204/OAB-DF) , representando Mais C\u00e2mara de Negocia\u00e7\u00e3o e Media\u00e7\u00e3o Ltda.; Walter Rog\u00e9rio Sanches Pinto (113821/OAB-SP) , Denise Lombard Branco (87281/OAB-SP) e outros, representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac no Estado de S\u00e3o Paulo. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac No Estado de S\u00e3o Paulo.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00523120221\" target=\"_blank\">005.231/2022-1</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "ADVOGADO": " Luciana Maria Arag\u00e3o Marcondes (31204/OAB-DF), representando Mais C\u00e2mara de Negocia\u00e7\u00e3o e Media\u00e7\u00e3o Ltda.; Walter Rog\u00e9rio Sanches Pinto (113821/OAB-SP), Denise Lombard Branco (87281/OAB-SP) e outros, representando Administra\u00e7\u00e3o Regional do Senac no Estado de S\u00e3o Paulo. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20221005", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26109143", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26109143", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}