{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548820", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6469/2022 ATA 35/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6469", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "35/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6469/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6469/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea <b>a</b>, e 232 do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 61 da Resolu\u00e7\u00e3o 259/2014, em considerar prejudicada a presente solicita\u00e7\u00e3o, por perda de objeto, e em apensar estes autos ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2270520201\" target=\"_blank\">Processo 022.705/2020-1</a> (Monitoramento) , sem preju\u00edzo de encaminhar c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o produzida pela unidade t\u00e9cnica e desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, de acordo com o parecer da SecexSa\u00fade:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1255220224\" target=\"_blank\">Processo 012.552/2022-4</a> (SOLICITA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Dr. Thiago Augusto Bueno, Procurador da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Munic\u00edpio de Mau\u00e9s/AM.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/10/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Mau\u00e9s/AM.", "INTERESSADOS": " Dr. Thiago Augusto Bueno, Procurador da Rep\u00fablica no Estado do Amazonas.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01255220224\" target=\"_blank\">012.552/2022-4</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "SOLICITA\u00c7\u00c3O (SOLI)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Sa\u00fade (SecexSaude).", "DTATUALIZACAO": "20221007", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26295963", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26295963", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}