{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2539578", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6733/2022 ATA 37/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6733", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "37/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Sra. S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes em face dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1404/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1404/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 8.016/2020 TCU - 2\u00aa C\u00e2mara e 9.421/2020 TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, que trataram de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de valores pagos indevidamente no \u00e2mbito dos Contratos 8/2013, celebrado com a mencionada empresa, formalizado por dispensa de licita\u00e7\u00e3o ap\u00f3s rescis\u00e3o do primeiro, com base no inciso XI do art. 24 da Lei 8.666/1993,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o em face dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1404/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1404/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 8.016/2020 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, por intempestividade, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei n\u00ba 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9421/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9421/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fundamento nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei n\u00ba 8.443/1992, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. alertar \u00e0 recorrente que novos embargos de declara\u00e7\u00e3o que apresentem finalidade assemelhada e tratem de mat\u00e9ria j\u00e1 examinada e rejeitada por este Tribunal ser\u00e3o recebidos como mera peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo, nos termos do art. 287, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. encaminhar o presente processo para sorteio de relator para a aprecia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado recursal das pe\u00e7as 158 e 188;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 embargante e aos interessados.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes em face dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.404/2020 \u0096 TCU \u0096 2\u00aa C\u00e2mara, 8.016/2020 TCU \u0096 2\u00aa C\u00e2mara e 9.421/2020 TCU \u0096 2\u00aa C\u00e2mara, que cuidaram de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE), com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de valores pagos indevidamente em contrato formalizado por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s rescis\u00e3o do primeiro, com base no inciso XI do art. 24 da Lei 8.666/1993.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/10/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Citel Construtora, Comercio e Servi\u00e7os Gerais Ltda - Me (00.116.137/0001-06); Daniel Spindola Cutrim (XXX.455.941-XX); Domiciano Avelino de Cirqueira (XXX.010.401-XX); Joaquim Porfirio Filho (XXX.046.361-XX); Jos\u00e9 Umberto da Silva (XXX.374.831-XX); Maria da Silva Soares - Epp (02.729.231/0001-66); Ricardo Kato de Campos Mendes (XXX.947.098-XX); Sandra Maria Nepomuceno Malta dos Santos (XXX.158.061-XX); Sonia Regina Guimar\u00e3es Gomes (XXX.778.741-XX).<br>3.2. Recorrente: Sonia Regina Guimar\u00e3es Gomes (XXX.778.741-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02859720168\" target=\"_blank\">028.597/2016-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Antonio Anastasia (na Presid\u00eancia) e Augusto Nardes (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Augusto Nardes.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Sra. S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes em face dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1404/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1404/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 8.016/2020 TCU - 2\u00aa C\u00e2mara e 9.421/2020 TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, que cuidaram de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de valores pagos indevidamente em contrato celebrado com a mencionada empresa, formalizado por dispensa de licita\u00e7\u00e3o ap\u00f3s rescis\u00e3o do primeiro, com base no inciso XI do art. 24 da Lei 8.666/1993.</p><p>2.\tA seguir, reproduzo o conte\u00fado substancial da pe\u00e7a recursal:</p><p><i>\t\"</i><b><i>1- Da omiss\u00e3o</i></b></p><p><i>\tOs ac\u00f3rd\u00e3os foram resultado de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o de S\u00d4NIA REGINA GUIMAR\u00c3ES GOMES, ora embargante, em que, dentre as muitas teses suscitadas, apontou a necessidade de o caso ser APRECIADO e ANALISADO sob as normas estabelecidas na LINDB, da seguinte forma: (transcri\u00e7\u00e3o dos arts. 20 a 24 do Decreto-Lei n\u00ba 4.657, de 4 de setembro de 1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) (...) </i></p><p><i>\tSignifica dizer que um novo requisito de validade para a motiva\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es jur\u00eddicas \u00e9 a 'considera\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias pr\u00e1ticas da decis\u00e3o', sendo recomend\u00e1vel aos ju\u00edzes, membros de tribunais e demais agentes p\u00fablicos que, na aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios jur\u00eddicos ou valores do sistema normativo, fa\u00e7am constar expressamente da fundamenta\u00e7\u00e3o a refer\u00eancia ao novo dispositivo legal da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o, efetuando o devido cotejo entre a solu\u00e7\u00e3o proposta e as 'consequ\u00eancias pr\u00e1ticas da decis\u00e3o'. </i></p><p><i>\tPor consequ\u00eancias 'pr\u00e1ticas' devem ser compreendidas n\u00e3o apenas as consequ\u00eancias jur\u00eddicas, mas, tamb\u00e9m, as de ordem econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social, analisando-se os efeitos da decis\u00e3o administrativa ou judicial em sentido amplo. Ademais, a boa aplica\u00e7\u00e3o do direito sempre exigiu que as especificidades de qualquer caso concreto, a\u00ed inclu\u00eddos os relativos \u00e0 gest\u00e3o p\u00fablica, fossem levadas em considera\u00e7\u00e3o quando da interpreta\u00e7\u00e3o das normas incidentes. Assim, a prola\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es deve ser mais atenta \u00e0 realidade do gestor p\u00fablico. (...) </i></p><p><i>\tEvidente que restou silente o E. Tribunal de Contas em rela\u00e7\u00e3o a este aspecto jur\u00eddico. Aqui n\u00e3o se trata de desrespeitar a instru\u00e7\u00e3o e os votos dos n. Ministros. \u00c9 que a quest\u00e3o da embargante \u00e9 muito diferente dos demais recorrentes (Joaquim Porf\u00edrio Filho e Maria da Silva Soares - EPP) . Trata-se da adequa\u00e7\u00e3o do caso \u00e0s normas estabelecidas, ainda considerando o fato de que TODOS est\u00e3o submetidos \u00e0s leis. Esta foi a primeira omiss\u00e3o. </i></p><p><i>\tH\u00e1 uma segunda. Foi solicitado, ainda no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, pelo primeiro patrono, a oportunidade de realizar SUSTENTA\u00c7\u00c3O ORAL, conforme o Regimento Interno, bem como sua intima\u00e7\u00e3o para todos os atos processuais. </i></p><p><i>\tN\u00e3o aconteceu, como reconhecido pelo envio tardio das decis\u00f5es ora embargadas. Houve error in procedendo e OMISS\u00c3O, al\u00e9m de infra\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. conhecimento. Como foi violado o direito da defesa e da embargante, al\u00e9m do RI/TCU (art. 168) , \u00e9 evidente a nulidade (idem, art. 171 e ss.) , na esteira de precedentes do TCU.1 </i></p><p><i>\t</i><b><i>2. Da contradi\u00e7\u00e3o do processo </i></b></p><p><i>\tDesde h\u00e1 muito, cuidou-se de demonstrar que o racioc\u00ednio tra\u00e7ado pela instru\u00e7\u00e3o do processo em quest\u00e3o era contradit\u00f3rio, il\u00f3gico e antijur\u00eddico. </i></p><p><i>\tVeja-se que chamamos a aten\u00e7\u00e3o, em um mesmo processo administrativo, para a situa\u00e7\u00e3o distinta da embargante, como chefe da DSG (do MRE) , e sua condi\u00e7\u00e3o posterior ao ascender funcionalmente. Tanto na fun\u00e7\u00e3o menor quanto na maior a embargante sempre se pautou pela dedica\u00e7\u00e3o intensa ao servi\u00e7o p\u00fablico. Ora, a decis\u00e3o de puni-la por situa\u00e7\u00e3o em que a mesma n\u00e3o detinha os poderes para modificar o quadro geral da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, remonta \u00e0 responsabilidade objetiva. </i></p><p><i>\tA base do racioc\u00ednio \u00e9 a inseguran\u00e7a e o descumprimento de exig\u00eancia legal. Nada mais distante da realidade que esta afirma\u00e7\u00e3o, por conta da sua pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o como procedimento decis\u00f3rio da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Dito de outra forma. H\u00e1 um problema s\u00e9rio quando, depois de comprovada a legalidade de um ato, se retoma pontos superados, sem nenhum tipo de avalia\u00e7\u00e3o mais profunda, repetindo, como se por ouvir dizer, argumentos primitivos. </i></p><p><i>\tO problema s\u00e9rio \u00e9 que, para a legitima\u00e7\u00e3o do poder jur\u00eddico-pol\u00edtico como um todo, h\u00e1 de se coordenar a responsabilidade final\u00edstica dos eleitos - que lan\u00e7am metas - com a fun\u00e7\u00e3o dos administradores - encarregados de cuidar dos meios para a realiza\u00e7\u00e3o dessas metas. J\u00e1 que o direito e a pol\u00edtica necessitam de um significado comum, em que pesem sua maleabilidade e aparente inconst\u00e2ncia, essa comunh\u00e3o precisa ser revelada em cada ato administrativo. Da\u00ed a solu\u00e7\u00e3o que a lei imp\u00f4s: o INTERESSE P\u00daBLICO. </i></p><p><i>\tComo j\u00e1 se viu, as alega\u00e7\u00f5es de irregularidades atribu\u00eddas \u00e0 embargante n\u00e3o se justificam. Nem pelo exame da lei, nem pela pr\u00e1tica administrativa, nem pela doutrina, nem pelas decis\u00f5es dos Tribunais, menos ainda pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno e externo. </i></p><p><i>\tPortanto, a op\u00e7\u00e3o pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da embargante \u00e9 absurda, contradit\u00f3ria e sem sentido jur\u00eddico. Deve ocorrer o aproveitamento dos atos administrativos em raz\u00e3o do princ\u00edpio p\u00e1s de </i><b><i>nulit\u00e9 sans grief</i></b><i>. </i></p><p><i>\tEm suma, os atos administrativos impugnados e que geraram a TCE n\u00e3o podem redundar em qualquer tipo de conclus\u00e3o negativa para a posi\u00e7\u00e3o da embargante. Evidente contradi\u00e7\u00e3o! Tais atos derivaram de um interesse p\u00fablico subjacente ao pr\u00f3prio contexto: a conduta da embargante. Como vem sendo dito e repetido - pois a verdade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial de liberdade - a embargante n\u00e3o poderia agir doutro modo. E aqui n\u00e3o \u00e9 caso de responsabilidade objetiva, sob pena de se violar a Constitui\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao caso. </i></p><p><i>\t</i><b><i>3. Da necess\u00e1ria fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es do TCU</i></b></p><p><i>\tN\u00e3o \u00e9 demais lembrar que a obriga\u00e7\u00e3o de fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais \u00e9 mat\u00e9ria constitucional, prevista no art. 93, IX e X, de sorte que a sua n\u00e3o observ\u00e2ncia acarreta negativa de presta\u00e7\u00e3o jurisdicional. O artigo 93 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (CF/88) , exige que todo pronunciamento de natureza judicial seja necessariamente fundamentado, sob pena de ocorr\u00eancia da sua nulidade. Para tanto, se faz necess\u00e1ria a aus\u00eancia de qualquer esp\u00e9cie de v\u00edcio, seja a omiss\u00e3o, a contradi\u00e7\u00e3o ou a obscuridade. No caso concreto, socorre \u00e0 Embargante, da mesma forma, o artigo 5\u00ba, inciso XXXV, da CF/88, que trata de maneira simples, mas fundamental, da presta\u00e7\u00e3o jurisdicional. </i></p><p><i>\tEstes s\u00e3o v\u00edcios que podem e v\u00e3o extrair do pronunciamento a devida fundamenta\u00e7\u00e3o que se espera, e o instrumento recursal destinado e apto a sanar tais v\u00edcios n\u00e3o \u00e9 outro, sen\u00e3o os embargos declarat\u00f3rios. Portanto, e levando-se em considera\u00e7\u00e3o que nenhum pronunciamento do TCU possa deixar de observar a devida fundamenta\u00e7\u00e3o que se espera, de praxe que os embargos de declara\u00e7\u00e3o sejam cab\u00edveis a eliminar a contradi\u00e7\u00e3o, esclarecer a obscuridade e a suprir a omiss\u00e3o que, eventualmente, possam incidir sobre decis\u00f5es de natureza interlocut\u00f3ria. </i></p><p><i>\tOutro princ\u00edpio pass\u00edvel de fundamentar o oferecimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de seguran\u00e7a jur\u00eddica. No \u00e2mbito processual a seguran\u00e7a jur\u00eddica encontra-se vinculada \u00e0 ideia de coisa julgada, sendo assim, seguramente podemos afirmar que a decis\u00e3o eivada de v\u00edcio, seja a omiss\u00e3o, a contradi\u00e7\u00e3o ou a obscuridade, poder\u00e1 dar ensejo ao fen\u00f4meno da coisa julgada inconstitucional, no que tange \u00e0 mat\u00e9ria resolvida pelo pronunciamento interlocut\u00f3rio. </i></p><p><i>\tAo se prolatar um ac\u00f3rd\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o revestido de jurisdi\u00e7\u00e3o deve respeitar, </i><b><i>in totum</i></b><i>, as normas estabelecidas e consagradas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O desrespeito a estes preceitos pr\u00e9-estabelecidos \u00e9 que d\u00e3o ensejo \u00e0 no\u00e7\u00e3o de coisa julgada inconstitucional, gerando a situa\u00e7\u00e3o inconcili\u00e1vel entre atos e normas, regras e princ\u00edpios constitucionais. Senten\u00e7a, ac\u00f3rd\u00e3o e decis\u00f5es interlocut\u00f3rias s\u00e3o atos estatais. Logo verificar-se-\u00e1 que o ato judicial de entrega da presta\u00e7\u00e3o jurisdicional h\u00e1 de limitar-se aos princ\u00edpios e comandos constitucionais, n\u00e3o podendo, sob qualquer fundamento, ser excepcionada. </i></p><p><i>\tA coisa julgada tornar-se-\u00e1 inconstitucional quando a decis\u00e3o, que lhe propiciou exist\u00eancia, demonstrar que seu comando provoca viola\u00e7\u00e3o aos preceitos estabelecidos pelo diploma constitucional. </i></p><p><i>\tPor\u00e9m, a decis\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 inconstitucional apenas por interpretar o direito material de forma divorciada do que estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a decis\u00e3o pode ser inconstitucional tamb\u00e9m por violar regras processuais, como por exemplo, a clareza do decisum. </i></p><p><i>\tAs situa\u00e7\u00f5es, tanto da viola\u00e7\u00e3o material quanto da viola\u00e7\u00e3o formal, geram v\u00edcios de extrema gravidade, e provocam a necessidade de relativiza\u00e7\u00e3o da coisa julgada inconstitucional, uma vez que a decis\u00e3o que, eventualmente, viole a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ou mesmo seus princ\u00edpios impl\u00edcitos, \u00e9 nula. </i></p><p><i>\tA decis\u00e3o que se contrap\u00f5e \u00e0 exig\u00eancia absoluta de ordem constitucional deve ser considerada sem a condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima de validade, ou seja, ausente aptid\u00e3o ou idoneidade para gerar os efeitos para os quais foi praticado, assim, embora existente, o ato judicial \u00e9 nulo e, portanto, sujeito \u00e0s regras aplic\u00e1veis a quaisquer outros atos jur\u00eddicos inconstitucionais. Novamente, verificar-se-\u00e1 que o oferecimento dos embargos de declara\u00e7\u00e3o pode evitar preju\u00edzos aos litigantes. </i></p><p><i>\tUm processo corresponde a instrumento de jurisdi\u00e7\u00e3o que deve se valer de efetividade, portanto, da\u00ed emerge a efetividade do processo. Ora, a efetividade do processo equivale \u00e0 capacidade de produzir efeitos divorciados de qualquer modalidade de v\u00edcio, \u00e9 a capacidade de assegurar o objetivo final a que se prop\u00f5e o lit\u00edgio, ou seja, entregar a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional aos administrados. </i></p><p><i>\tNesse sentido, devem ser sanadas as omiss\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es verificadas nas Decis\u00f5es Embargadas quanto \u00e0s mat\u00e9rias e dispositivos legais e constitucionais mencionados. N\u00e3o raro, os tribunais decidem em embargos de declara\u00e7\u00e3o que o \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o carece de motivo suficiente para fundamentar a decis\u00e3o. Contudo, tal procedimento tem seus limites e deve ser adotado com parcim\u00f4nia, sob pena de se negar jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e0s partes. </i></p><p><i>\tDecis\u00f5es ruins s\u00e3o aquelas em que apenas parte dos fundamentos jur\u00eddicos s\u00e3o analisados. Instados a suprir por meio dos respectivos embargos, os julgadores se saem com o argumento de que n\u00e3o est\u00e3o obrigados a se manifestar sobre todas as alega\u00e7\u00f5es das partes. A depender do caso, como afirmado acima, est\u00e3o, sim, obrigados a faz\u00ea-lo, sob pena de negarem jurisdi\u00e7\u00e3o a quem dela necessita. (...) </i></p><p><i>\t</i><b><i>4. Conclus\u00e3o</i></b></p><p><i>\tDiante de todo o exposto reiteramos a observ\u00e2ncia de todas as quest\u00f5es veementemente debatidas dos ac\u00f3rd\u00e3os ora embargados, na forma do recurso ora apresentado. </i></p><p><i>\tEm conclus\u00e3o, em que pese a v. decis\u00e3o esteja fundamentada, faz-se necess\u00e1ria a oposi\u00e7\u00e3o destes Embargos Declarat\u00f3rios, sem qualquer car\u00e1ter procrastinat\u00f3rio, para: (i) sanar as omiss\u00f5es constantes na decis\u00e3o embargada, e (ii) sanar as contradi\u00e7\u00f5es existentes na v. decis\u00e3o. </i></p><p><i>\tN\u00e3o se desconhece, \u00e9 certo, a qualidade da decis\u00e3o. Mas, os presentes embargos s\u00e3o fundamentais. Muitas vezes, as decis\u00f5es dos embargos s\u00e3o transformadas em decis\u00f5es padr\u00f5es. Nesses julgados, em regra estereotipados, identifica-se o conhecido chav\u00e3o no sentido de que o Magistrado 'n\u00e3o est\u00e1 obrigado a analisar todos os pontos suscitados pelas partes'. A presta\u00e7\u00e3o jurisdicional \u00e9 dada, contudo, quando: (1) a decis\u00e3o aprecia todas as quest\u00f5es de fundo; (2) valoriza equilibradamente as provas nos autos, in abstracto, frente ao direito federal; (3) examina toda a mat\u00e9ria f\u00e1tica e o conjunto probat\u00f3rio; (4) aprecia os fundamentos relevantes postos pelas partes nos autos; e, assim, motivada e coerentemente com todos esses elementos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos, d\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, quando concede ou nega os pedidos, total ou parcialmente, dando as raz\u00f5es e os motivos dessa decis\u00e3o. </i></p><p><i>\tDito isto, um segundo aspecto: os aclarat\u00f3rios n\u00e3o s\u00e3o protelat\u00f3rios, limitando-se a apontar os v\u00edcios constatados nos referidos ac\u00f3rd\u00e3os. </i></p><p><i>\tDiante destes aspectos, sem preju\u00edzo dos demais encartados a todo o processo, \u00e9 que, respeitosamente, a Embargante, por interm\u00e9dio de seus advogados, interp\u00f5e o presente recurso de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o\".</i></p><p>\t</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Alexandre Khuri Miguel (118.352/OAB-SP) e Katyana Zednik Carneiro (212.565/OAB-SP), representando Joaquim Porfirio Filho; Jonas Sales Fernandes da Silva (60.885/OAB-DF), Fabio Alessandro Malatesta dos Santos (29.957/OAB-DF) e outros, representando Maria da Silva Soares - EPP; Melillo Dinis do Nascimento (13.096/OAB-DF), representando Sonia Regina Guimar\u00e3es Gomes. ", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. MINIST\u00c9RIO DAS RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. PAGAMENTOS INDEVIDOS. GRAVES DEFICI\u00caNCIAS NA FISCALIZA\u00c7\u00c3O DOS CONTRATOS DE SERVI\u00c7OS DE REFORMA E FABRICA\u00c7\u00c3O DE M\u00d3VEIS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. REVELIA DE DOIS RESPONS\u00c1VEIS. ACOLHIMENTO DA DEFESA DE ALGUNS RESPONS\u00c1VEIS E REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES APRESENTADAS PELOS DEMAIS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. DETERMINA\u00c7\u00c3O. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. FASE INTERNA DA TCE APENAS VERIFICA FATOS E APURA\u00c7\u00c3O DE AUTORIA. CONTRADIT\u00d3RIO OCORRE NA FASE EXTERNA DA TCE. AUS\u00caNCIA DE OFENSA AO CONTRADIT\u00d3RIO E \u00c0 AMPLA DEFESA. REJEI\u00c7\u00c3O. NOVOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. NOVOS EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO PARCIAL. AUS\u00caNCIA DA OMISS\u00c3O APONTADA. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " n\u00e3o atuaram.", "VOTO": "<p><i>\t</i>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes em face dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1404/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1404/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 8.016/2020 TCU - 2\u00aa C\u00e2mara e 9.421/2020 TCU - 2\u00aa C\u00e2mara, que cuidaram de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) , com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de valores pagos indevidamente em contrato formalizado por dispensa de licita\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s rescis\u00e3o do primeiro, com base no inciso XI do art. 24 da Lei 8.666/1993.</p><p>2.\tNo m\u00e9rito, registro, preliminarmente, a t\u00edtulo pedag\u00f3gico, que os embargos de declara\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em regra, recurso integrativo, que objetivam expungir da decis\u00e3o embargada os v\u00edcios de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade. Vicente Greco Filho assim define esses v\u00edcios da delibera\u00e7\u00e3o:</p><p>\"<i> (...) obscuridade: defeito consistente na dif\u00edcil compreens\u00e3o do texto da senten\u00e7a e pode decorrer de simples defeito redacional ou mesmo de m\u00e1 formula\u00e7\u00e3o de conceitos, havendo obscuridade quando a senten\u00e7a est\u00e1 incompreens\u00edvel no comando que imp\u00f5e e na manifesta\u00e7\u00e3o de conhecimento e vontade do juiz.</i></p><p><i>contradi\u00e7\u00e3o: afirma\u00e7\u00e3o conflitante, quer na fundamenta\u00e7\u00e3o, quer entre a fundamenta\u00e7\u00e3o e a conclus\u00e3o, sendo que, nesses casos, a corre\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, em princ\u00edpio, n\u00e3o levaria a uma verdadeira modifica\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, mas apenas a um esclarecimento de seu conte\u00fado.</i></p><p><i>omiss\u00e3o: caso em que a senten\u00e7a \u00e9 complementar, passando a resolver quest\u00e3o n\u00e3o solucionada, ganhando subst\u00e2ncia, portanto, sendo que as quest\u00f5es que devem ser resolvidas pelo juiz s\u00e3o todas as relevantes postas pelas partes para a solu\u00e7\u00e3o do lit\u00edgio, bem como as quest\u00f5es de ordem p\u00fablica que o juiz deve resolver de of\u00edcio, como, por exemplo, a coisa julgada.</i>\"</p><p> (<b>in </b>Direito Processual Civil Brasileiro 11\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2\u00ba Volume, Editora Saraiva, p. 259/260) .</p><p>3.\tNo mesmo sentido o seguinte entendimento do Supremo Tribunal Federal: \"<i>A contradi\u00e7\u00e3o que d\u00e1 margem aos embargos declarat\u00f3rios \u00e9 a que se estabelece entre os termos da pr\u00f3pria decis\u00e3o judicial - fundamenta\u00e7\u00e3o e dispositivo - e n\u00e3o a que porventura exista entre ela e o ordenamento jur\u00eddico; menos ainda a que se manifeste entre o ac\u00f3rd\u00e3o e a opini\u00e3o da parte vencida</i>\" (RHC-ED 79785/RJ, DJ 23/5/2003, p. 31, Ministro Sep\u00falveda Pertence) .</p><p>4.\tOu seja, a contradi\u00e7\u00e3o apta a ser sanada pela oposi\u00e7\u00e3o dos embargos declarat\u00f3rios \u00e9 a que se estabelece entre os termos da pr\u00f3pria decis\u00e3o, compreendida no \u00e2mbito desta Corte como o conjunto Relat\u00f3rio, Voto e Ac\u00f3rd\u00e3o, e n\u00e3o a que porventura exista entre as raz\u00f5es de decidir e os fatos alegados, a doutrina, a jurisprud\u00eancia ou a interpreta\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico que o recorrente entenda adequada.</p><p>5.\tOutrossim, os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se prestam a reformar o <b>decisum</b> original, devendo-se conferir, nessa linha, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1810/2008/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1810/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 92/2004 e 328/2004, do Plen\u00e1rio, e 71/2006 e 186/2006, da 1\u00aa C\u00e2mara, bem como a jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal, a exemplo da decis\u00e3o exarada no RE 327376/DF, pelo Ministro Carlos Velloso, <b>in verbis</b>: \"<i>N\u00e3o cabe, por outro lado, em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, rediscutir a mat\u00e9ria decidida, para modificar o julgado em sua ess\u00eancia ou subst\u00e2ncia. (...) . Invi\u00e1vel, portanto, o RE, nego-lhe seguimento</i>\".</p><p>6. \tDestarte, os embargos devem ser manejados, ent\u00e3o, para corrigir eventual obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o nas delibera\u00e7\u00f5es do TCU, a fim de esclarecer, interpretar ou completar o pronunciamento anteriormente emitido, em benef\u00edcio da sua melhor compreens\u00e3o ou inteireza, devendo observar os seguintes crit\u00e9rios: i) n\u00e3o se prestar para rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito nem para reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; ii) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida dentro dos termos do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o atacada; iii) n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 analisada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o; iv) o julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apreciar todos e cada um dos argumentos desfiados pela parte, sendo suficiente que se atenha \u00e0queles bastantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o acerca da mat\u00e9ria; v) eventual erro de julgamento deve ser corrigido por outra via recursal pr\u00f3pria (v.g.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10919/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10919/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 434/2018-TCU-Plen\u00e1rio, entre outros) .</p><p>7.\tDito isso, verifico, de pronto, que inexistem os v\u00edcios suscitados pela embargante, raz\u00e3o pela qual os aclarat\u00f3rios devem ser rejeitados.</p><p>8.\tOs respons\u00e1veis t\u00eam se valido de v\u00e1rias esp\u00e9cies recursais neste processo, com a oposi\u00e7\u00e3o de diversos embargos de declara\u00e7\u00e3o, conforme detalha tabela a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Ac\u00f3rd\u00e3o</p><p>2\u00aa C\u00e2mara</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Mat\u00e9ria</p></td>\t<td><p>Recorrente</p></td></tr><tr>\t<td><p>1.404/20</p></td>\t<td><p>101</p></td>\t<td><p>6/3/2020</p></td>\t<td><p>Aprecia\u00e7\u00e3o da TCE com julgamento das contas pela irregularidade</p></td>\t<td><p>n/a</p></td></tr><tr>\t<td><p>8.016/20</p></td>\t<td><p>148</p></td>\t<td><p>31/7/2020</p></td>\t<td><p>Aprecia\u00e7\u00e3o de embargos em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 1404/20</p></td>\t<td><p>Maria Silva Soares</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ainda n\u00e3o analisado</p></td>\t<td><p>158</p></td>\t<td><p>20/8/2020</p></td>\t<td><p>Interposi\u00e7\u00e3o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes</p></td></tr><tr>\t<td><p>9.421/20</p></td>\t<td><p>173</p></td>\t<td><p>10/9/2020</p></td>\t<td><p>Aprecia\u00e7\u00e3o de novos embargos em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 8016/20</p></td>\t<td><p>Maria Silva Soares</p></td></tr><tr>\t<td><p>N\u00e3o analisado</p></td>\t<td><p>188</p></td>\t<td><p>14/10/20</p></td>\t<td><p>Interposi\u00e7\u00e3o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>Maria Silva Soares</p></td></tr><tr>\t<td><p>Em an\u00e1lise nesta oportunidade</p></td>\t<td><p>243</p></td>\t<td><p>24/2/22</p></td>\t<td><p>Oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes</p></td></tr></tbody></table><p>9.\tVale destacar que Maria Silva Soares, uma das respons\u00e1veis neste processo, op\u00f4s dois embargos de declara\u00e7\u00e3o, sendo que, no \u00faltimo, este Tribunal deliberou no seguinte sentido quando da aprova\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o 9.421/20 - 2\u00aa C\u00e2mara:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer os presentes embargos de declarac\u00bfa\u00bfo e, m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p>9.2. alertar \u00e0 recorrente que novos embargos de declara\u00e7\u00e3o que apresentem finalidade assemelhada e tratem de mat\u00e9ria j\u00e1 examinada e rejeitada por este Tribunal ser\u00e3o recebidos como mera peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo, nos termos do art. 287, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno;</p><p>10.\tEm rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos embargos opostos por S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes, em 24/2/22, entendo que os aclarat\u00f3rios devem ser conhecidos apenas em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 9.421/20-2\u00aa C\u00e2mara, por preencherem os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992. </p><p>11.\tEntretanto, contrariamente ao que deseja a embargante, a tempestividade da oposi\u00e7\u00e3o de embargos ocorreu apenas em rela\u00e7\u00e3o ao retromencionado ac\u00f3rd\u00e3o. No tocante ao pleito afeto a embargos de declara\u00e7\u00e3o contra os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.404/20 e 8.016/20 - 2\u00aa C\u00e2mara, j\u00e1 houve o transcurso do prazo regimental estabelecido para recursos da esp\u00e9cie, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o devem ser conhecidos.</p><p>12.\tNesta etapa, analiso os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes que questiona os seguintes pontos:</p><p>\ta) omiss\u00e3o em face de:</p><p>\ta.1) \"<i>os ac\u00f3rd\u00e3os foram resultado de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o de S\u00d4NIA REGINA GUIMAR\u00c3ES GOMES, ora embargante, em que, dentre as muitas teses suscitadas, apontou a necessidade de o caso ser APRECIADO e ANALISADO sob as normas estabelecidas na LINDB</i>\"; </p><p>\ta.2) \"<i>Foi solicitado, ainda no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, pelo primeiro patrono, a oportunidade de realizar SUSTENTA\u00c7\u00c3O ORAL, conforme o Regimento Interno, bem como sua intima\u00e7\u00e3o para todos os atos processuais. N\u00e3o aconteceu, como reconhecido pelo envio tardio das decis\u00f5es ora embargadas</i>\".</p><p>\tb) contradi\u00e7\u00e3o do processo: \"<i>os atos administrativos impugnados e que geraram a TCE n\u00e3o podem redundar em qualquer tipo de conclus\u00e3o negativa para a posi\u00e7\u00e3o da embargante. Evidente contradi\u00e7\u00e3o! Tais atos derivaram de um interesse p\u00fablico subjacente ao pr\u00f3prio contexto: a conduta da embargante. Como vem sendo dito e repetido - pois a verdade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial de liberdade - a embargante n\u00e3o poderia agir doutro modo. E aqui n\u00e3o \u00e9 caso de responsabilidade objetiva, sob pena de se violar a Constitui\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao caso</i>\".</p><p>\tc) necess\u00e1ria fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es do TCU: \"<i>nenhum pronunciamento do TCU possa deixar de observar a devida fundamenta\u00e7\u00e3o que se espera, de praxe que os embargos de declara\u00e7\u00e3o sejam cab\u00edveis a eliminar a contradi\u00e7\u00e3o, esclarecer a obscuridade e a suprir a omiss\u00e3o que, eventualmente, possam incidir sobre decis\u00f5es de natureza interlocut\u00f3ria</i>\".</p><p>13.\tDe in\u00edcio, cabe esclarecer que as decis\u00f5es afetas a este processo espec\u00edfico n\u00e3o abarcam, como menciona o ilustre caus\u00eddico, qualquer recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o a respeito da mat\u00e9ria, uma vez que os embargos apresentados por uma outra respons\u00e1vel voltam-se exclusivamente \u00e0 decis\u00e3o inicial, via embargos, no processo de tomada de contas especial. </p><p>14.\tA prop\u00f3sito, inusitado que a recorrente esteja embargando uma decis\u00e3o inicial no processo de Tomada de Contas (pe\u00e7a 243) , ap\u00f3s ela pr\u00f3pria j\u00e1 ter interposto recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra tal decis\u00e3o (Ac\u00f3rd\u00e3o 1.404/20- 2\u00aa C\u00e2mara, Pe\u00e7a 158) . </p><p>15.\tPercebe-se, dessa forma, que a embargante busca reanalisar intempestivamente a orienta\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o original, apesar de que \"<i>n\u00e3o cabe, em sede de </i>embargos<i> de declara\u00e7\u00e3o, </i>rediscutir<i> a mat\u00e9ria decidida, na tentativa de modificar o julgado em sua ess\u00eancia</i>\". (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4221/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4221/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e Ac\u00f3rd\u00e3os 583/2008 e .2530/2007, ambos do Plen\u00e1rio) </p><p>16.\tConsiderando o conhecimento apenas dos embargos opostos contra o teor do Ac\u00f3rd\u00e3o 9.421/20- 2\u00aa C\u00e2mara, n\u00e3o h\u00e1 conex\u00e3o entre os argumentos apresentados pela defesa com o assunto tratado nessa delibera\u00e7\u00e3o. </p><p>17.\tCom efeito, o voto condutor do mencionado ac\u00f3rd\u00e3o cuidou da an\u00e1lise da apresenta\u00e7\u00e3o de notas fiscais, concluindo que n\u00e3o eram documentos h\u00e1beis o suficiente para sanear as irregularidades apontadas pelo MRE, cujo trabalho na fase interna serviu como base para a cita\u00e7\u00e3o realizada por este Tribunal.</p><p>18.\tDe qualquer modo, para que n\u00e3o haja d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito da condu\u00e7\u00e3o do presente processo, vale esclarecer que:</p><p>\ta) quanto aos itens a.1 e a.2 do item 12 deste voto, n\u00e3o houve qualquer delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal neste processo em rela\u00e7\u00e3o a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o que, diga-se, ser\u00e1 analisado por outro relator a ser sorteado;</p><p>\tb) quanto ao item \"b\" do item 12 deste voto: a discuss\u00e3o sobre eventual conduta da respons\u00e1vel refere-se ao m\u00e9rito da delibera\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o deve ser analisada por via de embargos declarat\u00f3rios, mas nos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o apresentados por S\u00f4nia Regina Guimar\u00e3es Gomes (pe\u00e7a 158) e por Maria Silva Soares (pe\u00e7a 188) ;</p><p>\tc) quanto ao item \"c\" do item 12 deste voto: n\u00e3o h\u00e1 qualquer equ\u00edvoco na fundamenta\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, visto que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1404/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1404/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> menciona expressamente os arts. 1\u00b0, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00b0, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso IIII, do Regimento Interno-TCU como base da condena\u00e7\u00e3o.</p><p>19. \tPor fim, n\u00e3o obstante a recorrente ter destacado que a delibera\u00e7\u00e3o combatida conteria v\u00edcios, ap\u00f3s diversos embargos apresentados pelas partes, todos rejeitados, entendo oportuno alertar que novos embargos de declara\u00e7\u00e3o que apresentem finalidade assemelhada e tratem de mat\u00e9ria j\u00e1 examinada e rejeitada por este Tribunal ser\u00e3o recebidos como mera peti\u00e7\u00e3o, sem efeito suspensivo, nos termos do art. 287, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno.</p><p>20.\tDestarte, n\u00e3o vislumbro raz\u00e3o para alterar a decis\u00e3o embargada.</p><p>21. \tDiante, portanto, da inexist\u00eancia de omiss\u00e3o, obscuridade e/ou contradi\u00e7\u00e3o no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, sou pela rejei\u00e7\u00e3o dos presentes embargos declarat\u00f3rios e pelo encaminhamento do presente processo para sorteio de relator para a aprecia\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as 158 e 188.</p><p>Ante todo o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aprove a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 18 de outubro de 2022.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797550", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=797550", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}