{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2548695", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6736/2022 ATA 37/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6736", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "37/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade contra a sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e os Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim, em face da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas dos Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas da sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. condenar, solidariamente, os Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim e a empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., na forma indicada abaixo, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das correspondentes datas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e Srs. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior e Rafael Pereira dos Santos de Oliveira:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>08/10/2012</p></td>\t<td><p>        92,88 </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/10/2012</p></td>\t<td><p>      294,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/11/2012</p></td>\t<td><p>        99,82 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/11/2012</p></td>\t<td><p>      391,80 </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e Srs. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim:</p><p class=\"header\"/><p class=\"header\">                      <b>TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O\t</b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/65620208\" target=\"_blank\">Processo 000.656/2020-8</a></p><p class=\"header\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>      487,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>      113,59 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>      396,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>      102,98 </p></td></tr><tr>\t<td><p>19/02/2013</p></td>\t<td><p>      113,24 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2013</p></td>\t<td><p>      450,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>      180,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>      424,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/04/2013</p></td>\t<td><p>      247,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/04/2013</p></td>\t<td><p>        47,98 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>      498,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>      228,17 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>      666,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>      231,25 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>      296,59 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>      604,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>      310,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>        37,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>        79,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>      753,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>      849,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>      320,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>      868,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>      320,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>      859,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>      310,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>        62,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>      795,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>      345,55 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>      230,07 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>      664,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>      609,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>      550,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>      120,34 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2014</p></td>\t<td><p>   5.228,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2014</p></td>\t<td><p>        50,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2014</p></td>\t<td><p>        43,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>      103,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>   8.345,70 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>   1.363,23 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>        75,86 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>        12,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>   2.203,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p> 11.763,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>          9,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      144,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      116,48 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>        98,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      109,65 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      127,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>   2.106,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p> 11.662,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        78,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>      156,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>      130,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>      122,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        55,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        43,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        78,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>      152,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>      153,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p> 12.299,10 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>   2.258,28 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>      130,01 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p> 14.211,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>        93,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>      192,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>      212,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>      122,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>      147,22 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>   3.056,94 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>      217,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>      188,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>      135,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p> 16.696,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>   3.951,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>      136,84 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>      123,19 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>      231,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>      272,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>        14,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p> 16.130,70 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>      200,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>   3.951,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>      147,22 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>      112,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        24,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p> 20.348,70 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>   5.246,37 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      291,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      236,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        88,78 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      275,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      150,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        44,39 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>      234,91 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>   4.199,85 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p> 15.473,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>        31,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>      142,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>      147,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>      106,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      295,89 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      153,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      193,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        88,78 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      268,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>   5.039,82 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p> 20.011,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        28,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        39,51 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        78,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      175,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      112,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        29,33 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      291,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        31,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>   4.227,39 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      257,91 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p> 18.264,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        14,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>   5.218,83 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p> 20.592,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>      278,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        39,51 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>      169,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        92,45 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        86,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>      191,73 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p> 15.062,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>   3.607,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        73,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        85,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>      156,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>      112,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>      184,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        21,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>      124,52 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        92,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        64,75 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>      188,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        39,51 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        14,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>   4.392,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p> 16.991,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>      208,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p> 19.296,30 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>        30,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>      188,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>      235,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>      102,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>   5.039,82 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>          3,77 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>        78,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>      208,32 </p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. aplicar, individualmente, aos Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim e \u00e0 empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento das d\u00edvidas a que se referem os subitens 9.3 e 9.4 acima, em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , cientificando os respons\u00e1veis de que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas a que se refere este Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. remeter c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, bem como ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em face da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u0096 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/10/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (07.804.569/0001-59), Luiz Valtercides Comodaro Junior (XXX.747.776-XX), Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (XXX.599.528-XX) e Evandro Fico de Amorim (XXX.590.498-XX). ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00065620208\" target=\"_blank\">000.656/2020-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Antonio Anastasia (na Presid\u00eancia) e Augusto Nardes.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade contra a sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e os Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim, em face da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) , no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) . </p><p>2.\tTranscrevo, em parte e com alguns ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o inserta \u00e0 pe\u00e7a 140 empreendida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE, que resumiu o <b>iter</b> processual, bem como promoveu a an\u00e1lise de m\u00e9rito dos autos:</p><p>\"Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil</p><p>2.\tO Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u00e9 um programa do Governo Federal que procura ampliar o acesso da popula\u00e7\u00e3o a medicamentos necess\u00e1rios para o tratamento de doen\u00e7as com grande ocorr\u00eancia no pa\u00eds.</p><p>3.\tAs farm\u00e1cias e drogarias que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m desses, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. </p><p>4.\tPara ter acesso ao medicamento, o cidad\u00e3o precisa comparecer ao estabelecimento credenciado portando CPF pr\u00f3prio, receita m\u00e9dica v\u00e1lida e documento com foto, bem como assinar o cupom vinculado e o cupom fiscal no ato da aquisi\u00e7\u00e3o.</p><p>5.\tPara cada dispensa\u00e7\u00e3o realizada, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade reembolsa o comerciante conforme a tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os de medicamentos, disponibilizada em: http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao.</p><p>6.\tO cadastro dos estabelecimentos da rede privada de com\u00e9rcio farmac\u00eautico se d\u00e1 mediante a entrega da documenta\u00e7\u00e3o solicitada e o preenchimento do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o e do Requerimento e Termo de Ades\u00e3o (RTA) .</p><p>7.\tA participa\u00e7\u00e3o no Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB \u00e9 volunt\u00e1ria e as farm\u00e1cias e drogarias que pretendem participar devem assinar termo no qual declaram estar cientes do conte\u00fado e das exig\u00eancias da Portaria que rege o Programa, as quais aceitam e se comprometem a cumprir.</p><p><b>Auditoria do Denasus e Instaura\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>8.\tA presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) em auditoria realizada de fevereiro a junho de 2016, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., abrangendo o per\u00edodo de outubro de 2012 a junho de 2015, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, que dispunha sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p>9.\tDe acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus e seus anexos (pe\u00e7as 3-8) , foram constatadas irregularidades que representavam R$ 324.784,35, em valores hist\u00f3ricos. </p><p>10. Foram constatadas, no referido Relat\u00f3rio, as seguintes irregularidades:</p><p>10.1. falta e/ou falha na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p>a)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto nos arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 433852 (pe\u00e7a 8, p. 21-24) ;</p><p>b)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas, contrariando o disposto nos arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 433856 (pe\u00e7a 8, p. 25-28) ;</p><p>c)  n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia do cupom fiscal, cupom vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas solicitados, contrariando o disposto nos arts. 21, 22, 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 433863 (pe\u00e7a 8, p. 32-35) ;</p><p>d)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de funcion\u00e1rios/respons\u00e1veis do estabelecimento, sem apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria, contrariando o disposto nos arts. 21, 22, 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012; evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 433860 (pe\u00e7a 8, p. 28-31) ; e</p><p>e)\tregistro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas que declararam n\u00e3o conhecer a empresa e n\u00e3o terem adquirido tais medicamentos, contrariando o disposto nos arts. 23 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012; evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 433872 (pe\u00e7a 8, p. 39-42) .</p><p>11. O detalhamento do d\u00e9bito apurado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 8, p. 43-70, e pe\u00e7a 7, p. 1-38. </p><p>12. Diante das constata\u00e7\u00f5es o Denasus deu oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguraram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstram as notifica\u00e7\u00f5es expedidas em 13/6/2016 e 4/7/2016 (pe\u00e7as 13, 15 e 18) e Edital em 21/6/2016 (pe\u00e7a 17) . Conforme cita o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192, os respons\u00e1veis apresentaram justificativas, as quais n\u00e3o lograram afastar as irregularidades apontadas. </p><p>13. Superada a fase de defesa administrativa, foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS aos respons\u00e1veis, em of\u00edcios emitidos em 8/8/2017 (pe\u00e7as 23, 26 e 28) e Editais em 28/9/2017 e 10/10/2017 (pe\u00e7as 22, 25 e 30) . </p><p>14. Assim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pela sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 324.784,35, no per\u00edodo de outubro de 2012 a junho de 2015, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, frente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8) e consolidadas na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o acostada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador (pe\u00e7a 36) .</p><p>15. Com base no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7as 1-2) .</p><p>16. O Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial n\u00ba 29/2018 (pe\u00e7a 37) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p>17. Registra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item 'V' do Relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 37, p. 24-25) . Conforme item 'VI' do mesmo Relat\u00f3rio, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas ap\u00f3s a emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria. </p><p>18. O Tomador de Contas Especial, em seu Relat\u00f3rio n\u00ba 29/2018 (pe\u00e7a 37, p. 28) , chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es quanto \u00e0s irregularidades apuradas pelo Denasus no Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 (pe\u00e7a 8) . </p><p>19. Por fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. solidariamente com o Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior, o Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e o Sr. Evandro Fico de Amorim, quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 462.448,95, atualizado em 1\u00ba/11/2018 (pe\u00e7a 37, p. 2) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema n\u00ba 2018NS044945, de 1/11/2018 (pe\u00e7a 34) .</p><p>20. Uma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, esta foi remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, o qual emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 2097/2018 (pe\u00e7a 39) , que anui com as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8) e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 29/2018 (pe\u00e7a 37) . </p><p>21. Diante disso, a Secretaria [Federal] de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 40) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 41) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade, Sr. Luiz Henrique Mandetta,<b> </b>registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 42) . </p><p>22. Autuada no TCU em 21/1/2020, foi realizada Instru\u00e7\u00e3o Preliminar com proposta de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 44) do estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) , do Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior (CPF XXX.747.776-XX) , do Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (CPF XXX.599.528-XX) e do Sr. Evandro Fico de Amorim (CPF XXX.590.498-XX) , proposta essa que obteve parecer favor\u00e1vel da Subunidade (pe\u00e7a 45) e da Unidade (pe\u00e7a 46) . </p><p>23. Os respons\u00e1veis foram citados por meio dos seguintes expedientes:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Natureza</p></td>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>Data de expedi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Destinat\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Origem do endere\u00e7o</p></td>\t<td><p>Data da ci\u00eancia ou motivo da devolu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a da ci\u00eancia</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a da Resposta</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Edital 0668/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>25/05/2020</p></td>\t<td><p>62</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Outros</p></td>\t<td><p>26/05/2020</p></td>\t<td><p>64</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 16852/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>07/05/2020</p></td>\t<td><p>52</p></td>\t<td><p>Evandro Fico de Amorim</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>13/05/2020</p></td>\t<td><p>58</p></td>\t<td><p>76, 77</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 16853/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>07/05/2020</p></td>\t<td><p>51</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Outros</p></td>\t<td><p>Mudou-se</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 16854/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>07/05/2020</p></td>\t<td><p>53</p></td>\t<td><p>Luiz Valtercides Comodaro Junior</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>Mudou-se</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 16855/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>07/05/2020</p></td>\t<td><p>54</p></td>\t<td><p>Rafael Pereira dos Santos de Oliveira</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>Mudou-se</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 23831/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>28/05/2020</p></td>\t<td><p>65</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Renach</p></td>\t<td><p>29/05/2020</p></td>\t<td><p>69</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 23834/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>28/05/2020</p></td>\t<td><p>66</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>01/06/2020</p></td>\t<td><p>70</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 23835/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>27/05/2020</p></td>\t<td><p>63</p></td>\t<td><p>Luiz Valtercides Comodaro Junior</p></td>\t<td><p>Renach</p></td>\t<td><p>29/05/2020</p></td>\t<td><p>68</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 23836/2020-Seproc</p></td>\t<td><p>28/05/2020</p></td>\t<td><p>67</p></td>\t<td><p>Rafael Pereira dos Santos de Oliveira</p></td>\t<td><p>Outros</p></td>\t<td><p>01/06/2020</p></td>\t<td><p>71</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr></tbody></table><p>24. No dia 17/6/2020, foi juntada procura\u00e7\u00e3o outorgando ao Sr. Edilson da Silva (OAB/SP 114.181) e ao Sr. Bruno de Castro Silva (OAB/SP 229.037) poderes para representar o Sr. Evandro Fico de Amorim (pe\u00e7a 72) . </p><p>25. No dia 19/6/2020, o Sr. Evandro Fico de Amorim apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7as 76-77) .</p><p>26. Apesar de a empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., o Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior e o Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira terem sido devidamente citados, n\u00e3o atenderam \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestaram quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</p><p>27. No dia 10/12/2020, foi realizada instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito (pe\u00e7a 90) com proposta de:</p><p>a)  considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, o estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) , o Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior (CPF XXX.747.776-XX) e o Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (CPF XXX.599.528-XX) ; </p><p>b)  acatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Evandro Fico de Amorim (CPF XXX.590.498-XX) e exclu\u00ed-lo da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis; e </p><p>c)  julgar irregulares as contas do estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001- 59) , do Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior (CPF XXX.747.776-XX) e do Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (CPF XXX.599.528-XX) , e conden\u00e1-los, solidariamente, ao pagamento do d\u00e9bito.</p><p>28. Tal proposta foi acolhida pela Subunidade (pe\u00e7a 91) e Unidade (pe\u00e7a 92) . O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, no entanto, divergiu parcialmente da proposta, pois entendeu que n\u00e3o merece ser exclu\u00edda a responsabilidade de Evandro Fico de Amorim (pe\u00e7a 101) , propondo a devolu\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 unidade t\u00e9cnica, a fim de que notificasse os respons\u00e1veis para que, no prazo de 15 dias, se manifestem, caso quisessem, sobre os novos documentos trazidos aos autos pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 79) e pelo MP de Contas (pe\u00e7as 94 a 100) , proposta com a qual concordou o Relator (pe\u00e7a 102) .</p><p>29. Os respons\u00e1veis foram notificados por meio dos seguintes expedientes:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Natureza</p></td>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>Data de expedi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Destinat\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Origem do endere\u00e7o</p></td>\t<td><p>Data da ci\u00eancia ou motivo da devolu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a da ci\u00eancia</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a da Resposta</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Edital 1648/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>29/12/2021</p></td>\t<td><p>133</p></td>\t<td><p>Rafael Pereira dos Santos de Oliveira</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>30/12/2021</p></td>\t<td><p>138</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Edital 1649/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>29/12/2021</p></td>\t<td><p>134</p></td>\t<td><p>Luiz Valtercides Comodaro Junior</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>30/12/2021</p></td>\t<td><p>137</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Edital 1650/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>29/12/2021</p></td>\t<td><p>135</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>30/12/2021</p></td>\t<td><p>136</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 6841/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>10/03/2021</p></td>\t<td><p>108</p></td>\t<td><p>Edilson da Silva</p></td>\t<td><p>Procura\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>31/03/2021</p></td>\t<td><p>113</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 6842/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>10/03/2021</p></td>\t<td><p>107</p></td>\t<td><p>Luiz Valtercides Comodaro Junior</p></td>\t<td><p>Renach</p></td>\t<td><p>Mudou-se</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 6844/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>10/03/2021</p></td>\t<td><p>106</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Renach</p></td>\t<td><p>Mudou-se</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 6845/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>10/03/2021</p></td>\t<td><p>105</p></td>\t<td><p>M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>17/03/2021</p></td>\t<td><p>111</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Notifica\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 6848/2021-Seproc</p></td>\t<td><p>10/03/2021</p></td>\t<td><p>104</p></td>\t<td><p>Rafael Pereira dos Santos de Oliveira</p></td>\t<td><p>Outros</p></td>\t<td><p>17/03/2021</p></td>\t<td><p>112</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr></tbody></table><p>30. Notificados, os respons\u00e1veis optaram por n\u00e3o se manifestar sobre os novos documentos trazidos aos autos.</p><p> (...) </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</b></p><p>35. Extrai-se da situa\u00e7\u00e3o sintetizada na se\u00e7\u00e3o 'hist\u00f3rico' desta instru\u00e7\u00e3o que o tomador de contas identificou como il\u00edcito gerador do dano as seguintes irregularidades, o que teria ocasionado um preju\u00edzo de R$ 324.784,35:</p><p>35.1. Falta e/ou falha na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p>'a)\t<b> Ocorr\u00eancia 1</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior, s\u00f3cio administrador, desde 28/8/2012, Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, s\u00f3cio administrador, desde 29/10/2012, e Sr. Evandro Fico de Amorim, administrador por procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p.15-16) , no per\u00edodo de 12/11/2012 a 24/8/2016; </p><p class=\"list_Paragraph\">Conduta: n\u00e3o apresentar notas fiscais que comprovem a compra e a exist\u00eancia em estoque dos medicamentos dispensados;</p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 433852 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8, p. 21-24) ;</p><p>b)\t<b>Ocorr\u00eancia 2</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior, s\u00f3cio administrador, desde 28/8/2012, Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, s\u00f3cio administrador, desde 29/10/2012, e Sr. Evandro Fico de Amorim, administrador por procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 15-16) , no per\u00edodo de 12/11/2012 a 24/8/2016;</p><p class=\"list_Paragraph\">Conduta: realizar a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas;</p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 433856 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8, p. 25-28) ;</p><p>c)\t<b>Ocorr\u00eancia 3:</b> n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia do cupom fiscal, cupom vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas solicitados;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 21, 22, 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior, s\u00f3cio administrador, desde 28/8/2012, Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, s\u00f3cio administrador, desde 29/10/2012, e Sr. Evandro Fico de Amorim, administrador por procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 15-16) , no per\u00edodo de 12/11/2012 a 24/8/2016;</p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: n\u00e3o apresentar as c\u00f3pias do cupom fiscal, cupom vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas solicitados, os quais servem para atestar a legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas;</p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 433863 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8, p. 32-35) ;</p><p>d)\t<b>Ocorr\u00eancia 4:</b> registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de funcion\u00e1rios/respons\u00e1veis do estabelecimento, sem apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 21, 22, 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior, s\u00f3cio administrador, desde 28/8/2012, Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, s\u00f3cio administrador, desde 29/10/2012, e Sr. Evandro Fico de Amorim, administrador por procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p.15-16) , no per\u00edodo de 12/11/2012 a 24/8/2016; </p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: registrar dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de funcion\u00e1rios/respons\u00e1veis do estabelecimento e n\u00e3o apresentar documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria que atesta a legalidade da transa\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 433860 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8, p. 28-31) .</p><p>e)\t<b>Ocorr\u00eancia 5:</b> registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas que declararam n\u00e3o conhecer a empresa e n\u00e3o terem adquirido tais medicamentos;</p><p class=\"list_Paragraph\">Dispositivos violados: arts. 23 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">Respons\u00e1veis: M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior, s\u00f3cio administrador, desde 28/8/2012, Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, s\u00f3cio administrador, desde 29/10/2012, e Sr. Evandro Fico de Amorim, administrador por procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 15-16) , no per\u00edodo de 12/11/2012 a 24/8/2016; </p><p class=\"list_Paragraph\">Condutas: registrar dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas que declararam, por meio de entrevistas, n\u00e3o conhecer a empresa e/ou n\u00e3o terem adquirido tais medicamentos l\u00e1;</p><p class=\"list_Paragraph\">Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 433860 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 16192 do Denasus (pe\u00e7a 8, p. 28-31) .'</p><p>36. Conforme discorrido a seguir no t\u00f3pico desta pe\u00e7a instrut\u00f3ria intitulado 'Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas', est\u00e1 devidamente caracterizada a responsabilidade de cada pessoa, f\u00edsica e jur\u00eddica, inclu\u00edda na rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis desta tomada de contas especial, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da farm\u00e1cia ou drogaria, bem como o papel que as pessoas f\u00edsicas exerciam \u00e0 frente do neg\u00f3cio.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas</b></p><p>37. Devido ao car\u00e1ter convenial conferido \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e o particular no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, conforme claramente explicitado nas Portarias que o regem, a jurisprud\u00eancia do TCU tem se solidificado no sentido de que sejam responsabilizados, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos desse programa submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es. Nesse diapas\u00e3o, acerca das irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o do PFPB, julgados recentes do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 3796/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro Vital do R\u00eago) , 2395/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira) e 2386/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) , t\u00eam responsabilizado a pessoa jur\u00eddica da farm\u00e1cia/drogaria credenciada em solidariedade com a pessoa f\u00edsica dos seus administradores, n\u00e3o pelo instituto da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, mas pela obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas decorrente da natureza convenial da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelecida. </p><p> (...) </p><p>39. Dessa forma, nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma sociedade limitada (Ltda.) , devem ser chamados aos autos a pessoa jur\u00eddica em solidariedade com as pessoas f\u00edsicas dos s\u00f3cios administradores, com suas responsabilidades restritas aos per\u00edodos de administra\u00e7\u00e3o. </p><p>40. O caso concreto tratado nesta TCE envolve o estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) , constitu\u00eddo sob a natureza jur\u00eddica de sociedade limitada, devendo assim serem responsabilizados tamb\u00e9m os seus s\u00f3cios administradores constantes do quadro societ\u00e1rio \u00e0 \u00e9poca das ocorr\u00eancias, a saber: a)  Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior (CPF XXX.747.776-XX) , s\u00f3cio administrador desde 28/8/2012; e b)\tSr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (CPF XXX.599.528-XX) , s\u00f3cio administrador desde 29/10/2012.</p><p>41. Ademais, o Sr. Evandro Fico de Amorim (CPF XXX.490.498-XX) foi tamb\u00e9m citado por ter supostamente administrado o estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) por meio de procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 15-16) , no per\u00edodo de 12/11/2012 a 24/8/2016.</p><p>42. Considerando os il\u00edcitos acima identificados, a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atende aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano e est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo culposa, dos respons\u00e1veis, conforme resumido na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o anexa a esta instru\u00e7\u00e3o e demonstrado na descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias listadas no t\u00f3pico retro 'Caracteriza\u00e7\u00e3o das Irregularidades Geradoras do Dano ao Er\u00e1rio'.</p><p>43. Na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida nos normativos do PFPB, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos no \u00e2mbito do referido programa, ainda que tais recursos financeiros lhes tenham sido repassados posteriormente \u00e0 dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos, pois fora feito com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e0 luz das exig\u00eancias previamente estabelecidas e aceitas pelo ente privado. </p><p>44. Cabia \u00e0s pessoas aqui responsabilizadas comprovar, por meio de documentos h\u00e1beis (notas fiscais de entrada, receitas m\u00e9dicas, cupons vinculados, cupons fiscais etc) , que as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos respeitaram os normativos do programa.</p><p><b>Cita\u00e7\u00f5es</b></p><p>45. Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7a 46) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p> (...) </p><p>50. Cumpre destacar que o Sr. Rafael Pereira dos Santos Oliveira, ap\u00f3s tentativa frustrada de cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7a 54) , foi citado no endere\u00e7o constante da base do Cadastro Nacional de Empresas, custodiada pelo TCU, conforme comprovante de pesquisa \u00e0s pe\u00e7as 59 e 61 e AR \u00e0 pe\u00e7a 70, endere\u00e7o esse que confere com informa\u00e7\u00e3o prestada pela Junta Comercial do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e0 pe\u00e7a 87, p. 11.</p><p>51. Os demais respons\u00e1veis foram citados no endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal do Brasil (pesquisa de endere\u00e7o \u00e0s pe\u00e7as 59 e 60 e comprovante de ci\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 68 e 69) .</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Evandro Fico de Amorim</b></p><p>52. No documento constante da pe\u00e7a 76, o respons\u00e1vel apresentou as seguintes alega\u00e7\u00f5es/informa\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"list_Paragraph\">Primeira alega\u00e7\u00e3o</p><p>53. Alega que a simples outorga de mandato n\u00e3o seria suficiente para se imputar responsabilidade solid\u00e1ria, porquanto seria preciso averiguar se o outorgado fazia uso dos poderes que lhe foram conferidos, ou seja, realmente atuava como administrador.</p><p>54. Alega que, muito embora o instrumento de mandato tivesse a outorgar plenos poderes, o defendente jamais teria exercido fun\u00e7\u00f5es administrativas; n\u00e3o teria aberto ou movimentado contas banc\u00e1rias; n\u00e3o teria admitido ou demitido funcion\u00e1rios; n\u00e3o teria assinado registros de funcion\u00e1rios; n\u00e3o teria sacado emitido ou descontado duplicatas.</p><p>55. Alega que tal procura\u00e7\u00e3o serviria aos interesses das partes apenas e t\u00e3o somente para a representa\u00e7\u00e3o da empresa perante a Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, porquanto a\u00ed sim, compreender-se-ia a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do farmac\u00eautico. A atua\u00e7\u00e3o do defendente sempre esteve relacionada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o pelo qual foi contratado, farmac\u00eautico, n\u00e3o lhe podendo ser atribu\u00edda a condi\u00e7\u00e3o de gerente ou de administrador.</p><p>56. Alega que enquanto farmac\u00eautico, sempre esteve restrito \u00e0s suas atividades, n\u00e3o tinha conhecimento de qualquer pr\u00e1tica il\u00edcita envolvendo o Programa de Farm\u00e1cia Popular, dado que apenas o s\u00f3cio Luiz Valtercides \u00e9 quem tinha acesso ao sistema, por senha de uso pessoal. N\u00e3o se poderia exigir do defendente, que n\u00e3o tinha a guarda dos documentos fiscais da empresa, que este viesse a apresentar sobreditos documentos. Enquanto farmac\u00eautico, competia-lhe apenas manter os registros de rem\u00e9dios controlados e assegurar as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias do estabelecimento e do estoque.</p><p>57. Alega que o v\u00ednculo empregat\u00edcio entre o defendente e a empresa teria perdurado de 1\u00ba de novembro de 2012 a 12 de fevereiro 2014, conforme c\u00f3pia de sua CTPS constante da pe\u00e7a 77, logo, n\u00e3o lhe poderia ser imputada a responsabilidade pelas contas, tidas por irregulares, e muito menos naquelas geradas a partir do dia 12 de fevereiro de 2014.</p><p>58. Logo, ainda que inquestion\u00e1vel a exist\u00eancia do mandato, n\u00e3o bastaria a exist\u00eancia dele para atrair a responsabilidade solid\u00e1ria do defendente, porquanto seria necess\u00e1rio aferir se ele efetivamente teria feito uso do instrumento de mandato, ou se sua conduta enquanto 'administrador nomeado' lhe impunha o dever de fiscalizar os procedimentos escusos perpetrados pela sociedade empresarial, da qual era funcion\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">An\u00e1lise</p><p>59. Tais alega\u00e7\u00f5es foram enfrentadas pelo Denasus, ocasi\u00e3o em que proferiu a Nota Informativa n\u00ba 13/2018 (pe\u00e7a 32) :</p><p><b>'1 -</b> Em que pese a argumenta\u00e7\u00e3o citada, entendemos que os Contratos de Sociedade e altera\u00e7\u00f5es, da empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. - ME (SEI 3296620) , tem por s\u00f3cios administradores Luiz Valtercides Comodoro Junior e Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, fato este tamb\u00e9m verificado em consulta \u00e0 Ficha Cadastral Completa da Junta Comercial de S\u00e3o Paulo-JUCESP (SEI 3296620) . Os s\u00f3cios apresentaram tamb\u00e9m c\u00f3pia da Procura\u00e7\u00e3o P\u00fablica, lavrada em 12/11/2012, no Cart\u00f3rio de Registro Civil e Tabelionato de Notas do Distrito de Solemar - Praia Grande/SP - Livro 0651, p\u00e1ginas 357 /358 (SEI 3296620) , nomeando como procurador outorgante da empresa o Sr. Evandro Fico de Amorim, conferindo-lhe pelo poder para gerir e administrar a empresa outorgante, inclusive represent\u00e1-la perante as reparti\u00e7\u00f5es P\u00fablicas Federais, Estaduais, Municipais e Autarquias em geral, dentre outras. Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 procura\u00e7\u00e3o, o s\u00f3cio administrador Luiz Valtercides Comodoro Junior compareceu ao Cart\u00f3rio como outorgante do estabelecimento farmac\u00eautico, nos termos da cl\u00e1usula V da Consolida\u00e7\u00e3o Contratual da Sociedade Empres\u00e1ria Limitada, firmado na Praia Grande/SP aos 20/09/2012 e registrado na JUCESP aos 29/10/2012.</p><p><b>2 -</b> Considerando que a procura\u00e7\u00e3o \u00e9 o instrumento de mandato, que o mandante, outorgante ou representado \u00e9 aquele que concede poderes a outrem e o mandat\u00e1rio, outorgado representante ou procurador \u00e9 quem recebe os poderes, a luz da Lei n\u00ba 10.406, 10/01/2012 (C\u00f3digo Civil) cita:</p><p>'Art. 653. Opera-se o mandato quando algu\u00e9m recebe de outrem poderes para, em seu nome, praticar atos ou administrar interesses. A procura\u00e7\u00e3o \u00e9 o instrumento do mandato.</p><p>Art. 675. O mandante \u00e9 obrigado a satisfazer todas as obriga\u00e7\u00f5es contra\u00eddas pelo mandat\u00e1rio, na conformidade do mandato conferido, e adiantar a import\u00e2ncia das despesas necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dele, quando o mandat\u00e1rio lhe pedir.</p><p>Art. 679. Ainda que o mandat\u00e1rio contrarie as instru\u00e7\u00f5es do mandante, se n\u00e3o exceder os limites do mandato, ficar\u00e1 o mandante obrigado para com aqueles com quem o seu procurador contratou; mas ter\u00e1 contra este a\u00e7\u00e3o pelas perdas e danos resultantes da inobserv\u00e2ncia das instru\u00e7\u00f5es.</p><p>Art. 1.011. O administrador da sociedade dever\u00e1 ter, no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, o cuidado e a dilig\u00eancia que todo homem ativo e probo costuma empregar na administra\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios.</p><p>\u00a7 2\u00ba Aplicam-se \u00e0 atividade dos administradores, no que couber, as disposi\u00e7\u00f5es concernentes ao mandato.</p><p>Art. 1.012. O administrador, nomeado por instrumento em separado, deve averb\u00e1-lo \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o da sociedade, e, pelos atos que praticar, antes de requerer a averba\u00e7\u00e3o, responde pessoal e solidariamente com a sociedade.</p><p>Art. 1.016. Os administradores respondem solidariamente perante a sociedade e os terceiros prejudicados, por culpa no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es.'</p><p><b>3 -</b> Considerando que no artigo 13 do Anexo LXXVII da Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o GM/MS n\u00ba 5 de 28/09/2017, a senha de acesso ao Sistema Autorizador DATASUS para a realiza\u00e7\u00e3o das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos pelo PFPB \u00e9 exclusiva do estabelecimento, sendo que o seu representante legal assume inteira responsabilidade pelo seu uso, de acordo com as normas do programa; e </p><p><b>4 -</b> Considerando o item 38 do Parecer 0048/2017/CONJURMS/CGU/AGU, a partir das considera\u00e7\u00f5es precedentes, tem se que os administradores e s\u00f3cios somente responder\u00e3o por atos il\u00edcitos praticados durante o per\u00edodo em que ocupavam o cargo de administrador ou integravam a sociedade, haja vista a necessidade de estabelecer o nexo de causalidade entre o dano e o ato por eles praticados.</p><p><b>5 -</b> Nesse sentido, entendemos que para administrar a empresa n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio fazer parte do quadro de s\u00f3cios da empresa, uma vez que a Procura\u00e7\u00e3o \u00e9 o instrumento do mandato que outorga poderes de administrador e, portanto, o administrador por procura\u00e7\u00e3o responde solidariamente perante a sociedade e os terceiros prejudicados, por culpa no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es.'</p><p>60. Dessa forma, tendo em vista que o Sr. Evandro Fico de Amorim recebeu, por meio de procura\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 9, p. 15-16) , o poder e o dever de administrar a sociedade, n\u00e3o estando a procura\u00e7\u00e3o restrita apenas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o perante a Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, conforme alegado, n\u00e3o poderia se esquivar da responsabilidade pela gest\u00e3o e supervis\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es realizadas no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil no per\u00edodo em que permaneceu respons\u00e1vel legal.</p><p>61. Conforme se verifica na c\u00f3pia da CTPS constante da pe\u00e7a 77, o Sr. Evandro Fico de Amorim teria sido contratado pela empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. para exercer o cargo de farmac\u00eautico respons\u00e1vel, tendo sido admitido no dia 1\u00ba/11/2012 e sa\u00eddo no dia 12/2/2014. </p><p>62. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da empresa, a Procura\u00e7\u00e3o P\u00fablica foi lavrada em 12/11/2012, no Cart\u00f3rio de Registro Civil e Tabelionato de Notas do Distrito de Solemar - Praia Grande/SP. </p><p>63. N\u00e3o consta dos autos, no entanto, se e quando tal procura\u00e7\u00e3o teria sido registrada na junta comercial competente. N\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m nos autos instrumento de revoga\u00e7\u00e3o da procura\u00e7\u00e3o registrado na junta comercial.</p><p>64. Tendo-se em vista que a responsabilidade solid\u00e1ria do defendente pelos d\u00e9bitos apurados decorre da sua condi\u00e7\u00e3o de administrador outorgada por Procura\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e n\u00e3o do seu v\u00ednculo de trabalho como farmac\u00eautico respons\u00e1vel, foi proposto diligenciar a Junta Comercial de S\u00e3o Paulo - JUCESP para que fornecesse informa\u00e7\u00f5es a respeito do registro da Procura\u00e7\u00e3o P\u00fablica que outorgou ao Sr. Evandro Fico de Amorim poderes para gerir e administrar a empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. - ME, bem como sobre sua revoga\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 80) .</p><p>65. Em resposta \u00e0 dilig\u00eancia (pe\u00e7a 87) , a JUCESP encaminhou consultas realizadas em seus sistemas informatizados a respeito do estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) e do Sr. Evandro Fico de Amorim (CPF XXX.590.498-XX) .</p><p>66. Conforme se verifica na pe\u00e7a 87, n\u00e3o h\u00e1 qualquer averba\u00e7\u00e3o do Sr. Evandro Fico de Amorim (CPF XXX.590.498-XX) como administrador do estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) , tendo figurado como administrador apenas na empresa Alvorada Comercio de Medicamentos e Manipula\u00e7\u00e3o Ltda. (CNPJ 52.439.932/0001-3) e E. F. A Representa\u00e7\u00e3o Comercial de Medicamentos Ltda (CNPJ 09.439.935/0001-43) .</p><p>67. Dessa forma, a unidade t\u00e9cnica entendeu que assistiria raz\u00e3o ao defendente, porquanto o instrumento de procura\u00e7\u00e3o que outorgava a ele poderes para administrar a empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. n\u00e3o teria sido registrado na junta comercial, tornando-o sem efeito (pe\u00e7a 90) .</p><p>68. O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, no entanto, divergiu parcialmente (pe\u00e7a 101) , entendendo que n\u00e3o seria cr\u00edvel a alega\u00e7\u00e3o do defendente de que a procura\u00e7\u00e3o s\u00f3 servia para atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, dada a ampla gama de poderes gerenciais conferida pelo instrumento do mandato. Salientou tamb\u00e9m que Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior residia em Franca/SP (pe\u00e7a 9, p. 1, 9 e 15) , h\u00e1 mais de 450 km de dist\u00e2ncia do munic\u00edpio de Praia Grande/SP, onde se localizava a drogaria e onde residia Evandro Fico de Amorim. Desse modo, entendeu que seria veross\u00edmil a alega\u00e7\u00e3o de Luiz Valtercides de que a administra\u00e7\u00e3o de fato da empresa ficava a cargo de Evandro.</p><p>69. Em sede de reclama\u00e7\u00e3o trabalhista proposta por Evandro Fico de Amorim contra M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (processo 0001050-52.2014.5.02.0402) , aduzida aos autos pelo MP de Contas, a reclamada apresentou argumentos semelhantes aos apresentados por Luiz Valtercides perante o Denasus, consoante seguinte trecho da senten\u00e7a proferida pelo ju\u00edzo trabalhista em 3/2/2017 (pe\u00e7a 99, grifou-se) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'O reclamante alegou na inicial que prestou servi\u00e7os para a reclamada no per\u00edodo de 10 de maio de 2012 a 12 de fevereiro de 2014, nas fun\u00e7\u00f5es de farmac\u00eautico, com sal\u00e1rio mensal de R$ 900,00 (novecentos reais) , sem contudo ter sido registrado, requerendo o reconhecimento do v\u00ednculo de emprego entre as partes e condena\u00e7\u00e3o da reclamada no pagamento dos consect\u00e1rios legais da\u00ed decorrentes. Em defesa a reclamada negou a exist\u00eancia de v\u00ednculo de emprego entre as partes, alegando que o reclamante prop\u00f4s aos s\u00f3cios da reclamada, em agosto de 2012, a compra de uma pessoa jur\u00eddica sob promessa de administr\u00e1-la, eis que possu\u00eda grande experi\u00eancia na \u00e1rea. Salientou que o reclamante \u00e9 empres\u00e1rio e possui tr\u00eas farm\u00e1cias em seu nome, tendo feito promessas de que o investimento seria rapidamente recuperado, e que o lucro superaria todas as expectativas em pouco tempo. Disse que o s\u00f3cio da reclamada, Dr. Luiz Valtercides Comodaro Junior \u00e9 advogado e atua em a\u00e7\u00f5es das empresas do reclamante. Afirmou que os novos s\u00f3cios eram leigos no ramo farmac\u00eautico, e diante das promessas, pensaram estar diante de oportunidade imperd\u00edvel e apta a melhorarem suas situa\u00e7\u00f5es financeiras. Referiu que sacrificando bens e atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos, conseguiram a quantia necess\u00e1ria para aquisi\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica, entregando os valores ao reclamante, que efetuou a negocia\u00e7\u00e3o. Acrescentou que antes disso, a reclamada desenvolvia empresa na cidade de Ituverava, no ramo de vestu\u00e1rio, tendo alterado a empresa para a Praia Grande. Disse que a administra\u00e7\u00e3o era realizava apenas pelo reclamante, tendo sido outorgados poderes para tanto atrav\u00e9s de procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para que praticasse todos os atos necess\u00e1rios a gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da empresa, mas as promessas de lucro e transpar\u00eancia n\u00e3o se cumpriram, o que fez com que passassem a desconfiar dele. E as alega\u00e7\u00f5es da reclamada prevaleceram sobre quaisquer outras formuladas pelo reclamante na inicial, eis que o demandante foi considerado confesso quanto a mat\u00e9ria f\u00e1tica \u00e0s fls.212, pois devidamente intimado para comparecer \u00e0 audi\u00eancia instrut\u00f3ria, na qual deveria prestar depoimento pessoal, o mesmo n\u00e3o compareceu, e apesar de ter sido assinalado prazo para seu patrono comprovar a impossibilidade de comparecimento, deixou transcorrer 'in albis' o prazo que lhe foi concedido. Ainda que assim n\u00e3o fosse, a documenta\u00e7\u00e3o carreada aos autos comprova as alega\u00e7\u00f5es da inicial de que o reclamante era propriet\u00e1rio de outras farm\u00e1cias na regi\u00e3o de Franca, nas quais, inclusive, praticou diversas irregularidades contra o Programa da Farm\u00e1cia Popular, tanto que foi processado e julgado em alguns desses casos, tendo sido condenado por tais irregularidades. Al\u00e9m disso, a reclamada carreou aos autos a procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica de juntada no volume em apartado, (anexo 2) , na qual os propriet\u00e1rios da r\u00e9 deram poderes ao reclamante para administrar e gerir a empresa reclamada, na qualidade de representante desses s\u00f3cios, ou seja, o reclamante era a autoridade mor que atuava no local, n\u00e3o sofrendo qualquer fiscaliza\u00e7\u00e3o ou subordina\u00e7\u00e3o por parte dos propriet\u00e1rios. Doutra parte, a reclamada tamb\u00e9m comprovou que o reclamante possu\u00eda m\u00e1quinas para recebimento de pagamento a d\u00e9bito e cr\u00e9dito, as quais eram de propriedade de suas farm\u00e1cias, Alvorada, e utilizava essa m\u00e1quina para recebimento de pagamentos efetuados na farm\u00e1cia reclamada, decorrendo da\u00ed tamb\u00e9m a conclus\u00e3o que al\u00e9m de administrador da empresa reclamada, o reclamante se beneficiava diretamente dos lucros advindos da atividade econ\u00f4mica. Postas essas considera\u00e7\u00f5es, imperioso se faz concluir que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica havida entre as partes n\u00e3o era de emprego, vez que n\u00e3o restaram comprovados os requisitos dos artigos 2\u00aa e 3\u00ba da CLT.'</p><p>70. Conforme o MP de Contas (pe\u00e7a 101, p. 12) : </p><p class=\"list_Paragraph\">'A senten\u00e7a, com julgamento pela improced\u00eancia da reclama\u00e7\u00e3o trabalhista, foi mantida em segunda inst\u00e2ncia (ac\u00f3rd\u00e3o do TRT/2\u00aa Regi\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 100) , demonstrando que o v\u00ednculo empregat\u00edcio pleiteado por Evandro Fico de Amorim n\u00e3o foi reconhecido pelo Poder Judici\u00e1rio. </p><p class=\"list_Paragraph\">Embora o respons\u00e1vel tenha trazido aos autos c\u00f3pia da sua carteira de trabalho, contendo a informa\u00e7\u00e3o de que foi empregado da M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos no per\u00edodo de 1\u00ba/11/2012 a 12/2/2014, no cargo de farmac\u00eautico, tais registros n\u00e3o se mostram id\u00f4neos, tendo em vista a senten\u00e7a trabalhista acima mencionada. </p><p class=\"list_Paragraph\">Outrossim, o fato de a procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o ter sido averbada na Junta Comercial do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o exclui a responsabilidade do procurador, pois, de acordo com o art. 1.012 do C\u00f3digo Civil, 'o administrador, nomeado por instrumento em separado, deve averb\u00e1-lo \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o da sociedade, e, pelos atos que praticar, antes de requerer a averba\u00e7\u00e3o, responde pessoal e solidariamente com a sociedade' (grifou-se) . </p><p class=\"list_Paragraph\">N\u00e3o se pode desconsiderar, ainda, que Evandro Fico de Amorim j\u00e1 foi condenado pelo crime de estelionato em raz\u00e3o de fraude ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil praticada na empresa Marcelo George Rahm\u00e9 (ou 'Farm\u00e1cia Seidali' - CNPJ 07.476.040/0001-53) , como apurado pela Secex/TCE (pe\u00e7as 79 e 80) . </p><p class=\"list_Paragraph\">A condena\u00e7\u00e3o se deu no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o penal 0003634-56.2012.4.03.6113 (2\u00aa Vara Federal de Fran\u00e7a/SP - pe\u00e7a 94) e foi mantida em grau recursal, conforme se observa das decis\u00f5es do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (HC 366.143/SP) e do Supremo Tribunal Federal (HC 137.253/SP) juntadas \u00e0s pe\u00e7as 97 e 98. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m dessa condena\u00e7\u00e3o, o MP de Contas identificou outras condena\u00e7\u00f5es judiciais sofridas por Evandro Fico de Amorim em raz\u00e3o de fraudes ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, a saber: </p><p class=\"list_Paragraph\">a) condena\u00e7\u00e3o pelo crime previsto no art. 171, \u00a7 3\u00ba, do C\u00f3digo Penal (estelionato) , na a\u00e7\u00e3o penal 0002864-97.2011.4.03.6113 (3\u00aa Vara Federal de Fran\u00e7a/SP) , por fraudes ao programa Farm\u00e1cia Popular praticadas na Farm\u00e1cia S\u00e3o Louren\u00e7o (CNPJ 62.078.654/0001-95) durante o per\u00edodo de setembro/2009 a setembro/2010, a teor do ac\u00f3rd\u00e3o proferido em 20/1/2015 pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o - TRF/3\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 95) ; </p><p class=\"list_Paragraph\">b) condena\u00e7\u00e3o, na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica 0002183-30.2011.4.03.6113 (2\u00aa Vara Federal de Fran\u00e7a/SP) , ao ressarcimento de valores indevidamente recebidos no per\u00edodo de outubro/2007 a agosto/2009, em decorr\u00eancia de fraudes ao programa Farm\u00e1cia Popular praticadas na Drogaria Farm\u00e9rica Ltda. (CNPJ 07.947.868/0001-42) , que foi mantida, em sede de apela\u00e7\u00e3o, pelo TRF/3\u00aa Regi\u00e3o, conforme ac\u00f3rd\u00e3o proferido em 5/4/2018 (pe\u00e7a 96) '. </p><p>71.\tTranscrevem-se, a seguir, as ementas dos ac\u00f3rd\u00e3os proferidos pelo TRF/3\u00aa Regi\u00e3o nos citados processos, conforme aduzido pelo MP de Contas (pe\u00e7a 101, p. 13-14) :</p><p class=\"list_Paragraph\">'PENAL. APELA\u00c7\u00c3O CRIMINAL. ESTELIONATO CONTRA PROGRMA GOVERNAMENTAL 'AQUI TEM FARM\u00c1CIA POPULAR'. ART. 171, \u00a7 3\u00ba, C\u00d3DIGO PENAL. MATERIALIDADE, AUTORIA E DOLO COMPROVADOS EM RELA\u00c7\u00c3O A DOIS DOS CORR\u00c9US. FUNDAMENTO DA ABSOLVI\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00c3O A UM DOS CORR\u00c9US. DOSIMETRIA DA PENA. APELA\u00c7\u00c3O PROVIDA PARCIALMENTE. </p><p class=\"list_Paragraph\">1. Materialidade e autoria, assim como o dolo dos acusados Daisy e Evandro restaram plenamente comprovados pelo conjunto probat\u00f3rio coligido nos autos, que se constituiu a partir de prova documenta\u00e7\u00e3o e oral colhidas no curso da instru\u00e7\u00e3o criminal.</p><p class=\"list_Paragraph\">2. Em rela\u00e7\u00e3o a Marcelo, sua absolvi\u00e7\u00e3o foi fundada no artigo 386, inc. IV, do CPP, motiva\u00e7\u00e3o esta que merece reforma. Primeiramente, verifico que o Parquet possui interesse recursal neste pedido, uma vez que a depender do fundamento da absolvi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 ou n\u00e3o poss\u00edvel buscar na seara civil a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente (RESP 201300425372, MARIA THEREZA DE ASSIS MOURA, STJ - SEXTA TURMA, DJE DATA:13/10/2014) . N\u00e3o h\u00e1 prova nos autos de que o r\u00e9u n\u00e3o concorreu para o crime, muito embora os elementos probat\u00f3rios no sentido de que concorreu sejam fr\u00e1geis demais para sustentar decreto condenat\u00f3rio. N\u00e3o apenas o acusado deixou de juntar aos autos \u00e1libi definitivo que lhe favorecesse, mas tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu extirpar as suspeitas que reca\u00edram sobre si. Neste sentido, havendo ind\u00edcios de pr\u00e1tica delitiva, n\u00e3o h\u00e1 falar-se na absolvi\u00e7\u00e3o com fundamento no artigo 386, inciso IV, do CPP. (ACR 00033424220044036181, DESEMBARGADOR FEDERAL LUIZ STEFANINI, TRF3 - QUINTA TURMA, e-DJF3 Judicial 1 DATA: 28/06/2013. FONTE_REPUBLICACAO:.) . </p><p class=\"list_Paragraph\">3. Fixa\u00e7\u00e3o da pena que n\u00e3o levou em conta a maior reprovabilidade do fato por tratar-se de fraude contra programa social de sa\u00fade, cujas consequ\u00eancias extrapolam o mero preju\u00edzo financeiro experimentado pelos cofres p\u00fablicos e colocam em risco a pr\u00f3pria higidez e continuidade do programa governamental. Adequa\u00e7\u00e3o efetivada com a majora\u00e7\u00e3o da penabase. \u00c0 terceira fase, visto que um dos condenados participou durante menor tempo do esquema criminoso, \u00e0 sua pena deve incidir exaspera\u00e7\u00e3o menor do que aquela aplicada \u00e0 corr\u00e9, em respeito \u00e0 isonomia e proporcionalidade. </p><p class=\"list_Paragraph\">4. Apela\u00e7\u00e3o provida parcialmente. (Apela\u00e7\u00e3o criminal 0002864-97.2011.4.03.6113/SP - pe\u00e7a 95, grifou-se) </p><p class=\"list_Paragraph\"><b>ADMINISTRATIVO. A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA. APELA\u00c7\u00c3O E REMESSA NECESS\u00c1RIA. FRAUDE CONTRA O PROGRAMA 'FARM\u00c1CIA POPULAR'. VENDA FICT\u00cdCIA DE MEDICAMENTOS. COMPROVA\u00c7\u00c3O. RESTITUI\u00c7\u00c3O AO ER\u00c1RIO. DESPROVIMENTO</b>. </p><p class=\"list_Paragraph\">1. Apela\u00e7\u00e3o e remessa necess\u00e1ria contra a senten\u00e7a que, em a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, julgou procedente o pedido de ressarcimento ao er\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos r\u00e9us Virg\u00edlio, Viviane, Evandro e Drogaria Farm\u00e9rica Ltda., e improcedente quanto aos demais corr\u00e9us. </p><p class=\"list_Paragraph\">2. No que diz respeito ao t\u00f3pico da improced\u00eancia, a senten\u00e7a est\u00e1 submetida a remessa oficial, nos termos do art. 19 da Lei 4.717/65 e consoante firme entendimento do E. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. </p><p class=\"list_Paragraph\">3. Cabalmente comprovado, pela prova documental e testemunhal, que os r\u00e9us e c\u00f4njuges Virg\u00edlio e Viviane, por interm\u00e9dio da Drogaria Farm\u00e9rica, da qual eram propriet\u00e1rios, empreenderam fraude no programa 'Farm\u00e1cia Popular', mediante registro fict\u00edcio de venda de medicamentos. </p><p class=\"list_Paragraph\">4. A simula\u00e7\u00e3o da venda de rem\u00e9dios era efetivada por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de receitas m\u00e9dicas materialmente falsas, com assinaturas forjadas, que inclu\u00edam nomes de pessoas que jamais haviam solicitado ou recebido os referidos medicamentos, ou mesmo, de pessoas que j\u00e1 haviam falecido; dessa forma, os recorrentes acabavam embolsando a verba federal encaminhada pelo 'Farm\u00e1cia Popular', bem como solicitavam mais e mais repasses. </p><p class=\"list_Paragraph\">5. O il\u00edcito contou com a colabora\u00e7\u00e3o do r\u00e9u Evandro, respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela Drogaria e que, segundo a prova coligida, atuava na regi\u00e3o como verdadeiro agenciador da fraude. </p><p class=\"list_Paragraph\">6. Virg\u00edlio e Viviane cometeram as mesmas fraudes em outras drogarias das quais eram propriet\u00e1rios e, por isso, foram condenados em outras duas a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas julgadas nesta E. Corte. Evandro, por sua vez, e pelo mesmo modo de agir, foi penalmente condenado por estelionato.</p><p class=\"list_Paragraph\">7. O pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal requereu a improced\u00eancia da demanda em rela\u00e7\u00e3o aos r\u00e9us Graciela, Marcelo, Elizabeth e Henrique, uma vez que n\u00e3o comprovada a respectiva participa\u00e7\u00e3o nos il\u00edcitos, o que acertadamente acolhido pela decis\u00e3o recorrida. </p><p class=\"list_Paragraph\">8. Nega-se provimento \u00e0 remessa necess\u00e1ria e \u00e0s apela\u00e7\u00f5es.' (Apela\u00e7\u00e3o c\u00edvel 0002183- 30.2011.4.03.6113/SP - pe\u00e7a 96, grifou-se) .</p><p>72. Por fim, concluiu o MP de Contas que (pe\u00e7a 101, p. 12) <b>:</b></p><p class=\"list_Paragraph\">'Diante desse hist\u00f3rico de participa\u00e7\u00e3o dolosa em fraudes ocorridas em farm\u00e1cias nas quais tamb\u00e9m exerceu a fun\u00e7\u00e3o de farmac\u00eautico (Drogaria Farm\u00e9rica Ltda. e Farm\u00e1cia S\u00e3o Louren\u00e7o de Fran\u00e7a Ltda.) , n\u00e3o merecem credibilidade as alega\u00e7\u00f5es de Evandro Fico de Amorim de que 'n\u00e3o tinha conhecimento de qualquer pr\u00e1tica il\u00edcita envolvendo o Programa Farm\u00e1cia Popular' e de que n\u00e3o exercia atividades gerenciais na empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (pe\u00e7a 76, p. 3) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ressalte-se que, mesmo que se considerassem ver\u00eddicos os registros contidos na carteira de trabalho apresentada por Evandro Fico de Amorim, o suposto encerramento, em 12/2/2014, da rela\u00e7\u00e3o de emprego com a M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (pe\u00e7a 77, p. 4) n\u00e3o interfere no valor do d\u00e9bito que lhe \u00e9 imputado, pois sua responsabiliza\u00e7\u00e3o neste processo deriva da sua condi\u00e7\u00e3o de administrador, e n\u00e3o de empregado, da sociedade empres\u00e1ria. </p><p class=\"list_Paragraph\">De acordo com o art. 682 do C\u00f3digo Civil, cessa o mandato nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: revoga\u00e7\u00e3o ou ren\u00fancia, morte ou interdi\u00e7\u00e3o de uma das partes, mudan\u00e7a de estado que inabilite o mandante a conferir os poderes, ou o mandat\u00e1rio para os exercer, e t\u00e9rmino no prazo ou conclus\u00e3o do neg\u00f3cio. Evandro Fico de Amorim n\u00e3o comprovou ter havido nenhuma dessas situa\u00e7\u00f5es. Em especial, n\u00e3o comprovou ter comunicado ao mandante eventual ren\u00fancia ao mandato, nos termos do art. 688 do C\u00f3digo Civil. </p><p class=\"list_Paragraph\">Portanto, Evandro Fico de Amorim merece ter suas contas julgadas irregulares, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992. Todavia, como se tornou procurador da drogaria em 12/11/2012, Evandro Fico de Amorim n\u00e3o deve ser responsabilizado pelos d\u00e9bitos ocorridos antes dessa data. Desse modo, as parcelas de R$ 92,88 (8/10/2012) , R$ 294,00 (8/10/2012) , R$ 99,82 (8/11/2012) e R$ 391,80 (9/11/2012) n\u00e3o devem ser inclu\u00eddas na condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, prevalecendo, assim, o c\u00e1lculo efetuado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (pe\u00e7as 32 e 33) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Antes, por\u00e9m, do julgamento do m\u00e9rito desta TCE, \u00e9 importante notificar Evandro Fico de Amorim, bem como os demais respons\u00e1veis, para que, caso queiram, se manifestem sobre os novos documentos trazidos aos autos pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 79) e pelo MP de Contas (pe\u00e7as 94 a 100) , em respeito aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. Essa medida se justifica porque os novos elementos agravam a reprovabilidade da conduta dos respons\u00e1veis e podem, inclusive, ensejar a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de inabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.'</p><p>73. Ante \u00e0s raz\u00f5es expostas pelo Denasus e MP de Contas, prop\u00f5e-se rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo defendente.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Revelia</b></p><p>74. Apesar de a empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (CNPJ 07.804.569/0001-59) , do Sr. Luiz Valtercides Comodaro Junior (CPF XXX.747.776-XX) , e do Sr. Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (CPF XXX.599.528-XX) terem sido devidamente citados, n\u00e3o atenderam \u00e0 cita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se manifestaram quanto \u00e0s irregularidades verificadas.</p><p>75. Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes os aludidos respons\u00e1veis, imp\u00f5e-se que sejam considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>76. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p>77. Ao n\u00e3o apresentar defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regularidade dos atos que praticaram, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em a obriga\u00e7\u00e3o legal \u00e0queles que gerem recursos p\u00fablicos, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, [de] apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'\" </p><p>3.\tDiante do exposto, a SecexTCE oferece a seguinte proposta de encaminhamento ao Tribunal (pe\u00e7as 140 a 142) : </p><p>3.1. considerar rev\u00e9is o estabelecimento comercial M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., bem como os Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior e Rafael Pereira dos Santos de Oliveira, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992;</p><p>3.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Evandro Fico de Amorim; </p><p>3.3. julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis indicados nos subitens 3.1 e 3.2 acima, nos termos do art. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito assim especificado:</p><p>3.3.1. M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior e Rafael Pereira dos Santos de Oliveira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>08/10/2012</p></td>\t<td><p>        92,88 </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/10/2012</p></td>\t<td><p>      294,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/11/2012</p></td>\t<td><p>        99,82 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/11/2012</p></td>\t<td><p>      391,80 </p></td></tr></tbody></table><p>3.3.2. M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim:</p><p class=\"header\"/><p class=\"header\">                      <b>TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O\t</b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/65620208\" target=\"_blank\">Processo 000.656/2020-8</a></p><p class=\"header\"/><p class=\"footer\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>      487,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>      113,59 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>      396,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>      102,98 </p></td></tr><tr>\t<td><p>19/02/2013</p></td>\t<td><p>      113,24 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2013</p></td>\t<td><p>      450,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>      180,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>      424,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>08/04/2013</p></td>\t<td><p>      247,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/04/2013</p></td>\t<td><p>        47,98 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>      498,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>      228,17 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>      666,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>      231,25 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>      296,59 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>      604,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>      310,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>        37,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>        79,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>25/07/2013</p></td>\t<td><p>      753,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>      849,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>      320,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>      868,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>      320,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>      859,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>      310,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>        62,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>      795,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/12/2013</p></td>\t<td><p>      345,55 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>        19,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>      230,07 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>      664,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>      609,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>      550,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>      120,34 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2014</p></td>\t<td><p>   5.228,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2014</p></td>\t<td><p>        50,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/03/2014</p></td>\t<td><p>        43,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>      103,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>   8.345,70 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>   1.363,23 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>        75,86 </p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2014</p></td>\t<td><p>        12,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>   2.203,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p> 11.763,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>          9,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      144,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      116,48 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>        98,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      109,65 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>      127,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/05/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>   2.106,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p> 11.662,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        78,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>      156,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>      130,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>      122,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/06/2014</p></td>\t<td><p>        55,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        43,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        78,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>      152,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>      153,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p> 12.299,10 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>   2.258,28 </p></td></tr><tr>\t<td><p>07/07/2014</p></td>\t<td><p>      130,01 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p> 14.211,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>        93,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>      192,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>31/07/2014</p></td>\t<td><p>      212,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>      122,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>      147,22 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/08/2014</p></td>\t<td><p>   3.056,94 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>      217,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>      188,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p>      135,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/09/2014</p></td>\t<td><p> 16.696,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>   3.951,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>      136,84 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/09/2014</p></td>\t<td><p>      123,19 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>      231,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>      272,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>        14,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p> 16.130,70 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2014</p></td>\t<td><p>      200,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>   3.951,99 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>        48,06 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>      147,22 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2014</p></td>\t<td><p>      112,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        24,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p> 20.348,70 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>   5.246,37 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      291,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      236,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>        88,78 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      275,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/11/2014</p></td>\t<td><p>      150,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        35,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        44,39 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>      234,91 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>   4.199,85 </p></td></tr><tr>\t<td><p>28/11/2014</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p> 15.473,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>        31,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>      142,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>      147,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/12/2014</p></td>\t<td><p>      106,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      295,89 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      153,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      193,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        88,78 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>      268,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>   5.039,82 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p> 20.011,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        28,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>14/01/2015</p></td>\t<td><p>        39,51 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        78,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      175,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      112,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        29,33 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      291,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>        31,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>   4.227,39 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p>      257,91 </p></td></tr><tr>\t<td><p>09/02/2015</p></td>\t<td><p> 18.264,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        14,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>   5.218,83 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p> 20.592,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>      278,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        39,51 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>      169,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        92,45 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>        86,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>03/03/2015</p></td>\t<td><p>      191,73 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p> 15.062,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>   3.607,74 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        73,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        85,11 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>      156,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>      112,81 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>      184,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        24,03 </p></td></tr><tr>\t<td><p>02/04/2015</p></td>\t<td><p>        21,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>      124,52 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        92,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        64,75 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>      188,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        39,51 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>        14,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>   4.392,63 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p> 16.991,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>05/05/2015</p></td>\t<td><p>      208,80 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p> 19.296,30 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>        30,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>          2,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>      188,40 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>      235,20 </p></td></tr><tr>\t<td><p>12/06/2015</p></td>\t<td><p>      102,00 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>   5.039,82 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>        10,18 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>          3,77 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>        78,60 </p></td></tr><tr>\t<td><p>15/06/2015</p></td>\t<td><p>      208,32 </p></td></tr></tbody></table><p>3.4. aplicar, individualmente, aos respons\u00e1veis acima a multa capitulada no art. 57 da Lei 8.443/1992; e</p><p>3.5. autorizar, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento, caso requerido, e a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992; e</p><p>3.6. encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, com base no \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, para ci\u00eancia.</p><p>4.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, representado pelo Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, concordou com a an\u00e1lise e com o encaminhamento sugerido pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 143) .</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Edilson da Silva (OAB/SP 114.181) e Bruno de Castro Silva (OAB/SP 229.037).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR DO BRASIL - AQUI TEM FARM\u00c1CIA POPULAR. DISPENSA\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTOS EM DESACORDO COM AS NORMAS REGENTES DO PROGRAMA. CITA\u00c7\u00c3O SOLID\u00c1RIA DA EMPRESA E DOS RESPONS\u00c1VEIS PELA SOCIEDADE EMPRES\u00c1RIA. PRECEDENTES DESTA CORTE. REVELIA DE ALGUNS ARROLADOS. REJEI\u00c7\u00c3O DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DO ADMINISTRADOR DA FIRMA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE.", "VOTO": "<p>\tEsta Tomada de Contas Especial foi instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS) contra a sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e os Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim, em face da aplica\u00e7\u00e3o irregular de recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular (PFPB) . </p><p>2.\tAs ocorr\u00eancias tratadas neste processo foram constatadas pelo Departamento Nacional de Auditoria do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (Denasus) , em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada em 2016 na referida empresa, abrangendo o per\u00edodo de outubro de 2012 a junho de 2015, com a finalidade de verificar se a execu\u00e7\u00e3o do aludido programa cumpriu as normas de reg\u00eancia. Naquela oportunidade, foram identificadas irregularidades que resultaram na instaura\u00e7\u00e3o desta TCE.</p><p>3.\tO tomador de contas, em alinho com a equipe do Denasus, concluiu pela exist\u00eancia de d\u00e9bito na quantia de R$ 324.784,35 (valor hist\u00f3rico) , que foi atribu\u00eddo aos seguintes respons\u00e1veis (pe\u00e7a 37, p. 1 e 2) : a) sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.; e b)  Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior (s\u00f3cio administrador da empresa desde 28/8/2012) , Rafael Pereira dos Santos de Oliveira (s\u00f3cio administrador desde 29/10/2012) e Evandro Fico de Amorim (administrador da empresa, no interregno de 12/11/2012 a 24/8/2016, cf. procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 9, p. 15/16) .</p><p>4.\tNeste Tribunal, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria das pessoas jur\u00eddica e f\u00edsicas indicadas no item precedente, para que restitu\u00edssem o d\u00e9bito e/ou apresentassem alega\u00e7\u00f5es de defesa sobre falhas na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do programa, que representaram ofensa a dispositivos da Portaria GM/MS 971/2012, mais precisamente: a) registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais e em nome de falecidos, de funcion\u00e1rios/respons\u00e1veis do estabelecimento e de pessoas que declararam n\u00e3o conhecer a empresa e n\u00e3o terem adquirido tais f\u00e1rmacos; e b) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de cupons fiscais vinculados e correspondentes receitas m\u00e9dicas. </p><p>5.\tNotificados, somente o Sr. Evandro Fico de Amorim optou por apresentar defesa (pe\u00e7as 76 e 77) . Os demais instados a se manifestar nos autos n\u00e3o adimpliram a d\u00edvida e deixaram transcorrer <b>in albis</b> o prazo que lhes foi conferido, o que caracteriza a revelia prevista no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>6.\tAs alega\u00e7\u00f5es do Sr. Evandro Fico de Amorim seguiram, em subst\u00e2ncia, a linha de que: a) a outorga de mandato n\u00e3o seria suficiente para lhe imputar responsabilidade solid\u00e1ria; b) embora o instrumento de mandato tivesse conferido plenos poderes, n\u00e3o exerceu fun\u00e7\u00f5es administrativas; c) a procura\u00e7\u00e3o serviria aos interesses das partes t\u00e3o somente para a representa\u00e7\u00e3o da empresa perante a vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria; d) sempre esteve restrito \u00e0s suas atividades de farmac\u00eautico, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o tinha conhecimento de qualquer pr\u00e1tica il\u00edcita envolvendo o Programa de Farm\u00e1cia Popular, pois somente o s\u00f3cio Luiz Valtercides Comodaro Junior acessava o sistema mediante senha de uso pessoal; e) o seu v\u00ednculo empregat\u00edcio com a empresa teria perdurado de 1\u00ba/11/2012 a 12/2/2014, logo, n\u00e3o lhe poderia ser imputada responsabilidade por irregularidades, tampouco aquelas geradas a partir de 12/2/2014; e f) n\u00e3o fez uso efetivo do seu instrumento de mandato e n\u00e3o tinha o dever de fiscalizar os procedimentos escusos da sociedade empresarial, da qual era funcion\u00e1rio.</p><p>7.\tAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o desses elementos, a Secex/TCE promoveu dilig\u00eancia \u00e0 Junta Comercial do Estado de S\u00e3o Paulo para que encaminhasse informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de registro de ato que tivesse outorgado ao Sr. Evandro Fico de Amorim poderes para administrar a empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (pe\u00e7as 80 a 82) .</p><p>8.\tRespondida a dilig\u00eancia (pe\u00e7a 87) , a unidade t\u00e9cnica entendeu que as alega\u00e7\u00f5es do Sr. Evandro Fico de Amorim poderiam ser acolhidas, porquanto o instrumento de mandato (procura\u00e7\u00e3o) que lhe outorgava poderes para gerir a empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. n\u00e3o teria sido registrado naquela junta comercial, estando sem efeito jur\u00eddico. </p><p>9.\tEm consequ\u00eancia, prop\u00f4s ao Tribunal: a) considerar rev\u00e9is a empresa M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e os Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior e Rafael Pereira dos Santos de Oliveira; b) acatar a defesa oferecida pelo Sr. Evandro Fico de Amorim, bem como exclu\u00ed-lo da presente rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-processual; c) julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis indicados na al\u00ednea \"a\" precitada, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito quantificado no processo, com aplica\u00e7\u00e3o individual da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 90 a 92) .</p><p>10.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, na pessoa do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, divergiu parcialmente da proposta de encaminhamento formulada pela Secex/TCE, ao n\u00e3o concordar com a exclus\u00e3o da responsabilidade do Sr. Evandro Fico de Amorim, sob os seguintes fundamentos (pe\u00e7a 101) : </p><p>a)  o Denasus incluiu o referido agente como respons\u00e1vel solid\u00e1rio pelos d\u00e9bitos ocorridos a partir de 12/11/2012 (pe\u00e7a 7, p. 37, e pe\u00e7a 33) , em raz\u00e3o de a sociedade empres\u00e1ria M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., ent\u00e3o representada pelo s\u00f3cio Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior, ter outorgado poderes ao Sr. Evandro Fico de Amorim, em procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica lavrada em 12/11/2012, para gerir e administrar a empresa outorgante;</p><p>b)  a procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica foi apresentada ao Denasus pelo pr\u00f3prio Sr. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior, que, no curso da auditoria, apontou o Sr. Evandro Fico de Amorim como o real administrador da drogaria (pe\u00e7a 8, p. 25 a 27) ;</p><p>c) n\u00e3o seria cr\u00edvel a alega\u00e7\u00e3o do defendente de que a procura\u00e7\u00e3o s\u00f3 servia para atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, dada a ampla gama de poderes gerenciais conferida pelo instrumento do mandato; o Sr. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior residia em Franca/SP (pe\u00e7a 9, p. 1, 9 e 15) , ou seja, a mais de 450 km de dist\u00e2ncia do munic\u00edpio de Praia Grande/SP, em que se localizava a drogaria e morava o Sr. Evandro Fico de Amorim; portanto seria veross\u00edmil a alega\u00e7\u00e3o do Sr. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior de que a administra\u00e7\u00e3o da empresa, de fato, ficava a cargo do Sr. Evandro Fico de Amorim;</p><p>d)  na Reclama\u00e7\u00e3o trabalhista proposta pelo Sr. Evandro Fico de Amorim contra a empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (processo 0001050-52.2014.5.02.0402) , a reclamada apresentou argumentos semelhantes aos oferecidos pelo Sr. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior ao Denasus, conforme senten\u00e7a proferida pelo ju\u00edzo trabalhista em 3/2/2017 (pe\u00e7a 99) ;</p><p>e) essa senten\u00e7a, com julgamento pela improced\u00eancia da reclama\u00e7\u00e3o trabalhista, foi mantida em segunda inst\u00e2ncia (Ac\u00f3rd\u00e3o do TRT/2\u00aa Regi\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 100) , demonstrando que o v\u00ednculo empregat\u00edcio pleiteado pelo Sr. Evandro Fico de Amorim n\u00e3o foi reconhecido pelo Poder Judici\u00e1rio;</p><p>f)  embora o respons\u00e1vel tenha trazido aos autos c\u00f3pia da sua carteira de trabalho, contendo a informa\u00e7\u00e3o de que foi empregado da M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos no per\u00edodo de 1\u00ba/11/2012 a 12/2/2014, no cargo de farmac\u00eautico, tais registros n\u00e3o se mostram id\u00f4neos, tendo em vista a senten\u00e7a trabalhista precitada;</p><p>g)  o fato de a procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o ter sido averbada na Junta Comercial do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o exclui a responsabilidade do procurador, pois, de acordo com o art. 1.012 do C\u00f3digo Civil, \"o administrador, nomeado por instrumento em separado, deve averb\u00e1-lo \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o da sociedade, e, pelos atos que praticar, antes de requerer a averba\u00e7\u00e3o, responde pessoal e solidariamente com a sociedade\";</p><p>h)  o Sr. Evandro Fico de Amorim j\u00e1 foi condenado pelo crime de estelionato em raz\u00e3o de fraude ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil praticada na empresa Marcelo George Rahm\u00e9 (ou \"Farm\u00e1cia Seidali\" - CNPJ 07.476.040/0001-53) , como apurado pela Secex/TCE (pe\u00e7as 79 e 80) ;</p><p>i)  a condena\u00e7\u00e3o se deu no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o penal 0003634-56.2012.4.03.6113 (2\u00aa Vara Federal de Fran\u00e7a/SP, pe\u00e7a 94) e foi mantida em grau recursal, conforme se observa das decis\u00f5es do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (HC 366.143/SP) e do Supremo Tribunal Federal (HC 137.253/SP) juntadas \u00e0s pe\u00e7as 97 e 98;</p><p>j)  al\u00e9m dessa, houve outras condena\u00e7\u00f5es judiciais sofridas pelo Sr. Evandro Fico de Amorim em raz\u00e3o de fraudes ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, a saber: i) pelo crime previsto no art. 171, \u00a7 3\u00ba, do C\u00f3digo Penal (estelionato) , na a\u00e7\u00e3o penal 0002864-97.2011.4.03.6113 (3\u00aa Vara Federal de Fran\u00e7a/SP) , por fraudes ao programa Farm\u00e1cia Popular praticadas na Farm\u00e1cia S\u00e3o Louren\u00e7o (CNPJ 62.078.654/0001-95) , durante o per\u00edodo de setembro/2009 a setembro/2010, a teor do ac\u00f3rd\u00e3o proferido em 20/1/2015 pelo Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o - TRF/3\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 95) ; e ii) condena\u00e7\u00e3o, na a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica 0002183-30.2011.4.03.6113 (2\u00aa Vara Federal de Fran\u00e7a/SP) , ao ressarcimento de valores indevidamente recebidos no per\u00edodo de outubro/2007 a agosto/2009, em decorr\u00eancia de fraudes ao programa Farm\u00e1cia Popular praticadas na Drogaria Farm\u00e9rica Ltda. (CNPJ 07.947.868/0001-42) , que foi mantida, em apela\u00e7\u00e3o, pelo TRF/3\u00aa Regi\u00e3o, conforme ac\u00f3rd\u00e3o proferido em 5/4/2018 (pe\u00e7a 96) ;</p><p>k)  ante o hist\u00f3rico de participa\u00e7\u00e3o dolosa em fraudes ocorridas em farm\u00e1cias, nas quais tamb\u00e9m exerceu a fun\u00e7\u00e3o de farmac\u00eautico (Drogaria Farm\u00e9rica Ltda. e Farm\u00e1cia S\u00e3o Louren\u00e7o de Fran\u00e7a Ltda.) , n\u00e3o merecem credibilidade as alega\u00e7\u00f5es do Sr. Evandro Fico de Amorim de que \"n\u00e3o tinha conhecimento de qualquer pr\u00e1tica il\u00edcita envolvendo o Programa Farm\u00e1cia Popular\" e de que n\u00e3o exercia atividades gerenciais na empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda.; e</p><p>l)  mesmo que se considerassem ver\u00eddicos os registros contidos na carteira de trabalho apresentada pelo Sr. Evandro Fico de Amorim, o suposto encerramento, em 12/2/2014, da rela\u00e7\u00e3o de emprego com a M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. (pe\u00e7a 77, p. 4) n\u00e3o interfere no valor do d\u00e9bito que lhe \u00e9 imputado, pois sua responsabiliza\u00e7\u00e3o neste processo deriva da sua condi\u00e7\u00e3o de administrador, e n\u00e3o de empregado, da sociedade empres\u00e1ria.</p><p>11.\tCom base nesses fundamentos, o <b>Parquet</b> compreendeu que o Sr. Evandro Fico de Amorim deveria ter suas contas julgadas irregulares, com imposi\u00e7\u00e3o de ressarcir o preju\u00edzo quantificado no processo e de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, sem ser responsabilizado pelos d\u00e9bitos ocorridos antes da data em que se tornou procurador da drogaria em 12/11/2012, portanto as parcelas de R$ 92,88 (8/10/2012) , R$ 294,00 (8/10/2012) , R$ 99,82 (8/11/2012) e R$ 391,80 (9/11/2012) n\u00e3o devem ser inclu\u00eddas na sua condena\u00e7\u00e3o.</p><p>12.\tNada obstante essa interpreta\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico especializado sugeriu, antes da aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito desta TCE, notificar o Sr. Evandro Fico de Amorim, bem como os demais respons\u00e1veis, para que, caso quisessem, se manifestassem sobre os novos documentos referentes a processos judiciais trazidos aos autos pela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 79) e pelo MP de Contas (pe\u00e7as 94 a 100) , em defer\u00eancia aos princ\u00edpios do contradit\u00f3rio e da ampla defesa. Acolhi a proposta mediante o despacho inserto \u00e0 pe\u00e7a 102.</p><p>13.\tPromovidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais, os respons\u00e1veis optaram por n\u00e3o se pronunciar sobre os elementos indicados no item precedente.</p><p>14.\tAp\u00f3s reinstituir o processo, a unidade t\u00e9cnica se alinhou ao exame da mat\u00e9ria efetuado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas. Por conseguinte, os autos vieram conclusos ao gabinete com a proposta de julgar irregulares as contas da empresa M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e dos Srs. Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim, condenando-os, solidariamente, em d\u00e9bito, com aplica\u00e7\u00e3o individual da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 (pe\u00e7as 140 a 142) . O <b>Parquet</b> concordou com esse encaminhamento (pe\u00e7a 143) . </p><p>15.\tFixadas a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tico-jur\u00eddica e a proposta de desfecho para os autos, passo ao exame das quest\u00f5es que permeiam este processo. </p><p>16.\tPreliminarmente, ressalto que o programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil objetiva ampliar o acesso da popula\u00e7\u00e3o a medicamentos necess\u00e1rios para o tratamento de doen\u00e7as com grande ocorr\u00eancia no pa\u00eds. As farm\u00e1cias e drogarias que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita ou com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para o tratamento de determinadas doen\u00e7as. </p><p>17.\tPara ter acesso aos f\u00e1rmacos, o cidad\u00e3o precisa comparecer ao estabelecimento credenciado portando CPF pr\u00f3prio, receita m\u00e9dica v\u00e1lida e documento com foto, bem como assinar o cupom vinculado e o cupom fiscal no ato da aquisi\u00e7\u00e3o. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade reembolsa o comerciante a cada dispensa\u00e7\u00e3o realizada. </p><p>18.\tEm face dessas caracter\u00edsticas, o Tribunal consolidou a tese de que a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos estabelecimentos comerciais que voluntariamente decidem fazer parte do Programa Farm\u00e1cia Popular possui natureza convenial. Por conseguinte, o terceiro que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre aquela parcela de recursos p\u00fablicos tem o dever constitucional de prestar contas, nos termos do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Nessa linha, cito, entre outros, os Ac\u00f3rd\u00e3os 3.796/2020 (rel. min. Vital do R\u00eago) , 2.386/2020 (rel. min. subst. Augusto Sherman) , ambos da 1\u00aa C\u00e2mara, e 6863/2021 - 2\u00aa C\u00e2mara (de minha relatoria) . </p><p>19.\tNos precedentes acima indicados, condenou-se a pessoa jur\u00eddica da farm\u00e1cia credenciada em solidariedade com os seus s\u00f3cios/administradores, n\u00e3o pelo instituto da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica (<b>piercing the corporate veil</b> ou <b>disregard doctrine</b>) , mas pela obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas decorrente da taxonomia convenial da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelecida.</p><p>20.\tEm consequ\u00eancia, percebe-se que as an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica e do <b>Parquet</b> est\u00e3o afinadas com a jurisprud\u00eancia desta Casa, pois, ao assinar o termo de ades\u00e3o, a pessoa jur\u00eddica participante do \"Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\" assume a responsabilidade de bem executar o programa, podendo os seus s\u00f3cios e administradores com poderes de gest\u00e3o ser arrolados tamb\u00e9m como respons\u00e1veis solid\u00e1rios.</p><p>21. \tNo caso do Sr. Evandro Fico de Amorim, \u00fanico que atendeu o chamamento processual desta Corte, entendo que as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa trazidas ao descortino do Tribunal foram bem reptadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (<b>v</b>. item 10 acima) . Ante a an\u00e1lise da mat\u00e9ria \u00e0 guisa exauriente pelo <b>Parquet</b>, adoto-a como minhas raz\u00f5es jur\u00eddicas de decidir, com acr\u00e9scimo que farei logo adiante e com o registro de que, ao anuir e aproveitar os exames e a sugest\u00e3o de desfecho insertos nos autos como fundamentos de decis\u00e3o, valho-me da t\u00e9cnica da motiva\u00e7\u00e3o <b>aliunde </b>ou<b> per relationem</b>  (por refer\u00eancia ou remiss\u00e3o) para concordar com a interpreta\u00e7\u00e3o efetuada pela secretaria instrutiva e pelo MP de Contas. </p><p>22.\tA referida t\u00e9cnica \u00e9 amplamente reconhecida e admitida no ordenamento jur\u00eddico do pa\u00eds pelas normas e pela jurisprud\u00eancia desta Corte e de Tribunais Judici\u00e1rios, a exemplo do art. 50, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.784/1999 e art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, do Decreto 9.830/2019; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3390/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3390/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. min. Augusto Nardes) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/956/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 956/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. min. Augusto Nardes) e 12.155/2018 - 2\u00aa C\u00e2mara e 1.507/2020 - Plen\u00e1rio (ambos de minha relatoria) ; e, ainda, RHC 156.246, DJ 1\u00ba/10/2018  (rel. min. Celso de Mello) e RHC 145.207 ED, DJ 8/11/2018 (rel. min. Roberto Barroso) .</p><p>23.\tApesar de as quest\u00f5es tratadas nestes autos estarem suficientemente debatidas, acrescento que, no caso concreto, o Sr. Evandro Fico de Amorim tinha pleno e amplos poderes para administrar a sociedade empres\u00e1ria M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda., conforme procura\u00e7\u00e3o p\u00fablica lavrada em 12/11/2012, mediante a qual o s\u00f3cio Luiz Valtercides Comodaro J\u00fanior conferiu-lhe (grifos meus) :</p><p>\"[P]oderes para gerir e administrar a empresa outorgante, podendo para tanto, tratar de todos os neg\u00f3cios concernentes a mesma, assinar qualquer tipo de contrato, pagar e receber contas, comprar e vender mercadorias de seu com\u00e9rcio, cobrar e receber amig\u00e1vel ou judicialmente de seus devedores tudo quanto por qualquer t\u00edtulo que lhe seja devido, passar recibos, dar quita\u00e7\u00f5es, abrir, movimentar e encerrar contas correntes ou outras em quaisquer estabelecimentos banc\u00e1rios, podendo depositar, levantar e retirar quaisquer import\u00e2ncias, (...) , represent\u00e1-la perante as reparti\u00e7\u00f5es P\u00fablicas Federais, Estaduais, Municipais e Autarquias em geral, (...) admitir, punir e demitir empregados, assinar guias, livros e pap\u00e9is fiscais, represent\u00e1-la em Ju\u00edzo, (...) , assinar toda a correspond\u00eancia da outorgante, inclusive a dirigida a bancos, (...) , praticando todos os demais atos que foram indispens\u00e1veis ao fiel cumprimento do presente mandato, sendo vedado o substabelecimento.\" (pe\u00e7a 9, p. 15/16) . (grifos acrescidos) </p><p>24.\tEm consequ\u00eancia, as alega\u00e7\u00f5es de defesa na linha de que o mandato (procura\u00e7\u00e3o) era restrito \u00e0 representa\u00e7\u00e3o perante a vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria e de que sempre esteve voltado exclusivamente \u00e0s atividades de farmac\u00eautico est\u00e3o na contram\u00e3o das provas acostadas aos autos, a uma pela clareza dos poderes outorgados mediante o instrumento acima reproduzido, a duas pelos documentos que comp\u00f5em este processo, a exemplo do Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e das senten\u00e7as judiciais granjeadas pelo MP de Contas, os quais indicam que o Sr. Evandro Fico de Amorim administrava a drogaria M. M. Gon\u00e7alves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda..</p><p>25.\t Nesse contexto, por ter participado do PFPB - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular e tendo em vista a natureza jur\u00eddica convenial desse programa, o respons\u00e1vel tinha o \u00f4nus de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, nos termos das disposi\u00e7\u00f5es do bloco normativo composto pelos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstrasse, de forma efetiva, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e a verba federal repassada, o que n\u00e3o ocorreu, repisa-se, em face das irregularidades contatadas pelo Denasus, que caracterizaram ofensa a dispositivos da Portaria GM/MS 971/2012, referentes: a) ao registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais e em nome de falecidos, de funcion\u00e1rios/respons\u00e1veis do estabelecimento e de pessoas que declararam n\u00e3o conhecer a empresa e n\u00e3o ter adquirido tais medicamentos; e b) \u00e0 n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de cupons fiscais vinculados e correspondentes receitas m\u00e9dicas. </p><p>26.\tAcerca dos demais respons\u00e1veis, ao n\u00e3o atenderem o chamamento processual desta Corte, deixaram de apresentar documentos para comprovar a regularidade dos pagamentos realizados ao estabelecimento beneficiado com recursos federais do SUS.</p><p>27.\tPor conseguinte, as contas da sociedade empres\u00e1ria M. M. Goncalves Produtos Farmac\u00eauticos Ltda. e dos Srs. Luiz Valtercides Comodaro Junior, Rafael Pereira dos Santos de Oliveira e Evandro Fico de Amorim devem ser julgadas irregulares, condenando-os solidariamente ao pagamento do d\u00e9bito calculado e divisado na forma do Relat\u00f3rio precedente, com aplica\u00e7\u00e3o da multa individual proporcional ao dano prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, ante a gravidade das falhas e da reprovabilidade de condutas.</p><p>28.\tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, cumpre assinalar que, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Benjamin Zymler e red. Ministro Walton Alencar Rodrigues) , subsome-se \u00e0 regra do art. 205 do C\u00f3digo Civil (decenal) , n\u00e3o tendo ocorrido no caso concreto, uma vez que as irregularidades se deram no interregno de 2014 a 2015 e o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis data de 20/4/2020 (pe\u00e7a 46) .</p><p>29.\tOutrossim, deve ser autorizado o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, caso solicitado, e sua cobran\u00e7a judicial, com envio de c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, bem assim ao FNS, para ci\u00eancia.</p><p>Ante o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 18 de outubro de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221020", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802630", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=802630", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}