{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2521339", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6737/2022 ATA 37/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6737", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "37/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE/MEC, pela n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 842.129/2005, que era a melhoria da infraestrutura da rede f\u00edsica escolar de Novo Alegre/TO.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e Voto que o fundamentam, \u00e0 Divis\u00e3o de Defesa da Probidade da Procuradoria-Geral Federal da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - DDP/PGF/AGU, para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fulcro no art. 169, inciso II, do Regimento Interno/TCU, encerrar o presente processo e arquivar os autos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 842.129/2005, que era a melhoria da infraestrutura da rede f\u00edsica escolar de Novo Alegre/TO.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/10/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Novo Alegre/TO. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Paulino Pereira dos Santos (XXX.808.311-XX) e Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. (05.742.588/0001-72).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00639420140\" target=\"_blank\">006.394/2014-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Antonio Anastasia (na Presid\u00eancia) e Augusto Nardes.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p class=\"header\"/><p>Cuidam os autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE/MEC, em raz\u00e3o da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 842.129/2005.</p><p>2.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, este Tribunal, dentre outras medidas, julgou irregulares as contas do Sr. Paulino Pereira dos Santos, ex-Prefeito de Novo Alegre/TO, e da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., condenou-os, solidariamente, ao pagamento do d\u00e9bito de R$ 140.092,21 (3/5/2006) e lhes aplicou, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 24.000,00.</p><p>3.\tAnte a aus\u00eancia de quita\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas no prazo estipulado e a impossibilidade de recurso dotado de efeito suspensivo (caracterizando o tr\u00e2nsito em julgado no \u00e2mbito da Corte de Contas) , foram autuados os seguintes processos de cobran\u00e7a executiva, em 6/10/2017, os quais est\u00e3o, em obedi\u00eancia ao art. 6\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005, apensados a este:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Processo CBEX </p></td>\t<td><p>Tipo (d\u00e9bito ou multa) </p></td>\t<td><p>Valor Original (R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2838720171\" target=\"_blank\">Processo 028.387/2017-1</a></p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td>\t<td><p>140.092,21</p></td>\t<td><p>3/5/2006</p></td>\t<td><p>Paulino Pereira dos Santos e Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda.</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2838820178\" target=\"_blank\">Processo 028.388/2017-8</a></p></td>\t<td><p>Multa</p></td>\t<td><p>24.000,00</p></td>\t<td><p>2/2/2016</p></td>\t<td><p>Paulino Pereira dos Santos</p></td></tr><tr>\t<td><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2838920174\" target=\"_blank\">Processo 028.389/2017-4</a></p></td>\t<td><p>Multa</p></td>\t<td><p>24.000,00</p></td>\t<td><p>12/4/2016</p></td>\t<td><p>Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda.</p></td></tr></tbody></table><p>4.\tO t\u00edtulo executivo representativo da condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi enviado \u00e0 entidade de cobran\u00e7a com subs\u00eddios para eventual ajuizamento de a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o. Contudo, a Divis\u00e3o de Defesa da Probidade da Procuradoria-Geral Federal da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - DDP/PGF/AGU, quando da an\u00e1lise do processo para inscri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito em d\u00edvida ativa e o ajuizamento da respectiva execu\u00e7\u00e3o fiscal, no que concerne ao processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2838720171\" target=\"_blank\">Processo 028.387/2017-1</a>, constatou a \"baixa\" da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. junto ao Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica da Receita Federal do Brasil - CNPJ/RFB e direcionou o Of\u00edcio 19/2019/DDP/DGCOB/PGF/AGU ao Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico, solicitando ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias desta Corte de Contas de modo a possibilitar a cobran\u00e7a judicial dos valores, com base no seguinte posicionamento:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"4. (...) acredita-se que, se houve o encerramento das atividades da sociedade empres\u00e1ria, o redirecionamento da cobran\u00e7a aos s\u00f3cios-administradores da pessoa jur\u00eddica depende de notifica\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito em face destes pelo TCU. </p><p class=\"normal_ (Web) \">5. Por este motivo, a cobran\u00e7a judicial do cr\u00e9dito decorrente do Ac\u00f3rd\u00e3o do TCU supracitado prosseguir\u00e1, por enquanto, unicamente em desfavor do correspons\u00e1vel, Sr. Paulino Pereira dos Santos (CPF XXX.808.311-XX) , tendo em vista a impossibilidade de ajuizamento de a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o fiscal em face de pessoa jur\u00eddica extinta, sem preju\u00edzo de posterior cobran\u00e7a em face dos sucessores da sociedade empres\u00e1ria que vierem a ser apontados pelo TCU. </p><p class=\"normal_ (Web) \">6. Considerando, portanto, as quest\u00f5es acima relatadas, vimos, respeitosamente, solicitar a V. Exa. a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis junto \u00e0 Corte de Contas, de modo a possibilitar a cobran\u00e7a judicial dos valores constantes dos Ac\u00f3rd\u00e3os TCU 659/2016-2C e 2.248/2016-1C TC-CBEX <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2838720171\" target=\"_blank\">Processo 028.387/2017-1</a> - tamb\u00e9m em face dos sucessores da empresa CONSTRUTORA E INCORPORADORA M\u00c3O FORTE LTDA. (CNPJ 05.742.588/0001-72) .\"</p><p>5.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a SecexTCE instruiu os autos, tendo conclu\u00eddo no seguinte sentido (pe\u00e7a 125) :</p><p>\ta) n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos indicativos de abuso de direito, fraude ou desvio de finalidade na condu\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria, portanto, n\u00e3o cabe, neste caso, a desconsidera\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica; assim, deve a cobran\u00e7a judicial do d\u00e9bito atribu\u00eddo ao ex-prefeito e \u00e0 empresa seguir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa f\u00edsica;</p><p>\tb) tendo em vista o car\u00e1ter personal\u00edssimo da multa e a \"baixa\" da empresa junto ao banco de dados do CNPJ/RFB, aplicando-se analogicamente a hip\u00f3tese prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005, deve-se promover a revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para declarar nulo seu item 9.2, no que tange \u00e0 multa aplicada \u00e0 empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda..</p><p>6.\tQuanto ao d\u00e9bito de R$ 140.092,21 atribu\u00eddo solidariamente ao ex-prefeito e \u00e0 construtora, acolhi o entendimento da Unidade Instrutiva de que n\u00e3o \u00e9 devida a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da empresa em raz\u00e3o das caracter\u00edsticas das irregularidades identificadas neste processo. No entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de rever de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, entendi que as informa\u00e7\u00f5es constantes dos autos n\u00e3o eram suficientes para afirmar que houve a extin\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da mencionada sociedade e, em consequ\u00eancia, tornar nula a multa aplicada \u00e0 empesa, pela mencionada delibera\u00e7\u00e3o (vide arts. 51, 1.033, 1.044, 1.087, 1.102, 1.108 e 1.109 da Lei 10.406/2002) .</p><p>7.\tDiante do exposto, determinei o retorno dos autos \u00e0 unidade instrutiva para que obtivesse da Junta Comercial do Estado do Tocantins a informa\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da mencionada firma, desde a data de prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, bem como, se fosse o caso, obtivesse dados a respeito dos sucessores da sociedade empres\u00e1ria, devendo a unidade, de posse dos novos elementos, reinstruir o feito.</p><p>8.\tA Secretaria de Gest\u00e3o de Processos - Seproc tentou obter informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. mediante o envio de of\u00edcios \u00e0 Junta Comercial do Estado do Tocantins em 31/3/2020, 28/8/2020 e 21/1/2021 (pe\u00e7as 129, 131 e 135, respectivamente) .</p><p>9.\tSem resposta aos documentos enviados, a SecexTCE prop\u00f5e (pe\u00e7as 138-139) a aplica\u00e7\u00e3o da multa capitulada no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso IV, do Regimento Interno/TCU ao Sr. Ant\u00f4nio Milhomem de Castro e \u00e0 Sra. Tha\u00eds Coelho de Souza Amaral Monteiro, uma vez que deixaram de atender, sem causa justificada, \u00e0s dilig\u00eancias encaminhadas pelo Tribunal, bem como a fixa\u00e7\u00e3o de prazo improrrog\u00e1vel de 30 dias para que a Junta Comercial do Estado de Tocantins - Jucetins apresente informa\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria e eventuais sucessores da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., no per\u00edodo compreendido entre 1\u00ba/2/2016 at\u00e9 a presente data. </p><p>10.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, discordou desse encaminhamento, conforme o seguinte trecho do parecer \u00e0 pe\u00e7a 140: </p><p>\"3.\tComo reconhecido pela pr\u00f3pria Unidade T\u00e9cnica, a penalidade que se pretende aplicar se circunscreve \u00e0 esfera dos gestores jurisdicionados ao TCU, em conformidade, inclusive, com os termos do alerta que consta nos respectivos of\u00edcios de dilig\u00eancia encaminhados (pe\u00e7as 129, 131 e 135) .</p><p>4.\tOcorre que a Jucetins \u00e9 uma autarquia subordinada administrativamente ao Governo do Estado do Tocantins, motivo pelo qual n\u00e3o se enquadra no rol de jurisdicionados do Tribunal. Ainda que, por for\u00e7a da Lei n.\u00ba 8.934/1994, esteja vinculada ao Departamento de Registro Empresarial e Integra\u00e7\u00e3o - \u00f3rg\u00e3o integrante da Secretaria de Governo Digital do Minist\u00e9rio da Economia -, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida \u00e9 meramente t\u00e9cnica - supervis\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o -, sem que haja elo de natureza hier\u00e1rquica. Saliente-se, ainda, que os referidos agentes n\u00e3o est\u00e3o investidos da condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis pela gest\u00e3o de recursos federais ou de terem dado causa a preju\u00edzo ao er\u00e1rio, em sede destes autos. Dado esse contexto, entendemos que n\u00e3o cabe a aplica\u00e7\u00e3o da multa aventada ao Senhor Ant\u00f4nio Milhomem de Castro e \u00e0 Senhora Tha\u00eds Coelho de Souza Amaral Monteiro, ambos na condi\u00e7\u00e3o de ocupantes da presid\u00eancia da entidade estadual, em diferentes gest\u00f5es.</p><p>5.\tPor outro lado, e considerando que permanece a necessidade de se obter as informa\u00e7\u00f5es buscadas via dilig\u00eancia para se dar prosseguimento aos autos na forma definida pelo nobre Relator, Ministro Marcos Bemquerer (pe\u00e7a 128) , sugerimos que se proceda a outros meios de comunica\u00e7\u00e3o mais diretos, por canais telef\u00f4nicos e/ou digitais, com a atual presidente da entidade, por exemplo, por interm\u00e9dio da Sec/TO. Assim, al\u00e9m de agilidade no contato, ser\u00e1 poss\u00edvel sensibilizar a gestora acerca da import\u00e2ncia dos dados que s\u00e3o requeridos, alternativa essa que reputamos mais eficiente neste caso de insucesso com os of\u00edcios j\u00e1 emitidos e n\u00e3o atendidos.</p><p>6.\tDiante do exposto, com as v\u00eanias por divergir da Unidade T\u00e9cnica, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico considera n\u00e3o haver embasamento jur\u00eddico para a aplica\u00e7\u00e3o da multa fundamentada no art. 58, inciso IV, da Lei n.\u00ba 8.443/1992 ao Senhor Ant\u00f4nio Milhomem de Castro e \u00e0 Senhora Tha\u00eds Coelho de Souza Amaral Monteiro, nem para a fixa\u00e7\u00e3o de prazo improrrog\u00e1vel \u00e0 Jucetins para que forne\u00e7a ao Tribunal as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 requeridas via dilig\u00eancia, motivo pelo qual prop\u00f5e que se proceda a outros meios de comunica\u00e7\u00e3o diretamente com a presid\u00eancia da entidade para conseguir o atendimento \u00e0 demanda para saneamento deste processo. Alternativamente, considerando a possibilidade de restar infrut\u00edfera a persecu\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, sugere-se a ado\u00e7\u00e3o da proposta alvitrada pela Unidade Instrutiva \u00e0 p. 125, a qual contou com nossa corrobora\u00e7\u00e3o em curso da interven\u00e7\u00e3o precedente.\"</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Paulo Henrique Queiroz Pereira dos Santos (OAB/DF 43499) e Rodrigo de Carvalho Ayres (OAB/TO 4.783), representando Paulino Pereira dos Santos.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral  Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONTAS IRREGULARES, COM D\u00c9BITO E MULTA AO PREFEITO E \u00c0 EMPRESA CONTRATADA. CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE PROCESSO DE COBRAN\u00c7A EXECUTIVA. OF\u00cdCIO DA PROCURADORIA-GERAL FEDERAL DA ADVOCACIA-GERAL DA UNI\u00c3O (PGF/AGU) INFORMANDO SOBRE A IMPOSSIBILIDADE DE PROSSEGUIMENTO DO AJUIZAMENTO DE A\u00c7\u00c3O DE EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL EM FACE DE PESSOA JUR\u00cdDICA EXTINTA. NOT\u00cdCIA DE QUE A EMPRESA EST\u00c1 BAIXADA POR OMISS\u00c3O CONTUMAZ. FALTA DE ELEMENTOS NOS AUTOS QUE INDIQUEM A EFETIVA EXTIN\u00c7\u00c3O DA EMPRESA (ART. 51 DO C\u00d3DIGO CIVIL). ARQUIVAMENTO DOS AUTOS. CI\u00caNCIA DA DELIBERA\u00c7\u00c3O \u00c0 PGF/AGU.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>2.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, este Tribunal, dentre outras medidas, julgou irregulares as contas do Sr. Paulino Pereira dos Santos, ex-Prefeito, e da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. e condenou-os, solidariamente, ao pagamento do d\u00e9bito de R$ 140.092,21 (3/5/2006) , bem como lhes aplicou, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 24.000,00 (pe\u00e7a 42) . Outrossim, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12451/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12451/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Min. Vital do R\u00eago) , foi negado provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Paulino Pereira dos Santos (pe\u00e7a 77) .</p><p>3.\tAnte a aus\u00eancia de quita\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas no prazo estipulado e a impossibilidade de recurso dotado de efeito suspensivo, foram autuados, em 6/10/2017, processos de cobran\u00e7a executiva das d\u00edvidas apuradas na decis\u00e3o retromencionada.</p><p>4.\tO t\u00edtulo executivo representativo da condena\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi enviado \u00e0 entidade de cobran\u00e7a com subs\u00eddios para eventual ajuizamento de a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o. Contudo, a Divis\u00e3o de Defesa da Probidade da Procuradoria-Geral Federal da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - DDP/PGF/AGU, quando da an\u00e1lise do processo para inscri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito em d\u00edvida ativa e o ajuizamento da respectiva execu\u00e7\u00e3o fiscal, no que concerne ao processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2838720171\" target=\"_blank\">Processo 028.387/2017-1</a> (em apenso) , referente \u00e0 multa da Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., constatou a \"baixa\" da referida empresa junto ao Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica da Receita Federal do Brasil - CNPJ/RFB e solicitou ao Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias desta Corte de Contas de modo a possibilitar a cobran\u00e7a judicial dos valores, vislumbrando tamb\u00e9m os sucessores da empresa (pe\u00e7a 122) .</p><p>5.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a instru\u00e7\u00e3o dos autos ficou a cargo da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE, que, no parecer de pe\u00e7a 125, concluiu no seguinte sentido:</p><p>\ta) n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos indicativos de abuso de direito, fraude ou desvio de finalidade na condu\u00e7\u00e3o da sociedade empres\u00e1ria, portanto, n\u00e3o cabe, neste caso, a desconsidera\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica; assim, deve a cobran\u00e7a judicial do d\u00e9bito atribu\u00eddo ao ex-prefeito e \u00e0 empresa seguir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa f\u00edsica;</p><p>\tb) tendo em vista o car\u00e1ter personal\u00edssimo da multa e a \"baixa\" da empresa junto ao banco de dados do CNPJ/RFB, aplicando-se analogicamente a hip\u00f3tese prevista no \u00a7 2\u00ba do art. 3\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 178/2005, deve-se promover a revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para declarar nulo seu item 9.2, no que tange \u00e0 multa aplicada \u00e0 empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda..</p><p>6.\tAcolhi o entendimento da Unidade Instrutiva de que n\u00e3o \u00e9 devida a desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da empresa, por falta de elementos nos autos indicativos de abuso de direito, fraude ou desvio de finalidade na condu\u00e7\u00e3o da sociedade empresarial. No entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta da SecexTCE de rever de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para declarar nulo seu item 9.2, no que tange \u00e0 multa aplicada \u00e0 empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., entendi que as informa\u00e7\u00f5es dispostas no processo n\u00e3o eram suficientes para afirmar se houve ou n\u00e3o a extin\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica da mencionada sociedade (vide arts. 51, 1.033, 1.044, 1.087, 1.102, 1.108 e 1.109 da Lei 10.406/2002) .</p><p>7.\tDiante do exposto, determinei o retorno dos autos \u00e0quela unidade especializada para que obtivesse da Junta Comercial do Estado do Tocantins - Jucetins a informa\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da mencionada firma, desde a data de prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, bem como, se fosse o caso, obtivesse dados a respeito dos sucessores da sociedade empres\u00e1ria.</p><p>8.\tAs tentativas da Secretaria de Gest\u00e3o de Processos - Seproc para conhecer a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. foram infrut\u00edferas, de modo que, neste momento, a SecexTCE prop\u00f5e aplicar a multa capitulada no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 ao Sr. Ant\u00f4nio Milhomem de Castro e \u00e0 Sra. Tha\u00eds Coelho de Souza Amaral Monteiro, ambos na condi\u00e7\u00e3o de ocupantes da presid\u00eancia da Jucetins, em diferentes gest\u00f5es, por terem deixado de atender, sem causa justificada, \u00e0s dilig\u00eancias encaminhadas pelo Tribunal. Tamb\u00e9m prop\u00f4s a fixa\u00e7\u00e3o de prazo improrrog\u00e1vel de 30 dias para que aquela entidade apresente dados sobre a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria e eventuais sucessores da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., no per\u00edodo compreendido entre 1\u00ba/2/2016 at\u00e9 a presente data. </p><p>9.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pela Procuradora-Geral  Cristina Machado da Costa e Silva, ressaltou que, conforme reconhecido pela pr\u00f3pria Unidade T\u00e9cnica, a penalidade que se pretende aplicar se circunscreve \u00e0 esfera dos gestores jurisdicionados ao TCU, e, no entanto, a Jucetins \u00e9 uma autarquia subordinada administrativamente ao Governo do Estado do Tocantins, bem assim que os ex-presidentes daquela entidade n\u00e3o est\u00e3o investidos da condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis pela gest\u00e3o de recursos federais ou de terem dado causa a preju\u00edzo ao er\u00e1rio, nestes autos. Nesse contexto, entende que n\u00e3o cabe a aplica\u00e7\u00e3o da multa aos referidos ocupantes da presid\u00eancia daquela entidade estadual.</p><p>10.\tNesse cen\u00e1rio, o <b>Parquet </b>sugere que se proceda a outros meios de comunica\u00e7\u00e3o diretamente com a presid\u00eancia da entidade com vistas a conseguir o atendimento \u00e0 demanda para saneamento deste processo, ou, alternativamente, considerando a possibilidade de restar infrut\u00edfera a persecu\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a, sugere rever de of\u00edcio o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, declarando nulo seu item 9.2, apenas no que tange \u00e0 multa aplicada \u00e0 Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda..</p><p>11.\tDe in\u00edcio, acolho a an\u00e1lise feita pelo MP/TCU a respeito da impossibilidade de apenar os gestores da Jucetins, por falta de fundamento legal, haja vista que a penalidade prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 se circunscreve \u00e0 esfera dos gestores jurisdicionados ao TCU. </p><p>12.\tQuanto \u00e0 sugest\u00e3o de declarar nula a multa aplicada \u00e0 Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., relembro que a proposta teve por base a aplica\u00e7\u00e3o, por analogia, do art. 3\u00ba, \u00a7 2\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 178/2005, que trata da revis\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o em que houver sido aplicada multa a gestor que tenha falecido antes do tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o.</p><p>13.\tOcorre que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a empresa estava extinta quando do tr\u00e2nsito em julgado da delibera\u00e7\u00e3o, ou mesmo atualmente. Conforme o disposto no C\u00f3digo Civil, a empresa fica extinta ap\u00f3s a sua dissolu\u00e7\u00e3o, a sua liquida\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o de pagamento do passivo e partilhamento do ativo remanescente entre os s\u00f3cios, e somente depois de averbada a Ata da Assembleia Geral que aprovar as contas finais apresentadas pelo liquidante (arts. 51, 1.033, 1.044, 1.087, 1.102, 1.108 e 1.109 da Lei 10.406/2002) .</p><p>14.\tNo presente caso, foi verificado que a empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. se encontra baixada junto ao Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica da Receita Federal do Brasil - RFB sob o fundamento de Omiss\u00e3o Contumaz. Ou seja, a empresa foi baixada n\u00e3o por ocorr\u00eancia de sua extin\u00e7\u00e3o, mas por ter deixado de apresentar repetidamente, por cinco anos ou mais, as declara\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis \u00e0 Receita Federal do Brasil (Instru\u00e7\u00e3o Normativa/RFB 1.470/2014) .</p><p>15.\tAssim, embora tenha ocorrido a \"baixa\" da empresa Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda. no Sistema CPF/CNPJ da Receita Federal, n\u00e3o h\u00e1 elementos que comprovem que essa firma tenha sido efetivamente extinta nos termos do art. 51 do C\u00f3digo Civil:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\"Art. 51. Nos casos de dissolu\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica ou cassada a autoriza\u00e7\u00e3o para seu funcionamento, ela subsistir\u00e1 para os fins de liquida\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que esta se conclua.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 1\u00ba Far-se-\u00e1, no registro onde a pessoa jur\u00eddica estiver inscrita, a averba\u00e7\u00e3o de sua dissolu\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 2\u00ba As disposi\u00e7\u00f5es para a liquida\u00e7\u00e3o das sociedades aplicam-se, no que couber, \u00e0s demais pessoas jur\u00eddicas de direito privado.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00a7 3\u00ba Encerrada a liquida\u00e7\u00e3o, promover-se-\u00e1 o cancelamento da inscri\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica.\"</p><p>16.\tNessa linha de entendimento de que \u00e9 poss\u00edvel responsabilizar pelo TCU as empresas que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de \"baixada\" no sistema CNPJ, considero pertinente reproduzir o seguinte Enunciado obtido da Jurisprud\u00eancia Selecionada deste Tribunal:</p><p> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1512/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1512/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Bruno Dantas) </p><p>\"A situa\u00e7\u00e3o de 'baixa' de empresa no Sistema CNPJ da Receita Federal n\u00e3o indica, necessariamente, o fim da personalidade jur\u00eddica, que somente ocorre ap\u00f3s a liquida\u00e7\u00e3o da sociedade e o cancelamento de sua inscri\u00e7\u00e3o no \u00f3rg\u00e3o competente (art. 51 do C\u00f3digo Civil) . Na aus\u00eancia de provas de sua liquida\u00e7\u00e3o, a pessoa jur\u00eddica pode ser responsabilizada pelo TCU.\" (grifei) </p><p>17.\tAssim, haja vista a falta de elementos nos autos que efetivamente indiquem a extin\u00e7\u00e3o da empresa, bem como as infrut\u00edferas tentativas de obter informa\u00e7\u00f5es da Jucetins sobre a situa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da Construtora e Incorporadora M\u00e3o Forte Ltda., entendo que cabe encerrar o presente processo, por falta de elementos convincentes da necessidade da revis\u00e3o de of\u00edcio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, devendo-se informar \u00e0 Divis\u00e3o de Defesa da Probidade da Procuradoria-Geral Federal da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - DDP/PGF/AGU a respeito da decis\u00e3o que vier a ser proferida. </p><p class=\"body_Text\">\tAnte o exposto, voto por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">\t</p><p class=\"body_Text\">\t\tT.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 18 de outubro de 2022. </p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806476", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806476", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}