{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2538249", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6863/2022 ATA 38/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6863", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "38/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ailton Nascimento, ex-prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco/SE (gest\u00e3o 2009-2012) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Relator: Ministro Raimundo Carreiro) .</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fulcro no art. 34 da Lei n\u00ba 8.443/92 c/c o art. 287 do RI/TCU, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021 - TCU  - 2\u00aa C\u00e2mara, por meio do qual esta Corte negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 3997/2020  -  TCU  -  2\u00aa C\u00e2mara", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/10/2022", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de S\u00e3o Francisco - SE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (05.457.283/0001-19).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Ailton Nascimento (XXX.517.505-XX).<br>3.3. Recorrente: Ailton Nascimento (XXX.517.505-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00635720199\" target=\"_blank\">006.357/2019-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente) e Antonio Anastasia (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos convocados: Marcos Bemquerer Costa e Weder de Oliveira.", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>Transcrevo a seguir, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 153) , contendo a an\u00e1lise de m\u00e9rito das raz\u00f5es recursais, cujas conclus\u00f5es contaram com a anu\u00eancia do titular daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 154) .</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual esta Corte negou provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3997/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3997/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mantendo a irregularidade das contas, o d\u00e9bito e a multa aplicados ao Sr. Ailton Nascimento, ex-prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco/SE (gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o de irregularidades observadas na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 733278/2010 (Siconv733278) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.1. <i>A delibera\u00e7\u00e3o embargada apresenta o seguinte teor:</i></p><p><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por A\u00edlton Nascimento contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3997/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3997/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992, em:</i></p><p><i>9.1. conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p><i>9.2. dar ci\u00eancia ao recorrente, ao Minist\u00e9rio do Turismo, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Sergipe e aos demais interessados a respeito do inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o, informando-os que esta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e3o dispon\u00edveis para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, este Tribunal poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias impressas.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) contra o Sr. Ailton Nascimento, ex-prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco/SE (gest\u00e3o 2009-2012) , em raz\u00e3o de irregularidades observadas na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 733278/2010 (Siconv733278) . A aven\u00e7a tinha por objetivo apoiar o evento denominado \"S\u00e3o Jo\u00e3o antecipado de S\u00e3o Francisco/SE\" (pe\u00e7a 5) , tendo vigido entre 10/5/2010 e 10/8/2010 (pe\u00e7a 5, p. 7) . Para tanto, foram repassados R$ 100.000,00, com aporte da contrapartida municipal no valor de R$ 5.000,00.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.2. <i>Na an\u00e1lise do tomador de contas, conforme Nota T\u00e9cnica de Rean\u00e1lise 245/2013 (pe\u00e7a 35) e Nota T\u00e9cnica de An\u00e1lise Financeira 193/2013 (pe\u00e7a 45) , restaram configuradas as seguintes irregularidades: </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) falta de detalhamento das a\u00e7\u00f5es programadas/executadas no Relat\u00f3rio de Cumprimento do Objeto, conforme previsto no Plano de Trabalho aprovado; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) aus\u00eancia de fotografias/filmagens ou mat\u00e9rias de repercuss\u00e3o p\u00f3s-evento (publica\u00e7\u00e3o em jornais, revistas ou reportagens televisivas) de forma a comprovar a realiza\u00e7\u00e3o de cada uma das apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas no evento proposto. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.3. <i>No \u00e2mbito desta Corte, foi realizada a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 74) por n\u00e3o comprovar por fotos, v\u00eddeos ou outros meios poss\u00edveis a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Conv\u00eanio 733278/2010 (Siconv 733278) , \"S\u00e3o Jo\u00e3o antecipado de S\u00e3o Francisco/SE\", nos termos aprovados no Plano de Trabalho, previsto para per\u00edodo de 12 e 13/6/2010 bem como pela contrata\u00e7\u00e3o, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, de empresa que n\u00e3o detinha direitos de exclusividade de artistas, respectivamente.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.4. <i>Inconformado, Ailton Nascimento interp\u00f4s recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o contra o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (Ac. 3997/2020 - TCU - 2\u00aa C\u00e2mara) o qual foi negado provimento pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.5. <i>Neste momento, o embargante alega a exist\u00eancia de omiss\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o no decisum combatido. Sustenta em suma que o \" (...) Ministro Relator, contudo, deixou de observar v\u00e1rias pe\u00e7as processuais que identificam o nexo causal (...) \"; que \" (...) o Minist\u00e9rio do Turismo, nem mesmo o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU, afirma que a festa \"S\u00e3o Jo\u00e3o Antecipado 2010\", n\u00e3o correu, fato este alegado pelo Recorrente e ficando omisso nesta demanda (...) \"; que \" (...) a Declara\u00e7\u00e3o do Vereador, Senhor Rob\u00e9rio Rocha de Ara\u00fajo serviu apenas para informar o recebimento de recursos financeiros federais, contudo, se equivocaram, uma vez que o ent\u00e3o Vereador afirmou taxativamente a exist\u00eancia da festa \"S\u00e3o Jo\u00e3o Antecipado em S\u00e3o Francisco/2010\". \"  (pe\u00e7a 143, p. 2-5) . Requer sejam concedidos efeitos infringentes para afastar a sua condena\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 150) , conforme exame solicitado \u00e0 pe\u00e7a 149 pelo Relator, Ministro Raimundo Carreiro, que concluiu pelo conhecimento dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o oposto por Ailton Nascimento, nos termos do artigo 34, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443, de 1992 e do artigo 287, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i><b><i>. </i></b></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Delimita\u00e7\u00e3o do recurso </i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.6. <i>Constitui objeto destes embargos de declara\u00e7\u00e3o verificar se h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o, obscuridade ou omiss\u00e3o no decisum ora embargado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"/><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>Argumentos</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O recorrente defende que h\u00e1 omiss\u00e3o no julgado embargado devido \u00e0 n\u00e3o an\u00e1lise de documentos como o plano de trabalho, o Contrato 64/2010, a Nota Fiscal n\u00b0 160, os extratos banc\u00e1rios, os recibos e as cartas informando os cach\u00eas dos artistas, o que possibilitaria o estabelecimento do nexo de causalidade. A aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o do ajuste na nota fiscal n\u00e3o deve ser impedimento para o estabelecimento do nexo causal (pe\u00e7a 143, p. 3-4) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.7. <i>Em seguida coloca que nem o Mtur nem o TCU afirmam que a festa n\u00e3o ocorreu, o que deve ser elucidado (pe\u00e7a 143, p. 3) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.8. <i>A multa cominada excedeu o trabalho do TCU, cujo papel preponderante \u00e9 orientar gestores de boa-f\u00e9, como neste caso concreto (pe\u00e7a 143, p. 4) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.9. <i>Conforme previsto no Contrato 64/2010 foram contratadas bandas de acordo com plano de trabalho (pe\u00e7a 143, p. 4) , o que demonstra juntamente com as declara\u00e7\u00f5es presentes nos autos que a festa ocorreu.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.10. <i>H\u00e1 nos autos declara\u00e7\u00e3o de vereador de que a festa ocorreu, mas esta prova n\u00e3o foi considerada (pe\u00e7a 143, p. 4-5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.11. <i>N\u00e3o houve an\u00e1lise do argumento quanto ao enriquecimento il\u00edcito dos entes federados, pois no d\u00e9bito n\u00e3o foi desconsiderado o valor de R$ 5.250,00 retido pelo munic\u00edpio a t\u00edtulo de ISS (pe\u00e7a 143, p. 5) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.12. <i>Requer sejam concedidos efeitos infringentes aos embargos de declara\u00e7\u00e3o para julgar regular ou regular com ressalva as contas do embargante, afastando a sua condena\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 143, p. 6) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\">1.13. <i>N\u00e3o assiste raz\u00e3o ao embargante. Explica-se.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.14. <i>Importante considerar inicialmente que na an\u00e1lise recursal do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o h\u00e1 o efeito de rean\u00e1lise global do processo (efeito devolutivo) . Nesse sentido, encontra-se a seguinte an\u00e1lise acerca do nexo de causalidade (pe\u00e7a 133, p. 12, grifos acrescidos) :</i></p><p><i>10.9.\tPassando-se \u00e0 an\u00e1lise das irregularidades, em rela\u00e7\u00e3o ao processo de inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o 17/2010 (pe\u00e7a 17) , verifica-se que n\u00e3o constam dos autos os necess\u00e1rios contratos de exclusividade dos artistas com o empres\u00e1rio contratado, registrados em cart\u00f3rio, bem como </i><b><i>n\u00e3o foram apresentados</i></b><i> os comprovantes de pagamento dos cach\u00eas aos artistas que se apresentaram no evento. </i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>10.14.\tQuanto aos pre\u00e7os praticados pela empresa contratada, igualmente n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias de valores que evidenciem que os </i><b><i>cach\u00eas</i></b><i> cobrados pelas atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas estivessem condizentes com aqueles praticados pelo mercado.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>10.23.\tNo tocante aos argumentos relativos \u00e0 </i><b><i>sufici\u00eancia da nota fiscal</i></b><i> emitida pela empresa Exclusiva Eventos e Publicidade Ltda., de forma a comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, tem-se que tal hip\u00f3tese n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida. O mesmo pode ser dito quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o competiria ao gestor apresentar os comprovantes de recebimento dos </i><b><i>cach\u00eas.</i></b><i> Conforme exigido pela Cl\u00e1usula 12\u00aa - Da Presta\u00e7\u00e3o de Contas, par\u00e1grafo 1\u00ba, al\u00ednea g, do termo de conv\u00eanio, era obriga\u00e7\u00e3o do gestor apresentar documento comprobat\u00f3rio do efetivo recebimento do cach\u00ea por parte dos artistas, emitido pelo contratante dos mesmos (pe\u00e7a 5, p. 14) . Ademais, </i><b><i>a falta desses documentos</i></b><i> compromete tamb\u00e9m a verifica\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio </i><b><i>nexo de causalidade</i></b><i> entre os pagamentos realizados e os recursos federais conveniados, ainda mais considerando-se que n\u00e3o foram apresentados fotos, v\u00eddeos ou registros da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do evento. A atua\u00e7\u00e3o do recorrente novamente vai de encontro \u00e0s normas estabelecidas para a regular presta\u00e7\u00e3o das contas, configurando, portanto, conduta reprov\u00e1vel. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.15. <i>Verifica-se assim que n\u00e3o foi apenas a aus\u00eancia de identifica\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio na nota fiscal, mas um conjunto de irregularidades que impedem o estabelecimento do nexo de causalidade. A aus\u00eancia de documentos nos autos impede o estabelecimento do nexo de causalidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.16. <i>No que tange \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o Mtur e o TCU n\u00e3o afirmaram que a festa n\u00e3o ocorreu, tamb\u00e9m foi analisada pela decis\u00e3o embargada, veja-se (pe\u00e7a 133, p. 11, grifos acrescidos) :</i></p><p><i>10.21.\tO recorrente defende que o evento ocorreu conforme previsto, contudo, mesmo instado tanto pelo tomador de contas como por este Tribunal, n\u00e3o traz qualquer comprova\u00e7\u00e3o efetiva da realiza\u00e7\u00e3o da festividade e dos shows programados, como fotos adicionais, com a devida identifica\u00e7\u00e3o da festa e das apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, v\u00eddeos, reportagens de jornal ou outros. A aus\u00eancia dessas provas inviabiliza a confirma\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da aven\u00e7a. </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.17. <i>Quanto a multa aplicada, ela est\u00e1 dentro dos limites legais, como informado pela decis\u00e3o embargada (pe\u00e7a 133, p. 14, grifos acrescidos) :</i></p><p><i>13.3.\tQuanto ao </i><b><i>questionamento sobre o potencial valor excessivo da multa</i></b><i>, cumpre primeiramente destacar que, \u00e0 luz do que define o art. 57 da Lei 8.443/1992, quando o respons\u00e1vel for julgado em d\u00e9bito, poder\u00e1 o Tribunal aplicar-lhe multa de at\u00e9 cem por cento do valor atualizado do dano causado ao Er\u00e1rio. Considerando que a multa imposta ao ex-gestor representa 20% do valor hist\u00f3rico do d\u00e9bito, conclui-se que essa se encontra dentro dos limites legais para a san\u00e7\u00e3o. Cabe tamb\u00e9m acrescentar que esta Corte tem firme o entendimento de que a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. Portanto, tendo em vista que a multa imputada ao recorrente est\u00e1 enquadrada em crit\u00e9rios de razoabilidade e proporcionalidade usualmente aplicados pelo Tribunal e aderentes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente, imp\u00f5e-se a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.18. <i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o das bandas e ao plano de trabalho previsto no contrato, tem-se que a decis\u00e3o embargada enfrentou a quest\u00e3o, veja-se (pe\u00e7a 133, p. 11) :</i></p><p><i>10.16 (...) No caso em an\u00e1lise nesta TCE, a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o do evento \u00e9 colocada em xeque, visto que o ex-gestor n\u00e3o compulsou aos autos documenta\u00e7\u00e3o apta a confirmar a atua\u00e7\u00e3o das bandas musicais no evento objeto da aven\u00e7a.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.19. <i>No que tange \u00e0 declara\u00e7\u00e3o do vereador citada pelo embargante, consta da decis\u00e3o recorrida que declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o se prestam a comprovar a realiza\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio ora analisado, porque provam t\u00e3o-somente a exist\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o o fato declarado, competindo ao interessado demonstrar a veracidade do alegado. Nesse sentido, a decis\u00e3o embargada disp\u00f5e quais documenta\u00e7\u00f5es deveriam ter sido apresentadas para comprova\u00e7\u00e3o do objeto conveniado (pe\u00e7a 133, p. 11, grifos acrescidos) :</i></p><p><i>10.20.\tPor fim, a declara\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m emitida pelo munic\u00edpio, constante da pe\u00e7a 108, igualmente n\u00e3o tem for\u00e7a para comprovar a execu\u00e7\u00e3o do evento nos moldes previstos no plano de trabalho. Conforme a Cl\u00e1usula 12\u00aa - Da Presta\u00e7\u00e3o de Contas, </i><b><i>caberia ao concedente comprovar a regular execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a por meio de (pe\u00e7a 5, p. 14-16) :</i></b></p><p><i>e) comprova\u00e7\u00e3o, por meio de fotografia jornal, v\u00eddeo etc., da fixa\u00e7\u00e3o da logomarca do Minist\u00e9rio do Turismo no material promocional, na forma estabelecida pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa 02, de 16 de dezembro de 2009, da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica;</i></p><p><i>f) comprova\u00e7\u00e3o, por meio de fotografia, jornal, v\u00eddeo, cd's, dvd' s, entre outros, de cada meta/etapa especificada no Plano de Trabalho aprovado;</i></p><p><i>k) c\u00f3pia do an\u00fancio em v\u00eddeos, cd's, dvd' s, entre outros, e, ainda, comprovante de veicula\u00e7\u00e3o dos an\u00fancios em r\u00e1dios, tv, jornais, revistas ou cat\u00e1logos, se for o caso;</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.20. <i>Quanto ao argumento de enriquecimento il\u00edcito da Uni\u00e3o, a decis\u00e3o embargada assim disp\u00f4s (pe\u00e7a 133, p. 7, grifos acrescidos) :</i></p><p><i>10.2.\tN\u00e3o assiste raz\u00e3o ao recorrente. Inicialmente, cabe frisar que o prefeito \u00e9 o administrador dos recursos p\u00fablicos federais repassados \u00e0 municipalidade e, nessa condi\u00e7\u00e3o, \u00e9 o respons\u00e1vel pela utiliza\u00e7\u00e3o dos valores a ele confiados. Portanto, a alega\u00e7\u00e3o de que a cobran\u00e7a de devolu\u00e7\u00e3o de valores deveria ser direcionada exclusivamente ao munic\u00edpio n\u00e3o \u00e9 devida. A jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte de Contas atribui ao respons\u00e1vel o </i><b><i>dever de prestar contas da integralidade</i></b><i> das verbas federais repassadas. Cabe ao gestor o \u00f4nus da prova da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente.</i></p><p><i>10.3.\tTal entendimento encontra fundamento na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal, artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, que disp\u00f5e que \"Prestar\u00e1 contas qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada, que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre dinheiros, bens e valores p\u00fablicos ou pelos quais a Uni\u00e3o responda, ou que, em nome desta, assuma obriga\u00e7\u00f5es de natureza pecuni\u00e1ria\", e no artigo 93 do Decreto-lei 200/1967, segundo o qual, \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades competentes\". (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6553/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6553/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues; 3.587/2017-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Aroldo Cedraz; e 2.610/2016-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Bruno Dantas) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.21. <i>Note-se, assim, que as alega\u00e7\u00f5es recursais foram satisfatoriamente resolvidas pela decis\u00e3o embargada. O que se verifica \u00e9 inconformidade com o resultado do julgamento. Embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se prestam a enfrentar insatisfa\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o prolatada, mas sim a verificar a ocorr\u00eancia de omiss\u00e3o/obscuridade/contradi\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o restou comprovado neste processo quanto ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"list_Paragraph\">1.22. <i>Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como acolher o pleito do embargante.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O.</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Da an\u00e1lise do recurso apresentado, conclui-se n\u00e3o ter sido identificado na decis\u00e3o embargada omiss\u00e3o/obscuridade/contradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo poss\u00edvel acolher os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para atender ao pedido de concess\u00e3o de efeitos infringentes.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ante o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ailton Nascimento contra <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento no artigo 34, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443, de 1992 e no artigo 287, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU:</i></p><p><i>\ta)   conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o e, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada ao recorrente e aos demais interessados.</i></p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Lourival Freire Sobrinho (5646/OAB-SE), representando Ailton Nascimento. ", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IMPUGNA\u00c7\u00c3O TOTAL DE DESPESAS RELATIVAS A CONV\u00caNIO. CITA\u00c7\u00c3O. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"body_Text\">Os embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ailton Nascimento, ex-prefeito do Munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco/SE (gest\u00e3o 2009-2012) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> pode ser conhecido, com fulcro no art. 34 da Lei n\u00ba 8.443/92 c/c o art. 287 do RI/TCU.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.\t A decis\u00e3o embargada foi proferida em sede de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3997/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3997/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Por meio dessa \u00faltima decis\u00e3o o Tribunal julgou irregulares as suas contas em raz\u00e3o de irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 733278/2010 (Siconv733278) , que tinha por objetivo apoiar o evento denominado \"<i>S\u00e3o Jo\u00e3o antecipado de S\u00e3o Francisco/SE</i>.\" </p><p class=\"normal_ (Web) \">3.\tQuanto ao m\u00e9rito dos embargos em an\u00e1lise, acolho integralmente as conclus\u00f5es presentes nos pareceres uniformes da unidade t\u00e9cnica, as quais adoto como raz\u00f5es de decidir. A an\u00e1lise empreendida pela Secretaria de Recursos abordou com propriedade os argumentos consignados pelo embargante, de modo que se tornou despicienda a adu\u00e7\u00e3o de novas considera\u00e7\u00f5es de fato e de direito sobre a mat\u00e9ria.</p><p class=\"normal_ (Web) \">4.\tAs alega\u00e7\u00f5es recursais foram satisfatoriamente enfrentadas pela decis\u00e3o embargada. O que se verifica \u00e9 inconformidade com o resultado do julgamento. Embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o se prestam a enfrentar insatisfa\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o prolatada, mas sim a verificar a ocorr\u00eancia de omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o restou comprovado neste processo.</p><p class=\"normal_ (Web) \">5.\tAssim, inexistindo contradi\u00e7\u00e3o, obscuridade ou omiss\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7627/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7627/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, os embargos de declara\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise devem ser rejeitados.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tEm face do exposto, Voto por que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de outubro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">ANTONIO ANASTASIA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793911", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=793911", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}