{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2558255", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6894/2022 ATA 38/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6894", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "38/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6894/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6894/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>VISTOS e relacionados estes autos de aposentadoria em que se apreciam, nesta etapa, embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5476/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5476/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Antonio Anastasia, mediante o qual este Tribunal negou provimento a pedido de reexame interposto por Nadia Maria Bay\u00e3o de Lemos contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15246/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15246/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa, por meio do qual este Tribunal, entre outras medidas, havia considerado ilegal o ato de aposentadoria da ora embargante, negando-lhe o registro,</p><p>Considerando que, de acordo com o art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, o prazo para a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 de dez dias;</p><p>Considerando que a notifica\u00e7\u00e3o da interessada a respeito do ac\u00f3rd\u00e3o embargado foi realizada por interm\u00e9dio de sua representante legal em 21/9/2022 (pe\u00e7as 33 e 35) ;</p><p>Considerando que os embargos de declara\u00e7\u00e3o em discuss\u00e3o (pe\u00e7as 37-44) foram apresentados somente em 17/10/2022 - 14 dias ap\u00f3s o fim do prazo legal -, sendo, portanto, intempestivos;</p><p>Considerando que a tempestividade \u00e9 requisito indispens\u00e1vel para a admiss\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, com fundamento no art. 34, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.443/1992, em n\u00e3o conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Nadia Maria Bay\u00e3o de Lemos em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5476/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5476/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Antonio Anastasia, bem como notificar a interessada e a unidade jurisdicionada a respeito desta delibera\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2214320211\" target=\"_blank\">Processo 022.143/2021-1</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Embargante: Nadia Maria Bayao de Lemos (XXX.699.437-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Interessada: Nadia Maria Bayao de Lemos (XXX.699.437-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Antonio Anastasia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Relator da delibera\u00e7\u00e3o recorrida: Ministro Antonio Anastasia</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Unidades T\u00e9cnicas: Secretaria de Recursos (Serur) ; Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Representa\u00e7\u00e3o legal: Rudi Meira Cassel (22.256/OAB-DF) , representando Nadia Maria Bayao de Lemos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.9. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/10/2022", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Nadia Maria Bayao de Lemos (XXX.699.437-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02214320211\" target=\"_blank\">022.143/2021-1</a>", "RELATOR": "ANTONIO ANASTASIA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Antonio Anastasia", "ADVOGADO": " Rudi Meira Cassel (22.256/OAB-DF), representando Nadia Maria Bayao de Lemos. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26611344", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26611344", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}