{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2556588", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7157/2022 ATA 39/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7157", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "39/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7157/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7157/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 11 da Lei 8.443/1992, 157 do Regimento Interno/TCU e 47 da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, em sobrestar o julgamento do presente processo at\u00e9 o integral recolhimento da d\u00edvida ou at\u00e9 a falta de recolhimento de alguma parcela, sem preju\u00edzo de, no \u00e2mbito do presente processo, a SecexTCE promover o efetivo acompanhamento sobre o pleno recolhimento do d\u00e9bito, enviando c\u00f3pia da pe\u00e7a 107 e do presente ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e ao Instituto Brasileiro de Inova\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade Social, para ci\u00eancia e eventuais provid\u00eancias cab\u00edveis, bem como alertando o Instituto Brasileiro de Inova\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade Social no sentido de que, em conformidade com o \u00a7 2\u00ba do art. 217 do RI/TCU, a falta do recolhimento de qualquer parcela resultar\u00e1 no antecipado vencimento do saldo devedor, nos termos legais e regimentais, de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3395920196\" target=\"_blank\">Processo 033.959/2019-6</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Instituto Brasileiro de Inova\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade Social (40.199.606/0001-12) ; e Nanko Geerdines Van Buuren (011.786.72760) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS/MS.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Alberto Nicodemos Oliveira Silva (100.095/OAB-RJ) e Angelica Maria Xavier Werneck (210.236/OAB-RJ) , representando Instituto Brasileiro de Inova\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade Social. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/11/2022", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS/MS.", "INTERESSADOS": " Instituto Brasileiro de Inova\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade Social (40.199.606/0001-12); e Nanko Geerdines Van Buuren (011.786.72760).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03395920196\" target=\"_blank\">033.959/2019-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " Alberto Nicodemos Oliveira Silva (100.095/OAB-RJ) e Angelica Maria Xavier Werneck (210.236/OAB-RJ), representando Instituto Brasileiro de Inova\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade Social. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20221103", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26527009", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26527009", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}