{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2493974", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7195/2022 ATA 40/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7195", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor do Sr. Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais transferidos no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, inciso III, al\u00ednea \"a\"; 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992; c/c os arts. 1\u00ba, inciso I; 209, inciso I; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, que sejam julgadas irregulares as contas do Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) , na qualidade de benefici\u00e1rio de bolsa do CNPq, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/1/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/2/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/3/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/6/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/8/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/9/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/12/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/1/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/2/2013</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao respons\u00e1vel Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas atualizadas monetariamente, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, ao Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto e aos demais interessados, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. instaurado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u00bf CNPQ / Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o do preju\u00edzo causado pelo Senhor Gustavo Adolfo Saavedra Pinto, benefici\u00e1rio do seguinte apoio financeiro.(01300.007164/2017-01)", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico; Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (XXX.081.547-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03339920190\" target=\"_blank\">033.399/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz (Relator) e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o subscrita por Auditor Federal de Controle Externo (pe\u00e7a 30) , a qual contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial \u00e0s pe\u00e7as 31 e 32:</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">INTRODU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cuidam os autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor de o Sr. Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais transferidos no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, com vig\u00eancia de 5/11/2010 a 4/11/2015 e prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas vencido em 3/1/2016, para realiza\u00e7\u00e3o de projeto denominado \"Valoriza\u00e7\u00e3o do pseudocaule da bananeira para obten\u00e7\u00e3o de novos materiais, produtos e processos\" (pe\u00e7a 3, p. 110-112, 125) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">HIST\u00d3RICO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em 19/4/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016, e na DN/TCU 155/2016, o dirigente do CNPq autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da TCE (pe\u00e7a 3, p. 14-15) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> (pe\u00e7a 3, p. 110-112) , assinado pelo benefici\u00e1rio em 2/11/2010, teve vig\u00eancia de 5/11/2010 a 4/11/2015 (pe\u00e7a 3, p. 125) , com prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas em 3/1/2016. Os repasses efetivados pela Uni\u00e3o totalizaram R$ 106.000,00, incluindo tanto repasses diretos ao benefici\u00e1rio quanto repasses \u00e0 bolsista Ana Iraidy Santa Br\u00edgida, vinculada ao projeto por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Indica\u00e7\u00e3o de Bolsista de P\u00f3s-Doutorado \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 113, tudo conforme comprovantes \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 132 e 135-186. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da TCE, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas (pe\u00e7a 3, p. 257-258) , foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Omiss\u00e3o no dever de prestar contas: n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas financeira e t\u00e9cnica, bem como avalia\u00e7\u00e3o da bolsista Ana Iraidy Santa Br\u00edgida (Processo:<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10224820117\" target=\"_blank\">Processo 102248/2011-7</a>) , vinculada ao projeto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado (pe\u00e7a 3, p. 126-131) e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a TCE.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tNo Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 44/2017 (pe\u00e7a 3, p. 231-236) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor atualizado, com juros, em julho de 2017, de R$ 165.527,74, imputando-se a responsabilidade a Gustavo Adolfo Saavedra Pinto, na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t\tEm 19/7/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria 794/2019 (pe\u00e7a 3, p. 259-261) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7a 3, p. 262-264) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tEm 13/8/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e no certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, que se manifestou pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 6) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">9. \tA presente TCE foi autuada no TCU em 15/9/2019, dando in\u00edcio \u00e0 fase externa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">10.\tNo \u00e2mbito da SecexTCE, instru\u00e7\u00e3o inicial, de 13/8/2020 (pe\u00e7a 9) , prop\u00f4s realizar cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\ta) cita\u00e7\u00e3o em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, com vig\u00eancia no per\u00edodo de 5/11/2010 a 4/11/2015, cujo prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 3/1/2016, decorrente da omiss\u00e3o no dever de prestar contas t\u00e9cnica e financeira;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tb) audi\u00eancia em face em face do n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 3/1/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">11. \tA proposi\u00e7\u00e3o foi endossada pela SecexTCE (pe\u00e7as 10 e 11) </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">12. \tCom amparo na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia concedida pelo relator, Min. Aroldo Cedraz, a Secretaria de Gest\u00e3o de Processos (Seproc) expediu o Of\u00edcio 428.659/2020-TCU/Seproc, de 13/8/2020, para a notificar o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto da cita\u00e7\u00e3o e da audi\u00eancia (pe\u00e7a 13) , o qual tomou ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o em 22/10/2020 (peca 14) . </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">13. \tEm resposta ao Of\u00edcio 42.659/2020, o respons\u00e1vel apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa em 6/11/2020 (pe\u00e7a 15) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">14. \tA instru\u00e7\u00e3o seguinte (pe\u00e7a 18) analisou as alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel e, ao final, concluiu que as raz\u00f5es de justificativa apresentadas deviam ser rejeitadas pelo TCU em raz\u00e3o do descumprimento do prazo fixado para presta\u00e7\u00e3o de contas, de modo que o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto deve ter as contas especiais julgadas irregulares e ser sancionado com a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">15.\tRelativamente \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, concluiu que a aceita\u00e7\u00e3o dos documentos juntados pela defesa como elementos capazes de atestar o cumprimento do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto demandava a avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da \u00e1rea t\u00e9cnica, o CNPq, antes de o TCU emitir ju\u00edzo sobre a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">16. \tPor isso, impunha-se, preliminarmente, a necessidade de o Tribunal encaminhar o documento que comp\u00f5e a pe\u00e7a 15 ao CNPq para que este procedesse \u00e0 an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o em refer\u00eancia, emitisse parecer sobre a aprova\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das contas acerca do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> e posteriormente informasse o resultado ao TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">17.\tA proposta foi endossada pela SecexTCE (pe\u00e7as 19 e 20) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">18. \tAssim, com amparo na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia concedida pelo Min. Rel. Aroldo Cedraz, a Seproc expediu o Of\u00edcio 9.975/2021-TCU/Seproc, de 10/3/2021 (pe\u00e7a 21) , para realizar a dilig\u00eancia ao CNPq, que foi atendida em 5/4/2021 (pe\u00e7as 23 a 28) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Aprecia\u00e7\u00e3o de Eventual Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e \u00e0 Ampla Defesa</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">19. \tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 4/1/2016 e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">19.1. \tGustavo Adolfo Saavedra Pinto, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 3, p. 205-206, recebido em 23/6/2017, conforme AR (pe\u00e7a 3, p. 208-209) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">20. \tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 era de R$ 146.472,66, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </p><p class=\"capitulo_Instrucao\">Verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">21.\t\tPor oportuno, registra-se que, em atendimento ao item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU e n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel Gustavo Adolfo Saavedra Pinto em outros processos no TCU.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de Defesa e Raz\u00f5es de Justificativa</b></p><p>22. \tConsoante apontado na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 18) , por interm\u00e9dio de documento n\u00e3o assinado, o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7a 15) , cujos argumentos, em s\u00edntese, foram os seguintes:</p><p>\ta) pretendia, atrav\u00e9s da presente resposta, demonstrar que os recursos recebidos no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, denominado \"Valoriza\u00e7\u00e3o do pseudocaule da bananeira para obten\u00e7\u00e3o de novos materiais, produtos e processos\", com vig\u00eancia de 5/11/2010 a 4/11/15, foram utilizados de forma correta para sua finalidade e seus objetivos foram alcan\u00e7ados, conforme demonstrado em diferentes publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas, refutando com isto a irregularidade 1, qual seja, a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados (pe\u00e7a 15, p. 1) ;</p><p>\tb) anexou os comprovantes de recebimento das parcelas da bolsa da ent\u00e3o aluna Ana Ira\u00eddy de Santa Br\u00edgida, totalizando valor nominal de R$ 82.000,00, n\u00e3o atualizado (pe\u00e7a 15, p. 1) ;</p><p>\tc) aduziu que o projeto demonstrou que ap\u00f3s a colheita da banana (Musa spp.) , seu pseudocaule, antes cortado e deixado sobre o solo, aumentando a incid\u00eancia de doen\u00e7as na planta\u00e7\u00e3o, e por vezes demandando o uso de pr\u00e1ticas de manejo antigas, como o fogo, pode ser utilizado como fonte de fibras para a produ\u00e7\u00e3o de estruturas de nanocelulose e que o l\u00edquido residual decorrente do processo de tritura\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o das fibras pode ser tratado em reator UASB e utilizado na produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s (pe\u00e7a 15, p. 1) ;</p><p>\td) informou que a Tabela 2 cont\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica do projeto demonstrando a viabilidade do uso da fibra do pseudocaule da bananeira como fonte de fibras para a produ\u00e7\u00e3o de estruturas de nanocelulose e do uso do l\u00edquido do pseudocaule como meio para produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s (metano) , tendo a bolsista Ana Ira\u00eddy Santa Br\u00edgida (Br\u00edgida, A. I. S.) como uma das coautoras (pe\u00e7a 15, p. 1) ;</p><p>\te) informou que, dentre os trabalhos, destaca-se o Comunicado T\u00e9cnico 187 publicado pela Embrapa Agroind\u00fastria Tropical, que demonstra que a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s a partir do l\u00edquido residual da tritura\u00e7\u00e3o do pseudocaule e obten\u00e7\u00e3o da fibra, e o artigo cient\u00edfico publicado na Carbohydrates Polymers, que apresenta a possibilidade de uso de nanoestruturas de celulose a partir da fibra do pseudocaule (pe\u00e7a 15, p. 3) ;</p><p>\tf) quanto \u00e0 irregularidade 2, o n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo encerrou-se em 3/1/2016, admitiu sua falha no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas, que apesar das oportunidades dadas a ele, por falta de tempo, esquecimento, excesso de carga de trabalho, n\u00e3o prioriza\u00e7\u00e3o de demandas, etc., acarretaram a omiss\u00e3o do cumprimento deste dever, ensejando em falha grave ao art. 8\u00ba da Lei. 8443/1992, bem como do art. 84 do Decreto-Lei 200/1967 (pe\u00e7a 15, p. 1) ;</p><p>\tg) por fim, apelou por indulg\u00eancia quanto ao ato de omiss\u00e3o de sua parte, relatado na irregularidade 2, e que o TCU aceite a apresenta\u00e7\u00e3o tardia de contas para a irregularidade 1, em sua totalidade ou parcialmente, ao tempo que se p\u00f5e \u00e0 inteira disposi\u00e7\u00e3o para apresentar esclarecimentos adicionais de como os recursos do referido projeto foram aplicados, mas caso n\u00e3o seja poss\u00edvel o aceite desta presta\u00e7\u00e3o tardia de contas, acatar\u00e1 de bom grado a decis\u00e3o do TCU e realizar\u00e1 o ressarcimento ao er\u00e1rio da quantia devida (pe\u00e7a 15, p. 3) .</p><p><b>An\u00e1lises</b></p><p>23. \tInicialmente, cumpre-se esclarecer que embora a resposta que comp\u00f5e a pe\u00e7a 15 n\u00e3o haja a identifica\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, e que o documento n\u00e3o cont\u00e9m a assinatura do subscritor, a pe\u00e7a pode ser considerada como alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa do Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto, uma vez que faz refer\u00eancia expl\u00edcita ao Of\u00edcio 42.659/2020-TCU/Seproc, de 13/8/2020 (pe\u00e7a 13) , a ele encaminhado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">24. \tDa an\u00e1lise dos documentos contidos nos autos, verifica-se que Gustavo Adolfo Saavedra Pinto era o benefici\u00e1rio dos recursos federais recebidos por meio do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, tendo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 3/1/2016.  Tamb\u00e9m se verifica que foi dada oportunidade de defesa a ele na fase interna da TCE, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa (art. 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) , conforme detalhado no item \"An\u00e1lise dos Pressupostos de Procedibilidade da IN/TCU 71/2012\", subitem \"\tPreju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e \u00e0 Ampla Defesa\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">25. \tEntretanto, o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto n\u00e3o apresentou justificativas suficientes para elidir as irregularidades e nem recolheu o montante devido aos cofres do CNPq, raz\u00e3o pela qual sua responsabilidade se mant\u00e9m.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26. \tDe acordo com as an\u00e1lises empreendidas na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 9) , as irregularidades descritas no relat\u00f3rio do tomador de contas, bem como as respectivas condutas identificadas, que deram origem a esta TCE, podem ser melhor descritas da forma que se segue, cuja estrutura adotada reflete a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o em anexo \u00e0quela instru\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">26.1.\tIrregularidade 1: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, com vig\u00eancia no per\u00edodo de 5/11/2010 a 4/11/2015, cujo prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 3/1/2016, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas t\u00e9cnica e financeira pelo benefici\u00e1rio Gustavo Adolfo Saavedra Pinto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">26.1.1. \tFundamenta\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.1.\tComo restou caracterizada a omiss\u00e3o no dever de prestar contas, tamb\u00e9m se verificou a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos objeto deste processo.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.2. \tNesse diapas\u00e3o, cabe ressaltar que \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia deste Tribunal no sentido de que compete ao benefici\u00e1rio o \u00f4nus de provar a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos que lhes foram confiados, a teor dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/974/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 974/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Bruno Dantas) , 511/2018-TCU-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Aroldo Cedraz) , 3.875/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Vital Do R\u00eago) , 1.983/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Bruno Dantas) , 1.294/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Bruno Dantas) , 3.200/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Aroldo Cedraz) , 2.512/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Aroldo Cedraz) , 2.384/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) , 2.014/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Aroldo Cedraz) , 901/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.3. \tNo caso em apre\u00e7o, o benefici\u00e1rio descumpriu obriga\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de prestar contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, inserta no item 6.3 da Se\u00e7\u00e3o I da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 015/2006 e no item 7.6 do Anexo II da RN 24/2006, aplic\u00e1veis ao apoio financeiro recebido, que dispunham:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 015/2006</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">I - Normas Gerais</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">6.3. O relat\u00f3rio final de atividades, com a respectiva presta\u00e7\u00e3o de contas, deve ser apresentado pelo benefici\u00e1rio em formul\u00e1rio online espec\u00edfico at\u00e9 60 (sessenta) dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do aux\u00edlio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 024/2006</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Anexo II</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">7.6 - O processo somente ser\u00e1 encerrado ap\u00f3s as aprova\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio t\u00e9cnico final e da presta\u00e7\u00e3o de contas e desde que cumpridas todas as condi\u00e7\u00f5es previstas neste instrumento e nas normas aplic\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.4. \tDispunha ainda explicitamente o Edital MEC/CAPES e MCT/CNPq/FINEP N2 28/2010 - Programa Nacional de P\u00f3s-Doutorado - PNPD 2010, o qual regeu a sele\u00e7\u00e3o do apoio financeiro em apre\u00e7o (pe\u00e7a 3, p. 25-41) , que:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">9.2 - Para propostas aprovadas nas Linhas 2 e 3, o Coordenador do projeto dever\u00e1 encaminhar em Formul\u00e1rio online espec\u00edfico, no prazo de at\u00e9 60 (sessenta) dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da vig\u00eancia do projeto, em conformidade com o Termo de Concess\u00e3o e demais normas do CNPq: a) a presta\u00e7\u00e3o de contas financeira, com apresenta\u00e7\u00e3o de comprovantes de despesas, em conformidade com as normas de Presta\u00e7\u00e3o de Contas dispon\u00edveis no endere\u00e7o eletr\u00f4nico: http://www.cnpq.br/prestacaocontas/index.htm; e b) o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final, com detalhamento de todas as atividades desenvolvidas durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto e o registro de todas as ocorr\u00eancias que afetaram o seu desenvolvimento.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.5.\tPor fim, no referido Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 3, p. 110-112) , item 5, o benefici\u00e1rio declarou explicitamente o conhecimento sobre as normas gerais aplic\u00e1veis \u00e0 modalidade da bolsa pleiteada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.6. \tOs elementos coligidos aos autos demonstram que o benefici\u00e1rio n\u00e3o apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas financeira final e o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final do projeto, a despeito das notifica\u00e7\u00f5es a ele encaminhadas para regulariza\u00e7\u00e3o do processo (pe\u00e7a 3, p. 126-131) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.1.7. \tRestou configurada, portanto, a omiss\u00e3o no dever de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados ao benefici\u00e1rio por for\u00e7a do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> e a consequente n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.1.2. \tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes na pe\u00e7a 3.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.1.3. \tNormas infringidas: art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-Lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; item 6.3 da Se\u00e7\u00e3o I da (RN 015/2006; item 7.6 do Anexo II da RN 24/2006; item 9.2 do Edital MEC/CAPES e MCT/CNPq/FINEP N2 28/2010 - Programa Nacional de P\u00f3s-Doutorado - PNPD 2010 (pe\u00e7a 3, p. 25-41) ; Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> (pe\u00e7a 3, p. 110-112) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.1.4. \tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Gustavo Adolfo S. Pinto (CPF XXX.081.547-XX) :</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Identificador da parcela</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/11/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D1</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"> 13/11/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D2</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/3/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D3</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D5</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D6</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D7</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D8</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D9</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D10</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D11</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D12</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/1/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D13</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D14</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/3/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D15</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/4/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D16</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/5/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D17</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/6/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D18</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D19</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/8/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/9/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D21</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D22</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/11/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D23</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/12/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D24</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/1/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D25</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/2/2013</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D26</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\">                   </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.1.5. \tCofre credor: Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.6. \tConduta: omitir-se no dever de prestar contas t\u00e9cnica e financeira final dos valores recebidos por meio do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, com vig\u00eancia no per\u00edodo de 5/11/2010 a 4/11/2015, quando estava obrigado a apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 3/1/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.7. \tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 5/11/2010 a 4/11/2015.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.1.8. \tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">26.2\tIrregularidade 2: n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo encerrou-se em 3/1/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.2.1. \tFundamenta\u00e7\u00e3o: </p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.2.1.1. \tA omiss\u00e3o no dever de prestar contas no prazo devido configura grave infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal, nos termos do art. 8\u00ba da Lei 8.443/1992, bem como do art. 84 do Decreto-Lei 200/1967. Ali\u00e1s, a inobserv\u00e2ncia do dever formal de prestar contas atenta contra o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.2.1.2. \tAssim, cabe ao benefici\u00e1rio dos recursos desincumbir-se desse dever jur\u00eddico apresentando, formalmente, toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida pela legisla\u00e7\u00e3o a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, em conformidade com o princ\u00edpio da continuidade administrativa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.2.1.3. \tDeixar de prestar contas quando se est\u00e1 obrigado a faz\u00ea-lo, no prazo e forma estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o, constitui irregularidade grave, nos termos da lei e da jurisprud\u00eancia do TCU, a teor dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6897/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6897/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Ministro Aroldo Cedraz) , 6.730/2018-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Benjamin Zymler) , 2.628/2004-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro-Substituto Augusto Sherman) e 5.770/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.2.1.4. \tEvid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes na pe\u00e7a 3.</p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">26.2.1.5. \tNormas infringidas: art. 37, <i>caput,</i> c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-Lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; item 6.3 da Se\u00e7\u00e3o I da RN 015/2006; item 7.6 do Anexo II da RN 24/2006; item 9.2 do Edital MEC/CAPES e MCT/CNPq/FINEP N2 28/2010 - Programa Nacional de P\u00f3s-Doutorado - PNPD 2010 (pe\u00e7a 3, p. 25-41) ; Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> (pe\u00e7a 3, p. 110-112) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.2.2. \tConduta: descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do instrumento em quest\u00e3o, o qual se encerrou em 3/1/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.2.3. \tNexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 5/11/2010 a 4/11/2015.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">26.2.4. \tCulpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </p><p>27. \tRegularmente notificado pelo TCU, o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto Quanto n\u00e3o apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa suficiente para elidir as irregularidades a ele atribu\u00eddas.</p><p>28. \tRelativamente \u00e0 audi\u00eancia, o respons\u00e1vel reconheceu o n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, vencido em 3/1/2016, e admitiu sua falha no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas, apesar das oportunidades que foram dadas a ele. Assim, reconheceu a irregularidade praticada.</p><p>29. \tQuanto ao pedido de indulg\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal ou normativa para este tipo de perd\u00e3o na Lei Org\u00e2nica nem no Regimento Interno do TCU. Por isso, o Tribunal n\u00e3o pode deixar de julgar essas contas especiais irregulares, uma vez comprovado o n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo encerrou-se em 3/1/2016.</p><p>30. \tLogo, sobre a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo estipulado, as raz\u00f5es de justificativa devem ser rejeitadas pelo Tribunal. Consequentemente, o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto deve ter as contas especiais julgadas irregulares e ser apenado com multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">31. \tRelativamente \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, o CNPq considerou que as justificativas apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto n\u00e3o foram suficientes para sanar a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas e que o respons\u00e1vel permanece em d\u00e9bito perante o Conselho. <i>In verbis,</i> </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6. Perante o exposto, a \u00e1rea t\u00e9cnica concluiu que as justificativas apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (...) s\u00e3o insuficientes para sanar a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas do processo institucional <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, considerando que n\u00e3o foi apresentado dado que comprovasse a aplica\u00e7\u00e3o do valor concedido de R$ 24.000,00 em despesas vinculadas ao desenvolvimento do projeto, nem indica\u00e7\u00e3o de uso dos recursos, nem comprovantes de despesa. Sobre o processo individual <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10224820117\" target=\"_blank\">Processo 102248/2011-7</a>, referente \u00e0 bolsa de p\u00f3s-doutorado, n\u00e3o foi apresentado relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre o trabalho desenvolvido pela benefici\u00e1ria, nem sua avalia\u00e7\u00e3o individual por parte do coordenador do projeto. Desta forma resta o entendimento de que o pesquisador permanece em d\u00e9bito com o Governo Federal quanto a sua obriga\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos concedidos (pe\u00e7a 23, p. 2) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">32. \tProcedida \u00e0 an\u00e1lise dos argumentos contidos na pe\u00e7a 15 pelo CNPq e este tendo considerado a insufici\u00eancia das justificativas, o TCU deve rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr.  Gustavo Adolfo Saavedra Pinto a respeito das contas relativa ao Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>. Consequentemente, o Tribunal deve julgar irregulares e condenar o respons\u00e1vel em d\u00e9bito sem, contudo, lhe aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, uma vez que, conforme enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , o descumprimento, por bolsista, de termo de compromisso assumido perante o CNPq, embora enseje o julgamento pela irregularidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, n\u00e3o sujeita o respons\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33. \tRegularmente notificado, o Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto apresentou raz\u00f5es de justificativa em raz\u00e3o de n\u00e3o cumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo encerrou-se em 3/1/2016, e alega\u00e7\u00f5es de defesa em raz\u00e3o de n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do mencionado Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34. \tTanto suas alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto suas raz\u00f5es de justificativa devem ser rejeitadas pelo Tribunal. Consequentemente suas contas especiais devem ser julgadas irregulares, ele deve ser condenado em d\u00e9bito e sancionado com a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, pelo descumprimento no prazo para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, mas n\u00e3o com a prevista no art. 57 da mesma lei, considerando o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"capitulo_Instrucao\">PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35.\tDiante do exposto, submete-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\ta) rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tb)\t com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso I, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) , na qualidade de benefici\u00e1rio de bolsa do CNPq, e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">VALOR ORIGINAL (R$) </p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"> 13/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/3/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/5/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/6/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/10/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/12/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/1/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/2/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/3/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/4/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/5/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/6/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.300,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/7/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/8/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/9/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3/10/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/11/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/12/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">7/1/2013</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.700,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/2/2013</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado, com juros, at\u00e9 17/6/2021: R$ 165.877,75 </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tc) aplicar ao respons\u00e1vel Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (CPF XXX.081.547-XX) a multa prevista no art. 58, inc. II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, inciso II, do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\td) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\te) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas atualizadas monetariamente, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tc) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico e ao Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto, para ci\u00eancia, e informar-lhes que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tRepresentando o <b>Parquet</b>, o procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 lan\u00e7ou a seguinte argumenta\u00e7\u00e3o aos autos:</p><p>Trata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPQ) em desfavor de Gustavo Adolfo Saavedra Pinto em raz\u00e3o da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, que tinha por objetivo a realiza\u00e7\u00e3o do projeto denominado \"<i>Valoriza\u00e7\u00e3o do pseudocaule da bananeira para obten\u00e7\u00e3o de novos materiais, produtos e processos</i>\" (pe\u00e7a 3, p. 110-112) .</p><p>O ajuste esteve vigente entre 5/11/2010 e 4/11/2015 e o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas expirou em 3/1/2016 (pe\u00e7a 3, p. 110-112 e 125) . Foram repassados R$ 24.000,00 a t\u00edtulo de custeio e R$ 82.000,00 como bolsa de p\u00f3s-doutorado, tendo como benefici\u00e1ria a bolsista Ana Iraidy Santa Br\u00edgida (pe\u00e7a 3, p. 132 e 137-138) .</p><p>No \u00e2mbito deste Tribunal, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) concluiu pela exist\u00eancia de d\u00e9bito integral e realizou a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto, tendo em vista a \"<i>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais (...) em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas t\u00e9cnica e financeira</i>\". Promoveu, ainda, sua audi\u00eancia pelo \"<i>n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo encerrou-se em 3/1/2016</i>\" (pe\u00e7as 9 e 13) . O respons\u00e1vel apresentou a defesa que consta da pe\u00e7a 15. </p><p>Os documentos encaminhados pelo respons\u00e1vel foram submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do CNPQ, que concluiu pela sua insufici\u00eancia para comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 24, p. 1) . Diante disso, a Secex-TCE prop\u00f4s, em un\u00edssono, julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel e conden\u00e1-lo em d\u00e9bito. Prop\u00f4s, ainda, aplicar a multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992, em raz\u00e3o do n\u00e3o cumprimento do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7as 30-32) .</p><p>De minha parte, manifesto-me de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, exceto no que tange \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o para a multa.</p><p>Como j\u00e1 mencionado, no \u00e2mbito do ajuste em exame, foram transferidos recursos de custeio (R$ 24.000,00) e realizados pagamentos de bolsa de p\u00f3s-doutorado (R$ 82.000,00) para realiza\u00e7\u00e3o do projeto \"<i>Valoriza\u00e7\u00e3o do pseudocaule da bananeira para obten\u00e7\u00e3o de novos materiais, produtos e processos</i>\". O Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto era o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do objeto, cabendo ao mesmo, portanto, prestar contas ao \u00f3rg\u00e3o repassador. N\u00e3o obstante, o respons\u00e1vel deixou de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas ao CNPQ, o que ensejou a instaura\u00e7\u00e3o desta TCE.</p><p>J\u00e1 na fase externa da tomada de contas, ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o de defesa pelo respons\u00e1vel, realizou-se dilig\u00eancia ao CNPQ para avalia\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o encaminhada e emiss\u00e3o de parecer sobre a aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n\u00ba <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> (pe\u00e7a 18 e 21) . Em resposta, a entidade concluiu que os documentos n\u00e3o s\u00e3o aptos a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e o alcance do objetivo do ajuste. \u00c9 o que se depreende do excerto a seguir reproduzido:</p><p>Ap\u00f3s an\u00e1lise das justificativas apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (0935496 - Folha 12) \u00e9 nosso entendimento que s\u00e3o insuficientes para sanar a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas do processo institucional <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>. <b>N\u00e3o foi apresentado dado que comprovasse a aplica\u00e7\u00e3o do valor concedido de R$ 24.000,00 em despesas vinculadas ao desenvolvimento do projeto, nem indica\u00e7\u00e3o de uso dos recursos nem comprovantes de despesa.</b> Sobre o processo individual <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10224820117\" target=\"_blank\">Processo 102248/2011-7</a><b>, referente a bolsa de p\u00f3s-doutorado, n\u00e3o foi apresentado relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre o trabalho desenvolvido pela benefici\u00e1ria nem sua avalia\u00e7\u00e3o individual por parte do coordenador do projeto</b>. Desta forma entendemos que o pesquisador permanece em d\u00e9bito com o Governo Federal quanto a sua obriga\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos concedidos.</p><p>Em face do exposto, compartilho do entendimento da Secex-TCE de que o d\u00e9bito n\u00e3o pode ser afastado, tampouco a responsabilidade do Sr. Gustavo, o que enseja a irregularidade de suas contas e sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito.</p><p>Pe\u00e7o v\u00eanias, no entanto, para divergir do entendimento da unidade t\u00e9cnica relativamente \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o da multa a ser aplicada ao gestor.</p><p>De acordo com a unidade instrutiva, n\u00e3o caberia a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, tendo em vista o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. N\u00e3o obstante, verifico que referido precedente analisou termo de compromisso relativo \u00e0 concess\u00e3o de <b>bolsa de estudo no exterior</b>, e n\u00e3o de <b>projeto de pesquisa</b>, como no caso vertente. Por sua clareza, reproduzo excerto do voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o mencionado, da lavra do Ministro Benjamin Zymler, que esclarece as diferen\u00e7as existentes entre essas duas hip\u00f3teses:</p><p class=\"normal_ (Web) \">17. Registra-se que o Tribunal vem consolidando entendimento de que <b>deve ser apenado com multa o respons\u00e1vel inadimplente na presta\u00e7\u00e3o de contas de recursos destinados a apoio financeiro de projeto de pesquisa </b> (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/67/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 67/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, 771/2012-1\u00aa C\u00e2mara, 4.052/2011-2\u00aa C\u00e2mara, 1.761/2011-1\u00aa C\u00e2mara e 961/2011-1\u00aa C\u00e2mara) . Nesses casos, entende-se que <b>o pesquisador assume a condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos p\u00fablicos federais pactuados e, nessa qualidade, chama para si o \u00f4nus de comprovar a sua aplica\u00e7\u00e3o</b>, conforme disposto no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967. Nessas condi\u00e7\u00f5es, a omiss\u00e3o no dever de prestar contas implicar\u00e1 o julgamento pela irregularidade das contas, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa.</p><p class=\"normal_ (Web) \">18. Contudo, essa n\u00e3o deve ser a jurisprud\u00eancia aplicada ao caso concreto.</p><p class=\"normal_ (Web) \">19. <b>Os presentes autos</b> tratam de tomada de contas especial instaurada em raz\u00e3o de descumprimento do compromisso assumido junto ao CNPq em fun\u00e7\u00e3o de <b>concess\u00e3o de bolsa de estudo no exterior</b> (doutorado) <b>e n\u00e3o do dever de prestar contas de recursos destinados a financiamento de projeto de pesquisa</b>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">20. Nessas hip\u00f3teses, a jurisprud\u00eancia \u00e9 no sentido de n\u00e3o se apenar com multa o respons\u00e1vel inadimplente em rela\u00e7\u00e3o a valores recebidos por meio de bolsa de estudo (<b>ex vi</b> dos Ac\u00f3rd\u00e3os 1.283/2015, 3.662/2012, 5.327/2011 e 1.440/2007, todos da 2\u00aa C\u00e2mara, e 5.327/2011, 291/2010, 714/2010, 1.740/2010 e 587/2010, todos da 1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) . Dessa forma, entendo que deve ser adotado, nestes autos, esse mesmo tratamento. (destacamos) </p><p>Em linha com o entendimento expresso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - e nos diversos precedentes citados em seu voto condutor -, entendo que cabe, neste caso concreto, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, visto tratar-se de apoio a projeto de pesquisa, e n\u00e3o de concess\u00e3o de bolsa de estudos no exterior.</p><p>Diante disso, proponho a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992, j\u00e1 que existe correla\u00e7\u00e3o entre as condutas de n\u00e3o cumprimento do prazo estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas e de omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, o que enseja, na ocorr\u00eancia das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o exclusiva da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992, absorvendo-se em sua dosimetria a multa adicional que caberia aplicar com base no art. 58 da mesma lei, conforme Enunciado de Jurisprud\u00eancia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1703/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1703/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e diversos outros precedentes (Ac\u00f3rd\u00e3os 2.589/2010 e 1.173/2004, do Plen\u00e1rio; 14.128/2019 e 8.189/2018, da 1\u00aa C\u00e2mara, e 12.532/2019 e 3.565/2019, da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>Em face do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento formulada pela Secex-TCE (pe\u00e7a 30, p. 8-10) , propondo, no entanto, que a aplica\u00e7\u00e3o de multa seja fundamentada no art. 57 da Lei 8.443/1992, conforme justificado nos par\u00e1grafos 9-12.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "tomada de contas especial. Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq). omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais transferidos no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. 560942/2010-9. N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Contas Irregulares. D\u00e9bito. Multa.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial (TCE) instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor do Sr. Adolfo Saavedra Pinto (CPF 009.081.547-55) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos federais transferidos no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, com vig\u00eancia de 5/11/2010 a 4/11/2015 e prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas vencido em 3/1/2016, para realiza\u00e7\u00e3o de projeto denominado \"Valoriza\u00e7\u00e3o do pseudocaule da bananeira para obten\u00e7\u00e3o de novos materiais, produtos e processos\".</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Conforme informado no Relat\u00f3rio precedente, o tomador de contas concluiu que houve Omiss\u00e3o no dever de prestar contas: n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas financeira e t\u00e9cnica, bem como avalia\u00e7\u00e3o da bolsista Ana Iraidy Santa Br\u00edgida (Processo:<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10224820117\" target=\"_blank\">Processo 102248/2011-7</a>) , vinculada ao projeto. Assim, afirmou que o preju\u00edzo importaria no valor atualizado, com juros, em julho de 2017, de R$ 165.527,74, imputando-se a responsabilidade a Gustavo Adolfo Saavedra Pinto, na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria, em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. Na mesma linha, o certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das contas. O Ministro supervisor respons\u00e1vel tomou ci\u00eancia desses documentos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Encaminhado o processo ao Tribunal, o respons\u00e1vel foi ouvido pelos seguintes fatos:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\ta) cita\u00e7\u00e3o em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, com vig\u00eancia no per\u00edodo de 5/11/2010 a 4/11/2015, cujo prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 3/1/2016, decorrente da omiss\u00e3o no dever de prestar contas t\u00e9cnica e financeira;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tb) audi\u00eancia em face em face do n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, cujo prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em 3/1/2016.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em sua defesa, o respons\u00e1vel alegou, em suma, que os recursos recebidos foram utilizados de forma correta para sua finalidade e seus objetivos foram alcan\u00e7ados, conforme demonstrado em diferentes publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas, bem como apresentou argumenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ressaltando os resultados cient\u00edficos apurados com a sua pesquisa. Ademais, conforme resumido pela unidade instrutiva, informou ter falhado no processo de presta\u00e7\u00e3o de contas\"por falta de tempo, esquecimento, excesso de carga de trabalho, n\u00e3o prioriza\u00e7\u00e3o de demandas, etc., acarretaram a omiss\u00e3o do cumprimento deste dever\", solicitando o aceite tardio de sua documenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em sua an\u00e1lise, a unidade t\u00e9cnica refutou os argumentos trazidos, concluindo pela rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa e das raz\u00f5es de justificativa, e, consequentemente, propondo pelo julgamento pela irregularidade das contas, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, pelo descumprimento no prazo para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, mas n\u00e3o com a prevista no art. 57 da mesma lei, considerando o entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">De fato, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o benefici\u00e1rio, ao n\u00e3o apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas financeira final e o relat\u00f3rio t\u00e9cnico final do projeto, descumpriu obriga\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de prestar contas dos recursos repassados no \u00e2mbito do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, inserta no item 6.3 da Se\u00e7\u00e3o I da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 015/2006 e no item 7.6 do Anexo II da RN 24/2006, aplic\u00e1veis ao apoio financeiro recebido.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Assim, a omiss\u00e3o no dever de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados ao benefici\u00e1rio por for\u00e7a do Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a> e a consequente n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, merecem reprimenda desta Corte.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ademais, cabe ressaltar que o CNPq considerou que as justificativas extempor\u00e2neas apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto n\u00e3o foram suficientes para sanar a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas e que o respons\u00e1vel permanece em d\u00e9bito perante o Conselho. <i>In verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">6. Perante o exposto, a \u00e1rea t\u00e9cnica concluiu que as justificativas apresentadas pelo Sr. Gustavo Adolfo Saavedra Pinto (...) s\u00e3o insuficientes para sanar a aus\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas do processo institucional <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>, considerando que n\u00e3o foi apresentado dado que comprovasse a aplica\u00e7\u00e3o do valor concedido de R$ 24.000,00 em despesas vinculadas ao desenvolvimento do projeto, nem indica\u00e7\u00e3o de uso dos recursos, nem comprovantes de despesa. Sobre o processo individual <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/10224820117\" target=\"_blank\">Processo 102248/2011-7</a>, referente \u00e0 bolsa de p\u00f3s-doutorado, n\u00e3o foi apresentado relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre o trabalho desenvolvido pela benefici\u00e1ria, nem sua avalia\u00e7\u00e3o individual por parte do coordenador do projeto. Desta forma resta o entendimento de que o pesquisador permanece em d\u00e9bito com o Governo Federal quanto a sua obriga\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos concedidos (pe\u00e7a 23, p. 2) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Procedida \u00e0 an\u00e1lise dos argumentos contidos na pe\u00e7a 15 pelo CNPq e este tendo considerado a insufici\u00eancia das justificativas, o TCU deve rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr.  Gustavo Adolfo Saavedra Pinto a respeito das contas relativa ao Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro a Projeto n. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/56094220109\" target=\"_blank\">Processo 560942/2010-9</a>. Consequentemente, o Tribunal deve julgar irregulares e condenar o respons\u00e1vel em d\u00e9bito sem, contudo, lhe aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, uma vez que, conforme enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , o descumprimento, por bolsista, de termo de compromisso assumido perante o CNPq, embora enseje o julgamento pela irregularidade das contas e a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, n\u00e3o sujeita o respons\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante deste contexto f\u00e1tico, anuo ao posicionamento da unidade instrutiva e incorporo suas an\u00e1lises \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de acolher a sugest\u00e3o do <i>Parquet.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Isso porque, em sua quota ministerial, o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifestou-se de acordo com a proposta formulada pela unidade t\u00e9cnica, exceto no que tange \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o para a multa.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A raz\u00e3o da discord\u00e2ncia foi que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/536/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 536/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> - e os diversos precedentes citados em seu voto condutor - leva \u00e0 conclus\u00e3o de que, neste caso concreto, a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 \u00e9 adequada, visto tratar-se de apoio a projeto de pesquisa, e n\u00e3o de concess\u00e3o de bolsa de estudos no exterior.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Por fim, no caso em exame, verifica-se a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria, uma vez que a irregularidade sancionada se deu em 4/1/2016 (prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas) e o respons\u00e1vel foi notificado pelo TCU em 22/10/2020, e portanto, mesmo que fossem desconsiderados todos os fatos interruptivos (notifica\u00e7\u00e3o, oitiva, cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia do respons\u00e1vel; atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o do fato ou solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria; ou decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel) passaram-se menos de 5 anos desde o nos termos da Lei 9.873/1999.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Cabe, registrar, tamb\u00e9m, que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, pois, em nenhuma fase processual, o processo ficou paralisado por mais de tr\u00eas anos, pendente de julgamento ou despacho, requisito disposto no art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 344, de 11 de outubro de 2022.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Com o acolhimento desta sugest\u00e3o, proponho o julgamento pela irregularidade das contas, com a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, e aplica\u00e7\u00e3o de multa fundamentada no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em acr\u00e9scimo, deve ser autorizado, desde j\u00e1, o parcelamento do d\u00e9bito e da multa, bem assim a respectiva cobran\u00e7a judicial, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 1 de novembro de 2022.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221123", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806559", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=806559", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}