{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2425797", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7202/2022 ATA 40/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7202", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "40/2022", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 Tomada de Contas Especial resultante de convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> (Representa\u00e7\u00e3o) , nos termos do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, em decorr\u00eancia da inexecu\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura em estradas vicinais dos Projetos de Assentamentos (PA) Buritis e Santa Juliana, em Axix\u00e1 do Tocantins/TO, e da falta de presta\u00e7\u00e3o de contas de parte dos valores repassados pela Uni\u00e3o por meio do Conv\u00eanio 15.000/2010.</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p>9.1. excluir a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. e o Sr. Ubirajara Arrais Maia da presente rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p>9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Ruidiard de Sousa Brito e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia de R$ 112.411,42 (cento e doze mil, quatrocentos e onze reais e quarenta e dois centavos) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora calculados a partir de 5/6/2012 at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento do d\u00e9bito ao Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>\t9.3. aplicar a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 ao Sr. Ruidiard de Sousa Brito, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, caso paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\t9.4. aplicar a multa, individualmente, aos respons\u00e1veis a seguir indicados com base no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, nos valores abaixo discriminados, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da respectiva notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p>Valor da multa</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ruberval Gomes da Silva</p></td>\t<td><p>R$ 5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ruidiard de Sousa Brito </p></td>\t<td><p>R$ 15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Joventino Pereira da Costa</p></td>\t<td><p>R$ 10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Valdinez Ferreira de Miranda</p></td>\t<td><p>R$ 10.000,00</p></td></tr></tbody></table><p>\t</p><p>\t9.5. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>\t9.6. autorizar,<b> </b>desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fulcro no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; </p><p>\t9.7. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p>\t9.7.1. ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - Incra e ao Munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, para ci\u00eancia; e</p><p>\t9.7.2. \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins, com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial resultante de convers\u00e3o do TC 000.500/2012-7 (Representa\u00e7\u00e3o), nos termos do subitem 9.2 do Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio, alterado pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 2505/2015-TCU-Plen\u00e1rio e 24/2016-TCU-Plen\u00e1rio, referente a irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 15.000/2010, que teve por objeto a execu\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura em estradas vicinais dos Projetos de Assentamentos (PA) Buritis e Santa Juliana, em Axix\u00e1 do Tocantins/TO.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/11/2022", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Ruidiard de Sousa Brito (XXX.103.843-XX), Ubirajara Arrais Maia (XXX.683.383-XX), Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. (37.408.085/0001-51), Ruberval Gomes da Silva (XXX.213.741-XX), Joventino Pereira da Costa (CPF XXX.726.301-XX) e Valdinez Ferreira de Miranda (XXX.238.883-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02879520156\" target=\"_blank\">028.795/2015-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz e Antonio Anastasia.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa (Relator).", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como parte do Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 104) , que contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente daquela unidade especializada (pe\u00e7as 105-106) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>        \tTrata-se de Tomada de Contas Especial resultante de convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> (Representa\u00e7\u00e3o) , nos termos do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 3) , alterado pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2505/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2505/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 24/2016-TCU-Plen\u00e1rio (pe\u00e7as 4-5) .</p><p>2.\tSegundo os desdobramentos de tal delibera\u00e7\u00e3o foi determinada a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito do munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, na gest\u00e3o 2009-2012, Ruidiard de Sousa Brito, solidariamente com a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. e com Ubirajara Arrais Maia, facultando-lhes apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolherem aos cofres do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) as quantias abaixo indicadas (pe\u00e7a 3, subitem 9.2.1, com as altera\u00e7\u00f5es discriminadas na pe\u00e7a 5) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Documento</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2011</p></td>\t<td><p>R$ 122.144,43</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 127 </p></td></tr><tr>\t<td><p>6/9/2011</p></td>\t<td><p>R$ 84.730,52</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 131 </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2011</p></td>\t<td><p>R$ 117.213,05</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 141 </p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b>R$ 324.088,00</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>3.\tSimultaneamente, o senhor Ruidiard de Sousa Brito tamb\u00e9m foi citado individualmente pelo valor original de R$ 238.670,42, atribuindo-se neste caso como data de configura\u00e7\u00e3o do fato gerador o dia 5/6/2012, sendo instado nos mesmos termos da parte final do item anterior (pe\u00e7a 3, subitem 9.2.2, com as retifica\u00e7\u00f5es da pe\u00e7a 5) .</p><p><b>PRECEDENTES E HIST\u00d3RICO PROCESSUAL</b></p><p>4.\tEm 31/12/2010 foi celebrado o Conv\u00eanio 15.000/2010 (Siconv 733665/2010) , firmado entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) e o munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, o primeiro concedente e o segundo convenente, iniciando-se a vig\u00eancia do ajuste nessa mesma data, tendo seus efeitos estendidos at\u00e9 10/1/2013, ap\u00f3s uma prorroga\u00e7\u00e3o de <b>prazo ex officio</b> e tr\u00eas termos aditivos subsequentes firmados como tal intuito (pe\u00e7a 83) .</p><p>5.\tSegundo extrato de informa\u00e7\u00f5es pertinentes obtidos no Sistema de Gest\u00e3o de Contratos e Contratos de Repasses do Governo Federal (Siconv) , o objeto do ajuste era a recupera\u00e7\u00e3o de estradas vicinais dos Projetos de Assentamento (PA\u00b4s) Buritis e Santa Juliana, distinguidos como meta 1 e meta 2, ambos situados no territ\u00f3rio do munic\u00edpio convenente, com extens\u00f5es de 9.397,73 e 11.494,00 metros, respectivamente, em ambas as localidades contemplando-se servi\u00e7os de terraplenagem, revestimento prim\u00e1rio, pontes e bueiros (pe\u00e7a 84) .</p><p>6.\tOs part\u00edcipes estipularam a aplica\u00e7\u00e3o de um montante de R$ 828.804,75, cabendo ao Incra um aporte de R$ 803.940,61 e ao munic\u00edpio uma contrapartida de R$ 24.854,14 (pe\u00e7a 84, p.3, Tabela 4) . Individualizando custos, as obras e servi\u00e7os na regi\u00e3o do PA Buritis foram or\u00e7ados em R$ 447.815,49 e, por seu lado, foram previstos R$ 380.989,26 para a implementa\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os de mesma natureza na \u00e1rea do PA Santa Juliana (pe\u00e7a 84, p. 4, Tabela 5) .</p><p>7.\tEnquanto perdurou a vig\u00eancia e em fun\u00e7\u00e3o dela o Incra promoveu dois repasses financeiros que totalizaram R$ 562.758,42, mediante dep\u00f3sitos em conta banc\u00e1ria vinculada (pe\u00e7a 85) . N\u00e3o h\u00e1 registro de integraliza\u00e7\u00e3o da contrapartida a que se comprometeu o munic\u00edpio part\u00edcipe, nem de restitui\u00e7\u00e3o de qualquer valor em favor do convenente.</p><p>8.\tEm 28/11/2011, o ent\u00e3o titular da Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado do Tocantins (Incra/SR-TO) protocolizou representa\u00e7\u00e3o no TCU, por meio da Secex-TO, aludindo a ind\u00edcios de irregularidades na licita\u00e7\u00e3o deflagrada e levada a cabo pelo munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO para contratar as obras e servi\u00e7os objeto do Conv\u00eanio 15.000/2010 - Siconv 733665/2010 (pe\u00e7a 1, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, apensado) .</p><p>9.\tEm decorr\u00eancia de tal iniciativa processual foi realizada inspe\u00e7\u00e3o nas localidades das obras e servi\u00e7os ora reportados, levando a apura\u00e7\u00f5es por meio de audi\u00eancias que trataram de outras irregularidades al\u00e9m daquela apontada pelo ent\u00e3o titular da Incra-SR/TO, emergindo assomos de impropriedades e v\u00edcios relacionados ao acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento do objeto pactuado por parte do pr\u00f3prio concedente, \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os por parte do fiscal designado pela municipalidade, bem como de execu\u00e7\u00e3o parcial e em desacordo com as especifica\u00e7\u00f5es pela empresa contratada pelo convenente para a empreitada prevista no ajuste. </p><p>10.\tUltimadas as apura\u00e7\u00f5es no contexto da Representa\u00e7\u00e3o apensada a estes autos, inclusive com audi\u00eancias realizadas,  a proposta final da Secex-TO, sumarizada no Voto que integra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, opinou pela comina\u00e7\u00e3o de multa em desfavor do pr\u00f3prio representante daquele feito processual, do ex-prefeito de Axix\u00e1 do Tocantins, do ex-presidente de comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o e do ex-assessor jur\u00eddico do munic\u00edpio convenente, bem como do engenheiro contratado pela municipalidade para fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o das obras (pe\u00e7a 2, itens 5 a 7) ,  al\u00e9m de remanescer entendimento acerca da ocorr\u00eancia de atos lesivos no valor integral das transfer\u00eancias financeiras realizadas pela autarquia federal concedente (pe\u00e7a 2, itens 8 a 19) .</p><p>11.\tO Relator daquele aresto consignou que a possibilidade de aproveitamento das alega\u00e7\u00f5es de defesa eventualmente suscitadas em resposta \u00e0s cita\u00e7\u00f5es a serem realizadas subsequentemente pudessem refletir em mat\u00e9rias j\u00e1 tratadas em sede de audi\u00eancia, e vice-versa, bem como do risco de descompasso processual, reputou que a an\u00e1lise das justificativas deveriam ser melhor avaliadas quando do julgamento da TCE que resultaria da convers\u00e3o daquela Representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, item 20) .</p><p>12.\tCumpre-nos ressaltar, por raz\u00f5es que adiante ser\u00e3o associadas, no \u00e2mbito da Representa\u00e7\u00e3o apensada (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) , a qual deu origem \u00e0 presente TCE, permaneceu silente o senhor Ubirajara Arrais Maia (fiscal de obras contratado pelo munic\u00edpio convenente) , embora validamente notificado, configurando-se a revelia daquele respons\u00e1vel, conforme documentos e registros da proposta de m\u00e9rito pertinentes (TC apensado, pe\u00e7as 32, 33, 50 e pe\u00e7a 68, item 10 e letra 'b', do item 25) .</p><p>13.\tAssim ocorrido, a proposta de convers\u00e3o da Representa\u00e7\u00e3o em TCE foi acolhida, autorizando-se as cita\u00e7\u00f5es sugeridas, conforme revela o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 3) . Concernindo \u00e0s cita\u00e7\u00f5es autorizadas e realizadas nestes autos, conv\u00e9m ressaltar:</p><p>i.\tnum primeiro momento do curso processual as cita\u00e7\u00f5es de Ruidiard de Sousa Brito (pe\u00e7as 10, 18, 23, 26, 27 e 29) e da Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. (pe\u00e7as 11, 15,16 e 21) foram indubitavelmente concretizadas, embora somente a pessoa jur\u00eddica supracitada tenha protocolizado alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 24) ;</p><p>ii.\tem raz\u00e3o do insucesso dos Correios em duas ocasi\u00f5es distintas para a entrega da comunica\u00e7\u00e3o processual no endere\u00e7o oficial do senhor Ubirajara Arrais Maia (pe\u00e7as 9, 12, 14, 30 e 31) , constante da base de dados do Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) , da Receita Federal do Brasil (RFB) , ali\u00e1s, o mesmo endere\u00e7o que oportunizou entrega de comunica\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia plenamente v\u00e1lida no \u00e2mbito da Representa\u00e7\u00e3o apensada, conforme anotado no item 12, precedente, novas pesquisas nos bancos de dados usuais foram empreendidas pela Secex-TO, identificando mais tr\u00eas pessoas jur\u00eddicas com as quais a parte mant\u00e9m v\u00ednculo societ\u00e1rio (pe\u00e7as 32-34) , expedindo-se novas cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 35) , conseguindo \u00eaxito em dois casos (pe\u00e7as 37-38) e fracassando noutro (pe\u00e7a 36) ;</p><p>iii.\tal\u00e9m das iniciativas acima descritas, a Secex-TO tamb\u00e9m providenciou a cita\u00e7\u00e3o de Ubirajara Arrais Maia no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o - DOU, por meio do Edital n\u00ba 17/2016 (pe\u00e7as 39-40) ;</p><p>iv.\ttodavia, na pretens\u00e3o de elaborar uma instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, o auditor incumbido da tarefa suscitou diverg\u00eancias nos valores a serem objeto de cita\u00e7\u00e3o, seja quanto ao montante imput\u00e1vel solidariamente, seja quanto \u00e0quele atribu\u00edvel individualmente, permanecendo as mesmas partes at\u00e9 ent\u00e3o implicadas no processo, propondo uma retifica\u00e7\u00e3o nos ac\u00f3rd\u00e3os que estipularam originalmente os d\u00e9bitos apurados (pe\u00e7a 47) ;</p><p>v.\thouve anu\u00eancia dos dirigentes da Secex-TO (pe\u00e7as 48-49) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 50) quanto aos ajustes de valores arguidos, sendo ent\u00e3o prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2565/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2565/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, contemplando as retifica\u00e7\u00f5es propostas (pe\u00e7a 51) ;</p><p>vi.\tem raz\u00e3o de tais modifica\u00e7\u00f5es foram disparados novos expedientes citat\u00f3rios para as pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddica implicados (pe\u00e7as 61-63) , merecendo-se registrar que a empresa Morema novamente pleiteou dila\u00e7\u00e3o de prazo e apresentou alega\u00e7\u00f5es (pe\u00e7as 69, 72 e 76) , o ex-prefeito Ruidiard de Sousa Brito tamb\u00e9m requereu e teve deferida solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7as 70, 72, 77 e 79) sem, contudo, apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa, reiterando op\u00e7\u00e3o verificada por ocasi\u00e3o da primeira cita\u00e7\u00e3o;</p><p>vii.\tNovas tentativas de cita\u00e7\u00e3o foram destinadas ao senhor Ubirajara Arrais Maia, tanto no endere\u00e7o oficial da pessoa f\u00edsica, quanto naquele com v\u00ednculo societ\u00e1rio que logrou \u00eaxito em receber comunica\u00e7\u00e3o epistolar na primeira etapa processual, sem que em nenhuma destas investidas se tenha conseguido a recep\u00e7\u00e3o dos of\u00edcios (pe\u00e7as 63, 65 e 75) .</p><p>14.\tPor meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 96 foram analisadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa e demais eventos conexos, emitindo-se proposta que concentrou todas as apura\u00e7\u00f5es, inclusive aquelas j\u00e1 tratadas por meio de audi\u00eancias empreendidas no contexto do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> (apensado) . Tendo em vista o teor e a extens\u00e3o das an\u00e1lises levadas a efeito, entendemos oportuno e conveniente reproduzir na \u00edntegra o exame t\u00e9cnico, conforme segue:</p><p>'<b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>15.\t Inexiste d\u00favida acerca de op\u00e7\u00e3o pela revelia por parte do senhor Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) , ex-prefeito de Axix\u00e1 do Tocantins/TO.</p><p>16.\t Tamb\u00e9m est\u00e1 configurada a revelia do senhor Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , ex-fiscal de obras contratado pela municipalidade para acompanhar e fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os pactuados por meio do conv\u00eanio firmado com a Incra/SR-TO, conforme especifica\u00e7\u00f5es aprovadas no respectivo plano de trabalho (pe\u00e7a 84) , projeto b\u00e1sico e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas apresentadas pelo pr\u00f3prio convenente (pe\u00e7a 86) .</p><p>17.\t Quanto \u00e0 circunst\u00e2ncia de n\u00e3o ter sido veiculada cita\u00e7\u00e3o por meio edital\u00edcio do respons\u00e1vel solid\u00e1rio acima identificado, em virtude das derradeiras tentativas empreendidas pela Secex-TO, tal op\u00e7\u00e3o tem fundamento em raz\u00e3o dos princ\u00edpios de racionalidade e economia processual, bem como no princ\u00edpio da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo (inciso LXXVIII, do art. 5\u00ba, da Carta Magna) . </p><p>18.\t Soma-se \u00e0s premissas e princ\u00edpios ora referidos que a primeira cita\u00e7\u00e3o feita no DOU (pe\u00e7a 40) , ap\u00f3s esgotadas as alternativas de endere\u00e7os e a despeito da entrega efetiva de comunica\u00e7\u00f5es em endere\u00e7o de duas pessoas jur\u00eddicas com as quais h\u00e1 v\u00ednculo societ\u00e1rio (pe\u00e7as 37-38) , o entendimento extra\u00eddo da Jurisprud\u00eancia Selecionada do TCU, donde depreende-se que 'a  cita\u00e7\u00e3o por edital \u00e9 v\u00e1lida quando forem adotadas anteriormente outras provid\u00eancias com vistas a localizar o respons\u00e1vel, como o encaminhamento da correspond\u00eancia a endere\u00e7os informados ou a endere\u00e7os obtidos em pesquisas em bases de dados' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/872/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 872/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Aroldo Cedraz) .</p><p>19.\t Ato cont\u00ednuo, como se trata de poss\u00edvel imputa\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter solid\u00e1rio, at\u00e9 mesmo a falta de cita\u00e7\u00e3o de um respons\u00e1vel desta categoria n\u00e3o seria suficiente para obstaculizar a impuls\u00e3o processual, conforme se transcreve da base de nossa Jurisprud\u00eancia Selecionada:</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3411/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3411/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> </b> (Ministro Aroldo Cedraz) </p><p>\"<b>Enunciado: </b>Em decorr\u00eancia do instituto da solidariedade passiva, a aus\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel solid\u00e1rio n\u00e3o obsta o andamento regular do processo.\"</p><p>20.\t Observa-se tamb\u00e9m que mesmo se reportando ao montante atualizado monetariamente quando da veicula\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o via DOU (R$ 486.671,25, conforme pe\u00e7a 40, Edital 17, de 12 de julho de 2016, terceiro par\u00e1grafo) e comparando-o \u00e0quele que montante que posteriormente foi assimilado como escorreito, tamb\u00e9m atualizado monetariamente (R$ 629.995,29, conforme pe\u00e7a 45) , n\u00e3o emerge diferen\u00e7a (R$ 143.324,03) materialmente substancial, mormente considerando que se trata de valor imput\u00e1vel a tr\u00eas respons\u00e1veis, em regime de solidariedade.  Tamb\u00e9m sob esse aspecto vislumbramos adequa\u00e7\u00e3o ao entendimento assentado na Jurisprud\u00eancia Selecionada do TCU:</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2806/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2806/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> </b> (Relator: Vital do R\u00eago) </p><p>\"<b>Enunciado: </b>Depois de citado o respons\u00e1vel, eventual eleva\u00e7\u00e3o do valor do d\u00e9bito decorrente de nova metodologia de c\u00e1lculo poder\u00e1 ensejar a condena\u00e7\u00e3o pelo valor original, dispensando-se nova cita\u00e7\u00e3o, desde que a diferen\u00e7a entre os dois montantes n\u00e3o seja significativa, em observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e da economia processual.\" (grifo nosso) .</p><p>21.\t Por fim, \u00e9 imperioso lembrar que a comunica\u00e7\u00e3o dirigida ao respons\u00e1vel cumpre a fun\u00e7\u00e3o de provocar o contradit\u00f3rio, se nela foram especificados com clareza todos os elementos e informa\u00e7\u00f5es exig\u00edveis pelas normas, n\u00e3o sobressaindo qualquer preju\u00edzo \u00e0 plena defesa e contradit\u00f3rio do respons\u00e1vel no caso concreto. As comunica\u00e7\u00f5es entregues e o edital publicado cumpriram inteiramente tais desideratos.  </p><p>22.\t Urge lembrar o disposto no \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992, bem como no \u00a7 8\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, onde est\u00e1 prescrito que o respons\u00e1vel que n\u00e3o atender \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia ser\u00e1 considerado revel pelo Tribunal, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.</p><p>23.\t Assim esclarecido, passamos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa interpostas em nome da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., contratada pelo munic\u00edpio convenente para a execu\u00e7\u00e3o das obras contempladas no escopo do objeto do Conv\u00eanio 15.000/2010 (Siconv 733665/2010) , as quais sumarizamos a seguir (pe\u00e7as 24 e 76) :</p><p>i.\tcomo quest\u00e3o preliminar argui que, ao analisar os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e do relat\u00f3rio que o fundamentou, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar nenhuma refer\u00eancia a atos espec\u00edficos, culposos ou dolosos, ativos ou omissivos, atribu\u00edveis \u00e0 Morema Constru\u00e7\u00f5es, sendo imposs\u00edvel defender-se adequada, plena e eficazmente, vez que n\u00e3o sabe ao certo do que se est\u00e1 sendo acusada, de modo que tais lacunas prejudicam o pleno exerc\u00edcio das garantias constitucionais da ampla defesa e do contradit\u00f3rio;</p><p>ii.\tassevera que n\u00e3o \u00e9 suficiente para a responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria o argumento gen\u00e9rico de que o d\u00e9bito \u00e9 decorrente da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos recebidos;</p><p>iii.\tacrescenta ser princ\u00edpio elementar do Direito que ningu\u00e9m pode ser responsabilizado por atos de terceiros, sem que tenha concorrido, ainda que com culpa, para a ocorr\u00eancia de tais danos.</p><p>iv.\treporta-se a dispositivos da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012 para refor\u00e7ar argumenta\u00e7\u00e3o de que a imputa\u00e7\u00e3o carece de requisitos para a empresa ser alcan\u00e7ada na presente TCE, meramente porque participou do certame licitat\u00f3rio e executou a obra, tal qual previa o projeto e o cronograma respectivo, tendo recebido t\u00e3o somente pelo percentual executado e aferido pelo contratante;</p><p>v.\tpondera que as apura\u00e7\u00f5es precedentes descreveram minuciosamente as condutas irregulares do ent\u00e3o superintendente do Incra, do ex-prefeito, do assessor jur\u00eddico e outros envolvidos, todavia, n\u00e3o h\u00e1 nenhum detalhamento das supostas irregularidades cometidas pela empresa;</p><p>vi.\tavan\u00e7ando da quest\u00e3o preliminar aduz que \u00e9 pressuposto de toda e qualquer TCE a comprova\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de dano, bem como a evidencia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o que deu origem ao preju\u00edzo e a conduta ilegal, ileg\u00edtima ou antiecon\u00f4mica da pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica a quem se imputa a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcir os cofres p\u00fablicos, por ter causado ou concorrido para a ocorr\u00eancia de dano, deduzindo que a imputa\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de d\u00e9bito intentada conta a empresa \u00e9 esdr\u00faxula e desprovida de qualquer subs\u00eddio f\u00e1tico-jur\u00eddico;</p><p>vii.\tressalta que o \u00f4nus de provar \u00e9 de quem acusa;</p><p>viii.\tdiscorre que v\u00e1rios of\u00edcios, pareceres t\u00e9cnicos e vistorias realizados pelo pr\u00f3prio Incra afirmam categoricamente que mais de 50% das obras estavam prontas, fato por si s\u00f3 capaz de retirar da empresa Morema qualquer responsabilidade pelos supostos danos, raciocinando que os valores em rela\u00e7\u00e3o aos quais se pede ressarcimento da empresa referem-se a pagamentos por servi\u00e7os executados, n\u00e3o havendo como negar o direito da empresa pelos recebimentos a que fez jus, sob pena de enriquecimento il\u00edcito por parte da Uni\u00e3o;</p><p>ix.\targumenta que as obras realizadas est\u00e3o servindo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, reiterando que os valores recebidos pela empresa s\u00e3o fruto da execu\u00e7\u00e3o parcial da obra, que deve ser reconhecida;</p><p>x.\tregistra que n\u00e3o compete \u00e0s empresas licitantes organizar, realizar e adjudicar o objeto do certame, declarando que tais procedimentos s\u00e3o de responsabilidade do ente P\u00fablico contratante, inclusive a defini\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de credenciamento, de cadastro e do valor para disponibiliza\u00e7\u00e3o do edital;</p><p>xi.\tapresenta documentos que alegadamente comprovam que a empresa apresentou toda a documenta\u00e7\u00e3o exigida no edital de licita\u00e7\u00e3o, em particular quanto \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mico-financeira, n\u00e3o havendo qualquer irregularidade;</p><p>xii.\tconsigna que em momento algum houve qualquer exig\u00eancia ou compromisso da empresa em construir duas pontes de 10 metros, mas apenas duas pontes de 5 metros, as quais foram perfeitamente executadas e servem ainda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o;</p><p>xiii.\tafirma inexistir qualquer prova de que promoveu subcontrata\u00e7\u00e3o, acrescentando que o contrato firmado com o munic\u00edpio n\u00e3o continha nenhuma cl\u00e1usula que vedasse essa possibilidade;</p><p>xiv.\tesclarece que n\u00e3o haveria irregularidade em pagamentos ocorridos em datas pr\u00f3ximas, sendo devidos ap\u00f3s a medi\u00e7\u00e3o do que foi executado e aferido, bem com a apresenta\u00e7\u00e3o das faturas correspondentes;</p><p>xv.\tregistra que nos dias 22/9/2011, 4/12/2011, 12/3/2012 e 17/10/2012 o engenheiro do Incra Jos\u00e9 Guilherme de Sousa Campos emitiu pareceres t\u00e9cnicos (pe\u00e7a 24, p. 37-38, 39-40, 41-42 e 45-46) declarando que a obra j\u00e1 estava executada na base de 50% sendo, inclusive, favor\u00e1vel \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o de prazo;</p><p>xvi.\tdestaca que em 1\u00ba/3/2012 o Minist\u00e9rio P\u00fablico emitiu Despacho de Arquivamento (pe\u00e7a 24, p. 43-44) ap\u00f3s recebimento de den\u00fancia do Superintendente do Incra; </p><p>xvii.\tassevera que previamente ao terceiro aditivo de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo o representante do concedente informou que a obra estava como mais de 50% de sua execu\u00e7\u00e3o conclu\u00edda, de modo que a paralisa\u00e7\u00e3o naquele est\u00e1gio acarretaria preju\u00edzos ao er\u00e1rio, perdendo-se o que j\u00e1 estava feito; </p><p>xviii.\tacrescenta que outro parecer t\u00e9cnico elaborado a partir de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada nos dias 22 e 23/10/2012 atestou que os trechos 03 e 04 j\u00e1 haviam sido executados h\u00e1 algum tempo antes da inspe\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de informar que o trecho 02 fora conclu\u00eddo recentemente (pe\u00e7a 24, p. 47-57) ;</p><p>xix.\tdestaca que os \u00faltimos pareceres relatam n\u00e3o haver como mensurar a obra ou medir o que foi feito por j\u00e1 ter transcorrido cerca de tr\u00eas anos dos primeiros boletins de medi\u00e7\u00e3o, fato que torna insubsistente qualquer imputa\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o da obra;</p><p>xx.\talega que em resposta a demanda do TCU, em 9/10/2012 o engenheiro Jos\u00e9 Guilherme de Sousa Campos emitiu o Parecer T\u00e9cnico/Incra/SR-26/DD/SIE/EC/310/2012, atestando que a obra sempre foi vistoriada pelo Incra, que apurava sua execu\u00e7\u00e3o; </p><p>xxi.\tanota que o Parecer T\u00e9cnico 42/HLP/INCRA/SR-26/D/SIE, datado de 17/3/2015, faz um resumo dos demais pareceres, opinando que n\u00e3o h\u00e1 como realizar tomada de contas especial, considerando que o Setor de Engenharia do Incra n\u00e3o tem subs\u00eddios para realizar a medi\u00e7\u00e3o fielmente;</p><p>xxii.\tao final propugna pelo arquivamento ou exclus\u00e3o da empresa, requerendo a produ\u00e7\u00e3o de prova oral, mediante oitiva dos representantes legais da empresa, bem como de testemunhas a serem arroladas no prazo legal (pe\u00e7a 76, p. 22) . </p><p>24.\t Antes de adentramos no m\u00e9rito da an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa da empresa Morema achamos oportuno rememorar algumas raz\u00f5es e fundamentos muito bem delineados pelo Relator, consignados no Voto (pe\u00e7a 2) que integrou e embasou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>25.\t De fato, naquelas apura\u00e7\u00f5es empreendidas ainda no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> e ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o da Secex-TO, foram levantados os seguintes achados pela equipe t\u00e9cnica do TCU (pe\u00e7a 2, item 5) :</p><p>a) Contrapartida n\u00e3o executada ou executada irregularmente pelo Convenente; </p><p>b) Fiscaliza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio deficiente ou omissa pelo Incra; </p><p>c) restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o decorrente de crit\u00e9rios inadequados de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento; </p><p>d) medi\u00e7\u00e3o e pagamento por servi\u00e7os ainda n\u00e3o executados; </p><p>e) projeto b\u00e1sico deficiente; </p><p>f) Or\u00e7amento, licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de trecho inexistente; </p><p>g) deficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o do Contrato 28/2010; </p><p>h) subcontrata\u00e7\u00e3o irregular;</p><p>26.\t Pelas irregularidades acima responderam, mediante audi\u00eancias, Ruberval Gomes da Silva, ent\u00e3o titular da Incra/SR-TO, Ruidiard de Sousa Brito, ent\u00e3o prefeito de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, Joventino Pereira da Costa, presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio supra, Valdinez Ferreira de Miranda, assessor jur\u00eddico da municipalidade, e Ubirajara Arrais Maia, engenheiro projetista contratado pela prefeitura para fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o das obras (pe\u00e7a 2, item 6) .</p><p>27.\t O alcance da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., contratada pelo munic\u00edpio convenente por meio do Contrato n\u00ba 28/2010, amparada na Tomada de Pre\u00e7os 6/2010, para executar as obras e servi\u00e7os objeto do Conv\u00eanio 15.000/2010 (Siconv 733665/2010) , teve os seguintes ind\u00edcios f\u00e1tico-jur\u00eddicos como fundamentos, transcritos do propalado Voto (pe\u00e7a 2) :</p><p>'10. \tSobre a natureza dos d\u00e9bitos, ressalto a forma utilizada pela unidade t\u00e9cnica para quantific\u00e1-los, pe\u00e7a 21: </p><p>[...] </p><p>22. \tVerifica-se que a execu\u00e7\u00e3o do objeto foi parcial, contudo, n\u00e3o se vislumbra que a parte realizada trouxe algum benef\u00edcio para a comunidade envolvida, visto que todos os servi\u00e7os executados ficaram com pend\u00eancias identificadas pela equipe de inspe\u00e7\u00e3o do TCU e pela Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Incra/TO. Temos como exemplos: defeitos na plataforma de rolamento e bueiros; diminui\u00e7\u00e3o do v\u00e3o da ponte de 10 metros para 5 metros, esta n\u00e3o conclu\u00edda localizada em estrada n\u00e3o iniciada; trecho n. 2 do PA Santa Juliana pago e n\u00e3o realizado; aus\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o da espessura da camada de revestimento prim\u00e1rio nas estradas; aus\u00eancia de previs\u00e3o de compacta\u00e7\u00e3o do material destinado ao revestimento prim\u00e1rio em v\u00e1rios trechos, resultando em forma\u00e7\u00e3o de atoleiros, materiais soltos, defici\u00eancias do sistema de drenagem (eros\u00f5es) e bueiros quebrados; dentre outros.</p><p>[...]</p><p>12. \tTrata-se de entendimento concordante com a jurisprud\u00eancia desta Corte, que, na hip\u00f3tese de execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, apenas ocorrer\u00e1 redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito quando a fra\u00e7\u00e3o executada puder ser aproveitada para fins de atendimento aos objetivos do conv\u00eanio. </p><p>13. Uma vez que o contexto f\u00e1tico demonstrado na inspe\u00e7\u00e3o realizada pela unidade t\u00e9cnica indicou pend\u00eancias nos servi\u00e7os realizados, o dano ao er\u00e1rio, na forma alvitrada, encontra-se devidamente configurado, porque a parte executada n\u00e3o se traduziu em benfeitoria \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. </p><p>14. \tNesse sentido, ressalto alguns casos an\u00e1logos, em que na execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, os respons\u00e1veis t\u00eam sido condenados ao pagamento dos servi\u00e7os contratados e n\u00e3o executados, sendo que a falta de gera\u00e7\u00e3o de qualquer benef\u00edcio \u00e0 coletividade, em face da imprestabilidade do que foi executado, tem levado \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito sobre a integralidade dos recursos federais transferidos (<b>v.g. </b>Ac\u00f3rd\u00e3os: 3.552/2006 e 297/2009, da 1\u00aa C\u00e2mara, e 3.045/2011, da 2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>15. Dessa forma, acompanho a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do Sr. Ruidiard de Sousa Brito e da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., sobre o total dos valores recebidos pela contratada, R$ 324,088,00, uma vez que a empresa foi benefici\u00e1ria dos recursos repassados, e o ex-prefeito, por ser signat\u00e1rio do termo do contrato.'</p><p>28.\t Deste modo, apesar das an\u00e1lises da unidade t\u00e9cnica, naquela ocasi\u00e3o, terem conclu\u00eddo pela ocorr\u00eancia de irregularidades na licita\u00e7\u00e3o que precedeu a contrata\u00e7\u00e3o da empresa Morema, sugerindo aplica\u00e7\u00e3o de multas em desfavor de outros respons\u00e1veis, contra ela n\u00e3o foi intentada nenhuma medida processual capaz de gerar san\u00e7\u00e3o, motivo pela qual devem ser desconsideradas alega\u00e7\u00f5es oferecidas e relacionadas \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, a pagamentos implementados em datas pr\u00f3ximas, em desacordo com o cronograma, extens\u00e3o de pontes previstas no projeto e outros argumentos impertinentes quando confrontados com as premissas delineadas pelo Relator.</p><p>29.\t Adite-se, em decorr\u00eancia do princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias de controle, as prerrogativas constitucionais do TCU n\u00e3o se sujeitam ao fen\u00f4meno da litispend\u00eancia, sendo irrelevante o arquivamento formalizado no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (pe\u00e7a 24, p. 43-44) .</p><p>30.\t N\u00e3o se pode olvidar, a al\u00ednea 'b', do \u00a7 2\u00ba, do art. 16, da Lei 8.443/1993 prev\u00ea que, ao julgar irregulares as contas, o TCU fixar\u00e1 a responsabilidade solid\u00e1ria do terceiro que, como contratante ou parte interessada na pr\u00e1tica do mesmo ato, de qualquer modo haja concorrido para o cometimento do dano apurado, em particular nos casos de dano ao er\u00e1rio decorrente de ato de gest\u00e3o ileg\u00edtimo ou antiecon\u00f4mico, bem como de desfalque de dinheiros bens ou valores p\u00fablicos. O inciso II, do \u00a7 5\u00ba, do art. 209, do Regimento Interno do TCU, corrobora essa prerrogativa.</p><p>31.\t Ainda segundo a Jurisprud\u00eancia Selecionada do TCU, o espectro de responsabiliza\u00e7\u00e3o assegurado pelo ordenamento legal ao TCU \u00e9 amplo:</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6479/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6479/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> </b> (Relator: Marcos Bemquerer) </p><p>'Enunciado: A responsabilidade perante os tribunais de contas \u00e9 de natureza subjetiva, se origina de conduta comissiva ou omissiva do agente, dolosa ou culposa, cujo resultado seja a viola\u00e7\u00e3o dos deveres impostos pelo regime de direito p\u00fablico aplic\u00e1vel \u00e0queles que administram recursos do Estado ou ainda aos que, sem deter essa condi\u00e7\u00e3o, causarem preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos.' (grifo nosso) </p><p>32.\t Em associa\u00e7\u00e3o a mat\u00e9ria t\u00e3o singular e suas repercuss\u00f5es, at\u00e9 mesmo o particular que tenha dado causa a um dano ao patrim\u00f4nio federal pode ser alcan\u00e7ado, ainda que para isso n\u00e3o tenha contado com a participa\u00e7\u00e3o de agente p\u00fablico e que a imputa\u00e7\u00e3o seja decidida mesmo em car\u00e1ter individual, prescindindo at\u00e9 de circunst\u00e2ncia para que ocorra em regime de solidariedade: </p><p><b>Voto que integra do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/946/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 946/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a> </b> (Relator: Benjamin Zymler) </p><p>'60. Com isso, concluo que o agente particular que tenha dado causa a um dano ao er\u00e1rio est\u00e1 sujeito \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas, independentemente de ter atuado em conjunto com agente da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, conforme o a art. 71, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.'  </p><p>33.\t Logo, h\u00e1 sim nestes autos, refer\u00eancia a fatos espec\u00edficos e circunstancias detalhados, evidenciando o concurso e a rela\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o que deu origem ao dano e a conduta da pessoa jur\u00eddica a quem se imputa a obriga\u00e7\u00e3o de ressarcir os cofres p\u00fablicos emergindo, no m\u00ednimo, culpa,  configurando-se subs\u00eddios f\u00e1tico-jur\u00eddico que n\u00e3o podem ser caracterizados meramente como argumento gen\u00e9rico ou esdr\u00faxulo, em contexto que permite o pleno exerc\u00edcio de defesa e do contradit\u00f3rio, por estarem presentes todos os requisitos previstos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p>34.\t Enfatiza-se que o Contrato 28/2010, firmado entre o munic\u00edpio convenente e a empresa Morema para a execu\u00e7\u00e3o das obras nos assentamentos Santa Juliana e Buritis teve vig\u00eancia de noventa dias a partir da ordem de servi\u00e7os, supostamente emitida em 25/6/2010 (pe\u00e7a 92, p. 2, subitem 2.1 e p. 8) . Por outro lado, na inspe\u00e7\u00e3o realizada por servidor da Secex-TO, entre 20 e 30/7/2012, coligiu-se evid\u00eancias de que a rela\u00e7\u00e3o da empresa com o munic\u00edpio ainda persistia, mesmo sem aditamentos de prazo, e que a empreitada ainda estava em execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 88, p. 4 e pe\u00e7a 89, p. 6-7, subitens 6.1 a 6.5) .</p><p>35.\t Tamb\u00e9m merece \u00eanfase as not\u00f3rias inconsist\u00eancias e a superficialidade dos pareceres t\u00e9cnicos subscritos pelo engenheiro Jos\u00e9 Guilherme de Sousa Campos para registrar supostas visitas e inspe\u00e7\u00f5es nas estradas vicinais dos assentamentos rurais Buritis e Santa Juliana, a serem contempladas com as obras de abertura e melhoramentos patrocinadas com recursos do conv\u00eanio, algumas das quais anotamos a seguir:</p><p>i.\tregistrou-se em 22/9/2011 (pe\u00e7a 24, p. 37-38) que a vistoria <b>in loco</b> realizada no dia 19 anterior apurou a execu\u00e7\u00e3o de dois trechos do assentamento Santa Juliana com material de revestimento prim\u00e1rio j\u00e1 lan\u00e7ado, totalizando 11.972,30 metros, al\u00e9m de um terceiro trecho de 1.880,63 metros com desmatamento realizado, informando que tais servi\u00e7os totalizavam 50% do total de servi\u00e7os relacionados em planilha (pe\u00e7a 24, p. 37) . H\u00e1 recomenda\u00e7\u00e3o para se executar um melhor acabamento, por\u00e9m, nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre obras de arte correntes (bueiros) e obras de arte especiais (pontes) , tampouco de servi\u00e7os iniciados ou realizados no assentamento Buritis;</p><p>ii.\t j\u00e1 em 4/12/2011 discorre sobre vistoria que teria sido realizada no dia 1\u00ba daquele m\u00eas, declarando que no assentamento Santa Juliana os dois trechos com material de revestimento prim\u00e1rio j\u00e1 lan\u00e7ado totalizavam apenas 7.195,36 metros (antes estava em 11.972,30 metros) , mantendo os 1.880,63 metros de terceiro trecho com desmatamento realizado (pe\u00e7a 24, p. 39-40) . Nesse documento s\u00e3o registradas coordenadas onde teriam sido instalados seis bueiros, mant\u00e9m-se a indica\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no patamar de 50% do montante previsto nas planilhas, e persistindo a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os no assentamento Buritis;</p><p>iii. \tposteriormente, em 12/3/2012, narra verifica\u00e7\u00f5es de vistoria alegadamente realizada em 2/3/2012, voltando a indicar as mesmas extens\u00f5es, em metros, de revestimento prim\u00e1rio e trecho desmatado no assentamento Santa Juliana, mencionados na primeira vistoria, informa que nenhum servi\u00e7o foi iniciado no assentamento Buritis, \u00e9 omisso quanto a obras de arte corrente e especiais e, mais uma vez, opina que a obra equivale a 50% do total planilhado (pe\u00e7a 24, p. 41-42) . Em que pese as datas de visita e de elabora\u00e7\u00e3o do parecer, h\u00e1 recomenda\u00e7\u00e3o para o Incra liberar a segunda parcela em 22/9/2011, ou seja, quase seis meses antes da data da suposta inspe\u00e7\u00e3o;</p><p>iv.\tfinalmente, em 17/10/2012 emite parecer acerca de vistoria que teria sido realizada dois meses antes, em 16/8/2012, reiterando o percentual de execu\u00e7\u00e3o, da ordem de 50%, repetindo as metragens mencionadas na primeira e na terceira vistoria em rela\u00e7\u00e3o ao assentamento Santa Juliana, enfatizando que o terceiro trecho de 1.880,63 metros n\u00e3o foi conclu\u00eddo, nem as obras do assentamento Buritis haviam sido iniciadas (pe\u00e7a 24, p. 44-46) .</p><p>36.\t Cinco dias depois da emiss\u00e3o do parecer acima pelo engenheiro Jos\u00e9 Guilherme de Sousa Campos, outro engenheiro do Incra (Hugo Lopes Pereira) emitiu um parecer t\u00e9cnico de vistoria muito mais completo e veross\u00edmil, com tabelas, registros fotogr\u00e1ficos, mapas e dados de geolocaliza\u00e7\u00e3o, narrando o resultado de visitas realizadas nas duas localidades rurais nos dias 22 e 23/10/2012 (pe\u00e7a 24, p. 47-57) . Desse documento t\u00e9cnico extrai-se:</p><p>i.\tno assentamento Santa Juliana n\u00e3o foram encontradas equipes de trabalho, sendo evidente que a contratada j\u00e1 havia desmobilizado o pessoal e os equipamentos;</p><p>ii.\tbaseando-se em declara\u00e7\u00f5es dos pareceres t\u00e9cnicos do engenheiro Jos\u00e9 Guilherme de Sousa Campos, deduziu-se que os servi\u00e7os ali verificados teriam sido executados h\u00e1 aproximadamente um ano, todavia, apresentavam crescimento de gram\u00edneas nos bordos das estradas que diminu\u00edram a largura da faixa de rolamento, sinais de degrada\u00e7\u00e3o ocasionada pelo tr\u00e1fego, a exemplo de trilhos de roda, corruga\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas ao longo dos trechos e defici\u00eancias de drenagem, com aparecimento de  borrachudos, atoleiros, lama e eros\u00f5es de valetas laterais;</p><p>iii.\tnecessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de ensaios de \u00edndices f\u00edsicos do revestimento prim\u00e1rio, a fim de aferir a capacidade de suporte e qualidade do material empregado, bem como para sugerir estabiliza\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, evitando patologias como as ent\u00e3o verificadas;</p><p>iv.\taus\u00eancia do projeto estrutural da ponte de concreto armado no assentamento Santa Juliana, assim como dos bueiros;</p><p>v.\textens\u00e3o total dos melhoramentos nos tr\u00eas trechos das estradas vicinais do assentamento Santa Juliana menor que o atestado pelo outro engenheiro (aferido 11,56 km) ;</p><p>vi.\tconstata\u00e7\u00e3o de que as obras previstas para o assentamento Buritis estavam em est\u00e1gio inicial, com abertura da estrada com trator de esteiras e regulariza\u00e7\u00e3o do subleito com motoniveladora no trecho 01, com uma ponte de concreto armada sendo executada sem projeto;</p><p>vii.\trecomenda\u00e7\u00e3o para responsabilizar a construtora pelos defeitos e v\u00edcios verificados, com base na cl\u00e1usula s\u00e9tima de contrato.</p><p>37.\t A prop\u00f3sito, apesar de ter celebrado contrato com o munic\u00edpio em 24/6/2010 e de ter recebido autoriza\u00e7\u00e3o para iniciar as obras no dia seguinte, por meio da respectiva ordem de servi\u00e7os (pe\u00e7a 92, p. 7-8) , a Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica (ART) pertinente, a cargo da empresa contratada, s\u00f3 foi registrada no Conselho Regional de Engenharia (CREA) mais de dois anos depois tais eventos, em 24/7/2012 (pe\u00e7a 93) , j\u00e1 tendo recebido todos os seis pagamentos efetuados pelo munic\u00edpio (pe\u00e7a 87) , alguns dias ap\u00f3s a Secex-TO ter comunicado ao ent\u00e3o prefeito que realizaria inspe\u00e7\u00e3o (TC apensado, pe\u00e7a 9-10) , e quando a fiscaliza\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> estava em curso desde o dia 20 daquele m\u00eas (pe\u00e7a 89) . Some-se, o contrato regente previa a apresenta\u00e7\u00e3o da ART no prazo de sete dias contratos da assinatura do contrato (pe\u00e7a 92, p. 4, subitem XI) </p><p>38.\t Essa tardia provid\u00eancia, em conjunto com a situa\u00e7\u00e3o verificada durante a inspe\u00e7\u00e3o realizada por auditores do TCU, refor\u00e7a a leg\u00edtima infer\u00eancia de que a obra foi subcontratada irregular e informalmente (pe\u00e7a 88, p. 4, fotos 1 a 4; pe\u00e7a 89, subitens 9.15 a 9.21; e pe\u00e7a 90, p. 18-19, desdobramentos do subitem '5.2.c') , descumprindo obriga\u00e7\u00e3o prevista no inciso I, do subitem 8.1 do Contrato 28/2010 (pe\u00e7a 92, p. 3) , ensejadora, inclusive, de rescis\u00e3o (pe\u00e7a 92, p. 5, al\u00ednea 'e', do subitem 11.3) .</p><p>39.\t Embora se reporte ao Parecer T\u00e9cnico/Incra/SR-26/DD/SIE/EC/310/2012, a documenta\u00e7\u00e3o de defesa n\u00e3o contempla tal documento (pe\u00e7as 24 e 76) .</p><p>40.\t A alega\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 parecer relatando n\u00e3o haver como medir o que foi feito, em raz\u00e3o de j\u00e1 ter decorrido cerca de tr\u00eas anos dos primeiros boletins de medi\u00e7\u00e3o, circunst\u00e2ncia que tornaria insubsistente eventual tese de inexecu\u00e7\u00e3o da obra, consiste em subterf\u00fagio que deturpa informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 24, p. 59-60, parte final do \u00faltimo par\u00e1grafo) . A t\u00e1tica certamente alude a um trecho de manifesta\u00e7\u00e3o de servidor do Incra, lavrado em 18/7/2014, tendo opinado que passados alguns anos da execu\u00e7\u00e3o ele entendia que n\u00e3o seria poss\u00edvel aferir 'fielmente os volumes de terraplenagem e revestimento prim\u00e1rios', haja vista a presun\u00e7\u00e3o de que \u00e0quela altura tais servi\u00e7os tiveram suas caracter\u00edsticas distorcidas em raz\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de chuvas e da influ\u00eancia do tr\u00e1fego. V\u00ea-se, pois, que era uma informa\u00e7\u00e3o circunscrita, de quem n\u00e3o participou das fiscaliza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas com a hipot\u00e9tica realiza\u00e7\u00e3o daqueles servi\u00e7os e sem considerar, ainda, que o TCU fez inspe\u00e7\u00e3o <b>in loco</b> em meados de 2012, bem antes daquela manifesta\u00e7\u00e3o.</p><p>41.\t O Parecer T\u00e9cnico 42/HLP/INCRA/SR-26/D/SIE, de 17/3/2015, tamb\u00e9m mencionou tal dificuldade, ap\u00f3s amplos esclarecimentos, dentre os quais a falta de di\u00e1rio de obras, relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o, mem\u00f3rias c\u00e1lculo das medi\u00e7\u00f5es e relat\u00f3rios fotogr\u00e1ficos, contempor\u00e2neos com a fase de da suposta execu\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 24, p. 62, parte final do primeiro par\u00e1grafo, p. 63, segundo a quarto par\u00e1grafos) , sendo oportuno mencionar que a vig\u00eancia do ajuste estava extinta h\u00e1 tempos e que se tratava de manifesta\u00e7\u00e3o emitida para fins de dimensionamento do d\u00e9bito em TCE instaurada no \u00e2mbito do \u00f3rg\u00e3o repassador. </p><p>42.\t N\u00e3o subsistem no caso concreto elementos veross\u00edmeis e indubit\u00e1veis que assegurem ter sido a empresa Morema a executar diretamente as obras ou, mesmo na hip\u00f3tese de ter subcontratado a execu\u00e7\u00e3o do objeto do Contrato 28/2010, que exigiu observ\u00e2ncia e \u00e9 capaz de comprovar que as obras e servi\u00e7os parciais verificados nos assentamentos rurais Buritis e Santa Juliana foram implementados segundo especifica\u00e7\u00f5es previstas na licita\u00e7\u00e3o e em normas t\u00e9cnicas pertinentes \u00e0 natureza dos servi\u00e7os. Ademais, a empresa n\u00e3o justifica porque as obras e servi\u00e7os n\u00e3o foram feitos na integralidade contratada, nem apresenta raz\u00f5es ou fatos para ter sido impedida ou inviabilizada de conclu\u00ed-los, tampouco de eventual lit\u00edgio surgido com o munic\u00edpio contratante. </p><p>43.\t Todas essas lacunas, fatores e suspei\u00e7\u00f5es esmaecem o argumento de que uma parcela dos empreendimentos foi executada pela empresa e estaria servindo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, bem como de que haveria licitude e legitimidade quanto aos valores recebidos \u00e0s expensas de recursos do conv\u00eanio, tendo em vista que n\u00e3o se firma o nexo causal entre a efetiva atua\u00e7\u00e3o da empresa, tais pagamentos e as benfeitorias parciais observadas. </p><p>44.\t Nestas bases, opinamos pela rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa retro analisadas.</p><p><b>CONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS</b></p><p>45.\t N\u00e3o se trata de pleito de sustenta\u00e7\u00e3o oral, nos termos do art. 168, do Regimento Interno do TCU, o pedido dos advogados da empresa para produ\u00e7\u00e3o de 'prova oral', esclarecendo-se no mesmo par\u00e1grafo que tal reivindica\u00e7\u00e3o seria suprida mediante oitiva dos representantes legais da empresa, bem como de testemunhas a serem arroladas no prazo legal, redigidos ap\u00f3s um subt\u00edtulo denominado 'das provas' (pe\u00e7a 24, p. 20 e pe\u00e7a 76, p. 22) .  Infere-se com clareza que se trata de um pedido complementar de provas, extempor\u00e2neo, incab\u00edvel, n\u00e3o previsto e at\u00e9 contr\u00e1rio \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do Regimento Interno (art. 162) , raz\u00e3o pela qual deve ser ignorado. </p><p>46.\t Registramos que as justificativas apresentadas na fase de audi\u00eancias, levada a cabo no \u00e2mbito o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> (apensado) , foram levadas em considera\u00e7\u00e3o nas an\u00e1lises acima empreendidas, conforme orienta\u00e7\u00e3o consignada no Voto (pe\u00e7a 2, item 20) que integrou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 3) . Em nossa opini\u00e3o o ju\u00edzo consubstanciado pela unidade encarregada da instru\u00e7\u00e3o naquela ocasi\u00e3o e naquele processo foi coerente (pe\u00e7a 90) com as proposi\u00e7\u00f5es sumarizadas no item 7 do propalado Voto, coadunando-se com as conclus\u00f5es que emergiram nesta fase de cita\u00e7\u00f5es.</p><p>47.\t Volvendo-nos \u00e0s a\u00e7\u00f5es que intentam o ressarcimento ao er\u00e1rio federal, tema central de qualquer TCE, a jurisprud\u00eancia respeitante fixa os seguintes par\u00e2metros axiais, mormente em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto da imprescritibilidade e da sua natureza jur\u00eddica, de car\u00e1ter indenizat\u00f3rio e n\u00e3o punitivo: </p><p><b>S\u00famula n\u00ba 282, do TCU</b></p><p>'As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.'</p><p><b>Enunciado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4417/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4417/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p>'A imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito tem natureza indenizat\u00f3ria, ou seja, n\u00e3o constitui penalidade. A obriga\u00e7\u00e3o de promover a repara\u00e7\u00e3o pelo dano causado ao er\u00e1rio pode ser transmitida com a heran\u00e7a.'</p><p>48.\t Concernindo \u00e0s irregularidades pass\u00edveis de san\u00e7\u00e3o com multa, apuradas por meio do TC apensado, importa enfatizar n\u00e3o houve o transcurso do prazo prescricional fixado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>EXAME DA BOA-F\u00c9 </b></p><p>49.\t Consoante disp\u00f5e o art. 202, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno, c/c o teor da Decis\u00e3o Normativa TCU 35/2000, na resposta \u00e0s cita\u00e7\u00f5es deve ser examinada a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 nas condutas dos respons\u00e1veis. A hip\u00f3tese de que essa premissa seja verificada e, desde que n\u00e3o haja outra irregularidade, permite a concess\u00e3o de um novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito sem a incid\u00eancia de juros (art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento do TCU) .</p><p>50.\t Sendo corol\u00e1rio dos comandos acima, quando a parte n\u00e3o se manifestar acerca das irregularidades que lhes s\u00e3o imputadas, inviabiliza-se materialmente qualquer tentativa de se aferir e reconhecer a boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, assumindo, portanto, as consequ\u00eancias dessa op\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2465/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2465/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) . Essas premissas atingem os rev\u00e9is Ruidiard de Sousa Brito e Ubirajara Arrais Maia.</p><p>51.\t Outro fator pertinente a considerar \u00e9 que a s\u00f3lida jurisprud\u00eancia deste Tribunal firmou-se no sentido de que a boa-f\u00e9 deve ser aferida objetivamente, sendo necess\u00e1ria a constata\u00e7\u00e3o de algum ato ou fato capaz de caracterizar a conduta zelosa, diligente, acurada, com for\u00e7a para excluir a culpabilidade do (s) respons\u00e1vel (is) . Desse modo, apenas quando h\u00e1 nos autos evid\u00eancias de atitudes concretas tendentes a atenuar ou impedir a irregularidade que lhe foi imputada, concede-se novo prazo para o recolhimento do d\u00e9bito (Voto que integra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2399/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2399/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</p><p>52.\t Todavia, no caso concreto o \u00fanico respons\u00e1vel que apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa foi a pessoa jur\u00eddica. Tratando desta circunst\u00e2ncia, a Jurisprud\u00eancia Selecionada do TCU ensina:</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1915/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1915/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a></b> (Relatora: Ana Arraes) </p><p>'<b>Enunciado:</b> O exame da boa-f\u00e9, para fins de concess\u00e3o de novo prazo para o recolhimento do d\u00e9bito sem a incid\u00eancia de juros de mora (art. 202 do Regimento Interno/TCU) , quando envolver pessoa jur\u00eddica de direito privado, ser\u00e1 feito, em regra, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta de seus administradores, uma vez que os atos destes obrigam a pessoa jur\u00eddica, desde que exercidos nos limites dos poderes definidos no ato constitutivo do ente (art. 47 da Lei 10.406/2002 - C\u00f3digo Civil) .'</p><p>53.\t Ao ter em conta essa orienta\u00e7\u00e3o, pertinente ao presente caso, inferimos que as condutas omissivas e comissivas praticadas pelos administradores e representantes da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. foram reprov\u00e1veis e contribu\u00edram decisivamente para o desperd\u00edcio de montante substancial de recursos repassados \u00e0 conta do conv\u00eanio, malbaratados com servi\u00e7os parciais, sem qualidade e sem durabilidade, feitos indiciariamente mediante subcontrata\u00e7\u00e3o informal e irregular, e sem permitir a demonstra\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade cr\u00edvel. N\u00e3o se pode, pois, diante desses fatos, cogitar de boa-f\u00e9 dos dirigentes e respons\u00e1veis da empresa contratada.</p><p>54.\t Nestas bases, rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa e n\u00e3o se podendo reconhecer a boa-f\u00e9 por parte de qualquer dos implicados nestes autos o TCU pode, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos do \u00a76\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno desta Corte de Contas.</p><p>55.\t Derradeiramente, considerando que a rela\u00e7\u00e3o convenial e as obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelos representantes dos participes, reputamos que o julgamento pela irregularidade das contas deva recair exclusivamente sobre o ex-prefeito Ruidiard de Sousa Brito, tendo em vista que competia ao representante legal do convenente prestar contas da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos pela entidade concedente, mantida a solidariedade com o engenheiro fiscal do munic\u00edpio e com a empresa contratada para a execu\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os, respectivamente Ubirajara Arrais Maia e Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte do d\u00e9bito correspondente aos pagamentos direcionados \u00e0 empresa supra, sem preju\u00edzo de imputar ao ex-prefeito, em car\u00e1ter individual, a diferen\u00e7a entre o total de recursos federais repassados e o montante desembolsado a t\u00edtulo de pagamentos.</p><p>56.\t Cab\u00edvel, ainda, cominar em desfavor do ex-prefeito e do engenheiro fiscal a multa prevista no art. 57, da Lei 8.443/1992.'</p><p>15.\tEm raz\u00e3o da an\u00e1lise empreendida e de suas conclus\u00f5es, prop\u00f4s-se o seguinte encaminhamento de m\u00e9rito:</p><p>'<b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>57.\t Sem olvidar da necessidade de pr\u00e9vio tr\u00e2nsito pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (art. 62, inciso III, do Regimento Interno) e, considerando os documentos, fatos, circunst\u00e2ncias e raz\u00f5es aludidos e delineados precedentemente, propomos a ado\u00e7\u00e3o das seguintes delibera\u00e7\u00f5es processuais:</p><p>57.1.\tcom fundamento no \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/92, c/c o \u00a7 8\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, considerar rev\u00e9is Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) e Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , sem que tal circunst\u00e2ncia obste o prosseguimento do processo;</p><p>57.2. \trejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa interpostas em nome da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 37.408.085/0001-51) ;</p><p>57.3. \tcom fundamento no art. 1\u00ba, inciso I e \u00a7 1\u00ba, no art. 10, \u00a7 2\u00ba, no art. 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992, bem como o art. 1\u00ba, inciso I e \u00a7 1\u00ba, no art. 201, \u00a7 2\u00ba, no art. 202, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 6\u00ba, no art. 209, incisos II e III, \u00a7 5\u00ba, incisos I e II, e \u00a7 6\u00ba, incisos I e II, e ainda, no art. 210, <i>caput</i>, todos do Regimento Interno do TCU, julgar irregulares as contas de Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) , relativamente ao Conv\u00eanio 15.000/2010 (Siconv 733665/2010) , firmando entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) e o munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias imputadas individualmente e em regime de solidariedade, conforme discriminado abaixo, as quais devem ser atualizadas monetariamente, com incid\u00eancia de juros de mora, calculados a partir das datas especificadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>57.3.1.\tD\u00e9bitos imputados em regime de solidariedade com Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) e Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 37.408.085/0001-51) , tendo como entidade credora o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data </b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2011</p></td>\t<td><p>R$ 122.144,43</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/9/2011</p></td>\t<td><p>R$ 84.730,52</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2011</p></td>\t<td><p>R$ 117.213,05</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/11/2011</p></td>\t<td><p>R$ 5.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/6/2012</p></td>\t<td><p>R$ 101.259,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/7/2012</p></td>\t<td><p>R$ 20.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total</b></p></td>\t<td><p><b> (*)   R$ 450.347,00</b></p></td></tr></tbody></table><p><b> (*) </b> Valor atualizado monetariamente e com incid\u00eancia de juros, calculados at\u00e9 28/11/2017: R$ 732.000,92 (pe\u00e7a 94) .</p><p>57.3.2.\tD\u00e9bito imputado individualmente, tendo como entidade credora o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data </b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>5/6/2012</p></td>\t<td><p><b> (*)    R$ 112.411,42</b></p></td></tr></tbody></table><p><b> (*) </b> Valor atualizado monetariamente e com incid\u00eancia de juros, calculados at\u00e9 28/11/2017: R$ 176.562,23 (pe\u00e7a 95) .</p><p>57.4.\tcom fundamento no inciso IX, do art. 1\u00ba, na parte final do <i>caput</i> do art. 19, e no art. 57, todos da Lei 8.443/1992, c/c o inciso XVII, do art. 1\u00ba, na parte final do <i>caput</i> do art. 210, e no art. 267, do Regimento Interno do TCU, cominar multas individuais em desfavor de Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) e Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , a serem recolhidas em favor do Tesouro Nacional, sob pena de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, caso sejam quitadas ap\u00f3s o vencimento (art. 269, do Regimento Interno do TCU) ;  </p><p>57.5.\tconsiderando as apura\u00e7\u00f5es implementadas em sede de audi\u00eancias no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, apensado (pe\u00e7as 1-2 e 90)\te, com fundamento no inciso IX, do art. 1\u00ba, e no inciso II, do art. 58, ambos da Lei 8.443/1992, c/c o inciso XVII, do art. 1\u00ba, e no inciso II, do art. 268, do Regimento Interno do TCU, cominar multas individuais em desfavor de Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) , Ruberval Gomes da Silva (CPF XXX.213.741-XX) , Joventino Pereira da Costa (CPF XXX.726.301-XX) , Valdinez Ferreira de Miranda (CPF XXX.238.883-XX) e Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , a serem recolhidas em favor do Tesouro Nacional, sob pena de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, caso sejam quitadas ap\u00f3s o vencimento (art. 269, do Regimento Interno do TCU) ;</p><p>57.6.\tcom espeque no art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU, fixar para todos os respons\u00e1veis discriminados nos subitens precedentes o prazo de quinze dias, contados do recebimento das respectivas notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem perante este Tribunal o recolhimento dos d\u00e9bitos imputados e das multas aplicadas;  </p><p>57.7.\tcom amparo no art. 217, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, autorizar desde logo o parcelamento das import\u00e2ncias devidas, em at\u00e9 trinta e seis vezes, fixando o vencimento da primeira em quinze dias ap\u00f3s o recebimento das respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso requerido por quaisquer dos respons\u00e1veis; </p><p>57.8.\tcom amparo no art. 219, inciso II, do Regimento Interno do TCU, autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o comprovados os recolhimentos ou n\u00e3o sejam formalizados e deferidos pedidos de parcelamento em favor dos devedores;</p><p>57.9.\tcom fundamento no 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins.'</p><p>16.\tNos termos do Parecer de pe\u00e7a 96, o MP/TCU entendeu necess\u00e1ria a renova\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ubirajara Arrais Maia por edital, tendo em vista que houve acr\u00e9scimo no valor do d\u00e9bito a ele atribu\u00eddo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cita\u00e7\u00e3o anteriormente a ele dirigida, o que contou com a concord\u00e2ncia do relator, conforme despacho de pe\u00e7a 100.</p><p>17.\tAinda no Parecer de pe\u00e7a 96, o MP/TCU divergiu parcialmente da unidade t\u00e9cnica, especificamente quanto ao encaminhamento dado \u00e0 proposta de condena\u00e7\u00e3o da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., opinando por sua exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual, tendo contextualizado a an\u00e1lise f\u00e1tica e jur\u00eddica de seus argumentos nos seguintes termos, que ora reproduzimos:</p><p>'14.\t Superada a preliminar discutida acima, passa-se ao m\u00e9rito. A Secex-TO, na pe\u00e7a 96, analisou minuciosamente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., acostadas \u00e0 pe\u00e7a 76. Os ind\u00edcios originais, motivadores do chamamento da empresa contratada a responder solidariamente pelo d\u00e9bito, no valor total por ela recebido do Munic\u00edpio pela execu\u00e7\u00e3o das obras, decorreram do fato de a fra\u00e7\u00e3o executada da obra n\u00e3o ter atendido aos objetivos do conv\u00eanio, nem se traduzido em benfeitoria \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. Dessa forma foi justificado na Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2) que antecede o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>15.\t A an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es da contratada se pautou sobretudo pelo seu confronto com os fatos verificados pela equipe de inspe\u00e7\u00e3o do TCU (pe\u00e7a 89) e pelos diversos pareceres t\u00e9cnicos elaborados pela Superintend\u00eancia Regional do Incra (pe\u00e7a 24) . Em suma, tais documentos atestaram a execu\u00e7\u00e3o das obras a cargo da empresa, embora tenham detectado para certos servi\u00e7os alguns defeitos e v\u00edcios que reduziram a qualidade dos trechos executados.</p><p>16.\t Atendo-se \u00e0 an\u00e1lise f\u00e1tica, contextualizada nos itens 35 e 36 da instru\u00e7\u00e3o da Secex-TO \u00e0 pe\u00e7a 96, verifica-se que quatro pareceres de visita t\u00e9cnica do Incra conclu\u00edram que os servi\u00e7os executados da obra equivaleriam a 50% do previsto na planilha do or\u00e7amento (pe\u00e7a 24, pp. 37-38 em 22/11/2011, pp. 39-40 em 4/12/2011, pp. 41-42 em 12/03/2012 e pp. 45-46 em 17/10/2012) . Entre um parecer e outro, observa-se algumas inconsist\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os executados informados, como o comprimento dos trechos executados, sua exata localiza\u00e7\u00e3o, se houve ou n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o de bueiros ou de obras de arte. No entanto, a atesta\u00e7\u00e3o do percentual de 50% executado consta de todos os pareceres.</p><p>17. Outros dois pareceres (pe\u00e7a 24, pp. 47-57 em 1/11/2012 e pp. 61-65 em 17/03/2015) , posteriores aos quatro acima mencionados, trataram com maiores detalhe e completude o estado de execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. O primeiro parecer, por exemplo, identificou algumas patologias construtivas nos trechos 03 e 04 da obra do P.A. Santa Juliana (pe\u00e7a 24, pp. 50-51) , como corruga\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas, lama/atoleiros, borrachudo e eros\u00e3o de valetas, inclusive sugerindo ao final que a Prefeitura solicitasse da contratada os consertos constatados no relat\u00f3rio.</p><p>18.\t Por outro lado, o mesmo parecer atestou a execu\u00e7\u00e3o de 11,56 km de trechos da obra do P.A. Santa Juliana (pe\u00e7a 24, pp. 53) , a execu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios bueiros e mesmo a execu\u00e7\u00e3o de uma ponte de concreto armado de 10 m de comprimento no trecho 04 (pe\u00e7a 24, pp. 54) . Al\u00e9m disso, o parecer mencionou que o trecho 02 demonstrava um bom n\u00edvel de acabamento, e constatou que sua execu\u00e7\u00e3o era recente (pe\u00e7a 24, pp. 51) .</p><p>19. Para os trechos 03 e 04, em que identificadas as patologias, tamb\u00e9m n\u00e3o restou claro se elas poderiam ser atribu\u00eddas diretamente \u00e0 empresa executora. O parecer t\u00e9cnico afirmou que, quando da fiscaliza\u00e7\u00e3o dos referidos trechos, detectou que eles tinham sido executados h\u00e1 aproximadamente um ano, com crescimento de gram\u00edneas no per\u00edodo que diminu\u00edram a largura da faixa de rolamento e sinais de degrada\u00e7\u00e3o ocasionadas pelo tr\u00e1fego (pe\u00e7a 24, pp. 47-48) .</p><p>20.\t N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar convictamente que as patologias encontradas n\u00e3o tenham surgido com a utiliza\u00e7\u00e3o da obra, e que a culpa pelos defeitos seria exclusiva da empresa executora dos servi\u00e7os. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 desprovida de provas razo\u00e1veis, pois as patologias n\u00e3o foram identificadas logo ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o, mas um ano depois de os trechos 03 e 04 j\u00e1 estarem sendo utilizados. N\u00e3o se olvide que estradas vicinais sofrem com as intemp\u00e9ries e n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas para longa durabilidade. Tais fatos militam a favor da exclus\u00e3o de responsabilidade da contratada pelos v\u00edcios encontrados, por aus\u00eancia de provas concretas e contundentes nesse sentido.</p><p>21.\t Portanto, em que pese a Secex-TO ter considerado que a responsabilidade da empresa estaria caraterizada pelos defeitos construtivos encontrados na obra, compreende-se que o nexo de causalidade entre a conduta da empresa e a m\u00e1 qualidade da obra n\u00e3o est\u00e1 bem delimitado para que tal afirma\u00e7\u00e3o se sustente.</p><p>22. Analisados os fatos, passa-se \u00e0 quest\u00e3o jur\u00eddica. A imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 empresa foi justificada sob o argumento de que o conv\u00eanio n\u00e3o atingiu seus objetivos e que a obra n\u00e3o trouxe benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Na condi\u00e7\u00e3o de terceiro, por ter ocasionado preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, responderia a empresa solidariamente com os gestores respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito calculado.</p><p>23.\t Em primeiro lugar, n\u00e3o est\u00e1 provado que a obra n\u00e3o tenha funcionalidade. O conv\u00eanio n\u00e3o foi executado em sua integralidade, mas apenas uma parcela dele. No entanto, para os servi\u00e7os executados, os trechos vicinais acabam servindo \u00e0 comunidade, lembrando que houve a execu\u00e7\u00e3o de 11 km de revestimento, de in\u00fameros bueiros e de uma ponte, atestados por visita t\u00e9cnica, que d\u00e3o suporte f\u00edsico \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da obra. N\u00e3o se desmente tamb\u00e9m que eventual perda de funcionalidade dos trechos possa ter mais rela\u00e7\u00e3o com a falta de manuten\u00e7\u00e3o posterior da obra do que com problemas em sua execu\u00e7\u00e3o. Incertezas desse tipo n\u00e3o permitem conclus\u00f5es precipitadas sobre a falta de funcionalidade da obra a ensejar imediata responsabilidade da contratada.</p><p>24. Mesmo que se constate que uma obra n\u00e3o tenha funcionalidade para a popula\u00e7\u00e3o, ocorrendo execu\u00e7\u00e3o parcial dos servi\u00e7os, a empresa contratada deve ter abatida de seu d\u00e9bito a parcela que efetivamente executou, sem v\u00edcios ou defeitos, sob pena de enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Esse \u00e9 o entendimento mais justo \u00e0 luz da sistem\u00e1tica do controle externo. No caso concreto, n\u00e3o h\u00e1 elementos que provem que houve pagamentos por servi\u00e7os n\u00e3o realizados, o que ensejaria a aplica\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 empresa. A contratada executou os servi\u00e7os parciais e por eles recebeu o devido pagamento (notas fiscais \u00e0 pe\u00e7a 21 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) . E tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel culp\u00e1-la pela parte n\u00e3o executada do conv\u00eanio, assunto que \u00e9 afeto \u00e0 esfera decis\u00f3ria dos gestores e n\u00e3o da contratada.</p><p>25.\t Portanto, pelos argumentos expostos, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, com as devidas v\u00eanias \u00e0 Unidade T\u00e9cnica, entende que a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. n\u00e3o deve responder solidariamente pelo d\u00e9bito calculado na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 96, cabendo exclu\u00ed-la da rela\u00e7\u00e3o processual.'</p><p>18.\tEm cumprimento ao despacho do relator (pe\u00e7a 100) , foi determinada a realizada de cita\u00e7\u00e3o do Sr. Ubirajara Arrais Maia por meio de edital, cumprida com a publica\u00e7\u00e3o do Edital 221/2019 (pe\u00e7a 101) no D.O.U de 12/12/2019 (pe\u00e7a 102) . Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel permaneceu silente, n\u00e3o apresentando defesa. Operam-se, portanto, para o respons\u00e1vel, os efeitos da revelia, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>19.\tQuanto ao m\u00e9rito, nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o conduz \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade dos agentes n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>20.\tAo n\u00e3o apresentar sua defesa, o respons\u00e1vel deixou de produzir prova quanto \u00e0 regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos jurisdicionados a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p>21.\tConsiderando o princ\u00edpio da verdade real que rege a atua\u00e7\u00e3o desta Corte, ainda que as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o tenham sido apresentadas pelo respons\u00e1vel, a revelia n\u00e3o afasta a obrigatoriedade da an\u00e1lise dos elementos probat\u00f3rios dispon\u00edveis nos autos, conforme reiterados ac\u00f3rd\u00e3os do Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel.  Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho; 2.685/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Raimundo Carreiro; 2.801/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues; 4.340/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Subst. Weder de Oliveira e 5.537/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Subst. Weder de Oliveira) . Assim, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia argumentos que pudessem ser aproveitados em seu favor.\t</p><p>22.\tReexaminando os autos, observa-se que n\u00e3o h\u00e1 qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel. Assim, n\u00e3o encontramos nenhum outro argumento nos autos que possa vir a ser analisado e posteriormente utilizado para afastar as irregularidades apontadas. </p><p>23.\tVale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, os pagamentos com recursos do conv\u00eanio ocorreram entre 15/8/2011 e 10/7/2012. Tendo sido o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o assinado em 29/10/2019 (pe\u00e7a 100) , n\u00e3o houve o decurso de prazo superior a 10 anos. Portanto, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>24.\tEm se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel ou de quaisquer outros excludentes de culpabilidade, podendo o Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Bruno Dantas; 2.455/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Bruno Dantas; 3.604/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Bruno Dantas; 5.070/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho e 2.424/2015 - Plen\u00e1rio, Rel. Min. Benjamin Zymler) .</p><p>25.\tDessa forma, o Sr. Ubirajara Arrais Maia (CPF: XXX.683.383-XX) , fiscal de obras contratado pelo munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>26.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diverg\u00eancia parcial apontada pelo MP/TCU, pelo afastamento da rela\u00e7\u00e3o processual da empresa, a despeito da percuciente an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa da empresa, anteriormente realizada, entendemos que assiste raz\u00e3o ao <b>Parquet</b>.</p><p>27.\tConforme bem ressaltado, as obras tiveram execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 50%, atestada por meio de quatro pareceres de visita t\u00e9cnica do INCRA. Por outro lado, evidenciou o MP/TCU que as provas constantes dos autos s\u00e3o fr\u00e1geis a comprovar, categoricamente, que as patologias construtivas encontradas nas obras ocorreram durante sua execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e n\u00e3o por problemas relacionados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das vias, que sofrem com intemp\u00e9ries. Ressaltou, ainda, que o parecer t\u00e9cnico que apontou as patologias se deu um ano ap\u00f3s o t\u00e9rmino das obras. Assim, entendeu o MP/TCU que n\u00e3o haveria elementos suficientes para estabelecer o nexo de causalidade entre a conduta da empresa e a m\u00e1 qualidade das obras.</p><p>28.\tSobre o aspecto jur\u00eddico, ressaltou o MP/TCU que seria precipitado afirmar que as obras n\u00e3o alcan\u00e7aram funcionalidade. Isso porque, ainda que as obras tenham sido executadas parcialmente, os trechos vicinais que receberam revestimentos, bueiros e mesmo uma ponte, acabaram por servir \u00e0 comunidade, ainda que parcialmente.</p><p>29.\tN\u00e3o obstante, ainda que n\u00e3o se obtivesse a funcionalidade das obras, como bem ressaltado pelo MP/TCU, n\u00e3o cabe responsabilizar a empresa por tal irregularidade, uma vez que o alcance de etapa \u00fatil e funcionalidade do empreendimento cabe aos gestores e n\u00e3o \u00e0s empresas contratadas para execut\u00e1-las. Esse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento manifestado nos relat\u00f3rios que fundamentaram os ac\u00f3rd\u00e3os abaixo reproduzidos:</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5467/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5467/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago </b></p><p>'39. (...) . Isso porque n\u00e3o cabe \u00e0 empresa garantir o alcance de etapa \u00fatil ou funcionalidade da obra executada, sendo tal encargo responsabilidade exclusiva do gestor municipal. Cabe a ela t\u00e3o somente executar o que est\u00e1 previsto no contrato, respondendo exclusivamente pela parte eventualmente n\u00e3o executada. Dessa forma, na quantifica\u00e7\u00e3o do dano sob responsabilidade da empresa deve-se excluir do d\u00e9bito a parte executada que n\u00e3o tenha atingido etapa \u00fatil, o que de fato n\u00e3o ocorreu no caso sob exame quando da cita\u00e7\u00e3o realizada.'</p><p><b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3805/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3805/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Augusto Sherman:</b></p><p>'61. Isso porque n\u00e3o cabe \u00e0 empresa garantir o alcance de etapa \u00fatil ou funcionalidade da obra executada, sendo tal encargo responsabilidade exclusiva do gestor municipal. Cabe a ela t\u00e3o somente executar o que est\u00e1 previsto no contrato, respondendo exclusivamente pela parte eventualmente n\u00e3o executada. Nesse sentido, na quantifica\u00e7\u00e3o do dano sob responsabilidade da empresa deve-se excluir do d\u00e9bito a parte executada que n\u00e3o tenha atingido etapa \u00fatil, o que de fato n\u00e3o ocorreu no caso sob exame.'</p><p>30.\tDestacou o MP/TCU, por fim, que n\u00e3o h\u00e1 nos autos elementos concretos que provem que houve pagamentos por servi\u00e7os n\u00e3o realizados.</p><p>31.\tIsto posto, alinhamos nosso entendimento ao do <b>Parquet</b>, no sentido de afastar da rela\u00e7\u00e3o processual a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., mantendo-se as demais propostas de encaminhamento indicadas na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 96, para as quais houve concord\u00e2ncia do MP/TCU.</p><p>32.\tRegistre-se que as justificativas para as audi\u00eancias j\u00e1 realizadas, analisadas e rejeitadas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> (apensado) , incluindo as do Sr. Ruidiard de Sousa Brito, foram consideradas no exame t\u00e9cnico objeto da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 96, nos termos da orienta\u00e7\u00e3o contida no item 20, do Voto (pe\u00e7a 20) condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 3) , conforme reproduzido no item 14 desta instru\u00e7\u00e3o (item 46 do exame t\u00e9cnico) . </p><p>33.\tNaquela ocasi\u00e3o, ponderou o relator quanto \u00e0 possibilidade de aproveitamento da an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa, levadas a efeito nesta tomada de contas especial, sobre as raz\u00f5es de justificativas j\u00e1 analisadas no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, deixando a avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das multas para o julgamento de m\u00e9rito desta TCE. Considerando que as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas n\u00e3o alteraram os fundamentos do n\u00e3o acatamento das raz\u00f5es de justificativas, propomos a aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis, na forma da letra 'e' do item 37.</p><p>34.\tRessalte-se, por fim, que no item 55 da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 96, foi proposto que n\u00e3o houvesse o julgamento pela irregularidade das contas do Sr. Ubirajara Arrais Maia, fiscal contratado pela municipalidade para fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o das obras, devendo somente ser condenado ao d\u00e9bito. Assim, o julgamento pela irregularidade recairia apenas sobre o Sr. Ruidiard de Sousa Brito. </p><p>35.\tApesar dos argumentos anteriores, entendemos que o Sr. Ubirajara Arrais Maia deve ter suas contas julgadas irregulares, tendo em vista que foi regularmente citado, nos termos do art. 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, cujas consequ\u00eancias, nesse caso, se encontram expressas nos artigos 16, III, 'c' e 19 da mesma lei.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>36.\tEm face da an\u00e1lise promovida, conclui-se que a conduta do Sr. Ubirajara Arrais Maia (CPF: XXX.683.383-XX) , fiscal de obras contratado pelo munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, causou dano ao er\u00e1rio, em decorr\u00eancia da inadequada fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os objeto do Conv\u00eanio 15.000/2010.</p><p>37.\tCom efeito, em fun\u00e7\u00e3o da revelia do respons\u00e1vel, n\u00e3o foi poss\u00edvel sanear as irregularidades a ele atribu\u00eddas, tampouco elidir o d\u00e9bito a ele imputado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de ilicitude, punibilidade ou culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, aplicando-lhe, ainda, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>38.\tConclui-se tamb\u00e9m que n\u00e3o h\u00e1 nos autos os necess\u00e1rios elementos f\u00e1ticos e jur\u00eddicos para responsabiliza\u00e7\u00e3o da Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., devendo a empresa ser afastada da rela\u00e7\u00e3o processual, como proposto pelo MP/TCU.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>39.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</p><p>a)\tcom fundamento no \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei n. 8.443/92, c/c o \u00a7 8\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, considerar rev\u00e9is o Sr. Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) e Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) ;</p><p>b)\tacatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pela empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. (CNPJ 37.408.085/0001-51) , afastando-a da rela\u00e7\u00e3o processual;</p><p>c)\tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I; 209, incisos II e III; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar irregulares as contas do Sr. Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) , Prefeito Municipal de Axix\u00e1 do Tocantins/TO na gest\u00e3o 2009-2012, e do Sr. Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , fiscal contratado para a fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras, e conden\u00e1-los, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) , atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>c.1)\tSr. Ruidiard de Sousa Brito em solidariedade com Ubirajara Arrais Maia:\t</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>122.144,43</p></td>\t<td><p>15/8/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>84.730,52</p></td>\t<td><p>6/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>117.213,05</p></td>\t<td><p>27/9/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.000,00</p></td>\t<td><p>23/11/2011</p></td></tr><tr>\t<td><p>101.259,00</p></td>\t<td><p>18/6/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>10/7/2012</p></td></tr></tbody></table><p>c.2)\tSr. Ruidiard de Sousa Brito individualmente:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>112.411,42</p></td>\t<td><p>5/6/2012</p></td></tr></tbody></table><p>d)\taplicar individualmente aos Srs. Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) e Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>e)\taplicar individualmente aos Srs. Ruidiard de Sousa Brito (CPF XXX.103.843-XX) , Ruberval Gomes da Silva (CPF XXX.213.741-XX) , Joventino Pereira da Costa (CPF XXX.726.301-XX) , Valdinez Ferreira de Miranda (CPF XXX.238.883-XX) e Ubirajara Arrais Maia (CPF XXX.683.383-XX) , a multa prevista no art. 58, II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, II, do Regimento Interno do TCU, considerando as apura\u00e7\u00f5es implementadas em sede de audi\u00eancias no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor</p><p>f)\tautorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>g)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; e</p><p>h)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - INCRA,  ao Munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando-lhes que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p>i)\tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Tocantins, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p>2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva (pe\u00e7a 107) , manifestou-se de acordo com a proposta oferecida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial  \u00bf  SecexTCE.</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Ronan Pinho Nunes Garcia (1956/OAB-TO), Thiago Ribeiro Amorim (OAB/TO 5027); Valdinez Ferreira de Miranda (OAB/TO 500); Emanuela Lima Mesquita Evangelista (OAB/TO 4280); e Adriano Freitas Camapum Vasconcelos (OAB/SP 265202).", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL DO OBJETO. FALTA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS P\u00daBLICOS. 1) CITA\u00c7\u00c3O DO EX-PREFEITO, DO FISCAL DA OBRA E DA EMPRESA CONSTRUTORA. INDICATIVO DE APROVEITABILIDADE DA PARTE EXECUTADA. PARCELA DOS RECURSOS COM DESTINA\u00c7\u00c3O DESCONHECIDA. EXCLUS\u00c3O DA EMPRESA CONTRATADA E DO FISCAL DA OBRA DA PRESENTE RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. CONTAS IRREGULARES DO EX-PREFEITO. D\u00c9BITO E MULTA PROPORCIONAL AO DANO. 2) AUDI\u00caNCIAS EM RAZ\u00c3O DE IRREGULARIDADES CONSTATADAS EM INSPE\u00c7\u00c3O. APLICA\u00c7\u00c3O DA MULTA PREVISTA NO ART. 58, INCISO II, DA LEI 8.443/1992.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tEm exame a Tomada de Contas Especial resultante de convers\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a> (Representa\u00e7\u00e3o) , nos termos do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, retificado pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2505/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2505/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 24/2016-Plen\u00e1rio (todos de minha relatoria) , contra o Sr. Ruidiard de Sousa Brito, ex-prefeito do munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO (gest\u00e3o 2009-2012) , o Sr. Ubirajara Arrais Maia, engenheiro contratado pelo convenente para fiscalizar a obra, e a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 15.000/2010 (Siconv 733665/2010) , firmado entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria - Incra e aquela municipalidade, bem como da falta de presta\u00e7\u00e3o de contas de parte dos valores repassados pela Uni\u00e3o.</p><p>2.\tO referido ajuste teve por objetivo a execu\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura em estradas vicinais dos Projetos de Assentamentos (PA) Buritis e Santa Juliana, e, para a sua execu\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o se comprometeu a transferir R$ 803.940,61 e a convenente, a aportar contrapartida de R$ 24.864,14 (pe\u00e7a 2 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) . O conv\u00eanio vigeu de 31/12/2010 a 10/1/2013 e o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas era de trinta dias contados do t\u00e9rmino de sua vig\u00eancia ou do \u00faltimo pagamento efetuado.</p><p>3.\tEfetivamente, foram promovidos pelo Incra dois repasses financeiros, no total de R$ 562.758,42, por meio de dep\u00f3sitos em conta banc\u00e1ria vinculada (pe\u00e7a 85) . N\u00e3o h\u00e1 registro de integraliza\u00e7\u00e3o da contrapartida a que se comprometeu o munic\u00edpio part\u00edcipe, nem de restitui\u00e7\u00e3o de qualquer valor em favor do convenente.</p><p>4.\tNo final de 2011, o ent\u00e3o titular da Superintend\u00eancia Regional do Incra no Estado do Tocantins (Incra/SR-TO) protocolizou representa\u00e7\u00e3o no TCU, noticiando a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades no procedimento licitat\u00f3rio realizado com os recursos do conv\u00eanio ora em an\u00e1lise. A ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Tocantins (Secex/TO) , no entanto, ao analisar a documenta\u00e7\u00e3o pertinente, detectou outras poss\u00edveis irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do ajuste, tendo, em consequ\u00eancia, procedido \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura de Axix\u00e1 do Tocantins/TO.</p><p>5.\tEm decorr\u00eancia do trabalho fiscalizat\u00f3rio, foram identificados os seguintes achados:</p><p>a) contrapartida n\u00e3o executada ou executada irregularmente pelo Convenente;</p><p>b) fiscaliza\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio deficiente ou omissa pelo Incra;</p><p>c) restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade da licita\u00e7\u00e3o decorrente de crit\u00e9rios inadequados de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento;</p><p>d) medi\u00e7\u00e3o e pagamento por servi\u00e7os ainda n\u00e3o executados;</p><p>e) projeto b\u00e1sico deficiente;</p><p>f) or\u00e7amento, licita\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de trecho inexistente;</p><p>g) deficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o do Contrato 28/2010; e</p><p>h) subcontrata\u00e7\u00e3o irregular.</p><p>6.\tEm seguida, foram promovidas as audi\u00eancias dos respons\u00e1veis (Ruberval Gomes da Silva, ex-Superintendente do Incra/TO; Ruidiard de Sousa Brito, ex-Prefeito de Axix\u00e1 do Tocantins/TO; Joventino Pereira da Costa, ent\u00e3o presidente da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o; Valdinez Ferreira de Miranda, ent\u00e3o assessor jur\u00eddico da municipalidade e Ubirajara Arrais Maia, fiscal da obra contratado) , e, em aten\u00e7\u00e3o ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o processo de representa\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) foi convertido em Tomada de Contas Especial, com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria do ex-prefeito, do engenheiro contratado para fiscalizar a obra e da empresa executora (Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda.) .</p><p>7.\tAnte a possibilidade de que as alega\u00e7\u00f5es de defesa eventualmente suscitadas em resposta \u00e0s cita\u00e7\u00f5es pudessem refletir em mat\u00e9rias j\u00e1 tratadas em sede de audi\u00eancia, bem como que houvesse descompasso processual, as raz\u00f5es de justificativa apresentadas no \u00e2mbito do processo de representa\u00e7\u00e3o foram deixadas para serem analisadas neste momento do julgamento da TCE.</p><p>8.\tNo presente processo, foi realizada, inicialmente, a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Srs. Ruidard de Sousa Brito e Ubirajara Arrais Maia, bem como da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., sobre o total dos valores recebidos pela contratada, no <b>quantum</b> de RS 324.088,00, e individualmente do referido ex-prefeito por falta de presta\u00e7\u00e3o de contas do montante de R$ 238.670,42, valor que n\u00e3o teria sido repassado \u00e0 empresa.</p><p>9.\tN\u00e3o obstante o encaminhamento dos of\u00edcios, a Unidade T\u00e9cnica, ao rever a documenta\u00e7\u00e3o dos autos, frente a novas notas fiscais comprobat\u00f3rias de pagamentos, identificou que os totais  desembolsados em favor da empresa contratada teriam sido em valor maior ao anteriormente considerado, no total de R$ 450.347,00, em vez de R$ 324.088,00.</p><p>10.\tDesse modo, o Plen\u00e1rio prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.565/2016 (de minha relatoria) e, na sequ\u00eancia, foram promovidas novas cita\u00e7\u00f5es para que os respons\u00e1veis, na forma abaixo indicadas, apresentassem suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolhessem aos cofres do Incra as quantias a eles relacionadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento:</p><p>\ta) Sr. Ruidiard de Sousa Brito, solidariamente com a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. e com o Sr. Ubirajara Arrais Maia:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data </b></p></td>\t<td><p><b>Valor</b></p></td>\t<td><p><b>Documenta\u00e7\u00e3o</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2011</p></td>\t<td><p>R$ 122.144,43</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 127 (1\u00aa medi\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>6/9/2011</p></td>\t<td><p>R$ 84.730,52</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 131 (2\u00aa medi\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>27/9/2011</p></td>\t<td><p>R$ 117.213,05</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 141 (3\u00aa medi\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>23/11/2011</p></td>\t<td><p>R$ 5.000,00</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 155 (4\u00aa medi\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>18/6/2012</p></td>\t<td><p>R$ 101.259,00</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 220 (5\u00aa medi\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>10/7/2012</p></td>\t<td><p>R$ 20.000,00</p></td>\t<td><p>Nota fiscal n\u00ba 227 (6\u00aa medi\u00e7\u00e3o) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Total</p></td>\t<td><p>R$ 450.347,00</p></td>\t<td><p>-x-</p></td></tr></tbody></table><p>Sr. Ruidiard de Sousa Brito, individualmente: R$ 112.411,42 (5/6/2012) .</p><p>11.\tA Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) analisou os autos e apresentou proposta no sentido de julgar irregulares as contas do ex-prefeito e conden\u00e1-lo solidariamente com o Sr. Ubirajara Arrais Maia e a empresa executora ao pagamento das import\u00e2ncias a eles imputadas (total de R$ 450.347,00) e, individualmente, pelo valor de R$ 112.411,42, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, bem como da multa capitulada no inciso II do art. 58 da mesma lei, individualmente, aos seguintes respons\u00e1veis ouvidos em audi\u00eancia: Ruidiard de Sousa Brito, Ruberval Gomes da Silva, Joventino Pereira da Costa, Valdinez Ferreira de Miranda e Ubirajara Arrais Maia.</p><p>12.\tEmbora a Unidade Especializada tenha apresentado an\u00e1lise de m\u00e9rito e a proposta de encaminhamento, o <b>Parquet </b>especializado percebeu que o Sr. Ubirajara Arrais Maia, ap\u00f3s in\u00fameras tentativas de endere\u00e7o e localiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teve recepcionados os of\u00edcios a ele dirigidos. Assim, o MP/TCU, representado pela Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, sugeriu que, preliminarmente, o Sr. Ubirajara Arrais Maia fosse citado uma \u00faltima vez, por edital, pelo valor do d\u00e9bito retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2565/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2565/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Ademais, quanto \u00e0 empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda., o MP/TCU apresentou naquele momento seu posicionamento no sentido de que a empresa fosse exclu\u00edda da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p>13.\tAcolhi a preliminar proposta pelo MP/TCU de restituir os autos \u00e0 Unidade T\u00e9cnica, com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de nova cita\u00e7\u00e3o, desta vez pela via edital\u00edcia, do Sr. Ubirajara Arrais Maia. N\u00e3o obstante o chamamento processual daquele engenheiro, ele n\u00e3o apresentou defesa tampouco recolheu a d\u00edvida aos cofres do Incra, operando-se, assim, sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>14.\tNo que concerne aos outros dois respons\u00e1veis citados, apenas a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. manifestou-se nos autos (pe\u00e7a 76) . Segundo ela, n\u00e3o lhe foram atribu\u00eddos atos espec\u00edficos, culposos ou dolosos, ativos ou omissivos, sendo imposs\u00edvel defender-se adequadamente apenas com base no argumento de que n\u00e3o houve a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos recebidos. </p><p>15.\tPara a contratada, n\u00e3o h\u00e1 evidencia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o que deu origem ao preju\u00edzo e a conduta ilegal, ileg\u00edtima ou antiecon\u00f4mica da pessoa jur\u00eddica. Ademais, apenas teria recebido pelo percentual executado, ressaltando haver v\u00e1rios of\u00edcios, pareceres t\u00e9cnicos e vistorias realizadas do Incra que afirmam que mais de 50% da obra estava pronta (pe\u00e7a 24, p. 37-38, 39-40, 41-42, 45-46 e 47-57) . Assevera que seu compromisso era o de construir duas pontes de 5 metros, as quais foram executadas e servem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.</p><p>16.\tA empresa relata que os \u00faltimos pareceres indicam n\u00e3o haver como mensurar a obra ou medir o que foi feito, pois j\u00e1 teria transcorrido cerca de tr\u00eas anos dos primeiros boletins de medi\u00e7\u00e3o, e, em decorr\u00eancia dessas afirmativas, considera insubsistente qualquer imputa\u00e7\u00e3o de inexecu\u00e7\u00e3o da obra, ressaltando tamb\u00e9m que o resumo feito no Parecer T\u00e9cnico 42/HLP/INCRA/SR-26/D/SIE, de 17/3/2015, indicava que o Setor de Engenharia do Incra n\u00e3o teria subs\u00eddios para realizar a medi\u00e7\u00e3o fielmente ao executado.</p><p>17.\tA empresa tamb\u00e9m aponta que as obras realizadas estariam servindo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e destaca que, em 1\u00ba/3/2012, o Minist\u00e9rio P\u00fablico emitiu Despacho de arquivamento (pe\u00e7a 24, p. 43-44) . </p><p>18.\tO Sr. Ruidiard de Sousa Brito, assim como o Sr. Ubirajara Arrais Maia, manteve-se silente, devendo tamb\u00e9m ser considerado rev\u00e9l para todos os efeitos, dando-se seguimento ao processo.</p><p>19.\tFeito novo exame dos autos, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) , avaliando as considera\u00e7\u00f5es apresentadas pelo <b>Parquet</b> especializado em parecer anterior, alterou parcialmente seu posicionamento, passando a sugerir a exclus\u00e3o da empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. da rela\u00e7\u00e3o processual e o julgamento das contas n\u00e3o s\u00f3 do prefeito como tamb\u00e9m do engenheiro contratado para fiscalizar a obra, sendo a proposta para que sejam ambas as contas consideradas irregulares.</p><p>20.\tNo que concerne \u00e0s an\u00e1lises das raz\u00f5es de justificativa \u00e0s audi\u00eancias, a SecexTCE manteve o posicionamento da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 90, de aplicar individualmente aos Srs. Ruidiard de Sousa Brito, Ruberval Gomes da Silva, Joventino Pereira da Costa, Valdinez Ferreira de Miranda e Ubirajara Arrais Maia a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268, II, do Regimento Interno do TCU.</p><p>21.\t\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU concordou com esse encaminhamento.</p><p>II</p><p>22.\t\tA constru\u00e7\u00e3o das estradas vicinais, com obras de artes correntes e especiais, segundo a planilha or\u00e7ament\u00e1ria \u00e0 pe\u00e7a 1 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, inclu\u00eda servi\u00e7os de terraplenagem, revestimento prim\u00e1rio, com 20.852 metros de extens\u00e3o, e a execu\u00e7\u00e3o de bueiros tubulares e pontes de concreto (pe\u00e7a 2, p. 24 e 25) .</p><p>23.\tConforme apurado pela equipe de inspe\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secex/TO, em 2012, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o das estradas vicinais foi deficiente, n\u00e3o tendo sido apresentado o di\u00e1rio de obras no trecho fiscalizado e registros fotogr\u00e1ficos das obras executadas acompanhando os boletins de medi\u00e7\u00e3o e processos de pagamentos. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram realizados testes e ensaios que atestassem a qualidade dos servi\u00e7os prestados, tampouco entregues relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o e mem\u00f3rias c\u00e1lculo das medi\u00e7\u00f5es.</p><p>24.\tO Incra realizou algumas vistorias no local, mas com certa superficialidade e algumas inconsist\u00eancias entre os pareceres t\u00e9cnicos emitidos. Os relat\u00f3rios referentes a vistorias realizadas nos dias 19/9/2011, 1\u00ba/12/2011 e 2/3/2012 (pe\u00e7a 24, p. 37-42) , em suma, indicavam a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no total de 50% do relacionado em planilha, com material de revestimento prim\u00e1rio lan\u00e7ado, em trecho de 11.932 metros, no PA Juliana, al\u00e9m de trecho de desmatado de 1.880,63 metros. Foi mencionado, ainda, que n\u00e3o haviam sido iniciados servi\u00e7os no Assentamento Buriti e que havia necessidade de melhor executar o acabamento.</p><p>25.\tFoi, ent\u00e3o, realizada inspe\u00e7\u00e3o por equipe deste Tribunal, no per\u00edodo de 20 a 30/7/2012. Nessa fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram identificados ind\u00edcios de que teriam sido realizados os servi\u00e7os, pois entendeu-se que as caracter\u00edsticas da estrada eram as mesmas daquelas indicadas nas fotos de sat\u00e9lite do ano de 2009 e apenas havia um trecho estreito do local da obra at\u00e9 a cascalheira. Os tubos de concretos estavam depositados no in\u00edcio do trecho e a ponte de concreto estava sendo executada no Trecho 2 do PA Buritis, com 5 m de extens\u00e3o, embora estivesse prevista com 10 metros no Projeto Arquitet\u00f4nico e licen\u00e7a ambiental. Entretanto, n\u00e3o estava prevista obra de ponte com 10 metros nas planilhas or\u00e7ament\u00e1rias, no conv\u00eanio nem no contrato firmado.</p><p>26.\tPosteriormente, o Incra realizou outra visita em 16/8/2012, emitindo parecer em 17/10/2012 (pe\u00e7a 24, p. 44-46) , mantendo as informa\u00e7\u00f5es dos pareceres anteriores, sendo relatado que o trecho de 1.880,63 n\u00e3o havia sido conclu\u00eddo. </p><p>27.\tDias depois, outro engenheiro elaborou novo parecer. Tal documento, de 1\u00ba/11/2012, contou com registros fotogr\u00e1ficos, mapas e dados de geolocaliza\u00e7\u00e3o obtidos de visitas realizadas nas duas localidades rurais nos dias 22 e 23/10/2012 (pe\u00e7a 24, p. 47-57) . Foi relatado que os servi\u00e7os no PA Juliana teriam sido executados h\u00e1 aproximadamente um ano e que j\u00e1 apresentavam crescimento de gram\u00edneas nos bordos das estradas e sinais de degrada\u00e7\u00e3o ocasionada pelo tr\u00e1fego (trilhos de roda, corruga\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas ao longo dos trechos e defici\u00eancias de drenagem, com aparecimento de borrachudos, atoleiros, lama e eros\u00f5es de valetas laterais) . Foi relatada a necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de ensaios de \u00edndices f\u00edsicos do revestimento prim\u00e1rio, a fim de aferir a capacidade de suporte e qualidade do material empregado, bem como para sugerir estabiliza\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, evitando patologias. Por outro lado, foi mencionado que o trecho 02, mais recente, demonstrava um bom n\u00edvel de acabamento (pe\u00e7a 24, pp. 51) </p><p>28.\tFoi registrada a execu\u00e7\u00e3o dos trechos 2, 3 e 4 do PA Juliana, com extens\u00e3o total de 11,56 km, e a execu\u00e7\u00e3o de uma ponte de concreto de 10 metros no trecho 4 do PA Juliana e outra ponte no trecho 3 do PA Buritis, mas que n\u00e3o possu\u00eda o projeto estrutural da ponte de concreto armado nem dos bueiros. Quanto \u00e0s obras do PA Buritis, estavam em est\u00e1gio inicial, com abertura da estrada com trator de esteiras e regulariza\u00e7\u00e3o do subleito com motoniveladora no trecho 01 (pe\u00e7a 66 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, p. 13-15) . </p><p>29.\tNesse documento, foram apresentadas, conforme a tabela abaixo reproduzida, as inconsist\u00eancias encontradas entre as planilhas or\u00e7ament\u00e1rias, as plantas dos tra\u00e7ados e o montante de recursos contemplados no Conv\u00eanio:</p><p>30.\tPor essa tabela, pode-se perceber que n\u00e3o foram disponibilizados recursos para a execu\u00e7\u00e3o das duas pontes de 10 metros previstas em projeto, mas apenas para duas pontes de 5 metros, as quais, segundo informa\u00e7\u00e3o constante do \u00faltimo parecer do Incra j\u00e1 haviam sido conclu\u00eddas, embora, por falta de projeto estrutural, n\u00e3o era poss\u00edvel fazer a medi\u00e7\u00e3o.</p><p>31.\tQuanto aos tubos, que segundo Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o elaborado neste Tribunal, estavam apenas depositados nas vias, mas j\u00e1 pagos, segundo relat\u00f3rio do Incra, haviam sido assentados, pois consta a rela\u00e7\u00e3o das quantidades e a localiza\u00e7\u00e3o dos bueiros. Em complemento a esse entendimento, consta no parecer de 2/4/2013 a informa\u00e7\u00e3o do engenheiro do Incra de que os trechos 2, 3 e 4 do PA Juliana estariam executados (pe\u00e7a 66, p. 30-31, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) .</p><p>32.\tSegundo entendimento do <b>Parquet</b> especializado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as patologias encontradas em uma estrada vicinal, com revestimento prim\u00e1rio, sejam atribu\u00eddas \u00e0 executora dos servi\u00e7os, dadas as caracter\u00edsticas do objeto. Para melhor entendimento do posicionamento do MP/TCU, que chegou \u00e0 conclus\u00e3o pela exclus\u00e3o da responsabilidade da empresa executora, transcrevo a seguir trecho do parecer da pe\u00e7a 99:</p><p>\"20.\tN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar convictamente que as patologias encontradas n\u00e3o tenham surgido com a utiliza\u00e7\u00e3o da obra, e que a culpa pelos defeitos seria exclusiva da empresa executora dos servi\u00e7os. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 desprovida de provas razo\u00e1veis, pois as patologias n\u00e3o foram identificadas logo ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o, mas um ano depois de os trechos 03 e 04 j\u00e1 estarem sendo utilizados. N\u00e3o se olvide que estradas vicinais sofrem com as intemp\u00e9ries e n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas para longa durabilidade. Tais fatos militam a favor da exclus\u00e3o de responsabilidade da contratada pelos v\u00edcios encontrados, por aus\u00eancia de provas concretas e contundentes nesse sentido.</p><p>21.\tPortanto, em que pese a Secex-TO ter considerado que a responsabilidade da empresa estaria caraterizada pelos defeitos construtivos encontrados na obra, compreende-se que o nexo de causalidade entre a conduta da empresa e a m\u00e1 qualidade da obra n\u00e3o est\u00e1 bem delimitado para que tal afirma\u00e7\u00e3o se sustente.</p><p>22.\tAnalisados os fatos, passa-se \u00e0 quest\u00e3o jur\u00eddica. A imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 empresa foi justificada sob o argumento de que o conv\u00eanio n\u00e3o atingiu seus objetivos e que a obra n\u00e3o trouxe benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Na condi\u00e7\u00e3o de terceiro, por ter ocasionado preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos, responderia a empresa solidariamente com os gestores respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito calculado.</p><p>23.\tEm primeiro lugar, n\u00e3o est\u00e1 provado que a obra n\u00e3o tenha funcionalidade. O conv\u00eanio n\u00e3o foi executado em sua integralidade, mas apenas uma parcela dele. No entanto, para os servi\u00e7os executados, os trechos vicinais acabam servindo \u00e0 comunidade, lembrando que houve a execu\u00e7\u00e3o de 11 km de revestimento, de in\u00fameros bueiros e de uma ponte, atestados por visita t\u00e9cnica, que d\u00e3o suporte f\u00edsico \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da obra. N\u00e3o se desmente tamb\u00e9m que eventual perda de funcionalidade dos trechos possa ter mais rela\u00e7\u00e3o com a falta de manuten\u00e7\u00e3o posterior da obra do que com problemas em sua execu\u00e7\u00e3o. Incertezas desse tipo n\u00e3o permitem conclus\u00f5es precipitadas sobre a falta de funcionalidade da obra a ensejar imediata responsabilidade da contratada.</p><p>24.\tMesmo que se constate que uma obra n\u00e3o tenha funcionalidade para a popula\u00e7\u00e3o, ocorrendo execu\u00e7\u00e3o parcial dos servi\u00e7os, a empresa contratada deve ter abatida de seu d\u00e9bito a parcela que efetivamente executou, sem v\u00edcios ou defeitos, sob pena de enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Esse \u00e9 o entendimento mais justo \u00e0 luz da sistem\u00e1tica do controle externo. No caso concreto, n\u00e3o h\u00e1 elementos que provem que houve pagamentos por servi\u00e7os n\u00e3o realizados, o que ensejaria a aplica\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito \u00e0 empresa. A contratada executou os servi\u00e7os parciais e por eles recebeu o devido pagamento (notas fiscais \u00e0 pe\u00e7a 21 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) . E tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel culp\u00e1-la pela parte n\u00e3o executada do conv\u00eanio, assunto que \u00e9 afeto \u00e0 esfera decis\u00f3ria dos gestores e n\u00e3o da contratada.</p><p>25.\tPortanto, pelos argumentos expostos, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, com as devidas v\u00eanias \u00e0 Unidade T\u00e9cnica, entende que a empresa Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es, Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. n\u00e3o deve responder solidariamente pelo d\u00e9bito calculado na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 96, cabendo exclu\u00ed-la da rela\u00e7\u00e3o processual.\"</p><p>33.\tConcordo com o entendimento acima, de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel responsabilizar a empresa pelas falhas detectadas. Contudo, no relat\u00f3rio de inspe\u00e7\u00e3o, foi apontada a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos por servi\u00e7os n\u00e3o executados. Sobre essa quest\u00e3o, o relat\u00f3rio elaborado posteriormente pelo Incra indicou que os servi\u00e7os foram efetivamente executados. Ao confrontar as informa\u00e7\u00f5es acima com as dos boletins de medi\u00e7\u00e3o assinados pelo engenheiro da empresa e pelo engenheiro contratado da prefeitura, observo que os pagamentos foram feitos para os trechos indicados na \u00faltima vistoria do Incra como executados (Trechos 2, 3 e 4 do PA Juliana e 2 pontes) .</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Trecho</p></td>\t<td><p>Extens\u00e3o</p></td>\t<td><p>Valor contratado</p></td>\t<td><p>Valores medidos</p></td>\t<td><p>Data da emiss\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos documentos na pe\u00e7a 21</p></td></tr><tr>\t<td><p>01 Juliana</p></td>\t<td><p>5 m (ponte) </p></td>\t<td><p>R$ 80.319,14</p></td>\t<td><p>R$ 29.385,57</p><p>R$ 5.000,00</p><p>R$ 45.933,57</p></td>\t<td><p>26/9/2011 (p. 14) </p><p>21/11/2011 (p. 18) </p><p>15/6/2012 (p. 22) </p></td></tr><tr>\t<td><p>02 Juliana</p></td>\t<td><p>3,240 km</p></td>\t<td><p>R$ 84.730,52</p></td>\t<td><p>R$ 20.000,00</p></td>\t<td><p>15/6/2012 (p. 23) </p></td></tr><tr>\t<td><p>03 Juliana</p></td>\t<td><p>3,241 Km</p></td>\t<td><p>R$ 93.188,86</p></td>\t<td><p>R$ 910,00</p><p>R$ 84.730,52</p><p>R$ 7.506,34</p></td>\t<td><p>18/8/2011 (p. 3) </p><p>2/9/2011 (p. 8) </p><p>26/9/2011 (p. 13) </p></td></tr><tr>\t<td><p>04 Juliana</p></td>\t<td><p>5,013 Km</p></td>\t<td><p>R$ 121.234,43</p></td>\t<td><p>R$ 121.324,43</p></td>\t<td><p>18/8/2011 (p. 3) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Buriti</p></td>\t<td><p>5 m (ponte) </p></td>\t<td><p>R$ 80.319,14</p></td>\t<td><p>R$ 80.319,14</p></td>\t<td><p>26/9/2011 (p. 12) </p></td></tr></tbody></table><p>34.\tPortanto, se em algum momento houve o pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados, os \u00faltimos pareceres indicam que foram executados posteriormente.</p><p>35.\tEntendo, ainda, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel confirmar os ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o de parte do trecho Juliana apenas com base em fotografia de sat\u00e9lite de 2009, pois as visitas dos engenheiros do Incra apontam os locais de realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, os quais s\u00e3o compat\u00edveis com os trechos medidos e pagos.</p><p>36.\tAssim, entendo que o valor de R$ 450.347,00 tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser atribu\u00eddo ao engenheiro contratado para fiscalizar a obra e ao ex-prefeito, em raz\u00e3o de defeitos na execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ou de pagamento por servi\u00e7os n\u00e3o executados. Isso n\u00e3o significa que n\u00e3o teria havido irregularidade na fiscaliza\u00e7\u00e3o do objeto ou no processo de pagamento, pois ao que tudo indica ocorreram. Contudo, tais falhas n\u00e3o s\u00e3o suficientes, com base nos elementos constantes dos autos, a justificar a imputa\u00e7\u00e3o de dano.</p><p>37.\tPor outro lado, a cita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi baseada na falta de funcionalidade da obra, o que, como exposto nos itens 23 e 24 do parecer acima transcrito (item 32 retro) , n\u00e3o foi provado. Entendo que a melhoria da estrada vicinal, pelos servi\u00e7os executados em alguns trechos, beneficiou a comunidade local, tanto que alguns dos defeitos encontrados no trajeto executado se referem exatamente ao uso do objeto parcialmente executado, visto que foram detectados trilhos de rodas e borrachudos.</p><p>38.\tNesse sentido, penso que a falta de funcionalidade da obra tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 causa de dano ao er\u00e1rio, pois n\u00e3o foi comprovada.</p><p>39.\tSob outro enfoque, n\u00e3o h\u00e1 como afastar o dano atribu\u00eddo individualmente ao ex-Prefeito referente aos valores cuja destina\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecida.</p><p>40.\tComo \u00e9 cedi\u00e7o, \u00e9 \u00f4nus do administrator de recursos p\u00fablicos prestar contas e nela comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais que lhe foram confiados, por imposi\u00e7\u00e3o decorrente do ordenamento jur\u00eddico, a teor do bloco normativo composto pelas disposi\u00e7\u00f5es do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, do art. 93 do Decreto-lei 200/1967 e do art. 66 do Decreto 93.872/1986.</p><p>41.\tNesse mister, \u00e9 indispens\u00e1vel que o gestor demonstre a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica das metas previstas no plano de trabalho aprovado, a regularidade da movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros depositados na conta corrente exclusiva do ajuste, bem como o v\u00ednculo causal entre a realiza\u00e7\u00e3o das metas e a destina\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>42.\tNo caso, ficou comprovada a descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros, do concedente para o munic\u00edpio, no valor de R$ 562.758,42. Desse montante, o convenente realizou pagamentos \u00e0 contratada no total de R$ 450.347,00, tendo restado R$ 112.411,42. Sobre esse valor, o ex-prefeito n\u00e3o apresentou ao concedente nem a este Tribunal a devida presta\u00e7\u00e3o contas, sendo, portanto, desconhecida a destina\u00e7\u00e3o desse montante.</p><p>43.\tApesar de devidamente notificado, o Sr. Ruidiard de Sousa Brito n\u00e3o se manifestou nos presentes autos, tampouco adimpliu a d\u00edvida, deixando transcorrer <b>in albis</b> o prazo que lhe foi conferido, o que caracteriza a revelia prevista no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>44.\tPor n\u00e3o haver elementos para que se avalie a adequabilidade da destina\u00e7\u00e3o dada ao <b>quantum </b>de R$ 112.411,42 e diante da revelia, deve o ex-prefeito ressarcir tais valores aos cofres do Incra, tendo suas contas julgadas pela irregularidade. Ademais, diante da gravidade dos fatos narrados, cabe aplicar ao respons\u00e1vel a penalidade pecuni\u00e1ria insculpida no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>45.\tQuanto \u00e0 empresa e ao engenheiro fiscal contratados, uma vez descaracterizada a realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos por servi\u00e7os n\u00e3o executados como visto acima (itens 32 a 36 retro) e n\u00e3o havendo d\u00e9bito a ser imputado a Morema Constru\u00e7\u00f5es, Pavimenta\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda. e ao Sr. Ubirajara Arrais Maia, entendo que devam ser exclu\u00eddos da presente rela\u00e7\u00e3o processual.</p><p>III</p><p>46.\tNo que se refere \u00e0s audi\u00eancias, o Sr. Ruberval Gomes da Silva, ent\u00e3o Superintendente Regional do  Incra no Tocantins, foi ouvido pela aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento das obras objeto do Conv\u00eanio 15000/2010 e pela aus\u00eancia de aprecia\u00e7\u00e3o dos boletins de medi\u00e7\u00e3o da obra, bem como pela aprova\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico com defici\u00eancias.</p><p>47.\tO respons\u00e1vel, em suas raz\u00f5es de justificativa, relacionou pareceres de fiscaliza\u00e7\u00e3o realizados no per\u00edodo de 25/7/2011 a 22/3/2012, mas a Unidade Instrutiva entendeu que n\u00e3o constava dos relat\u00f3rios nem da resposta \u00e0 audi\u00eancia informa\u00e7\u00f5es que demonstrassem o processo evolutivo da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio. N\u00e3o obstante, entendo que, nos moldes da audi\u00eancia, as raz\u00f5es de justificativa do gestor merecem ser acolhidas sobre esse quesito, visto que foram designados fiscais para acompanhar e fiscalizar a obra, cujas eventuais falhas deveriam ser direcionadas a eles.</p><p>48.\tNo que se refere aos boletins de medi\u00e7\u00e3o da obra, era previsto na cl\u00e1usula quinta do Termo de Conv\u00eanio, que o Munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins/TO os elaborasse e os encaminhasse \u00e0 comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o do Incra para verifica\u00e7\u00e3o e atesto. No entanto, conforme constam dos autos, os fiscais do Incra apenas elaboravam pareceres a respeito do andamento da obra, sem verificar e atestar os boletins de medi\u00e7\u00e3o.</p><p>49.\tO Superintendente do Incra/TO tenta justificar a falha na precariedade do munic\u00edpio, pobre e sem engenheiros no quadro, explicando que o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o, nestes casos, acaba ficando a cargo do concedente. Assim, o superintendente ratificou a irregularidade e, ainda, informou que, \u00e0 \u00e9poca, era procedimento comum, em munic\u00edpios com as mesmas caracter\u00edsticas de Axix\u00e1 do Tocantins, deixar de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de boletins de medi\u00e7\u00e3o pelo Munic\u00edpio. </p><p>50.\tO Boletim de Medi\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para o acompanhamento e controle de todas as etapas das obras realizadas pela construtora, al\u00e9m de ser um meio de evitar fraudes e permitir a detec\u00e7\u00e3o de problemas durante a execu\u00e7\u00e3o e de tornar mais transparente todo o processo de implanta\u00e7\u00e3o do objeto. Contudo, dos autos, observa-se que os boletins de medi\u00e7\u00e3o foram elaborados e assinados pelo engenheiro fiscal contratado pelo convenente e pelo engenheiro da empresa construtora.</p><p>51.\tNo \u00e2mbito do Incra, havia comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, cujas an\u00e1lises eram verificadas pelo Chefe de Divis\u00e3o de Desenvolvimento e pelo Chefe de Servi\u00e7o de Infraestrutura (pe\u00e7a 44) . Assim, embora entenda que tenha havido falha do concedente ao deixar de atestar os boletins de medi\u00e7\u00e3o elaborados pelo convenente, considero excessivo rigor apenar o Superintendente Regional do Incra/TO por essa falha.</p><p>52.\tJ\u00e1 quanto ao projeto deficiente, o respons\u00e1vel n\u00e3o demonstrou a exig\u00eancia de diversos elementos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do objeto, devendo ser rejeitadas suas raz\u00f5es de justificativa conforme detalhado \u00e0 pe\u00e7a 90.</p><p>53. \tConsoante se verifica dos autos e se conclui da resposta do Sr. Ruberval Gomes da Silva, o projeto n\u00e3o continha notas de servi\u00e7o e mem\u00f3rias de c\u00e1lculo de volumes de movimento de terra, ensaios geot\u00e9cnicos dos materiais do subleito, dos cortes, dos empr\u00e9stimos e das jazidas, desenhos das se\u00e7\u00f5es transversais tipo das estradas, contendo as se\u00e7\u00f5es do terreno, taludes de cortes e saias de aterro, bem como gr\u00e1fico de distribui\u00e7\u00e3o dos materiais do revestimento e desenhos e plantas das pe\u00e7as de drenagem integrantes da obra.</p><p>54.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao Projeto de Obras de Arte Especiais, faltaram desenhos com a geometria da estrutura, plantas de formas, armaduras e protens\u00f5es, assim como o projeto estrutural das pontes em concreto armado. Ademais, verificou-se incongru\u00eancia entre o projeto arquitet\u00f4nico, com previs\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de 4 pontes, e as planilhas or\u00e7ament\u00e1rias que serviram de base para a licita\u00e7\u00e3o, as quais previram apenas 2 pontes, bem como identificou-se a exist\u00eancia de dois trechos com a mesma localiza\u00e7\u00e3o.</p><p>55.\tOutrossim, n\u00e3o houve justificativa adequada para a aus\u00eancia de composi\u00e7\u00f5es de custos unit\u00e1rios de todos os servi\u00e7os e do detalhamento de encargos sociais e do BDI (Bonifica\u00e7\u00e3o de Despesas Indiretas) do projeto, assim como para a utiliza\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia de pre\u00e7os da tabela do Departamento de Estradas de Rodagem do Estado do Tocantins - DERTINS, sem especifica\u00e7\u00e3o da data-base dos pre\u00e7os de refer\u00eancia, em vez da utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Custos de Obras Rodovi\u00e1rias - SICRO, conforme previa na LDO/2010 do Governo Federal.</p><p>56.\tEm raz\u00e3o dessas falhas no projeto b\u00e1sico, entendo adequada a proposta de aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Sr. Ruberval Gomes da Silva, devendo-se mencionar que o respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou documentos que comprovassem a simples exist\u00eancia dos elementos anotados como faltantes e que a falta de recursos humanos n\u00e3o \u00e9 h\u00e1bil a justificar a aceita\u00e7\u00e3o de projeto sem elementos b\u00e1sicos.</p><p>57.\tPor sua vez, o Sr. Ruidiard de Sousa Brito, ex-Prefeito Municipal de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, foi ouvido por homologar o procedimento licitat\u00f3rio eivado de v\u00edcios, em raz\u00e3o de inclus\u00e3o de exig\u00eancias e condi\u00e7\u00f5es ilegais, exorbitantes e restritivas, que atentam contra os princ\u00edpios da legalidade, isonomia, julgamento objetivo e razoabilidade.</p><p>58.\tPor restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade ainda foram ouvidos os Srs. Joventino Pereira da Costa, Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o, e Valdinez Ferreira de Miranda, Assessor Jur\u00eddico da Prefeitura Municipal de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, que apresentaram suas raz\u00f5es de justificativa, de forma conjunta (pe\u00e7a 63) , e de id\u00eantico teor \u00e0s do Sr. Ruidiard de Sousa Brito (pe\u00e7a 62) .</p><p>59.\tOs respons\u00e1veis alegaram, de modo id\u00eantico, que as exig\u00eancias previstas no edital primaram pelo princ\u00edpio da isonomia e que \u00e9 facultada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estabelecer o m\u00ednimo de capital social e patrim\u00f4nio l\u00edquido de 10% do valor estimado da contrata\u00e7\u00e3o (art. 31, \u00a7 3\u00b0, da Lei 8.666/1993) e que a cl\u00e1usula edital\u00edcia tem o intuito de garantir a execu\u00e7\u00e3o do contrato a ser firmado com a empresa vencedora do certame licitat\u00f3rio.</p><p>60.\tOcorre que, ao exigir cumulativamente capital social m\u00ednimo e patrim\u00f4nio l\u00edquido para assegurar o adimplemento do contrato, houve descumprimento ao art. 31, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.666/1993. Esse entendimento \u00e9 exposto no Enunciado 275 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia/TCU, abaixo transcrito:</p><p>\"S\u00daMULA TCU 275: Para fins de qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira, a Administra\u00e7\u00e3o pode exigir das licitantes, de forma n\u00e3o cumulativa, capital social m\u00ednimo, patrim\u00f4nio l\u00edquido m\u00ednimo ou garantias que assegurem o adimplemento do contrato a ser celebrado, no caso de compras para entrega futura e de execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os.\"</p><p>61.\tAfirmaram, ademais, que a necessidade de a vistoria ser realizada por engenheiro seria por este profissional deter o conhecimento t\u00e9cnico, bem que a especifica\u00e7\u00e3o no edital do per\u00edodo de 8 \u00e0s 11 horas, do dia 17/06/2010, seria para o agendamento das vistorias com funcion\u00e1rio da prefeitura.  </p><p>62.\tNo entanto, a limita\u00e7\u00e3o restritiva de prazo para a realiza\u00e7\u00e3o de visita ou vistoria dos locais de realiza\u00e7\u00e3o das obras, com exig\u00eancia que seja feita por engenheiro civil, \u00e9 incompat\u00edvel com os princ\u00edpios norteadores da licita\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, entre outros, s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1573/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1573/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1172/2012-Plen\u00e1rio e 2477/2009-Plen\u00e1rio, cujas ementas, obtidas da ferramenta de jurisprud\u00eancia selecionada, transcrevo a seguir:</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1573/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1573/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Benjamin Zymler) </p><p>\"\u00c9 incompat\u00edvel com os princ\u00edpios norteadores da licita\u00e7\u00e3o a exig\u00eancia, como requisito de habilita\u00e7\u00e3o, de visita t\u00e9cnica ao local da obra em data pr\u00e9-determinada, por respons\u00e1vel t\u00e9cnico da licitante.\" </p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1172/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1172/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) </p><p>\"\u00c9 indevida a obrigatoriedade de visita t\u00e9cnica ao local das obras, quando, por sua limita\u00e7\u00e3o de tempo e em face da complexidade e extens\u00e3o do objeto licitado, pouco acrescente no conhecimento dos concorrentes sobre os servi\u00e7os, sendo suficiente a declara\u00e7\u00e3o do licitante de que conhece as condi\u00e7\u00f5es locais para a execu\u00e7\u00e3o do objeto.\"</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2477/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2477/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) </p><p>\"Em condi\u00e7\u00f5es de baixa complexidade do objeto, \u00e9 irregular a exig\u00eancia de que a visita t\u00e9cnica seja realizada exclusivamente pelos pr\u00f3prios respons\u00e1veis t\u00e9cnicos das licitantes, profissionais de n\u00edvel superior habilitados nas \u00e1reas de engenharia civil e el\u00e9trica, pois restritiva \u00e0 competitividade do certame.\"</p><p>63.\tOutrossim, a exig\u00eancia de que um profissional teria de ser empregado ou s\u00f3cio, sem permitir que o v\u00ednculo seja demonstrado apenas mediante contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser aceita, por ser potencialmente restritiva, assim como a de que o atestado de capacidade t\u00e9cnica fosse apresentado em nome do engenheiro pertencente ao quadro da empresa (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/373/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 373/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Subst. Weder de Oliveira; 33/2011-Plen\u00e1rio, rel. Min. Augusto Nardes; e 326/2010-Plen\u00e1rio, rel. Min. Benjamin Zymler) . Com esse mesmo entendimento, reproduzo a seguir a ementa do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/373/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 373/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que relaciona algumas irregularidades igualmente identificadas na Tomada de Pre\u00e7os ora em an\u00e1lise: </p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/373/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 373/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Min. Subst. Weder de Oliveira) </p><p>\"S\u00e3o cl\u00e1usulas potencialmente restritivas \u00e0 competitividade das licita\u00e7\u00f5es: (a) a exig\u00eancia de que visita t\u00e9cnica, quando necess\u00e1ria, seja realizada exclusivamente por engenheiro/arquiteto ou t\u00e9cnico em edifica\u00e7\u00f5es; (b) a proibi\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo entre a empresa licitante e o profissional por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; e (c) a comprova\u00e7\u00e3o de que haja engenheiro civil ou arquiteto no quadro permanente da empresa e que os atestados de capacidade t\u00e9cnica sejam apresentados em nome deste profissional.\"</p><p>64.\tOs respons\u00e1veis tamb\u00e9m n\u00e3o apresentaram justificativas adequadas para a necessidade de apresentar, simultaneamente, certid\u00e3o de acervo t\u00e9cnico do engenheiro e da licitante, bem como de Certificado de Registro Cadastral e documenta\u00e7\u00e3o individualizada para habilita\u00e7\u00e3o das licitantes (vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3262/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3262/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Subst. Augusto Sherman) .</p><p>65.\tAdemais, foi prevista cobran\u00e7a de elevado valor para aquisi\u00e7\u00e3o do edital da licita\u00e7\u00e3o, que segundo os respons\u00e1veis seria equivalente aos custos das c\u00f3pias do edital, mas o edital previa a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos documentos atrav\u00e9s de m\u00eddia grav\u00e1vel, o que n\u00e3o implicaria nos custos por eles informados.</p><p>66.\tNo que concerne \u00e0 falta de exig\u00eancia de crit\u00e9rios de aceitabilidade dos pre\u00e7os unit\u00e1rios e global oferecidos pelos pretensos licitantes e de apresenta\u00e7\u00e3o das composi\u00e7\u00f5es de insumos e pre\u00e7os para itens unit\u00e1rios de servi\u00e7os de engenharia, o ex-Prefeito, o ent\u00e3o Presidente da Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o e o Assessor Jur\u00eddico entenderam que a previs\u00e3o, na cl\u00e1usula 2.4.4 do edital, de que a empresa que omitisse pre\u00e7os unit\u00e1rios ou que inclu\u00edsse pre\u00e7o para itens inexistentes na planilha de quantitativo fosse desclassificada, supriria a defici\u00eancia indicada pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Contudo, n\u00e3o \u00e9 suficiente para atender o disposto nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do art. 48 da Lei de Licita\u00e7\u00f5es, nem est\u00e1 em conformidade com o entendimento deste Tribunal expresso na S\u00famula 259 de Jurisprud\u00eancia/TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1380/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1380/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Augusto Nardes) :</p><p>\"Nas contrata\u00e7\u00f5es de obras e servi\u00e7os de engenharia, a defini\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de aceitabilidade dos pre\u00e7os unit\u00e1rios e global, com fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os m\u00e1ximos para ambos, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o faculdade do gestor.\"</p><p>67.\tAinda foi objeto de audi\u00eancia do ex-Prefeito a aus\u00eancia do projeto b\u00e1sico como anexo do ato convocat\u00f3rio e a exist\u00eancia de parecer jur\u00eddico meramente formal. Quanto ao projeto b\u00e1sico, o ent\u00e3o alcaide informou que foi entregue aos interessados em meio digital, mas sem tecer maiores considera\u00e7\u00f5es sobre as defici\u00eancias do projeto. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao parecer jur\u00eddico, explicou que as caracter\u00edsticas desse documento estariam de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o.</p><p>68.\tA equipe de inspe\u00e7\u00e3o identificou que o parecer jur\u00eddico foi confeccionado para atender \u00e0 exig\u00eancia do Incra, foi elaborado por Assessor Jur\u00eddico de outro Munic\u00edpio e n\u00e3o integrou o processo licitat\u00f3rio disponibilizado \u00e0 equipe. N\u00e3o obstante, constam dos autos o parecer do Assessor Jur\u00eddico do Munic\u00edpio de Axix\u00e1 do Tocantins, o qual foi ouvido pelas irregularidades identificadas no Edital de Licita\u00e7\u00e3o.</p><p>69.\tPortanto, entendo que essas duas irregularidades n\u00e3o devam ser pass\u00edveis de apena\u00e7\u00e3o do ex-Prefeito. N\u00e3o obstante, dado o conjunto de irregularidades no edital de licita\u00e7\u00e3o, com cl\u00e1usulas restritivas, que culminaram na apresenta\u00e7\u00e3o de apenas uma construtora interessada a apresentar proposta de pre\u00e7os, entendo que cabe a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 aos Srs. Ruidiard de Sousa Brito, Joventino Pereira da Costa e Valdinez Ferreira de Miranda. </p><p>70.\tO Sr. Ruidiard de Sousa Brito tamb\u00e9m foi ouvido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento das obras, por n\u00e3o ter nomeado representante da Administra\u00e7\u00e3o para acompanhar e fiscalizar o contrato nem apresentado o di\u00e1rio de obras, al\u00e9m de n\u00e3o ter verificado o cumprimento de obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas pela empresa contratada e ter permitido a subcontrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e assinado boletins de medi\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas, sem que estivessem acompanhados de registros fotogr\u00e1ficos. A audi\u00eancia tamb\u00e9m questionou a aus\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o de testes e ensaios para atestar a qualidade dos servi\u00e7os prestados. </p><p>71.\tSegundo o ex-prefeito, o contrato era fiscalizado pelo ent\u00e3o Secret\u00e1rio da Administra\u00e7\u00e3o, com o aux\u00edlio t\u00e9cnico do engenheiro Ubirajara Arrais Maia, contratado pela prefeitura. Apesar desse relato, h\u00e1 a obrigatoriedade da exist\u00eancia formal do fiscal da obra. </p><p>72.\tNo caso, recai diretamente sobre o prefeito a responsabilidade pelas defici\u00eancias na fiscaliza\u00e7\u00e3o da obra, na qual se verificou, por exemplo, a falta de manuten\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio de obras no local da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, que, apesar de o ex-prefeito ter alegado que caberia \u00e0 empresa elabor\u00e1-lo, deveria a Administra\u00e7\u00e3o verificar o cumprimento e o acesso a esse documento. </p><p>73.\tAdemais, n\u00e3o demonstrou que houve controle das obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas nem apresentou argumentos contr\u00e1rios ao observado em campo pela equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o do TCU, que identificou que os servi\u00e7os da ponte foram executados por contrata\u00e7\u00e3o informal de moradores dos assentamentos, tendo apenas argumentado que n\u00e3o houve subcontrata\u00e7\u00e3o e apresentado jurisprud\u00eancia (S\u00famula 331 - TST) relativa \u00e0 responsabilidade subsidi\u00e1ria da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p>74.\tNo que concerne aos boletins de medi\u00e7\u00e3o em desconformidade com o executado, o ex-gestor apenas discorda da constata\u00e7\u00e3o da equipe de inspe\u00e7\u00e3o. Conforme anotado no subitem 6.2 do relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) , foi medido 88,9% do Trecho 2 do PA Santa Juliana (3.240 m) e 100% da ponte de concreto do Trecho 5 do PA Buritis, no m\u00eas de setembro/2011, enquanto n\u00e3o havia ind\u00edcios de realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no Trecho 2 do PA Santa Juliana, que mantinha as mesmas caracter\u00edsticas observadas em fotos de sat\u00e9lite do ano de 2009, e os servi\u00e7os de obras de arte correntes n\u00e3o haviam sido executados, havendo apenas tubos de concretos depositados no in\u00edcio do trecho.</p><p>75.\tOutrossim, n\u00e3o foram apresentados registros fotogr\u00e1ficos das obras executadas juntamente com os boletins de medi\u00e7\u00e3o e processos de pagamentos, os quais demonstrariam a real execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Insta lembrar, ainda, que houve questionamento do engenheiro do Incra a respeito da falta de ensaios para comprova\u00e7\u00e3o da qualidade do material empregado nos trechos executados, especialmente no PA Juliana.</p><p>76.\tEntendo que os elementos acima demonstram a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o adequada do objeto contratado pela administra\u00e7\u00e3o, devendo ser aplicada ao ex-Prefeito a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992.</p><p>77. \tPor fim, o Sr. Ubirajara Arrais Maia, engenheiro projetista contratado pela Prefeitura Municipal de Axix\u00e1 do Tocantins/TO, n\u00e3o apresentou suas raz\u00f5es de justificativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento das obras de implanta\u00e7\u00e3o de estradas vicinais nos PA Buritis e Santa Juliana, devendo ser considerado revel para todos os efeitos. Contudo, observo que n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 a pessoa contratada pela Administra\u00e7\u00e3o, uma vez que a mencionada pena pecuni\u00e1ria \u00e9 aplic\u00e1vel exclusivamente aos agentes p\u00fablicos, conforme jurisprud\u00eancia desta Casa (<b>v.g.</b> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1874/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1874/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Min. Vital do R\u00eago; 57/2012- Plen\u00e1rio, Min. Subst. Augusto Sherman; 1404/2015-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Walton Alencar Rodrigues; 1644/2014-2\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Aroldo Cedraz, dentre outros) .                               </p><p>IV</p><p>78.\tPor fim, quanto \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva, relativas, respectivamente, ao d\u00e9bito e \u00e0s apena\u00e7\u00f5es com multa, n\u00e3o ocorreram no caso concreto, conforme o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344, de 11 de outubro de 2022, que fixou o prazo de cinco anos para ambas as prescri\u00e7\u00f5es nos processos de controle externo (exceto para atos de pessoal) , com base na Lei 9.873/1999.</p><p>79.\tNa hip\u00f3tese em exame, o termo <b>a quo</b> \u00e9 contado da data do recebimento da representa\u00e7\u00e3o pelo Tribunal, em 28/12/2011 (pe\u00e7a 1, do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>, em apenso) , conforme o disposto no art. 4\u00ba, inciso III, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/ 2022. </p><p>80.\tAp\u00f3s esse per\u00edodo, ao menos os seguintes eventos processuais interromperam a prescri\u00e7\u00e3o, ou seja, fizeram correr novamente o prazo de cinco anos a partir do ato (interruptivo) : a) Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de 17/9/2012 (pe\u00e7as 25-27, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) ; b) audi\u00eancias em 2012 (pe\u00e7as 33-37) ; c)  Instru\u00e7\u00e3o da Secex/TO emitida em 14/11/2013 (pe\u00e7a 68-70, TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/50020127\" target=\"_blank\">Processo 000.500/2012-7</a>) ; c) <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1803/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1803/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 22/7/2015 (pe\u00e7a 3) ; d) Instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE em 19/10/2015 (pe\u00e7a 1) ; e) cita\u00e7\u00f5es em 2016 (pe\u00e7as 11-13) ; f) Instru\u00e7\u00e3o da Secex/TO, em 25/08/2016 (pe\u00e7a 47-49) ; g) Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico de 29/08/2016 (pe\u00e7a 50) ; h) <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2565/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2565/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 5/10/2016 (pe\u00e7a 51) ; i) cita\u00e7\u00f5es em 2016 (pe\u00e7as 61-63) ; h) Instru\u00e7\u00e3o da SecexTCE de 6/12/2017 (pe\u00e7as 96-98) ; j) Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico de 23/10/2019 (pe\u00e7a 99) ; k) cita\u00e7\u00e3o por meio do Edital 0221/2019, de 11/12/2019 (pe\u00e7a 101) ; l) Instru\u00e7\u00e3o da SecexTCE de 21/05/2020 (104-106) ; m) Parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico de 18/8/2020 (pe\u00e7a 107) .</p><p>81.\tBem se v\u00ea que as notifica\u00e7\u00f5es, as cita\u00e7\u00f5es, a deflagra\u00e7\u00e3o da TCE, as an\u00e1lises empreendidas e delibera\u00e7\u00f5es do Tribunal (\"atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o do fato\") atendem aos comandos do art. 5\u00ba, incisos I e II, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/2022, referentes \u00e0s causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o. Igualmente n\u00e3o incide a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente no caso, haja vista que os autos n\u00e3o ficaram paralisados por mais de tr\u00eas anos, pendentes de julgamento ou despacho (art. 8\u00ba, <b>caput</b>, Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 344/ 2022) . </p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 22 de novembro de 2022.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=800471", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=800471", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}