{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2557286", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 8271/2022 ATA 41/2022 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8271", "ANOACORDAO": "2022", "NUMATA": "41/2022", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8271/2022/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8271/2022-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno/TCU, c/c o Enunciado n\u00ba 145 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ACORDAM, por unanimidade, em retificar, por inexatid\u00e3o material, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3049/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3049/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na Sess\u00e3o de 2/3/2021, Ata n\u00ba 5/2021, para que, na tabela de d\u00e9bito constante no item 9.1, se substitua a express\u00e3o \"j\u00e1 restitu\u00eddo\" por \"cr\u00e9dito\" e se inclua a express\u00e3o \"d\u00e9bito\" em rela\u00e7\u00e3o ao valor de R$ 250.000,00.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3174120177\" target=\"_blank\">Processo 031.741/2017-7</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Apensos: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1618220227\" target=\"_blank\">Processo 016.182/2022-7</a> (Cobran\u00e7a Executiva) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1618020224\" target=\"_blank\">Processo 016.180/2022-4</a> (Cobran\u00e7a Executiva) ; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1618120220\" target=\"_blank\">Processo 016.181/2022-0</a> (Cobran\u00e7a Executiva) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Respons\u00e1veis: Centro de Estudos Casa Curta-se (06.036.728/0001-50) ; Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (XXX.765.375-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Unidade: Minist\u00e9rio do Turismo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Relator: Ministro Jorge Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Representa\u00e7\u00e3o legal: Gilberto Vieira Leite Neto (2.454/OAB-SE) e Anderson Ramos Santos (2.818/OAB-SE) , representando Centro de Estudos Casa Curta-se; Anderson Rocha Silva (8.235/OAB-SE) , Gilberto Vieira Leite Neto (2.454/OAB-SE) e outros, representando Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.8. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "29/11/2022", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Turismo", "INTERESSADOS": " Centro de Estudos Casa Curta-se (06.036.728/0001-50); Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos (XXX.765.375-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03174120177\" target=\"_blank\">031.741/2017-7</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0000040-50.7282.5.20.2297", "siglaOrgao": "PRU-5", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROSANGELA ROCHA DOS SANTOS"}, {"numProcessoJudicial": "0000040-50.7282.5.20.2297", "siglaOrgao": "PRU-5", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "ROSANGELA ROCHA DOS SANTOS"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "ADVOGADO": " Gilberto Vieira Leite Neto (2.454/OAB-SE) e Anderson Ramos Santos (2.818/OAB-SE), representando Centro de Estudos Casa Curta-se; Anderson Rocha Silva (8.235/OAB-SE), Gilberto Vieira Leite Neto (2.454/OAB-SE) e outros, representando Ros\u00e2ngela Rocha dos Santos. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=26537933", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=26537933", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}