{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2453580", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 45/2021 ATA 1/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "45", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadorias deferidas pelo Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca em favor de Leo Floriano Ferraz de Medeiros, Lu\u00eds Rogerio do Amaral Braga, Luiz Carlos Anjo, Marcus Vinicius de Oliveira Guida e Marisa Bastos;</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p>9.1. assinalar a legalidade dos atos iniciais de aposentadoria em favor de Leo Floriano Ferraz de Medeiros (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 10093303-04-2012-000009-3) , Lu\u00eds Rogerio do Amaral Braga (\u00e0 Pe\u00e7a 4 sob o n.\u00ba 10093303-04-2010-000001-2) , Luiz Carlos Anjo (\u00e0 Pe\u00e7a 5 sob o n.\u00ba 10093303-04-2007-000026-5) e Marisa Bastos (\u00e0 Pe\u00e7a 7 sob o n.\u00ba 10093303-04-2008-000015-2) , concedendo-lhes os respectivos registros;</p><p>9.2. assinalar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Marcus Vinicius de Oliveira Guida (\u00e0 Pe\u00e7a 6 sob o n.\u00ba 10093303-04-2011-000017-1) , negando-lhe o respectivo registro, em face da indevida continuidade na destacada percep\u00e7\u00e3o da parcela a t\u00edtulo de decis\u00e3o judicial sem a necess\u00e1ria absor\u00e7\u00e3o, contudo, diante das supervenientes modifica\u00e7\u00f5es na estrutura remunerat\u00f3ria;</p><p>\t9.3. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n\u00ba 106 do TCU; </p><p>\t9.4. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, o Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca adote as seguintes medidas: </p><p>\t9.4.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal pelo item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art.\u00bf262, <b>caput</b>, do RITCU; </p><p>\t9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado apontado no item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o o eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento do recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; </p><p>\t9.4.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o da aludida aposentadoria apontada no item 9.2 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU; </p><p>\t9.5.  enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, ao Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento ao item 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e </p><p>\t9.6. arquivar o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p>", "ASSUNTO": "Aposentadorias deferidas pelo Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca em favor de Leo Floriano Ferraz de Medeiros, Lu\u00eds Rogerio do Amaral Braga, Luiz Carlos Anjo, Marcus Vinicius de Oliveira Guida, e Marisa Bastos.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/01/2021", "ENTIDADE": " Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca.", "INTERESSADOS": "3. Interessados:  Leo Floriano Ferraz de Medeiros (CPF XXX.179.017-XX); Lu\u00eds Rogerio do Amaral Braga (CPF XXX.296.327-XX); Luiz Carlos Anjo (CPF XXX.855.797-XX); Marcus Vinicius de Oliveira Guida (CPF XXX.064.387-XX); e Marisa Bastos (CPF XXX.718.347-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01231120200\" target=\"_blank\">012.311/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de aposentadorias deferidas pelo Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca em favor de Leo Floriano Ferraz de Medeiros, Lu\u00eds Rogerio do Amaral Braga, Luiz Carlos Anjo, Marcus Vinicius de Oliveira Guida e Marisa Bastos.</p><p>2.\tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, o Auditor Federal Osvaldo Nunes Alves lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 9, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da Sefip (Pe\u00e7a 10) , nos seguintes termos:</p><p>\t\" (...) <i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>Ato de Leo Floriano Ferraz de Medeiros</i></p><p><i>3.\tO ex-servidor aposentou-se voluntariamente, com proventos integrais, com base no art. 3\u00ba da EC 47/2005. N\u00e3o h\u00e1 irregularidade no ato.</i></p><p><i>Ato de Luis Rogerio do Amaral Braga</i></p><p><i>4.\tO interessado aposentou-se voluntariamente, com proventos integrais, no cargo de Professor do Ensino B\u00e1sico, T\u00e9cnico e Tecnol\u00f3gico, contando com 32 anos, 6 meses e 5 dias de tempo de efetivo exerc\u00edcio no magist\u00e9rio, com base no art. 6\u00ba da EC 41/2003. </i></p><p><i>5.\tConsta do ato parcela judicial no valor de R$ 68,26, entretanto, n\u00e3o h\u00e1 mais o pagamento correspondente na ficha financeira do interessado. Assim, com base no \u00a7 4\u00ba do art. 260 do Regimento Interno deste Tribunal, o ato poder\u00e1 ser considerado legal.</i></p><p><i>Ato de Luiz Carlos Anjo</i></p><p><i>6.\tO ex-servidor aposentou-se voluntariamente, com proventos integrais, no cargo de Professor de l\u00ba e 2\u00ba graus, contando com 35 anos, 2 meses e 21 dias de efetivo exerc\u00edcio no magist\u00e9rio, com base no art. 6\u00ba da EC 41/2003. O ato est\u00e1 regular.</i></p><p><i>Ato de Marcus Vinicius de Oliveira Guida</i></p><p><i>7.\tO ex-servidor aposentou-se compulsoriamente aos setenta anos de idade, com base no art. 40, inciso II, \u00a7 1\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela EC 41/2003. Constatou-se na ficha financeira do interessado a inclus\u00e3o da rubrica 'DECISAO JUDICIAL TRAN JUG AT ', no valor de R$ 92,95 (3,17%) , considerada irregular por esta Corte de Contas.</i></p><p><i>8.\tNo \u00e2mbito do TCU, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento acerca do pagamento de percentuais relativos a planos econ\u00f4micos (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (da lavra do Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 3.624/2013-Plen\u00e1rio (autoria do Ministro Benjamin Zymler) , 159/2005-l\u00aa C\u00e2mara (de autoria do Ministro Guilherme Palmeira) , 99/2006-1\u00aa C\u00e2mara (da lavra do Ministro Augusto Nardes) 437/2006-1\u00aa C\u00e2mara (de autoria do Ministro Marcos Vinicios Vila\u00e7a) , 3775/2011- 1\u00aa C\u00e2mara (de autoria do Ministro Valmir Campelo) e 2.278/2014-1\u00aa C\u00e2mara (da lavra do Ministro Marcos Bemquerer) e 438/2006-2\u00aa C\u00e2mara (autoria do Ministro Benjamin Zymler) , 3.218/2007-2\u00aa C\u00e2mara, (da lavra do Ministro Aroldo Cedraz) , 4.731/2008-2\u00aa C\u00e2mara (lavra do Ministro Raimundo Carreiro) , 308/2011-2\u00aa C\u00e2mara (autoria do Ministro Augusto Nardes) e 2.062/2014-2\u00aa C\u00e2mara (da lavra do Ministro Raimundo Carreiro) . O ac\u00f3rd\u00e3o paradigm\u00e1tico \u00e9 o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (da lavra do Ministro Walton Alencar Rodrigues) , cujo entendimento \u00e9 no seguinte sentido:</i></p><p><i>a)\to pagamento destacado de vantagem relativa a decis\u00e3o judicial que concedeu reajuste relativo a perdas decorrentes de planos econ\u00f4micos n\u00e3o deve extrapolar a data-base (data de revis\u00e3o geral de remunera\u00e7\u00e3o da categoria) seguinte \u00e0quela que serviu de refer\u00eancia ao julgado;</i></p><p><i>b)\ta mencionada vantagem tem natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, n\u00e3o se incorporando \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, a menos que expressa determina\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria conste na decis\u00e3o judicial;</i></p><p><i>c)\tno caso de expressa determina\u00e7\u00e3o judicial de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem, o pagamento deve ser feito na forma de vantagem pessoal nominalmente identificada (VPNI) , em valores fixos, e n\u00e3o percentuais, sujeita exclusivamente aos reajustes gerais do funcionalismo, subtraindo-se as sucessivas incorpora\u00e7\u00f5es decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias criadas por lei at\u00e9 a absor\u00e7\u00e3o integral dessa vantagem.</i></p><p><i>9.\tVale, ainda, transcrever trecho do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>, da lavra do Ministro Adylson Motta:</i></p><p><i> (...) excetuada a hip\u00f3tese de a decis\u00e3o judicial haver expressamente definido que a parcela concedida deva ser paga mesmo ap\u00f3s o subsequente reajuste salarial, deve prevalecer a justa S\u00famula n\u00ba 322 do TST, cabendo a este Tribunal de Contas considerar ilegal o ato concess\u00f3rio, determinando a susta\u00e7\u00e3o dos pagamentos indevidos. (...) </i></p><p><i>10.\tCabe observar que tal entendimento constitui efetiva defesa da coisa julgada. Estender o pagamento de parcelas antecipadas para al\u00e9m da data-base, sem expressa determina\u00e7\u00e3o judicial nesse sentido, seria extrapolar os limites do pr\u00f3prio julgado, consistindo em erro do gestor de pessoal na execu\u00e7\u00e3o da ordem judicial.</i></p><p><i>11.\tNos casos concretos ora analisados, embora a parcela questionada esteja sendo paga pelo valor nominal (VPNI) , como \u00e9 correto, n\u00e3o se atendeu plenamente aos requisitos do Ac\u00f3rd\u00e3o</i></p><p><i>SisDoc: idSisdoc_21324130v6-31 - Instrucao_Processo_01231120200.doc - 2020 - 1\u00aa Diat 22.161/2005-TCU-Plen\u00e1rio. \u00c9 que n\u00e3o foram realizadas as devidas absor\u00e7\u00f5es por ocasi\u00e3o de reajustes de remunera\u00e7\u00e3o posteriores.</i></p><p><i>12.\tCabe, assim, proposta de ilegalidade e recusa de registro, nos termos do 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>Ato de Marisa Bastos</i></p><p><i>13.\tA ex-servidora aposentou-se voluntariamente, com proventos integrais, no cargo de Professor de 1\u00ba e 2\u00ba Graus, contando com 24 anos, 3 meses e 22 dias de tempo de efetivo exerc\u00edcio no magist\u00e9rio, com base no art. 6\u00ba da EC 41/2003. N\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice \u00e0 legalidade do ato.</i></p><p><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p><i>14.\tEm raz\u00e3o do exposto e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas nos atos de concess\u00e3o de aposentadoria de Leo Floriano Ferraz de Medeiros, Luis Rogerio do Amaral Braga, Luiz Carlos Anjo e Marisa Bastos, esta Unidade T\u00e9cnica considera que os atos em tela podem receber a chancela de legalidade e o registro por esta Egr\u00e9gia Corte, com a ressalva de que o pagamento irregular da parcela judicial constante do ato do ex-servidor Luis Rogerio do Amaral Braga n\u00e3o mais subsiste.</i></p><p><i>15.\t Quanto ao ato de Marcus Vinicius de Oliveira Guida, dever\u00e1 ser considerado ilegal, ante</i></p><p><i> o pagamento de parcela judicial no valor de R$ 92,95, referente a 3,17%, sem as devidas absor\u00e7\u00f5es  por ocasi\u00e3o de reajustes de remunera\u00e7\u00e3o posteriores.</i></p><p><i>16.\tDestaque-se que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 e que o ato concess\u00f3rio em favor de Marcus Vinicius de Oliveira Guida completar\u00e1 cinco anos no TCU em 01/03/2021.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p><i>17.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n. 8.443/1992 e 260, \u00a7\u00a7 1o, 2\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>a)\tconsiderar LEGAL e conceder o registro dos atos iniciais de aposentadoria de Leo Floriano Ferraz de Medeiros (CPF: XXX.179.017-XX) , Luis Rogerio do Amaral Braga (CPF: XXX.296.327-XX) , Luiz Carlos Anjo (CPF: XXX.855.797-XX) e Marisa Bastos (CPF: XXX.718.347-XX) , ressalvando que a rubrica judicial n\u00e3o mais se faz presente nos proventos de Luis Rogerio do Amaral Braga;</i></p><p><i>b)\tconsiderar ILEGAL o ato inicial de aposentadoria de Marcus Vinicius de Oliveira Guida (CPF: XXX.064.387-XX) ;</i></p><p><i>c)\tdispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, nos termos da S\u00famula TCU n. 106;</i></p><p><i>d)\tdeterminar ao Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca, com fundamento no art. 45 da Lei 8.443/1992 e no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>d.1)\tenvie, no prazo de trinta dias, pelo Sistema e-Pessoal, com fulcro no art. 19, \u00a7 3\u00ba, da IN TCU 78/2018, novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria do interessado, livre da irregularidade detectada;</i></p><p><i>d.2)\td\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso esses n\u00e3o sejam providos; </i></p><p><i>d.3)\tencaminhe ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, documento apto a comprovar que o interessado tomou conhecimento do ac\u00f3rd\u00e3o.</i>\"</p><p>3.\tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 11) , \u00e0 referida proposta da Sefip.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INDEVIDA CONTINUIDADE NA DESTACADA PERCEP\u00c7\u00c3O DA PARCELA A T\u00cdTULO DE DECIS\u00c3O JUDICIAL SEM A NECESS\u00c1RIA ABSOR\u00c7\u00c3O, ENTRETANTO, DIANTE DAS SUPERVENIENTES MODIFICA\u00c7\u00d5ES NA ESTRUTURA REMUNERAT\u00d3RIA. ILEGALIDADE DO RESPECTIVO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. LEGALIDADE DOS DEMAIS ATOS. REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de aposentadorias deferidas pelo Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Celso Suckow da Fonseca sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>Leo Floriano Ferraz de Medeiros</p></td>\t<td><p>7/9/1945</p></td>\t<td><p>inicial por aposentadoria volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>10/4/2012</p></td>\t<td><p>1/3/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>Lu\u00eds Rogerio do Amaral Braga</p></td>\t<td><p>13/4/1953</p></td>\t<td><p>inicial por aposentadoria volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>25/2/2010</p></td>\t<td><p>11/2/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>Luiz Carlos Anjo</p></td>\t<td><p>20/3/1952</p></td>\t<td><p>inicial por aposentadoria volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>18/5/2007</p></td>\t<td><p>22/2/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>Marcus Vinicius de Oliveira Guida</p></td>\t<td><p>11/5/1941</p></td>\t<td><p>inicial por aposentadoria compuls\u00f3ria</p></td>\t<td><p>25/5/2011</p></td>\t<td><p>1/3/2016</p></td></tr><tr>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>Marisa Bastos</p></td>\t<td><p>23/4/1957</p></td>\t<td><p>inicial por aposentadoria volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>23/5/2008</p></td>\t<td><p>25/2/2016</p></td></tr></tbody></table><p>2. \tDe toda sorte, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela legalidade dos atos em favor de Leo Floriano Ferraz de Medeiros, Luis Rogerio do Amaral Braga, Luiz Carlos Anjo e Marisa Bastos, sem preju\u00edzo da ilegalidade do ato em prol de Marcus Vinicius de Oliveira Guida ante a indevida continuidade na destacada percep\u00e7\u00e3o da parcela a t\u00edtulo de decis\u00e3o judicial sem a necess\u00e1ria absor\u00e7\u00e3o, entretanto, diante das supervenientes modifica\u00e7\u00f5es na estrutura remunerat\u00f3ria do interessado em desacordo, assim, com a jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/213/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 213/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta. </p><p>3. \tO TCU pode incorporar o parecer da Sefip a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>4.\tBem se v\u00ea que, no aludido ato e na ficha financeira em favor de Marcus Vinicius de Oliveira Guida, subsistiria a parcela judicial sob o valor de R$ 92,95 n\u00e3o tendo sido absorvida pelos subsequentes reajustes ou aumentos deferidos em prol da carreira do servidor.</p><p>5.\tA determina\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, para a supress\u00e3o do correspondente pagamento dessa parcela n\u00e3o caracterizaria o eventual desrespeito \u00e0 coisa julgada, j\u00e1 que configuraria a mera adequa\u00e7\u00e3o dos vencimentos ou proventos em face da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica posterior, destacando, nesse ponto, que os fundamentos para a concess\u00e3o do provimento jurisdicional teriam sido suprimidos pelas altera\u00e7\u00f5es legislativas subsequentes ante a sua ineg\u00e1vel efic\u00e1cia superveniente sobre a cl\u00e1usula <b>rebus sic stantibus</b> inerente a todas as decis\u00f5es judiciais em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 213/2012 e 2.998/2013, da 2\u00aa C\u00e2mara, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6739/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6739/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1857/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1857/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p>6.\tAo conduzir, ali\u00e1s, a prola\u00e7\u00e3o do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/213/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 213/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, o Ministro-Relator Augusto Nardes apresentou a sua manifesta\u00e7\u00e3o no sentido, por exemplo, de que: \"<i>os pagamentos dos percentuais relativos a planos econ\u00f4micos, a exemplo da denominada URV (3,17%) , n\u00e3o se incorporam aos sal\u00e1rios em car\u00e1ter permanente, pois t\u00eam natureza de antecipa\u00e7\u00e3o salarial, sendo devidos somente at\u00e9 a reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais havidas no ano anterior, o que ocorre na primeira data-base posterior ao gatilho, conforme o Enunciado n\u00ba 322 do Tribunal Superior do Trabalho (TST)  </i>\".</p><p>7.\tDiante, enfim, da entrada do aludido ato no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva do respectivo interessado, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (<b>v.g.</b>: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n.\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v. g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</p><p>8.\tO TCU deve assinalar a ilegalidade, portanto, do aludido ato inicial de aposentadoria em favor de Marcus Vinicius de Oliveira Guida, negando-lhe o respectivo registro, sem preju\u00edzo de assinalar a legalidade dos demais atos iniciais de aposentadoria para lhes conceder o respectivo registro.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735296", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735296", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64233434"}