{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2448014", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 311/2021 ATA 1/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "311", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/311/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 311/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.  </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4546720200\" target=\"_blank\">Processo 045.467/2020-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Arnaldo Silva dos Santos (XXX.700.905-XX) ; Carlos Alves de Lima (XXX.303.562-XX) ; Claudevando Portela de Oliveira (XXX.421.756-XX) ; Eduardo Luiz Fernandes dos Santos (XXX.184.095-XX) ; Frederico Braga Barreto (XXX.821.045-XX) ; Gilson Silva (XXX.720.845-XX) ; Itamar Pereira Magalhaes (XXX.846.575-XX) ; Maria do Carmo Vieira da Silva (XXX.029.275-XX) ; Paulo Alberico Moreno Nunes (XXX.382.105-XX) ; Rerivaldo dos Santos Lopes (XXX.781.395-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/01/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento", "INTERESSADOS": " Arnaldo Silva dos Santos (XXX.700.905-XX); Carlos Alves de Lima (XXX.303.562-XX); Claudevando Portela de Oliveira (XXX.421.756-XX); Eduardo Luiz Fernandes dos Santos (XXX.184.095-XX); Frederico Braga Barreto (XXX.821.045-XX); Gilson Silva (XXX.720.845-XX); Itamar Pereira Magalhaes (XXX.846.575-XX); Maria do Carmo Vieira da Silva (XXX.029.275-XX); Paulo Alberico Moreno Nunes (XXX.382.105-XX); Rerivaldo dos Santos Lopes (XXX.781.395-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04546720200\" target=\"_blank\">045.467/2020-0</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21997531", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21997531", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66504530"}