{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2446965", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 910/2021 ATA 1/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "910", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/910/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 910/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, incisos I e II, ambos da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; 259, incisos I e II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais para fins de registro os atos a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4358320202\" target=\"_blank\">Processo 043.583/2020-2</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Darlene Cristina Ribeiro Barbosa (XXX.189.628-XX) ; Denise Eliane Silva (XXX.475.228-XX) ; Eduardo Fernandes Junior (XXX.419.108-XX) ; Eliana Marcondes Pereira (XXX.180.268-XX) ; Elizabeth Fagundes (XXX.126.818-XX) ; Flavio de Paula Marsillac (XXX.848.367-XX) ; Franciele Sangalli (XXX.197.129-XX) ; Rubisnei de Souza Rodrigues (XXX.357.370-XX) ; Vanessa Fabiano Sandtner Machado (XXX.211.248-XX) ; Viviane Kuchenbecker Paganelli (XXX.654.889-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Banco do Brasil S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Bruno Dantas</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/01/2021", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": " Darlene Cristina Ribeiro Barbosa (XXX.189.628-XX); Denise Eliane Silva (XXX.475.228-XX); Eduardo Fernandes Junior (XXX.419.108-XX); Eliana Marcondes Pereira (XXX.180.268-XX); Elizabeth Fagundes (XXX.126.818-XX); Flavio de Paula Marsillac (XXX.848.367-XX); Franciele Sangalli (XXX.197.129-XX); Rubisnei de Souza Rodrigues (XXX.357.370-XX); Vanessa Fabiano Sandtner Machado (XXX.211.248-XX); Viviane Kuchenbecker Paganelli (XXX.654.889-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04358320202\" target=\"_blank\">043.583/2020-2</a>", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21772855", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21772855", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66406475"}