{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2479888", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 10090/2021 ATA 27/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "10090", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "27/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10090/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10090/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3871/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3871/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com fundamento nos arts. 143, inciso III, e 243 do Regimento Interno do TCU, de acordo com os pareceres emitidos nos autos, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">a) levantar o sobrestamento dos autos;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">b)  considerar prejudicado, por perda de objeto, o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o constante do subitem 9.5;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">c) encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc no Estado de S\u00e3o Paulo; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">d) apensar o presente processo ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1669120076\" target=\"_blank\">Processo 016.691/2007-6</a>, nos termos do art. 169, inciso I, do Regimento Interno.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1162120125\" target=\"_blank\">Processo 011.621/2012-5</a> (MONITORAMENTO) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Entidade: Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc no Estado de S\u00e3o Paulo.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Relator: Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Representa\u00e7\u00e3o legal: Ana Claudia Pires Teixeira (OAB/SP 219.676) e outros.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "03/08/2021", "ENTIDADE": " Administra\u00e7\u00e3o Regional do Sesc no Estado de S\u00e3o Paulo.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01162120125\" target=\"_blank\">011.621/2012-5</a>", "RELATOR": "VITAL DO R\u00caGO", "ADVOGADO": " Ana Claudia Pires Teixeira (OAB/SP 219.676) e outros.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "MONITORAMENTO (MON)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo do Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SecexDesenvolvimento).", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23092362", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23092362", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}