{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2485323", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11085/2021 ATA 30/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11085", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "30/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Apoio Suplementar, no exerc\u00edcio de 2013,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho e Roberto Costa Alves rev\u00e9is, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\", \"b\" e \"c\", e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Roberto Costa Alves, condenando-o ao pagamento do d\u00e9bito no valor de R$ 139.334,67 (data de ocorr\u00eancia 5/11/2013) , atualizado monetariamente e acrescido dos juros de mora devidos, calculado desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar a Roberto Costa Alves multa no valor de R$ 22.000,00 (vinte e dois mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho e aplicar-lhe multa no valor de R$ 10.000,00 (dez mil reais) , atualizado monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento da import\u00e2ncia devida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica em Minas Gerais, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, ao Munic\u00edpio de Santa Maria do Sua\u00e7u\u00ed/MG e aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TCE instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Apoio Suplementar, no exerc\u00edcio de 2013.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/08/2021", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o; Munic\u00edpio de Santa Maria do Sua\u00e7u\u00ed/MG.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho (XXX.770.516-XX); Roberto Costa Alves (XXX.075.836-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01575620203\" target=\"_blank\">015.756/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "p class=\"paragrafo_nivel_1\">O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</p><p>Da revelia dos respons\u00e1veis Roberto Costa Alves e Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">26. No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o de cada um dos respons\u00e1veis (Roberto Costa Alves e Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho) se deu em endere\u00e7os provenientes de pesquisas de endere\u00e7os realizadas pelo TCU (vide item 10, acima) , porquanto, devido ao insucesso de realizar a cita\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os constantes na base de dados da Receita custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 38) , buscou-se a notifica\u00e7\u00e3o em endere\u00e7os provenientes das bases de dados p\u00fablicas custodiadas pelo TCU (TSE e Renach - pe\u00e7a 39) e das bases de dados do pr\u00f3prio TCU. A entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nesses endere\u00e7os n\u00e3o ficou comprovada, raz\u00e3o pela qual promoveu-se a notifica\u00e7\u00e3o por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (pe\u00e7as 40 e 46) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">27. Importante destacar que, antes de promover a cita\u00e7\u00e3o por edital, para assegurar a ampla defesa, buscaram-se outros meios poss\u00edveis para localizar e citar os respons\u00e1veis, nos limites da razoabilidade, fazendo juntar aos autos informa\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria dos diferentes meios experimentados que restaram frustrados, tal como se demonstrou no item anterior da presente instru\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4851/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4851/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Augusto Sherman) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">28. Posteriormente \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Edital notificat\u00f3rio, renovaram-se tentativas de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Roberto Costa Alves no endere\u00e7o das empresas nas quais o sistema da Receita Federal registrava-o como ativo na qualidade de s\u00f3cio ou s\u00f3cio administrador, que desta feita restaram exitosas (conforme detalhado acima no item 14) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">29. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Bruno Dantas; 2.369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler e 2.449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Min. Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">30. Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">31. Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">32. No entanto, os respons\u00e1veis n\u00e3o se manifestaram na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">33. Em consulta ao sistema corporativo do instaurador SIGPC, realizada na data de 01/02/2021, verifica-se que os respons\u00e1veis tamb\u00e9m n\u00e3o apresentaram contas junto ao instaurador e continuam inadimplentes (pe\u00e7a 50) . Registre-se, tamb\u00e9m, que, at\u00e9 a presente data, n\u00e3o h\u00e1 registro no referido sistema da entrada pelo sucessor de nenhuma medida legal com vistas \u00e0 suspens\u00e3o da inadimpl\u00eancia do munic\u00edpio e afastamento da sua responsabilidade oriunda da omiss\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">34. Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Min. Ubiratan Aguiar; 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Weber de Oliveira; 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Valmir Campelo; 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Min. Marcos Bemquerer; 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio, relator Min. Aroldo Cedraz) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">35. Dessa forma, os respons\u00e1veis Roberto Costa Alves e Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes as multas previstas nos arts. 57 e 58 da Lei 8.443/1992.</p><p>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">36. Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">37. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 22/10/2018, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 14/5/2020.</p><p>CONCLUS\u00c3O</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">38. Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis Roberto Costa Alves e Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Instados a se manifestar, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a7 3\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">39. Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">40. Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">41. Cumpre observar, ainda, que a conduta dos respons\u00e1veis, consistente nas irregularidades 'n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas' e 'n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo sucessor', configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">42. Nesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia do gestor, n\u00e3o h\u00e1 como afastar a possibilidade de que os recursos p\u00fablicos federais transferidos ao munic\u00edpio tenham sido desviados, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Augusto Nardes; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">43. Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o das multas previstas nos arts. 57 e 58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">44. Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 28.</p><p>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">45. Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">a) considerar rev\u00e9is os respons\u00e1veis Roberto Costa Alves (XXX.075.836-XX) e Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho (XXX.770.516-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">b) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas b e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Roberto Costa Alves (XXX.075.836-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU.</p><p>D\u00e9bito relacionado ao respons\u00e1vel Roberto Costa Alves (XXX.075.836-XX) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>5/11/2013</p></td>\t<td><p>139.334,67</p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\">Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 26/5/2021: R$ 226.951,05.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">c) aplicar ao respons\u00e1vel Roberto Costa Alves (XXX.075.836-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">d) . julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea a, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho (XXX.770.516-XX) ;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">e) aplicar ao respons\u00e1vel Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho (XXX.770.516-XX) , a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 268 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">f) <b> </b>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">g) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">h) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">i) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia;</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">j) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e aos respons\u00e1veis que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">k) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</p><p>9</p>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL - APOIO SUPLEMENTAR, EXERC\u00cdCIO 2013. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS REPASSADOS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"paragraph\">\tTrata-se de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor dos ex-prefeitos de Santa Maria do Sua\u00e7u\u00ed/MG, Roberto Costa Alves (gest\u00e3o 1\u00ba/1/2013 a 31/12/2016) e Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho (gest\u00e3o 10/2/2017 a 2/1/2019) , em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Apoio Suplementar, no exerc\u00edcio de 2013.</p><p class=\"paragraph\">A transfer\u00eancia tinha por objetivo fornecer apoio financeiro suplementar \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o infantil para o atendimento de crian\u00e7as de zero a 48 meses em creches p\u00fablicas ou conveniadas com o poder p\u00fablico. Para sua execu\u00e7\u00e3o, o FNDE transferiu ao munic\u00edpio o valor de R$ 139.334,67, por meio da ordem banc\u00e1ria 2013OB450143, creditada na conta espec\u00edfica do ajuste em 5/11/2013 (pe\u00e7as 4 e 5) .</p><p class=\"paragraph\">Na fase interna da TCE, o \u00f3rg\u00e3o concedente concluiu pela impugna\u00e7\u00e3o total das despesas devido \u00e0 n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final, cujo prazo encerrou-se em 21/1/2018 (pe\u00e7a 18) . O Controle Interno anuiu a esse posicionamento (pe\u00e7as 22-24) .</p><p class=\"paragraph\">No \u00e2mbito do TCU, a unidade instrutora decidiu realizar a cita\u00e7\u00e3o de Roberto Costa Alves pelo d\u00e9bito, em raz\u00e3o de os recursos federais terem sido recebidos e utilizados durante seu mandato. Foi realizada, ainda, a audi\u00eancia de Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas, visto que o prazo final para presta\u00e7\u00e3o de contas encerrou-se em sua gest\u00e3o.</p><p class=\"paragraph\">Os respons\u00e1veis foram regularmente notificados, sendo que foi inicialmente necess\u00e1ria a cita\u00e7\u00e3o e a audi\u00eancia por edital, pois n\u00e3o se obteve sucesso em localizar os respons\u00e1veis a partir dos endere\u00e7os constantes das bases de dados do TCU. Ap\u00f3s nova tentativa, a cita\u00e7\u00e3o de Roberto Costa Alves tamb\u00e9m foi efetivada por via postal. Entretanto, o prazo regimental transcorreu sem que fossem apresentadas raz\u00f5es de justificativa e alega\u00e7\u00f5es de defesa, ou efetuado o recolhimento do d\u00e9bito. Dessa forma, devem ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, conforme estabelece o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragraph\">Em sua an\u00e1lise de m\u00e9rito, a secretaria especializada prop\u00f4s julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 a Roberto Costa Alves e a multa do art. 58 da mesma lei a Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho.</p><p class=\"paragraph\">Corroboro as an\u00e1lises empreendidas pela unidade instrutora, as quais contaram com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os fundamentos apresentados \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"paragraph\">Considerando que as informa\u00e7\u00f5es presentes nos autos n\u00e3o permitem constatar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, e que, mesmo tendo sido oportunizada a defesa dos respons\u00e1veis, tanto perante o \u00f3rg\u00e3o concedente quanto no \u00e2mbito desta Corte de Contas, eles n\u00e3o se desincumbiram desse \u00f4nus, n\u00e3o h\u00e1 o que se aproveitar em seu favor.</p><p class=\"paragraph\">Bem se sabe que prestar contas, com a devida e correta comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores p\u00fablicos, \u00e9 dever de todos aqueles a quem sejam confiados recursos federais, por for\u00e7a do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, e do art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2439/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2439/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.929/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara e 1.544/2008-TCU-Segunda C\u00e2mara) .</p><p class=\"paragraph\">Dessa maneira, a aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos configura ofensa \u00e0s regras legais e, ainda, aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, uma vez que o gestor deixa de prestar a devida satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos sob sua responsabilidade.</p><p class=\"paragraph\">Ou seja, a omiss\u00e3o revela um comportamento com grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, caracterizando culpa grave. Essa conduta omissiva \u00e9 considerada erro grosseiro, portanto, pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o de penalidade (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6257/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6257/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, 1.703/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara e 5.245/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara) .</p><p class=\"paragraph\">Cumpre ressaltar que, a partir da an\u00e1lise do extrato da conta espec\u00edfica do programa (pe\u00e7a 5) , verifica-se que os recursos recebidos do FNDE foram transferidos para outra conta em nome da Prefeitura de Santa Maria do Sua\u00e7u\u00ed, em 30/12/2013. Considero adequado, portanto, imputar o ressarcimento dos recursos ao gestor \u00e0 \u00e9poca, Roberto Costa Alves, nos termos do art. 9.A. da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p class=\"paragraph\">No que tange ao prefeito sucessor, Jo\u00e3o Lopes Nunes Filho, acrescento que, embora ele n\u00e3o tenha executado os recursos da transfer\u00eancia, e por isso o d\u00e9bito deva ser imputado exclusivamente ao antecessor, seu cargo exige que tivesse pleno conhecimento do ajuste, bem como que o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas se encerraria em sua gest\u00e3o.</p><p class=\"paragraph\">Na eventualidade de inexistirem documentos que possibilitassem o ex-prefeito prestar as contas, ele deveria ter adotado medidas de prote\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio. Nesse sentido, inclusive, o teor da reda\u00e7\u00e3o da S\u00famula-TCU 230:</p><p>\"Compete ao prefeito sucessor apresentar as contas referentes aos recursos federais recebidos por seu antecessor, quando este n\u00e3o o tiver feito ou, na impossibilidade de faz\u00ea-lo, adotar as medidas legais visando ao resguardo do patrim\u00f4nio p\u00fablico com a instaura\u00e7\u00e3o da competente Tomada de Contas Especial, sob pena de co-responsabilidade.\"</p><p class=\"paragraph\">\u00c9 pac\u00edfico nesta Corte que a responsabilidade pela comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos \u00e9 pessoal do gestor, de modo que eventuais dificuldades na obten\u00e7\u00e3o dos documentos, incluindo as derivadas de ordem pol\u00edtica, se n\u00e3o resolvidas administrativamente, devem ser levadas ao conhecimento do Poder Judici\u00e1rio por meio de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \u00c9 nesse sentido a jurisprud\u00eancia deste TCU, como se observa dos Ac\u00f3rd\u00e3os 21/2002, 3.357/2016 e 1838/2019, da Primeira C\u00e2mara; 115/2007 e 437/2008, da Segunda C\u00e2mara; e 1.322/2007, do Plen\u00e1rio.</p><p class=\"paragraph\">Por fim, diante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de defesa e da aus\u00eancia de ind\u00edcios de que os respons\u00e1veis tenham agido de maneira diligente ou adotado quaisquer medidas para resguardar o er\u00e1rio, reputo n\u00e3o ser poss\u00edvel reconhecer a boa-f\u00e9, o que autoriza o imediato julgamento definitivo de m\u00e9rito de suas contas, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"paragraph\">Nesse cen\u00e1rio, exsurge o dever de julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis, imputando d\u00e9bito apenas a Roberto Costa Alves e aplicando multa a ambos, com amparo nos arts. 19, 57 e 58 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"paragraph\">Ante o exposto, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 24 de agosto de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762170", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762170", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64354656"}