{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2482090", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 11592/2021 ATA 30/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11592", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "30/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11592/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11592/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"plain_Text\"/><p class=\"plain_Text\">Considerando que o presente processo trata de aposentadoria j\u00e1 apreciada, em 26/7/2016, pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8699/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8699/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> no sentido da legalidade do ato deferido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 6\u00aa Regi\u00e3o (TRT-PE) em favor de Jo\u00e3o Batista de Albuquerque, sem preju\u00edzo de determinar a ado\u00e7\u00e3o de medidas saneadoras (Pe\u00e7a 23) ;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que o item 1.7 do aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8699/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8699/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> teria sido prolatado, em s\u00edntese, nos seguintes termos: </p><p class=\"plain_Text\">\" (...) <i>1.7. Determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 6\u00aa Regi\u00e3o (TRT/PE) que emita ato de altera\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o de aposentadoria do Sr. Jo\u00e3o Batista de Albuquerque que contemple a absor\u00e7\u00e3o da vantagem que trata o art. 192, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.112/1990, haja vista que a jurisprud\u00eancia do TCU n\u00e3o admite a manuten\u00e7\u00e3o do referido benef\u00edcio, em parcela destacada, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio</i>\";</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que o TRT - PE informou que a inquinada parcela teria sido mantida em cumprimento \u00e0 decis\u00e3o judicial proferida em 1\u00aa inst\u00e2ncia na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 0801332-31.2014.4.05.8300, tendo sido posteriormente mantida pela 3\u00aa Turma do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando que, para o interesse de Jo\u00e3o Batista de Albuquerque, a aludida A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 0801332-31.2014.4.05.8300 estaria em andamento no Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) , por interm\u00e9dio do Resp 1927202-PE, permanecendo, at\u00e9 o momento, a decis\u00e3o pela manuten\u00e7\u00e3o da vantagem prevista no art. 192, inciso I, da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, e o feito estaria concluso para o julgamento sob a relatoria da Exma. Sra. Ministra Regina Helena Costa (Pe\u00e7a 30, p. 17) ;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando, dessa forma, que, ante as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo TRT-PE, al\u00e9m dos s\u00edtios da Justi\u00e7a Federal e do STJ, a Sefip verificou que a determina\u00e7\u00e3o proferida pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8699/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8699/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> n\u00e3o p\u00f4de ser integralmente cumprida pela administra\u00e7\u00e3o do TRT diante da decis\u00e3o judicial proferida na A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria 0801332-31.2014.4.05.8300 em andamento no STJ por meio do Resp 1927202 - PE, restando necess\u00e1rio, contudo, o envio das informa\u00e7\u00f5es ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU e \u00e0 Conjur do TCU para que acompanhem o desfecho da correspondente a\u00e7\u00e3o judicial;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando, pois, que o TCU pode arquivar o presente processo, nos termos do art. 169, V, do RITCU, promovendo o envio das suscitadas informa\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"plain_Text\">Considerando, enfim, que est\u00e3o nesse sentido os pareceres da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7a 33) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (Pe\u00e7a 35) </p><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 143, inciso V, al\u00ednea \"c\", e 169, V, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246/2011, em promover o arquivamento do presente processo, nos termos do art. 169, V, do RITCU, diante dos elementos de convic\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui obtidos pelo TCU, e, em sintonia com os pareceres emitidos neste processo, prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/64720144\" target=\"_blank\">Processo 000.647/2014-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessado: Jo\u00e3o Batista de Albuquerque (CPF XXX.558.734-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Tribunal Regional do Trabalho da 6\u00aa Regi\u00e3o (TRT-PE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancias:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">1.7.1. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o parecer da Sefip, ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da AGU e \u00e0 Conjur-TCU, nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada pelo Plen\u00e1rio do TCU na Sess\u00e3o de 8/6/2019, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis ao acompanhamento do Resp 1927202 - PE em tramita\u00e7\u00e3o no Superior Tribunal Justi\u00e7a sobre Jo\u00e3o Batista de Albuquerque (CPF XXX.558.734-XX) ; e </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. promover o arquivamento do presente processo.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "24/08/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 6\u00aa Regi\u00e3o (TRT-PE).", "INTERESSADOS": " Jo\u00e3o Batista de Albuquerque (CPF XXX.558.734-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00064720144\" target=\"_blank\">000.647/2014-4</a>", "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "0000.00.00.192720-2", "siglaOrgao": "STJ", "linkProcessoJudicial": "https://processo.stj.jus.br/processo/pesquisa/?tipoPesquisa=tipoPesquisaNumeroRegistro&termo=202002191576&totalRegistrosPorPagina=40&aplicacao=processos.ea", "nomeAutor": "JOAO BATISTA ALBUQUERQUE"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210901", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23701893", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23701893", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "50938431"}