{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2486424", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 11685/2021 ATA 31/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "11685", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "31/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial referente ao Conv\u00eanio CRT/MT/030/2004, firmado entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) e Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japuran\u00e3, cujo objeto foi executar servi\u00e7os de demarca\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica de 330 parcelas rurais,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 212 do Regimento Interno do TCU, c/c os arts. 6\u00ba, II, e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 determinar o arquivamento dos presentes autos e encerramento do processo, sem julgamento de m\u00e9rito, em face da aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL, instaurada pelo(a) Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio CRT/MT/030/2004, firmado com o/a INSTIT. NAC. DE COLONIZACAO E REFORMA AGRARIA, Siafi/Siconv 522549, fun\u00e7\u00e3o ORGANIZACAO AGRARIA, que teve como objeto ATENDER DESPESAS COM CONVENIO OBJETIVANDO EXECU\u00c7\u00c3O DE SERVICOS DE DEMARCA\u00c7\u00c3O TOPOGR\u00c1FICA DE 330 PARCELAS RURAIS NO PA LENITA NOMAN, BENEFICIANDO  APROXIMADAMENTE 236 FAMILIAS M 01 NUCLEO URBANO PRINCIPAL E 02  DOIS N\u00daCLEOS URBANOS SECUNDARIOS TOTALIZANDO  239 PARCELAS RURAIS  E VALE DO JAPURAN\u00c2 BENEFICIANDO 90 FAMILIAS  E 01 NUCLEO SECUNDARIO (n\u00ba da TCE no sistema: 2322/2019).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "31/08/2021", "ENTIDADE": " Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra)", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japuran\u00e3 (CNPJ 04.458.805/0001-34) e Miguel Arcanjo de Jesus (CPF XXX.606.721-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02424020206\" target=\"_blank\">024.240/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente) e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"header\">\tNeste processo de tomada de contas especial, a SecexTCE, por meio da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64) ratificada pelos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 65-66) e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 67) , prop\u00f5e o arquivamento dos autos, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, nos seguintes termos:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, em desfavor de Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japuran\u00e3 (CNPJ: 04.458.805/0001-34) e Miguel Arcanjo de Jesus (CPF: XXX.606.721-XX) , em raz\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o realizadas por meio do Conv\u00eanio CRT/MT/030/2004, registro Siafi 522549, (pe\u00e7a 11) firmado entre o INSTITUTO NACIONAL DE COLONIZACAO E REFORMA AGR\u00c1RIA e ASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS MORADORES E PEQUENOS PRODUTORES RURAIS VALE DO JAPURANA, e que tinha por objeto o instrumento descrito como 'ATENDER DESPESAS COM CONV\u00caNIO OBJETIVANDO EXECU\u00c7\u00c3O DE SERVICOS DE DEMARCA\u00c7\u00c3O TOPOGR\u00c1FICA DE 330 PARCELAS RURAIS NO PA LENITA NOMAN, BENEFICIANDO  APROXIMADAMENTE 236 FAM\u00cdLIAS, N\u00daCLEO URBANO PRINCIPAL E 02  DOIS N\u00daCLEOS URBANOS SECUND\u00c1RIOS TOTALIZANDO  239 PARCELAS RURAIS  E VALE DO JAPURAN\u00c2 BENEFICIANDO 90 FAM\u00cdLIAS  E 01 N\u00daCLEO SECUND\u00c1RIO'.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>Em 11/1/2016, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 2322/2019.</i></p><p><i>O Conv\u00eanio CRT/MT/030/2004, registro Siafi 522549, foi firmado no valor de R$ 137.000,00, sendo R$ 132.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 5.000,00 referentes \u00e0 contrapartida do convenente. Teve vig\u00eancia de 31/12/2004 a 23/1/2006, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 24/3/2006. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 66.000,00 (pe\u00e7a 14) .</i></p><p><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas e execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 32, 33, e 35-38.</i></p><p><i> O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p><i>'Aus\u00eancia de funcionalidade do objeto do conv\u00eanio sem aproveitamento \u00fatil da parcela executada e n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados.'</i></p><p><i>Os respons\u00e1veis arrolados na fase interna foram devidamente comunicados e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p><i> No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 56) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 66.000,00, imputando-se a responsabilidade a Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japurana, na condi\u00e7\u00e3o de contratado e Miguel Arcanjo de Jesus, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</i></p><p><i> Em 9/6/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 58) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 59 e 60) .</i></p><p><i> Em 25/6/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 61) .</i></p><p><b><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></b></p><p><b><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></b></p><p><i> Verifica-se que houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 19/4/2005, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p>0. <i>Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japurana, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 51, publicado em 14/10/2019.</i></p><p>0. <i>Miguel Arcanjo de Jesus, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 52, publicado em 14/10/2019.</i></p><p><b><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE  </i></b></p><p><i> Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 129.096,00, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p><i> Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis em outros processos no Tribunal.</i></p><p><i> A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO    </i></b></p><p><i>Da an\u00e1lise dos documentos presentes nos autos, verifica-se que Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japurana (CNPJ: 04.458.805/0001-34) e Miguel Arcanjo de Jesus (CPF: XXX.606.721-XX) eram as pessoas respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos por meio do Conv\u00eanio CRT/MT/030/2004, registro Siafi 522549, tendo o prazo final para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas expirado em 24/3/2006. </i></p><p><i>A partir dessa mesma an\u00e1lise, foi poss\u00edvel constatar a presen\u00e7a de impedimentos para o prosseguimento desta tomada de contas especial.</i></p><p><i>Como visto no hist\u00f3rico, foi atribu\u00eddo d\u00e9bito de R$ 66.000,00, valor integral repassado, \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japurana e Miguel Arcanjo de Jesus, tendo em vista a alegada aus\u00eancia de funcionalidade da parcela executada, com a n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pactuados no termo de conv\u00eanio.  </i></p><p><i>De in\u00edcio, restou confirmado o transcurso de prazo superior a dez anos entre a data do dano, considerado pelo tomador de contas a data do repasse dos recursos, qual seja, 19/04/2005, e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, realizada mediante edital de notifica\u00e7\u00e3o publicado no D.O.U de 14/10/2019, informando acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE e da necessidade de apresentar justificativas 'atinentes \u00e0s irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o do objeto convenial' (pe\u00e7a 51) , ou seja, mais de 14 anos ap\u00f3s.</i></p><p><i>\u00c9 certo que foi efetivada uma notifica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m por edital, do Sr. Miguel Arcanjo de Jesus, mas foi publicada em 01/12/2015, tamb\u00e9m mais de 10 anos depois do suposto dano, e n\u00e3o tratava da irregularidade que teria ensejado a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito (pe\u00e7a 44) .</i></p><p><i>Com efeito, o art. 6\u00ba, inciso II, da IN TCU n\u00ba 71, de 2012, prev\u00ea a dispensa da instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial quando 'houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel da ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente'.</i></p><p><i>Este mesmo normativo prev\u00ea, em seu art. 19, a aplica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es do art. 6\u00ba \u00e0s tomadas de contas especiais ainda pendentes de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, que se encontrem em tramita\u00e7\u00e3o nesta Corte, caso desta TCE, sendo pertinente o seu arquivamento, com base no art. 212, do Regimento Interno /TCU.</i></p><p><i>Al\u00e9m disso, existem outros obst\u00e1culos \u00e0 adequada an\u00e1lise deste processo tais como: os pareceres t\u00e9cnicos que indicam a adequada execu\u00e7\u00e3o inicial da aven\u00e7a; o n\u00e3o repasse da segunda parcela (e \u00faltima) por in\u00e9rcia do pr\u00f3prio INCRA, prejudicando o andamento e conclus\u00e3o do objeto; e a an\u00e1lise do produto t\u00e9cnico apresentado com base em normas t\u00e9cnicas de topografia editadas mais de 10 anos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio.</i></p><p><i>Como visto nos autos, o repasse da 1\u00aa parcela (\u00fanica repassada) , ocorreu ap\u00f3s Relat\u00f3rio T\u00e9cnico que evidenciou que a empresa contratada para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de medi\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do per\u00edmetro e da materializa\u00e7\u00e3o de 308 parcelas rurais e 4 n\u00facleos urbanos, objeto do conv\u00eanio, estaria mobilizada com 02 equipes topogr\u00e1ficas, sendo que uma, 'atuando com esta\u00e7\u00e3o total' e outra, 'com GPS Topcon L1L2 RTK, em tempo real', com transmiss\u00e3o de dados atrav\u00e9s de antena via sat\u00e9lite entre o assentamento e o escrit\u00f3rio da empresa, com a anexa\u00e7\u00e3o ao processo administrativo de dados t\u00e9cnicos relativos aos servi\u00e7os j\u00e1 executados em campo, com vistoria de todos os equipamento topogr\u00e1ficos disponibilizados pela empresa, ali descritos (Relat\u00f3rio T\u00e9cnico datado de 01/12/2005, pe\u00e7a 35) .</i></p><p><i>Por meio de novo parecer conclusivo solicitado pelo Superintendente do INCRA/MT acerca dos servi\u00e7os efetivamente executados, o t\u00e9cnico respons\u00e1vel 'reiterou, mais uma vez, que a empresa SCHURING&SCHURING Ltda., recebeu da </i><b><i>Convenente (Associa\u00e7\u00e3o) o valor de R$ 66.000,00 (sessenta e seis mil reais) , devido a Empresa ter realizado a Mobiliza\u00e7\u00e3o e Instala\u00e7\u00e3o da mesma no Projeto de Assentamento</i></b><i>, onde a mesma efetuou em campo a materializa\u00e7\u00e3o de todas as parcelas/lotes individuais, de todas as \u00e1reas comunit\u00e1rias (Vilas) , dos currais comunit\u00e1rios, das reservas legais comunit\u00e1rias e a defini\u00e7\u00e3o da faixa de dom\u00ednio das estradas vicinais, com a implanta\u00e7\u00e3o 'IN LOCO' nessas divisas de Marcos de Concretos modelo padr\u00e3o INCRA, Plaquetas de Identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos, gastos com t\u00e9cnicos da empresa, tais como Di\u00e1rias, Combust\u00edveis, Alimenta\u00e7\u00e3o, Confec\u00e7\u00e3o de Marcos de Concretos e outros custos referente aos trabalhos em campo' (grifo no original) .</i></p><p><i>Ou seja, a empresa teria recebido os recursos referentes \u00e0 primeira parcela, no valor de R$ 66.000,00, em virtude da execu\u00e7\u00e3o das primeiras fases do objeto, quais sejam as a\u00e7\u00f5es preparat\u00f3rias e desenvolvimento dos trabalhos de campos - medi\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o, com marcos e ponto SAT, restando pendentes os 'Trabalhos de Escrit\u00f3rios: planilhas, plantas, memoriais e relat\u00f3rio' , conforme pode ser conferido no Plano de Trabalho (pe\u00e7a 12) .</i></p><p><i> No entanto, referido t\u00e9cnico, prop\u00f4s a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o/certifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as t\u00e9cnicas apresentadas posteriormente pela empresa (planta individual, memorial descritivo e c\u00e1lculo de \u00e1rea, relativos a 309 parcelas/lotes) uma vez que n\u00e3o estariam de acordo com a 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o da Norma T\u00e9cnica de Georreferenciamento de Im\u00f3veis Rurais, publicada em 2013, 'n\u00e3o atendendo ao Objeto Pactuado do Conv\u00eanio, n\u00e3o trazendo benef\u00edcio algum aos parceleiros', propondo a devolu\u00e7\u00e3o dos valores pagos (pe\u00e7a 33, p. 2-3) .</i></p><p><i>Quanto a tais alega\u00e7\u00f5es, cabem as seguintes constata\u00e7\u00f5es: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>a n\u00e3o entrega dos documentos de forma completa, com lacunas (pe\u00e7a 38) , teria sido consequ\u00eancia do n\u00e3o prosseguimento do conv\u00eanio e consequente n\u00e3o repasse dos recursos relativos a esta etapa por omiss\u00e3o do pr\u00f3prio INCRA, segundo relatado pelo Tomador de Contas (pe\u00e7a 56, itens 13 a 16 e 18) , conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo, prejudicando a conclus\u00e3o adequada do objeto:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>'13. Ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o junto ao Banco do Brasil, para a libera\u00e7\u00e3o do financeiro \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e pequenos Produtores Rurais Vale do Japuran\u00e3, pelo ent\u00e3o Superintendente a \u00e9poca (Arquivo e-TCE n\u00ba 47) o processo administrativo do conv\u00e9nio foi tramitado por diversos setores do lncra, com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o do Terceiro Termo Aditivo, que teria por objeto assegurar os recursos or\u00e7ament\u00e1rios com a devida aloca\u00e7\u00e3o e empenho dos valores relativo a segunda parcela, no valor de R$ 66.000,00, prevista no termo de ajuste.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>14. Impende ressaltar, que o valor a ser repassado referente \u00e0 segunda parcela chegou a ser empenhado pela administra\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o concedente, conforme consta da Nota de Empenho n9 ZOOSNEOOOS17, de 15/12/2005 (Arquivo e-TCE n\u00ba 17) , no entanto, o que ocorreu foi que os autos do conv\u00eanio foram enviados, em 03/O1/2006 pela chefia da Administra\u00e7\u00e3o ao Apoio Administrativo para publica\u00e7\u00e3o do Terceiro Termo Aditivo no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) . Inobstante, o processo foi devolvido ao Chefe da Administra\u00e7\u00e3o, por meio do despacho datado de 05/01/2006 (Arquivo e-TCE n\u00ba 47) , para provid\u00eancias no sentido de colher assinaturas dos representantes tanto do concedente como da convenente no referido termo aditivo, tendo em vista a constata\u00e7\u00e3o feita pelo signat\u00e1rio do citado despacho, da aus\u00eancia das firmas no documento em quest\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>15. Somente em 01/08/2006, o processo voltou a ter um novo andamento, ou seja, ap\u00f3s o transcurso do lapso temporal de 208 (duzentos e oito) dias, conforme se extrai do despacho proferido pelo ent\u00e3o Chefe da Divis\u00e3o Administrativa (Arquivo e-TCE n' 47) encaminhando o processo ao N\u00facleo de Conv\u00eanios, nos termos a seguir: 'Encontra-se o presente nesta Divis\u00e3o para Publica\u00e7\u00e3o do Terceiro Termo Aditivo ao conv\u00eanio celebrado entre o INCRA e a Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais do Vale do Japuran\u00e3, desde 05.01.2006. No entanto, face ao lapso de tempo transcorrido e termos assumido esta chefia no m\u00eas de abril/2006, e, considerando ainda a greve dos servidores desta Autarquia de maio a julho/Z006, encaminhamos a presente a esse n\u00facleo para rean\u00e1lise, se for o caso encaminhar o presente aos gerentes do conv\u00eanio Alberto Carlos S. Wonsoscky, e Hugo Ivo Muller, para as medidas pertinentes.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>16.  Nesse contexto, o que se constata \u00e9 que a vig\u00eancia do conv\u00e9nio j\u00e1 havia se encerrado em 23/01/2006, ou seja, no interregno entre os dias 05/01/2006 e 01/08/2006, sem que o Terceiro Termo Aditivo tivesse sido aditado e tampouco consumado o repasse da 25 (segunda) parcela, no valor de RS 66.000,00. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>18. Na sequ\u00eancia, merece ser destacada a manifesta\u00e7\u00e3o da Procuradoria Federal do lncra em Mato Grosso, datada de 02/08/2010, realizada por meio da Informa\u00e7\u00e3o lncra/SR-13/J/n\u00ba 508/2010 (Arquivo e-TCE n\u00ba 34) , em que analisou o procedimento adotado no conv\u00e9nio, concluindo pela impossibilidade de perpetua\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, mesmo que houvesse interesse de ambas as partes dada a extin\u00e7\u00e3o prematura do conv\u00e9nio, cabendo ao Incra promover o levantamento, avalia\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do que foi executado at\u00e9 o termo de conv\u00eanio em 23/01/2006, vez que todos os atos que lhe seriam subsequentes n\u00e3o possu\u00edam amparo legal, cabendo, ainda, ao Superintendente Regional decidir sobre abertura de tomada de contas especial, nos termos do que prescreve a IN/STN/001/1997; e, ainda, sobre abertura de processo disciplinar para apura\u00e7\u00e3o de quem deu causa \u00e0 extin\u00e7\u00e3o prematura do conv\u00e9nio;'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>26.2. a n\u00e3o pertin\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o de uma norma t\u00e9cnica editada em 2013 (3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o da NTGIR) para avaliar produtos cujo par\u00e2metro normativo envolvia expressamente o Manual T\u00e9cnico de Cartografia Fundi\u00e1ria, conforme Cl\u00e1usula D\u00e9cima quinta do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 11, p. 7) , e, em especial, a Norma T\u00e9cnica para Georreferenciamento de Im\u00f3veis Rurais, de 19/11/2003, em sua primeira edi\u00e7\u00e3o, conforme Projeto B\u00e1sico (pe\u00e7a 10, p.7) .</i></p><p><i>Ante o exposto, fica claro que os elementos juntados aos autos n\u00e3o s\u00e3o suficientes para a emiss\u00e3o de um parecer conclusivo sobre a exist\u00eancia de d\u00e9bito imput\u00e1vel \u00e0 convenente, n\u00e3o havendo possibilidade para sua complementa\u00e7\u00e3o, ante o decurso de mais de 15 anos desde as ocorr\u00eancias, seja o repasse dos recursos, em 19/04/2005, seja o pagamento \u00e0 empresa contratada, em 16/12/2005 (pe\u00e7as 29 e 30, p. 12) . </i></p><p><i>Desse modo, considera-se pertinente o arquivamento dos autos, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, conforme previsto no art. 212 do Regimento Interno /TCU. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i> A partir dos elementos constantes nos autos e do exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', foi poss\u00edvel concluir pela necessidade de arquivamento dos presentes autos de tomada de contas especial, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fulcro nos arts. 6\u00ba, inciso II e 19, caput, da IN/TCU n\u00ba 71, de 2012 e do art. 212 do Regimento Interno/TCU.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i> Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</i></p><p><i> o arquivamento dos presentes autos de tomada de contas especial, ante a aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com fulcro nos arts. 6\u00ba, inciso II e 19, </i><b><i>caput</i></b><i>, da IN/TCU n\u00ba 71, de 2012 e do art. 212 do Regimento Interno/TCU; e </i></p><p><i> dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido aos respons\u00e1veis e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. SERVICOS DE DEMARCA\u00c7\u00c3O TOPOGR\u00c1FICA. AUS\u00caNCIA DE PRESSUPOSTOS DE CONSTITUI\u00c7\u00c3O E DE DESENVOLVIMENTO V\u00c1LIDO E REGULAR. APLICA\u00c7\u00c3O DO ART. 212 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU E DOS ARTS. 6\u00ba, II, E 19, CAPUT, DA INSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA TCU 71/2012. ARQUIVAMENTO DOS AUTOS E ENCERRAMENTO DO PROCESSO, SEM JULGAMENTO DE M\u00c9RITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " SecexTCE", "VOTO": "<p>Este processo trata de tomada de contas especial referente ao Conv\u00eanio CRT/MT/030/2004, firmado entre o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (Incra) e Associa\u00e7\u00e3o dos Moradores e Pequenos Produtores Rurais Vale do Japuran\u00e3, cujo objeto foi executar servi\u00e7os de demarca\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica de 330 parcelas rurais.</p><p>2. O ajuste previa a transfer\u00eancia de R$ 132.000,00 para a convenente, por\u00e9m apenas R$ 66.000,00 foram repassados em 15/4/2005 (pe\u00e7a 14) . Sua vig\u00eancia foi de 31/12/2004 a 23/1/2006 e a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ser apresentada at\u00e9 24/3/2006. </p><p>3. A TCE foi instaurada com a justificativa de que n\u00e3o havia funcionalidade da parcela executada do objeto e que seus objetivos n\u00e3o foram alcan\u00e7ados.</p><p>4. No entanto, como bem aponta a SecexTCE, h\u00e1 diversas contata\u00e7\u00f5es que levam \u00e0 conclus\u00e3o de que estes autos devem ser arquivados, com base no art. 212 do Regimento Interno. Listo-as, de forma resumida a seguir:</p><p>a)  os R$ 66.000,00 foram transferidos em 15/4/2005 e a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ocorreu 14 anos depois, em 14/10/2019, por meio de edital;</p><p>b)  um dos respons\u00e1veis foi notificado em 1/12/2015, tamb\u00e9m por meio de edital, mas por motivo distinto ao que teria gerado o d\u00e9bito indicado pelo tomador das contas;</p><p>c)  a Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, art. 6\u00ba, II, prev\u00ea a dispensa da instaura\u00e7\u00e3o de TCE quando \"<i>houver transcorrido prazo superior a dez anos entre a data prov\u00e1vel da ocorr\u00eancia do dano e a primeira notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa competente</i>\";</p><p>d) essa norma estabelece, no art. 19, serem aplic\u00e1veis as disposi\u00e7\u00f5es do art. 6\u00ba \u00e0s TCEs ainda pendentes de cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, que estejam em tramita\u00e7\u00e3o nesta Corte, caso desta TCE, sendo pertinente o seu arquivamento, com base no art. 212, do Regimento Interno;</p><p>e)  h\u00e1 outras quest\u00f5es que impedem a adequada aprecia\u00e7\u00e3o desta TCE, quais sejam: <i>os pareceres t\u00e9cnicos que indicam a adequada execu\u00e7\u00e3o inicial da aven\u00e7a; o n\u00e3o repasse da segunda parcela (e \u00faltima) por in\u00e9rcia do pr\u00f3prio INCRA, prejudicando o andamento e conclus\u00e3o do objeto; e a an\u00e1lise do produto t\u00e9cnico apresentado com base em normas t\u00e9cnicas de topografia editadas mais de 10 anos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio</i>\";</p><p>5. Diante dessas pertinentes considera\u00e7\u00f5es, entendo que, de fato, os presentes autos devem ser arquivados e o processo encerrado, em raz\u00e3o da aus\u00eancia dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular.</p><p>Ante o exposto, acolhendo a proposta da unidade t\u00e9cnica, ratificada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, voto por que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 31 de agosto de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210902", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=766663", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=766663", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "65026364"}