{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2484915", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12390/2021 ATA 32/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12390", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "32/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos referentes \u00e0 tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, atual Minist\u00e9rio da Cidadania, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de recursos repassados \u00e0 conta dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial, ao munic\u00edpio de Alagoinha/PB, no exerc\u00edcio de 2008;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel o Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n. 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (XXX.939.484-XX) , e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social/FNAS, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>DATAS DE OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$ 1,00) </p></td></tr><tr>\t<td><p>19/2/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/3/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/4/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/5/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/6/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/7/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/8/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/10/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/2/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/4/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/4/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/5/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/6/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/2/2008</p></td>\t<td><p>3.240,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/3/2008</p></td>\t<td><p>3.240,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/5/2008</p></td>\t<td><p>3.220,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/6/2008</p></td>\t<td><p>3.360,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/7/2008</p></td>\t<td><p>3.360,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2008</p></td>\t<td><p>2.080,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/9/2008</p></td>\t<td><p>2.020,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/10/2008</p></td>\t<td><p>2.040,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2008</p></td>\t<td><p>2.060,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/7/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/8/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/9/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/9/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2008</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2008</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/12/2008</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/2/2008</p></td>\t<td><p>3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/12/2008</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2.1. aplicar ao Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal, nos termos do art. 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (XXX.445.484-XX) , e aplicar-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 6.000,00 (seis mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da multa aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar o pagamento parcelado das d\u00edvidas, em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando o vencimento da primeira parcela em quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o, e o das demais a cada trinta dias, devendo incidir sobre cada parcela os respectivos encargos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. remeter c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria Regional da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba/PB, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, nos termos do \u00a7 7\u00ba, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. dar ci\u00eancia aos respons\u00e1veis e ao Minist\u00e9rio da Cidadania.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TCE contra Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o, ex-Prefeito, e Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, Prefeita do munic\u00edpio de Alagoinha/PB. Omiss\u00e3o das contas dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica/PSB e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial/PSE - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome - MDS.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/09/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Alagoinha/PB.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio da Cidadania.<br>3.2. Respons\u00e1veis: Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (XXX.445.484-XX); Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (XXX.939.484-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01602120169\" target=\"_blank\">016.021/2016-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como Relat\u00f3rio a bem lan\u00e7ada instru\u00e7\u00e3o do auditor respons\u00e1vel pelo exame do feito no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 79) , cuja proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da referida unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 80/81) , bem assim do ilustre representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 83) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata o presente processo de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, \u00e0 \u00e9poca, em raz\u00e3o da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados em 2008 ao Munic\u00edpio de Alagoinha/PB, na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Social Especial - PSE e Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica - PSB. </p><p>1.1. Os referidos programas tinham por objeto a execu\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tSegundo a Nota T\u00e9cnica 3997/2015-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 14/8/2014 (pe\u00e7a 2, p. 4-8) , o Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social/FNAS repassou para o Munic\u00edpio de Alagoinha/PB o valor total de R$ 146.719,80 para execu\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial, conforme rela\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 2, p. 22:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>ORDEM BANC\u00c1RIA</p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$ 1,00) </p></td>\t<td><p>DATAS DE OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900224</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>19/2/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900870</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>14/3/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB901430</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>8/4/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB901862</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>12/5/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902217</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>6/6/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902959</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>1/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB903905</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>12/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904185</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>4/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904878</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>17/10/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905175</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>7/11/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905900</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td>\t<td><p>19/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900209</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>19/2/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB901380</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>1/4/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB901698</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>22/4/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB901791</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>8/5/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902733</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>24/6/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB903164</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>2/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB903870</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>8/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904253</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>4/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905444</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>3/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB906023</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>23/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB906140</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td>\t<td><p>30/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900494</p></td>\t<td><p>3.240,00</p></td>\t<td><p>21/2/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900989</p></td>\t<td><p>3.240,00</p></td>\t<td><p>20/3/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902022</p></td>\t<td><p>3.220,00</p></td>\t<td><p>15/5/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902458</p></td>\t<td><p>3.360,00</p></td>\t<td><p>11/6/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902932</p></td>\t<td><p>3.360,00</p></td>\t<td><p>1/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB903984</p></td>\t<td><p>2.080,00</p></td>\t<td><p>15/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904353</p></td>\t<td><p>2.020,00</p></td>\t<td><p>10/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904806</p></td>\t<td><p>2.040,00</p></td>\t<td><p>13/10/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905272</p></td>\t<td><p>2.060,00</p></td>\t<td><p>12/11/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB902986</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td>\t<td><p>1/7/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904017</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td>\t<td><p>19/8/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904389</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td>\t<td><p>10/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904526</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td>\t<td><p>24/9/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB904833</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td>\t<td><p>15/10/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905299</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td>\t<td><p>13/11/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905735</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td>\t<td><p>16/12/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB900547</p></td>\t<td><p>3.000,00</p></td>\t<td><p>25/2/2008</p></td></tr><tr>\t<td><p>2008OB905935</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td>\t<td><p>22/12/2008</p></td></tr></tbody></table><p>3. Inicialmente foi emitida a Nota T\u00e9cnica 7391/2014-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 1/8/2014 (pe\u00e7a 2, p. 40-42) , e posteriormente a Nota T\u00e9cnica 3997/2015-CPCRFF/CGPC/DEFNAS, de 14/8/2014 (pe\u00e7a 2, p. 4-8) , bem como o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 40/2016, de 21/7/2015 (pe\u00e7a 2, p. 168-178) , todos conclusos pela omiss\u00e3o no dever de prestar contas do Programa Social Especial - PSE e da Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica - PSB, exerc\u00edcio de 2008, de responsabilidade do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) , ex-prefeito (gest\u00e3o: 2005-2008) , e da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o: 2009-2012 e 2013-2016) . </p><p>4. Os respons\u00e1veis, Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o e Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, foram notificados pelos of\u00edcios de pe\u00e7a 2, p. 50-52 (AR p. 54) e de pe\u00e7a 2, p. 44-46 (AR p. 48) , respectivamente. O Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social foi comunicado pelos of\u00edcios de pe\u00e7a 2, p. 116-118 (AR p. 120) e 28-30 (AR p. 32) .</p><p>5. O Relat\u00f3rio e o Certificado de Auditoria, al\u00e9m do Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, todos de n.\u00ba 460/2016, foram un\u00e2nimes em concluir pela irregularidade das contas. O Pronunciamento Ministerial tamb\u00e9m se coaduna aos pareceres anteriores (pe\u00e7a 2, p. 188-198) .</p><p>6. No \u00e2mbito do TCU, com base na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 6 e pronunciamento de pe\u00e7a 7, foram realizadas as cita\u00e7\u00f5es do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) , ex-prefeito (gest\u00e3o: 2005-2008) , e da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o: 2009-2012 e 2013-2016) , nos termos dos of\u00edcios de pe\u00e7as 8, 9, 17, 18, 19, 24, 25 e 26, para ambos, mas com ARs recebidos pelo Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o \u00e0s pe\u00e7as 29-31 e Edital de pe\u00e7a 32, publicado no DOU de pe\u00e7a 33, para a Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o.</p><p>7. Na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 34, verificou-se, naquele momento, que ap\u00f3s terem sido regularmente citados, o Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o e a Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o permaneceram inertes, n\u00e3o comparecendo aos autos e deixando escapar a oportunidade aberta por este Tribunal para apresentarem a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos envolvidos. Tampouco recolheram as import\u00e2ncias devidas.</p><p>8.\tPelo motivo acima descrito, foi proposto no m\u00e9rito, com a concord\u00e2ncia das inst\u00e2ncias superiores da Unidade T\u00e9cnica, com ajustes, o seguinte:</p><p>31.2. julgar irregulares, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", 19 e 23 da Lei 8.443/1992, as contas do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) e da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento das quantias a seguir especificadas, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social/FNAS, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, valor (es) eventualmente ressarcido (s) :</p><p> (...) </p><p>31.3. aplicar, individualmente, ao Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) e \u00e0 Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p> (...) </p><p>9.\tOcorre que, em Parecer de pe\u00e7a 37, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU dissentiu do encaminhamento proposto, pelo exposto abaixo:</p><p> (...) </p><p>6.\t(...) Com efeito, ponderamos n\u00e3o ter sido observada a orienta\u00e7\u00e3o plasmada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1323/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1323/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , cujo Voto condutor assim discorre sobre a necessidade de pesquisa para localiza\u00e7\u00e3o dos jurisdicionados:</p><p>21. Nessa linha, o atual C\u00f3digo de Processo Civil, aplicado subsidiariamente no \u00e2mbito desta Corte de Contas (art. 298 do Regimento Interno do TCU) , estabelece que:</p><p> (...) </p><p>\u00a7 3\u00ba O r\u00e9u ser\u00e1 considerado em local ignorado ou incerto se infrut\u00edferas as tentativas de sua localiza\u00e7\u00e3o, inclusive mediante requisi\u00e7\u00e3o pelo ju\u00edzo de informa\u00e7\u00f5es sobre seu endere\u00e7o nos cadastros de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ou de concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos\" (grifou-se) </p><p>22. No caso concreto, verifica-se que n\u00e3o foram esgotados os meios para a localiza\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, pois n\u00e3o foram efetuadas pesquisas junto a cadastros de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (v.g. departamento de tr\u00e2nsito) ou concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos (v.g. empresas de telefonia e de fornecimento de energia el\u00e9trica) . Mesmo pesquisas na internet com maior densidade, incluindo redes sociais, poderia ter contribu\u00eddo para desvendar o paradeiro da respons\u00e1vel.\"</p><p>7. No mesmo sentido, a Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, em seu art. 6\u00ba, inciso II, al\u00ednea 'a', prescreve para o caso a \"consulta a outros cadastros mantidos por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas que possam oferecer subs\u00eddios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o do destinat\u00e1rio\".</p><p>8. Acedendo \u00e0 internet, defronta-se com not\u00edcias de que a Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o se elegera prefeita de Alagoinha/PB nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2012, tendo sido nomeada para cargo no governo estadual em 2017 (\"Gerente Regional de Sa\u00fade da Segunda Regi\u00e3o\") . Infere-se, portanto, que sua localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve se provar dificultosa.</p><p>9. \u00c0 luz dos preceitos e considera\u00e7\u00f5es acima e antes de formar convencimento sobre a responsabilidade dos ex-gestores, o Minist\u00e9rio P\u00fablico pugna por que sejam complementadas as tentativas para correta cita\u00e7\u00e3o da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, concedendo-lhe oportunidade para exerc\u00edcio do direito fundamental de ampla defesa.</p><p>10. Anota-se, por fim, que a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias adicionais para localiza\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi solu\u00e7\u00e3o adotada em sede dos TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1226720163\" target=\"_blank\">Processo 012.267/2016-3</a> (Rel. Min. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1665720152\" target=\"_blank\">Processo 016.657/2015-2</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/501520154\" target=\"_blank\">Processo 005.015/2015-4</a> (Rel. Min. Weder de Oliveira) , <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2869420139\" target=\"_blank\">Processo 028.694/2013-9</a> (Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/498020158\" target=\"_blank\">Processo 004.980/2015-8</a> (Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , entre outros, tendo a dilig\u00eancia complementar logrado localizar e citar os respons\u00e1veis em todos os casos mencionados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1665720152\" target=\"_blank\">Processo 016.657/2015-2</a>. </p><p>11.\t Ex positis, este representante do Parquet de Contas opina pela restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Unidade T\u00e9cnica de origem, para que complemente as provid\u00eancias de localiza\u00e7\u00e3o da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, nos termos das normas e da jurisprud\u00eancia acima referidas.</p><p>10.\t Em Despacho de pe\u00e7a 38, o Relator deste processo, o Exmo. Ministro Aroldo Cedraz, determinou o seguinte:</p><p>Considerando o alerta do MP/TCU (pe\u00e7a 37) , no sentido da necessidade de pesquisa para a localiza\u00e7\u00e3o dos jurisdicionados, determino, com fundamento no art. 157 do Regimento Interno, a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Secex-PB, para complemento das provid\u00eancias referentes \u00e0 Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, consoante as normas e a jurisprud\u00eancia que fundamentaram o parecer do ilustre representante do Parquet especializado.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>11.\t Em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o acima, foi realizada novamente a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel, Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o: 2009-2012 e 2013-2016) , por meio dos of\u00edcios de pe\u00e7as 43-46, ARs de pe\u00e7as 47, 51-53.</p><p><b>Defesa</b></p><p>12.\t Em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, a Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , por meio de seus advogados devidamente constitu\u00eddos (pe\u00e7a 54) , apresentou defesa conforme pe\u00e7as 59-61.</p><p>13.\t Em sua defesa, alega inicialmente que a gest\u00e3o anterior foi marcada pela falta de responsabilidade administrativa e atos de m\u00e1 gest\u00e3o, assim como pela irresponsabilidade e omiss\u00e3o cont\u00e1bil, tendo encontrado a edilidade numa verdadeira situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria, inclusive tendo o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual ajuizado a\u00e7\u00e3o cautelar, na qual requereu o bloqueio das verbas do munic\u00edpio, sendo a cautelar deferida pelo Poder Judici\u00e1rio. Al\u00e9m disso, o Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba - TCE/PB, tamb\u00e9m determinou o bloqueio das verbas do Munic\u00edpio em raz\u00e3o da n\u00e3o remessa das presta\u00e7\u00f5es de contas pelo Munic\u00edpio dos meses de setembro, outubro, novembro e dezembro do ano de 2008, no prazo legal.</p><p>14.\t Por conta dessa situa\u00e7\u00e3o, a defendente ajuizou A\u00e7\u00e3o Cautelar de Exibi\u00e7\u00e3o de Documentos (processo n\u00ba 052.2009.000.159-6) , para ter conhecimento sobre as receitas e despesas p\u00fablicas. A a\u00e7\u00e3o cautelar foi julgada procedente, mas os documentos cont\u00e1beis foram entregues de forma incompleta, ficando v\u00e1rios pagamentos, conv\u00eanios e recursos sem os necess\u00e1rios documentos cont\u00e1beis, que tamb\u00e9m foi o caso do apurados nestes autos.</p><p>15.\tAlega, ainda, que pelo fato de n\u00e3o existirem todos os documentos cont\u00e1beis da gest\u00e3o do ano de 2008, restou impossibilitada de se realizar a presta\u00e7\u00e3o de contas do recurso no prazo estipulado.</p><p>16.\tFinaliza sua defesa, dizendo que como o sistema SUASweb n\u00e3o mais aceitou inserir as informa\u00e7\u00f5es de forma intempestiva e ap\u00f3s contato telef\u00f4nico com o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio, a Defendente foi orientada no sentido de enviar toda a documenta\u00e7\u00e3o existente, de forma f\u00edsica, e assim procedeu, conforme faz prova o documento anexo, requerendo, por ter tomado as medidas necess\u00e1rias, o arquivamento dos autos.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>17.\t A pe\u00e7a 61 traz a A\u00e7\u00e3o Cautelar de Exibi\u00e7\u00e3o de Documentos (processo n\u00ba 052.2009.000.159-6) com a senten\u00e7a da lavra da Ju\u00edza de Direito In\u00eas Cristina Selbmann determinando a Busca e Apreens\u00e3o dos Documentos pertencentes ao Munic\u00edpio de Alagoinha-PB.</p><p>18.\t A outra documenta\u00e7\u00e3o que acompanha a defesa da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (pe\u00e7a 60) trata-se de of\u00edcio encaminhado \u00e0 Coordenadora de Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social/FNAS que conclui da seguinte forma:</p><p> (...) </p><p>Desta forma, conforme amplamente aclarado acima, ap\u00f3s incans\u00e1vel trabalho de busca das secretarias de administra\u00e7\u00e3o e de assist\u00eancia social, conseguimos reunir consider\u00e1vel lastro probat\u00f3rio, sobretudo contendo notas fiscais, extratos banc\u00e1rios, notas de empenhos e demais comprova\u00e7\u00e3o de despesas, no que tange a execu\u00e7\u00e3o dos recursos provindos deste Minist\u00e9rio, motivo pelo qual requeremos o seu recebimento e consequente aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p>Assim, pelo exposto, requer sejam consideradas as medidas notadamente adotadas pela atual gestora Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, sobretudo no que tange ao envio dos documentos pertinentes, com o fito de que a mesma seja afastada de qualquer responsabilidade de poss\u00edvel devolu\u00e7\u00e3o de recursos, tendo em vista que aquela n\u00e3o era gestora \u00e0 \u00e9poca do recebimento e disp\u00eandio do valor reclamado, e caso ap\u00f3s a intelig\u00eancia dos documentos em anexo, remanes\u00e7a alguma explica\u00e7\u00e3o ou devolu\u00e7\u00e3o, que seja Notificado o ent\u00e3o Respons\u00e1vel (Prefeito \u00e0 \u00e9poca) , o Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o, por ser de Direito e Justi\u00e7a. Aproveitamos a oportunidade para colocarmo-nos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de quaisquer esclarecimentos ulteriores, ao passo que lhes renovamos os votos de estima e considera\u00e7\u00e3o.</p><p>19.\tVerificou-se dois problemas quanto ao of\u00edcio encaminhado ao FNAS. Primeiro, n\u00e3o existia comprova\u00e7\u00e3o de que havia sido encaminhado e entregue de fato \u00e0 destinat\u00e1ria. Segundo, que n\u00e3o se fazia acompanhar de c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o mencionada para uma poss\u00edvel an\u00e1lise por parte deste Tribunal, al\u00e9m de ter sido encaminhado ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o da presente TCE.</p><p>20.\t Ponderando que havia sido, de fato, encaminhado e entregue, e que foi ou estaria em an\u00e1lise, havia a situa\u00e7\u00e3o de que um eventual acolhimento dessa documenta\u00e7\u00e3o como presta\u00e7\u00e3o de contas, poderia repercutir no \u00e2mbito desta TCE, j\u00e1 que o FNAS n\u00e3o poderia mais aprovar ou reprovar a mencionada presta\u00e7\u00e3o de contas, embora o seu encaminhamento por parte do FNAS, pudesse subsidiar a sua an\u00e1lise.</p><p>21. De qualquer forma, a avalia\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas poderia vir a ser realizada de pronto, mesmo porque o TCU n\u00e3o se encontra vinculado \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do tomador. Entretanto, em havendo eventuais manifesta\u00e7\u00f5es divergentes pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, tal ocorr\u00eancia seria capaz de gerar inseguran\u00e7as jur\u00eddicas inoportunas.</p><p>22. \tConforme jurisprud\u00eancia deste Tribunal, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Marcos Bemquerer, em seu item 9.1. deu nova reda\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o emanada no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/430/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 430/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, nos seguintes termos:</p><p>9.4. determinar ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNAS que se abstenha de aprovar presta\u00e7\u00e3o de contas apresentada por respons\u00e1vel ap\u00f3s encaminhamento da tomada de contas especial ao TCU, submetendo novos documentos eventualmente recebidos \u00e0 Corte de Contas, com manifesta\u00e7\u00e3o conclusiva quanto \u00e0 pertin\u00eancia deles e sufici\u00eancia para justificar as irregularidades ensejadoras da instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial, ficando reservado exclusivamente ao TCU deliberar quanto ao m\u00e9rito das contas.; </p><p>23. Por oportuno, vale trazer ainda os itens 8 e 9 do voto do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, do Relator Ministro Marcos Bemquerer:</p><p>8. Acontece que, no processo em ep\u00edgrafe, houve o esgotamento das provid\u00eancias administrativas antes do ingresso da presente TCE no Tribunal, n\u00e3o havendo mais espa\u00e7o para aprova\u00e7\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o das contas pelo concedente ap\u00f3s a remessa da TCE \u00e0 Corte de Contas, ao contr\u00e1rio do que praticou o FNAS, que aprovou as referidas contas ap\u00f3s o envio dos autos ao TCU. Noutro dizer, exauridas as medidas a cargo do tomador de contas sem sucesso e tendo sido encaminhada a TCE a esta Casa, findada estar\u00e1 a compet\u00eancia administrativa, restando, por conseguinte, somente ao TCU emitir ju\u00edzo de m\u00e9rito acerca das irregularidades que deram causa \u00e0 deflagra\u00e7\u00e3o da TCE.</p><p>9. \u00c9 de se registrar, por\u00e9m, que tal fato n\u00e3o implica que o \u00f3rg\u00e3o ou a entidade de origem deva se abster de trazer ao conhecimento do TCU novos documentos referentes \u00e0s presta\u00e7\u00f5es de contas j\u00e1 ingressas no Tribunal, ao rev\u00e9s, deve submet\u00ea-los \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Corte de Contas, informando sobre a pertin\u00eancia e a possibilidade de os documentos oferecidos servirem de subs\u00eddio ao exame de m\u00e9rito por parte do TCU. O que se veda, repisa-se, \u00e9 que o \u00f3rg\u00e3o administrativo venha decidir sobre a aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das contas em momento processual inoportuno, qual seja, ulteriormente ao envio da TCE ao Tribunal.</p><p>24. Assim, ante a nova apresenta\u00e7\u00e3o de defesa pela respons\u00e1vel, Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o: 2009-2012 e 2013-2016) (pe\u00e7as 59-61) , com elementos que poderiam ser recebidos como sendo a efetiva presta\u00e7\u00e3o de contas dos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial, no exerc\u00edcio de 2008, e em conformidade com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1580/2008/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1580/2008-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, do Relator Ministro Marcos Bemquerer, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao FNAS, de modo a solicitar a emiss\u00e3o de Nota T\u00e9cnica em face da referida presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva, acompanhada de informa\u00e7\u00f5es sobre a pertin\u00eancia e a possibilidade de os documentos oferecidos servirem de subs\u00eddio ao exame de m\u00e9rito por parte do TCU.</p><p>25.\t Ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o conforme Despacho de pe\u00e7a 65, foi promovida a dilig\u00eancia por meio do Of\u00edcio 0040/2019-TCU/Secex-TCE, de 4/1/2019 de pe\u00e7a 66, que resultou no recebimento da documenta\u00e7\u00e3o presente \u00e0s pe\u00e7as 66 a 74.</p><p><b>Exame da dilig\u00eancia</b></p><p>26.\tA dilig\u00eancia foi proposta nos seguintes termos:</p><p>[...] ENCAMINHE A ESTA SECRETARIA os seguintes documentos e informa\u00e7\u00f5es relativos \u00e0 an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas intempestivamente apresentadas pela respons\u00e1vel, Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o: 2009-2012 e 2013-2016) , sobre os Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial, no exerc\u00edcio de 2008:</p><p>a) Nota T\u00e9cnica a ser expedida em face da presta\u00e7\u00e3o de contas intempestiva dos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e Prote\u00e7\u00e3o Social Especial, no exerc\u00edcio de 2008, no Munic\u00edpio de Alagoinha - PB;</p><p>b) informa\u00e7\u00f5es sobre a pertin\u00eancia e a possibilidade dessa Nota T\u00e9cnica servir de subs\u00eddio ao exame de m\u00e9rito por parte do TCU;</p><p>c) outras informa\u00e7\u00f5es e/ou documentos que julgar cab\u00edveis para a an\u00e1lise deste processo;</p><p>[...]</p><p>26.1.\tEm reposta ao Of\u00edcio 0040/2019-TCU/Secex-TCE, de 4/1/2019 de pe\u00e7a 66, a Sra. Dulcelena Alves Vaz, Diretora Executiva do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social, informou o seguinte:</p><p>2. Visando atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o, foi analisado o Of\u00edcio s/n\u00ba , de 01/08/2016, encaminhado \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNAS, \u00e0 t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, bem como toda documenta\u00e7\u00e3o apresentada, e verificou-se tratar do exerc\u00edcio 2007, conforme n\u00famero de processo 71001.134989/2008-58, mencionado no referido Oficio.</p><p>3. Dessa forma, os documentos apresentados n\u00e3o sanam a omiss\u00e3o no dever de prestar contas do munic\u00edpio de Alagoinha/PB, referente ao exerc\u00edcio 2008.</p><p>4. Ressalto ainda, que os documentos est\u00e3o em processo de an\u00e1lise de contas pertinente, sob o n\u00ba 71001.134989/2008-58 (2007) e que t\u00e3o logo seja conclu\u00eddo ser\u00e1 encaminhado conforme solicitado.</p><p>[...]</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>27.\t A partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados no \u00e2mbito do Programa Social Especial - PSE e Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica - PSB foram gastos integralmente na gest\u00e3o do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o, prefeito (gest\u00e3o 2005-2008) , sendo respons\u00e1vel pelo encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas ao concedente a Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-prefeita (gest\u00e3o 2009-2012 e 2013-2016) .</p><p>28.\t Muito embora a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos integrantes da presta\u00e7\u00e3o de contas no \u00e2mbito do TCU, portanto, fora do prazo legal, possa elidir o d\u00e9bito no caso de comprovada a aplica\u00e7\u00e3o regular dos recursos, n\u00e3o foi o caso da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela respons\u00e1vel e, portanto, n\u00e3o sana a irregularidade consistente na omiss\u00e3o original do gestor no dever de prestar contas, haja visto ter apresentado documenta\u00e7\u00e3o inserv\u00edvel para comprovar a utiliza\u00e7\u00e3o devida dos recursos repassados em 2008 ao Munic\u00edpio de Alagoinha-PB, na modalidade fundo a fundo, \u00e0 conta do Programa Social Especial - PSE e Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica - PSB. </p><p>29.\t Quanto ao Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o, perante a sua in\u00e9rcia em atender \u00e0s cita\u00e7\u00f5es do Tribunal, deve-se consider\u00e1-lo revel, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento aos autos, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92.</p><p>30.\t Diante da rejei\u00e7\u00e3o da defesa apresentada pela Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-prefeita (gest\u00e3o 2009-2012 e 2013-2016) e da revelia do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) , ex-prefeito (gest\u00e3o 2005-2008) , e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares, que o Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o seja condenado em d\u00e9bito pelos valores listados no item 2 anterior e a Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, multada.\t</p><p>31.\tVale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula-TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de TCE para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>32.\tVale ressaltar que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, uma vez que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida com a ordem de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 7, de 6/3/2017) , quando ainda n\u00e3o estava prescrito, visto que os recursos foram transferidos no exerc\u00edcio de 2008 e o prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, podendo, portanto, ser aplicada multa aos respons\u00e1veis, nos termos do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>33.\tConforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 77) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>34.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>34.1.\tconsiderar revel, para todos os efeitos, o Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) , ex-prefeito (gest\u00e3o: 2005-2008) , nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p>34.2.\trejeitar a defesa apresentada pela Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o: 2009-2012 e 2013-2016) ;</p><p>34.3.\tjulgar irregulares, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", 19 e 23 da Lei 8.443/1992, as contas do Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) , e conden\u00e1-lo ao pagamento das quantias a seguir especificadas, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social/FNAS, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, valores eventualmente ressarcidos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>DATAS DE OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p>VALOR ORIGINAL (R$ 1,00) </p></td></tr><tr>\t<td><p>19/2/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/3/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/4/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/5/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/6/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/7/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/8/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/10/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2008</p></td>\t<td><p>4.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/2/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/4/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/4/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/5/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/6/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/8/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/9/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>3/12/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/12/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2008</p></td>\t<td><p>1.531,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/2/2008</p></td>\t<td><p>3.240,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/3/2008</p></td>\t<td><p>3.240,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/5/2008</p></td>\t<td><p>3.220,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>11/6/2008</p></td>\t<td><p>3.360,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/7/2008</p></td>\t<td><p>3.360,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/8/2008</p></td>\t<td><p>2.080,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/9/2008</p></td>\t<td><p>2.020,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/10/2008</p></td>\t<td><p>2.040,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2008</p></td>\t<td><p>2.060,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>1/7/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/8/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/9/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>24/9/2008</p></td>\t<td><p>5.025,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/10/2008</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/11/2008</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/12/2008</p></td>\t<td><p>10.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/2/2008</p></td>\t<td><p>3.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/12/2008</p></td>\t<td><p>2.500,00</p></td></tr></tbody></table><p>Valor do d\u00e9bito atualizado monetariamente (com juros) at\u00e9 2/7/2020: R$ 408.144,16 (pe\u00e7a 78) </p><p>34.4.\taplicar, com fundamento no art. 57, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267, do Regimento Interno do TCU, multa ao Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o (CPF XXX.939.484-XX) , fixando o prazo de 15 dias, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU, comprove, perante este Tribunal, o recolhimento, aos cofres do Tesouro Nacional, do valor atualizado monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for pago ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>34.5.\tjulgar irregulares as contas da Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o (CPF XXX.445.484-XX) , ex-Prefeita (gest\u00e3o 2009-2012 e 2013-2016) , com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"a\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, e 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, e aplicar-lhe a multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da multa aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente da data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>34.6.\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>34.7.\tautorizar, caso solicitado, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor; e</p><p>34.8.\talertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>34.9. \tencaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, informando-lhe que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser consultado no endere\u00e7o de Internet https://www.tcu.gov.br/acordaos.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Adriana Coutinho Grego Pontes (OAB/PB11.103), V\u00edtor Amadeu de Morais Beltr\u00e3o (OAB/PB 11.910) e Marinaldo Bezerra Pontes (OAB/PB 10.057).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS DE RECURSOS REPASSADOS \u00c0 CONTA DOS PROGRAMAS DE PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL B\u00c1SICA E DE PROTE\u00c7\u00c3O SOCIAL ESPECIAL. CITA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O. REVELIA DE UM RESPONS\u00c1VEL. CONTAS IRREGULARES COM D\u00c9BITO E MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\t\tCom vistas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial, foram repassados recursos do Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social ao munic\u00edpio de Alagoinha/PB, no exerc\u00edcio de 2008, cuja regular aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi comprovada pelos respons\u00e1veis, Sr. Marcus Antonius Brito Lira Beltr\u00e3o, ex-prefeito (gest\u00e3o 2005-2008) , e Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, prefeita sucessora, tendo em vista a omiss\u00e3o no dever de presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>2.\tRemetido o processo ao Tribunal, a unidade t\u00e9cnica promoveu a cita\u00e7\u00e3o dos referidos ex-gestores, tendo comparecido aos autos apenas a prefeita sucessora. </p><p>3.\tQuanto ao ex-prefeito, deixou transcorrer <b>in albis</b> o prazo regimental para o recolhimento do d\u00e9bito ou apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa com a respectiva documenta\u00e7\u00e3o apta a comprovar a legalidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos.</p><p>4.\tTendo em vista a revelia do respons\u00e1vel (art. 12, inciso IV, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992) e a comprovada omiss\u00e3o no dever constitucional e legal, a unidade t\u00e9cnica prop\u00f5e, em s\u00edntese, o julgamento pela irregularidade das contas, a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito apenas do ex-prefeito que efetivamente geriu os recursos repassados, e a aplica\u00e7\u00e3o de multa a ambos os ex-gestores.</p><p>5.\tA prefeita sucessora, Sra. Alcione Maracaj\u00e1 de Morais Beltr\u00e3o, compareceu aos autos alegando em sua defesa, em resumo, dificuldades na obten\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o pertinente, e que os elementos que houvera encaminhado ao concedente, ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (inclusive mencionando diversas provid\u00eancias judiciais contra o prefeito antecessor) , poderiam ser recebidos como a efetiva presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados em face dos Programas de Prote\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica e de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial referentes ao exerc\u00edcio de 2008.</p><p>6.\tEm dilig\u00eancia ao concedente, atual Minist\u00e9rio da Cidadania, a unidade t\u00e9cnica verificou que os documentos apresentados se referiam ao exerc\u00edcio de 2007, permanecendo, ent\u00e3o, a omiss\u00e3o inicial na presta\u00e7\u00e3o de contas tamb\u00e9m para a prefeita sucessora. </p><p>7.\tNesse passo, a detalhada instru\u00e7\u00e3o final de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica rejeita os argumentos apresentados pela prefeita sucessora, mantendo a proposta de que suas contas sejam julgadas irregulares, face ao n\u00e3o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas pertinente; por\u00e9m, sem condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e com aplica\u00e7\u00e3o de multa, eis que remanesce sem justificativa v\u00e1lida a omiss\u00e3o inicial.</p><p>8.\tCom efeito, n\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel em suas alega\u00e7\u00f5es, considerando-se a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, conforme o escorreito exame empreendido pela SecexTCE.</p><p>9.\tNesse contexto, manifesto concord\u00e2ncia com a instru\u00e7\u00e3o final de m\u00e9rito da Secretaria, corroborada pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, cujos fundamentos incorporo como minhas pr\u00f3prias raz\u00f5es de decidir, a qual abordou, com bastante propriedade, todas as quest\u00f5es necess\u00e1rias ao deslinde do feito, tornando desnecess\u00e1ria a adu\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es adicionais. </p><p>10.\tCom efeito, permito-me apenas trazer \u00e0 baila o esclarecimento do Exmo. Ministro Walton Alencar Rodrigues na Declara\u00e7\u00e3o de Voto proferida para o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1792/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1792/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de que o julgamento pela irregularidade \u00e9 dever que se imp\u00f5e, no caso de omiss\u00e3o inicial na presta\u00e7\u00e3o de contas (indevidamente justificada) , ainda que se comprove, posteriormente, a regularidade na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, <b>in verbis</b>:</p><p>\t\"Nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, a presta\u00e7\u00e3o de contas constitui dever cujo cumprimento h\u00e1 de ocorrer dentro dos prazos fixados, com o objetivo de possibilitar o correto exerc\u00edcio do controle, sem acarretar transtornos desnecess\u00e1rios para a Administra\u00e7\u00e3o.</p><p>\tA omiss\u00e3o consuma-se a partir do momento em que se esgota o prazo expressamente estabelecido no instrumento do conv\u00eanio, para a presta\u00e7\u00e3o de contas, e o gestor permaneceu inerte. A apresenta\u00e7\u00e3o tardia da presta\u00e7\u00e3o de contas elide, portanto, o d\u00e9bito, mas remanesce a irregularidade decorrente da inadimpl\u00eancia do gestor em submet\u00ea-la \u00e0 entidade repassadora nos prazos devidos.</p><p>\tA conduta do administrador que n\u00e3o presta contas no devido tempo configura viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio constitucional do dever de prestar contas, insculpido dentre os princ\u00edpios constitucionais sens\u00edveis, que autorizam a Uni\u00e3o a intervir nos Estados, e os Estados a intervir nos Munic\u00edpios (art. 34, VII, 'd'; 35, II, da CF) .</p><p>\t(...) </p><p>\tNo \u00e2mbito do TCU, o legislador relacionou a omiss\u00e3o no dever de prestar contas como causa do julgamento das contas como irregulares (Lei 8.443/1992, art. 16, III, 'a') .</p><p>\t(...) </p><p>\tO julgamento pela irregularidade, em casos de apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva de documentos que demonstrem a devida aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, \u00e9 expressamente imposto pelo art. 19, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 16, inciso III, al\u00edneas 'a' e 'b', da Lei 8.443/1992 e o art. 1\u00ba, inciso VII, do Decreto-lei 201/1967.</p><p>\tO par\u00e1grafo \u00fanico do art. 19 da Lei 8.443/1992 prev\u00ea o julgamento pela irregularidade das contas quando n\u00e3o houver d\u00e9bito, desde que reste comprovada qualquer das ocorr\u00eancias previstas nas al\u00edneas 'a', 'b' ou 'c' do inciso III do art. 16.</p><p>\tAo contr\u00e1rio do afirmado no item 31 do Voto, no caso de apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva da documenta\u00e7\u00e3o, a t\u00edtulo de presta\u00e7\u00e3o de contas, a ocorr\u00eancia prevista na al\u00ednea 'a' - omiss\u00e3o no dever de prestar contas - subsiste, uma vez que n\u00e3o pode ser suprida pela apresenta\u00e7\u00e3o das contas fora do prazo fixado.</p><p>\tO par\u00e1grafo \u00fanico do art. 19 traz expressamente a hip\u00f3tese de julgamento pela irregularidade das contas por omiss\u00e3o, mas sem d\u00e9bito. A \u00fanica possibilidade de verificar a ocorr\u00eancia dessa hip\u00f3tese legal se dar\u00e1 quando o gestor omisso comprovar, intempestivamente, a regularidade dos gastos.</p><p>\tA tese de que a posterior comprova\u00e7\u00e3o de regularidade de gastos tem o cond\u00e3o de afastar a omiss\u00e3o torna in\u00fatil ou inaplic\u00e1vel a hip\u00f3tese contida na lei. E \u00e9 evidente que uma disposi\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o deve ser interpretada de forma que torne imposs\u00edvel sua aplica\u00e7\u00e3o.</p><p>\tA ocorr\u00eancia prevista na al\u00ednea 'b' do art. 16 da LO/TCU resta igualmente evidenciada em casos de comprova\u00e7\u00e3o intempestiva do bom uso das verbas federais, pois houve infra\u00e7\u00e3o a normas legais de natureza operacional, casos j\u00e1 mencionados art. 1\u00ba do Decreto-lei 201/1967 e o art. 11, '<b>caput</b>' e inciso VI, da Lei 8.429/1992.</p><p>\tN\u00e3o bastasse isso, o Regimento Interno desta Casa tamb\u00e9m imp\u00f5e o julgamento pela irregularidade nos casos em que ocorre a apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva de documenta\u00e7\u00e3o, conforme disp\u00f5e o art. 209, \u00a7 3\u00ba, dizendo que 'citado o respons\u00e1vel pela omiss\u00e3o de que trata o inciso I, a apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas posterior n\u00e3o elidir\u00e1 a irregularidade, podendo o d\u00e9bito ser afastado caso a documenta\u00e7\u00e3o apresentada esteja de acordo com as normas legais e regulamentares e demonstre a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos'.</p><p>\tPortanto, o disposto nessa norma guarda perfeita compatibilidade com as hip\u00f3teses legais contidas na Lei Org\u00e2nica do TCU e constitui a interpreta\u00e7\u00e3o mais consent\u00e2nea com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.</p><p>\t(...) </p><p>\tSobre os efeitos jur\u00eddicos da apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva da presta\u00e7\u00e3o de contas, entendo oportuna a transcri\u00e7\u00e3o de excerto de parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico, da lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, exarado no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1976120050\" target=\"_blank\">Processo 019.761/2005-0</a>, nos seguintes termos:</p><p>\t\"Com efeito, ao ver deste representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, salvo no caso de motivos devidamente justificados, a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas a destempo, embora possa, eventualmente, descaracterizar o d\u00e9bito, n\u00e3o tem o cond\u00e3o de mitigar a culpabilidade do gestor p\u00fablico, de quem se pode e <b>se deve exigir conduta diversa</b>, \u00e0 luz do ordenamento jur\u00eddico vigente. </p><p>\tSobre a quest\u00e3o, est\u00e1 assente na jurisprud\u00eancia do TCU: <i>\"o administrador que n\u00e3o presta contas no momento certo, dentro do quadro procedimental tra\u00e7ado no pr\u00f3prio instrumento do conv\u00eanio, encontra-se em mora com dever fundamental e n\u00e3o pode alegar fato superveniente como causa impeditiva da devida presta\u00e7\u00e3o\"</i>. <i>\"Prestar contas \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o pessoal, que independe de provoca\u00e7\u00e3o de terceiro e que deve ser cumprida dentro de prazo certo\"</i> (<i>v.g.,</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2006/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2006-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 497/2007 - 1\u00aa C\u00e2mara) .</p><p>\tA omiss\u00e3o no dever de prestar contas viola princ\u00edpio fundamental da Rep\u00fablica, constitui ato de improbidade administrativa (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c artigo 93 do Decreto-Lei 200/1967 e artigo 11, inciso VI, da Lei 8.429/1992) e faz nascer a presun\u00e7\u00e3o de desvio dos recursos, conforme assentado na jurisprud\u00eancia desta Corte (<i>v.g.</i>, Ac\u00f3rd\u00e3os 162/2004, 129/2004, 94/2004, 61/2004 e 1.498/2003, todos da 2\u00aa C\u00e2mara) , presun\u00e7\u00e3o esta afastada no presente caso concreto.</p><p>\t(...) </p><p>\tAo ver do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a mais que oportuna e necess\u00e1ria recente evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU para considerar a omiss\u00e3o inicial injustificada como motivo bastante para a irregularidade das contas, ainda que afastado o d\u00e9bito mediante sua presta\u00e7\u00e3o tardia, deve ser secundada por rigorosa aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria prevista em sua lei org\u00e2nica, tendo em vista n\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1ter retributivo da pena em rela\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel diretamente envolvido, mas tamb\u00e9m o car\u00e1ter preventivo, inibidor de novas condutas omissivas tanto pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel como pelos demais gestores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</p><p>11.\tPor fim, no pertinente ao sancionamento dos ex-gestores com a penalidade de multa, destaco que n\u00e3o se configura, no presente processo, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, a teor do disposto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que n\u00e3o se operou o interregno de tempo superior a dez anos, desde a consuma\u00e7\u00e3o da irregularidade (prazo final para a presta\u00e7\u00e3o de contas, no fim do exerc\u00edcio de 2008) , at\u00e9 o ato que ordenou as cita\u00e7\u00f5es, promovidas em 2017. </p><p>12.\tEm acr\u00e9scimo, devem ser autorizados, desde j\u00e1, o parcelamento do d\u00e9bito e das multas, bem assim as respectivas cobran\u00e7as judiciais, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es.</p><p>13.\tOutrossim, como alvitrado, faz-se necess\u00e1ria tamb\u00e9m a remessa de c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, ao \u00f3rg\u00e3o regional da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, <b>ex vi</b> do \u00a7 7o, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 14 de setembro de 2021.</p><p>AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210921", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754271", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=754271", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}