{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2497713", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 12435/2021 ATA 32/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "12435", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "32/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, em que se aprecia recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling (XXX.941.314-XX) e Liuba de Medeiros Santos (XXX.450.064-XX) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz, que julgou tomada de contas especial instaurada pela ent\u00e3o Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , em desfavor de Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Otto Martins Cabral, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC - Siafi/Siconv 626366, firmado entre o Minist\u00e9rio da Cultura e aquela associa\u00e7\u00e3o, para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto \"Rede Nordestina Audiovisual\",</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. nos termos dos arts. 32, inciso I e 33, da Lei 8.443/1992, conhecer do recurso interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling (XXX.941.314-XX) e Liuba de Medeiros Santos (XXX.450.064-XX) para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, e dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o aos itens 9.3 e 9.4 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">\"9.3. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, as contas de Carlos Federico Buonfiglio Dowling, de Liuba de Medeiros Santos e da Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da mesma Lei:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b> </p></td>\t<td><p><b>Data</b> </p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</b> </p></td></tr><tr>\t<td><p>24.964,00 </p></td>\t<td><p>2/7/2008 </p></td>\t<td><p>Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.000,00 </p></td>\t<td><p>27/4/2009 </p></td>\t<td><p>Carlos Federico Buonfiglio Dowling, Liuba de Medeiros Santos e Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.552,10 </p></td>\t<td><p>29/6/2010 </p></td>\t<td><p>Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.081,00 </p></td>\t<td><p>2/7/2010 </p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. aplicar a Carlos Federico Buonfiglio Dowling e a Liuba de Medeiros Santos, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor R$ 5.000,00 (cinco mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;\" </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos recorrentes, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba e demais interessados no processo, informando que o teor integral das pe\u00e7as que o integram poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos e que o acesso \u00e0s demais pe\u00e7as do processo pode ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico deste Tribunal, op\u00e7\u00e3o \"vista eletr\u00f4nica\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos (pe\u00e7a 120), contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 10.875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara (pe\u00e7a 99), relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/09/2021", "ENTIDADE": " \u00d3rg\u00e3os e Entidades Municipais (vinculador).", "INTERESSADOS": "3. Recorrentes: Carlos Federico Buonfiglio Dowling (XXX.941.314-XX); Liuba de Medeiros Santos (XXX.450.064-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02327320151\" target=\"_blank\">023.273/2015-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pela ent\u00e3o Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , em desfavor de Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Otto Martins Cabral, presidente e vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Documentaristas/Se\u00e7\u00e3o Para\u00edba (ABD/PB) , respectivamente, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC - Siafi/Siconv 626366, firmado entre o Minist\u00e9rio da Cultura e aquela associa\u00e7\u00e3o, para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto \"Rede Nordestina Audiovisual\".</p><p>2.\tExamina-se, nesta oportunidade, recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos (pe\u00e7a 120) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 99) , relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz. Transcrevo, com ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Recursos (Serur) \u00e0 pe\u00e7a 143, endossada pelo diretor da Unidade (pe\u00e7a 144) e que obteve parecer convergente, em cota simples, do representante do MP/TCU, Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira (pe\u00e7a 145) .</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b><i> </i></p><p><i>1. Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos (pe\u00e7a 120) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 99) , relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz, nos seguintes termos: </i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, em: </i></p><p><i> 9.1. excluir a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Documentaristas Se\u00e7\u00e3o Para\u00edba do rol de respons\u00e1veis; </i></p><p><i>9.2. rejeitar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Carlos Federico Buonfiglio Dowling, de Liuba de Medeiros Santos e da Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais; </i></p><p><i> 9.3. julgar irregulares, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, as contas de Carlos Federico Buonfiglio Dowling, de Liuba de Medeiros Santos e da Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais, condenando-os, solidariamente, ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da mesma Lei: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Valor (R$) </i></b><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Data</i></b><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</i></b><i> </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>44.964,00 </i></p></td>\t<td><p><i>2/7/2008 </i></p></td>\t<td><p><i>Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>27/4/2009 </i></p></td>\t<td><p><i>Carlos Federico Buonfiglio Dowling, Liuba de Medeiros Santos e Associa\u00e7\u00e3o GM de </i></p><p><i>Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>5.552,10 </i></p></td>\t<td><p><i>29/6/2010 </i></p></td>\t<td><p><i>Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>2.081,00 </i></p></td>\t<td><p><i>2/7/2010 </i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><i>20.535,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1/7/2010 </i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>9.4. aplicar a Carlos Federico Buonfiglio Dowling e a Liuba de Medeiros Santos, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor R$ 14.000,00 (quatorze mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>9.5. aplicar \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, no valor R$ 400,00 (quatrocentos reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor; </i></p><p><i>9.6. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 26 e 28, incisos I e II, da Lei 8.443/1992: </i></p><p><i>9.6.1. o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se solicitado pelos respons\u00e1veis, fixando-se o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma delas os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo ao vencimento antecipado do saldo devedor em caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela, conforme prev\u00ea o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </i></p><p><i>9.6.2. a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; </i></p><p><i>9.7. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial da Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo, aos respons\u00e1veis e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis. </i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p><p><i>2.\tTrata-se, originariamente, de tomada de contas especial (TCE) , instaurada pela ent\u00e3o Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , em desfavor de Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Otto Martins Cabral, presidente e vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Documentaristas/Se\u00e7\u00e3o Para\u00edba (ABD/PB) , respectivamente, gest\u00e3o 2006-2010, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC - Siafi/Siconv 626366, firmado entre o Minist\u00e9rio da Cultura e aquela associa\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>3.\tO objeto era a implementa\u00e7\u00e3o do projeto \"Rede Nordestina Audiovisual\", que visa atender 36 pessoas em um encontro regional presencial, 126 usu\u00e1rios do compartilhamento de conte\u00fado audiovisual, que tem como objeto estabelecer e manter uma rede de interlocu\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio efetivo entre os diversos pontos de cultura estabelecidos na regi\u00e3o nordeste que atuam prioritariamente em atividades do audiovisual, seja de produ\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o ou difus\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o de moderniza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os culturais - Pontos de Cultura (pe\u00e7a 2, p. 52) .  </i></p><p><i>4.\tOs recursos previstos para a implementa\u00e7\u00e3o do objeto conveniado foram or\u00e7ados no valor total de R$ 375.000,00, com a seguinte composi\u00e7\u00e3o: R$ 75.000,00 de contrapartida da convenente e R$ 300.000,00 \u00e0 conta da concedente, tendo sido liberada esta parte dos recursos em 2/7/2008 (pe\u00e7a 2, p. 58, 72 e 74) . </i></p><p><i>5.\tNa fase interna, os documentos Parecer T\u00e9cnico 060/2014/MinC e Parecer Financeiro 003/2015/MinC impugnaram parte das despesas do ajuste, no valor de R$ 132.545,19, decorrente de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e financeira. Por fim, foi instaurada e processada regularmente a tomada de contas especial, nos termos do Relat\u00f3rio e o do Certificado de Auditoria, al\u00e9m do Parecer do Dirigente do \u00d3rg\u00e3o de Controle Interno, os quais foram un\u00e2nimes em concluir pela irregularidade das contas. O Pronunciamento Ministerial tamb\u00e9m se coaduna aos pareceres anteriores (pe\u00e7a 4, p. 8, 9 e 18) . </i></p><p><i>6.\tNo \u00e2mbito desta Corte, foi realizada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Carlos Federico Buonfiglio Dowling (presidente da ABD/PB) , de Liuba de Medeiros Santos (tesoureira da ABD/PB) , da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Documentaristas/Se\u00e7\u00e3o Para\u00edba e da Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais (benefici\u00e1ria de pagamentos efetuados com os recursos do conv\u00eanio) , em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de diversas despesas realizadas com os recursos federais transferidos. </i></p><p><i>7.\tForam diversas as condutas consideradas irregulares: (i) n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria das despesas; (ii) contrata\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de bens em valores superiores \u00e0 melhor proposta apresentada; (iii) pagamentos por bens ou servi\u00e7os n\u00e3o previstos no plano de trabalho; (iv) falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da meta 6 do plano de trabalho, embora tenham utilizados os recursos correspondentes; (v) n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de parcela da contrapartida; (vi) duplicidade de pagamentos; (vii) realiza\u00e7\u00e3o de pagamentos \u00e0 associa\u00e7\u00e3o GM, embora n\u00e3o tenha executado a parcela do objeto conveniado que lhe cabia; (viii) utiliza\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o inid\u00f4nea da associa\u00e7\u00e3o GM (notas fiscais e recibos) para dar aspecto de legalidade \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos conveniados. </i></p><p><i>8.\tA Unidade T\u00e9cnica e o MPTU, ap\u00f3s o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa, propuseram o julgamento pela irregularidade das contas, pela aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o de multa proporcional ao dano, divergindo apenas em rela\u00e7\u00e3o ao valor do d\u00e9bito, j\u00e1 que o Parquet sugere que n\u00e3o seja abatido do d\u00e9bito o valor de R$ 5.035,00, relativo \u00e0 nota fiscal 6050, para aquisi\u00e7\u00e3o de laptop modelo VAIO EB13EB. </i></p><p><i>9.\tO Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 99) , relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz, julgou irregulares as contas de Carlos Federico Buonfiglio Dowling, de Liuba de Medeiros Santos e da Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais, imputando-lhes d\u00e9bito e aplicando-lhes multa, na forma transcrita na introdu\u00e7\u00e3o acima. </i></p><p><i>10.\tInsatisfeitos, Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos interpuseram o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 120) , requerendo (pe\u00e7a 120, p. 37 e 38) : </i></p><p><i>a)\tque seja reconhecida a prescri\u00e7\u00e3o quinquenal ressarcit\u00f3ria e punitiva no presente caso, nos termos da Lei no 9.873, de 23 de novembro de 1999 e dos entendimentos do STF; </i></p><p><i>b)\ta elis\u00e3o dos d\u00e9bitos recorridos com a aprova\u00e7\u00e3o das contas dos Recorrentes, ainda que com ressalvas; </i></p><p><i>c)\ta n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de multa aos Recorrentes diante da aplica\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o do art. 22, \u00a72\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) \u00e0s circunst\u00e2ncias do caso concreto. </i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE </i></b></p><p><i>11. Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7a 123) , ratificado pelo Relator, Ministro Raimundo Carreiro (pe\u00e7a 126) , que concluiu pelo conhecimento do recurso, suspendendose, aos recorrentes, os efeitos dos itens 9.3, 9.4, 9.6 e 9.6.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Aroldo Cedraz, eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie. </i></p><p><b><i>M\u00c9RITO </i></b></p><p><b><i>12. \tDelimita\u00e7\u00e3o </i></b></p><p><i>12.1. Constitui objeto do recurso verificar se: </i></p><p><i>a)\tocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva (pe\u00e7a 120, p. 8-12) ; </i></p><p><i>b)\thouve a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 375/2007 (pe\u00e7a 120, p. 12-33) ; </i></p><p><i>c)\ta san\u00e7\u00e3o de multa seria inaplic\u00e1vel (pe\u00e7a 120, p. 33-37) . </i></p><p><b><i>13.\tOcorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva. </i></b></p><p><i>13.1. Os recorrentes afirmam que ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e punitiva, tendo em vista os seguintes argumentos: </i></p><p><i>a)\to conv\u00eanio em quest\u00e3o findou sua vig\u00eancia em 29/6/2010 e a presente TCE somente foi enviada ao TCU em 10/7/2015 e teve sua instru\u00e7\u00e3o iniciada em 18/11/2016 quando j\u00e1 transcorrido, portanto, mais de cinco anos (pe\u00e7a 120, p. 8) ; </i></p><p><i>b)\tentre a primeira libera\u00e7\u00e3o dos recursos (2/7/2008) e o ato de ordena\u00e7\u00e3o de sua cita\u00e7\u00e3o nos autos desta TCE (30/10/2017) se passaram mais de nove anos (pe\u00e7a 120, p. 8) ; </i></p><p><i>c)\tconjugando-se os entendimentos da Suprema Corte nos Temas 666, 897, 899 de Repercuss\u00e3o Geral resta claro que houve a restri\u00e7\u00e3o da imprescritibilidade t\u00e3o somente \u00e0 hip\u00f3tese de ato doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa (pe\u00e7a 120, p. 8-10) ; </i></p><p><i>d)\tn\u00e3o h\u00e1 que se falar em aplica\u00e7\u00e3o de tais julgados de maneira prospectiva, como sugere a instru\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, j\u00e1 que n\u00e3o houve qualquer modula\u00e7\u00e3o de efeitos pelo STF nos casos supra referidos, justamente para que n\u00e3o restasse comprometido o bem jur\u00eddico maior protegido nos julgados, qual seja, o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica (pe\u00e7a 120, p. 10) ; </i></p><p><i>e)\taplica-se o entendimento da prescri\u00e7\u00e3o de pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio em momento anterior \u00e0 decis\u00e3o de condena\u00e7\u00e3o emitida pela TCU. O entendimento vigente \u00e9 pela prescritibilidade tamb\u00e9m na fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo (o ac\u00f3rd\u00e3o do TCU) , nos termos do parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal na Reclama\u00e7\u00e3o 39.497/DF (pe\u00e7a 120, p. 11) ; </i></p><p><i>f)\t\u00e9 inaplic\u00e1vel ao presente caso o prazo decenal de prescri\u00e7\u00e3o com base no C\u00f3digo Civil, visto que tal quest\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 foi superada pelo Supremo Tribunal Federal ao definir a aplica\u00e7\u00e3o do prazo prescricional de cinco anos, nos termos da Lei 9.873/1999 que regula a a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica no exerc\u00edcio do poder administrativo sancionador (pe\u00e7a 120, p. 11-12) . </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>13.2. No exame da prescri\u00e7\u00e3o, a Serur tem adotado os entendimentos detalhados na pe\u00e7a 142, que cont\u00eam, respectivamente, estudo e pronunciamento anteriores da secretaria sobre o tema. Nessas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o desenvolvidas as seguintes premissas, que ser\u00e3o utilizadas no presente exame: </i></p><p><i>a)\tao julgar o RE 636.886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fixando a tese de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\"; </i></p><p><i>b)\tas pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, para caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta e impor os efeitos legais, independentemente de tais efeitos terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria; </i></p><p><i>c)\tat\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento, no processo de controle externo, deve observar o regime Lei 9.873/1999, na linha dos recentes pronunciamentos do STF a respeito. Assim, sem preju\u00edzo de se realizar o exame da prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m segundo o prazo decenal previsto no C\u00f3digo Civil, o crit\u00e9rio adotado, na formula\u00e7\u00e3o da proposta de encaminhamento, ser\u00e1 o da Lei 9.873/1999. </i></p><p><i>13.3.\tCom essas explica\u00e7\u00f5es adicionais, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o no caso em exame, considerando-se as premissas indicadas anteriormente. </i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </i></b></p><p><i>13.4.\tNo que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordinar-se-ia ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte. </i></p><p><i>13.5.\tEntre outras raz\u00f5es que justificaram a ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio, destaca-se que o citado dispositivo constitui uma cl\u00e1usula geral a ser empregada sempre que a pretens\u00e3o for prescrit\u00edvel, mas a lei n\u00e3o estabelecer um prazo espec\u00edfico, como na hip\u00f3tese. </i></p><p><i>13.6.\tAplicando-se essas balizas ao caso em exame em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, verifica-se que entre o dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo final para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, o dia 29/8/2010 (pe\u00e7a 3, p. 58) , e a data do despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do recorrente (interrup\u00e7\u00e3o) , 30/10/2017 (pe\u00e7a 56) , passaram-se pouco mais de sete anos. Dessa \u00faltima data at\u00e9 os dias atuais, n\u00e3o se passaram ainda quatro anos. </i></p><p><i>13.7.\tConsiderando a premissa de que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento se submetem ao mesmo regime, conclui-se pela possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa e de condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento, por n\u00e3o estarem prescritas, caso fossem adotados, para ambos os fins, os par\u00e2metros definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><b><i>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999 (MS 32.201) . </i></b></p><p><i>13.8.\tAdotando-se as premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, observa-se que tamb\u00e9m n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o. Para tanto, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros: </i></p><p><b><i>a)\tTermo inicial: </i></b></p><p><i>13.9. A Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim \"do dia em que tiver cessado\" a perman\u00eancia ou a continuidade. </i></p><p><i>13.10. Na hip\u00f3tese em exame, est\u00e3o presentes os requisitos t\u00edpicos de uma infra\u00e7\u00e3o permanente. \u00c9 certo que a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pode ser fiscalizada a qualquer tempo pelo concedente e, se algum il\u00edcito for constatado nesse acompanhamento, j\u00e1 surge a possibilidade de agir e, portanto, a prescri\u00e7\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o do dano. Se o il\u00edcito n\u00e3o foi constatado antes, contudo, h\u00e1 um momento certo para aferi\u00e7\u00e3o do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es do proponente, que se d\u00e1 exatamente com a presta\u00e7\u00e3o de contas. Logo, enquanto n\u00e3o exaurido o prazo para a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, n\u00e3o flui prazo prescricional (CC, art. 199, II) . </i></p><p><i>13.11. Considerando que presta\u00e7\u00e3o de contas foram apresentadas intempestivamente, o termo inicial para c\u00e1lculo da prescri\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 na data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas extempor\u00e2nea, que ocorreu em 3/6/2013 (pe\u00e7a 3, p. 68) . </i></p><p><b><i>b)\tPrazo: </i></b></p><p><i>13.12. A Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal\". Entretanto, essa hip\u00f3tese n\u00e3o se aplica ao caso em exame. </i></p><p><b><i>c)\tInterrup\u00e7\u00f5es por atos inequ\u00edvocos de apura\u00e7\u00e3o dos fatos: </i></b></p><p><i>13.13. No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) , como por exemplo, sindic\u00e2ncias, processo administrativo disciplinar, auditorias, ocasi\u00e3o em que s\u00e3o apurados a legalidade dos atos e, constatando irregularidades, desencadeiam as provid\u00eancias ressarcit\u00f3rias e punitivas cab\u00edveis. Com esse fundamento, de acordo com os documentos constantes dos autos, verificou-se que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida: </i></p><p><i>a)\tem \t17/1/2014, com \to Parecer T\u00e9cnico 7/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC, que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 3, p. 72-80) ; </i></p><p><i>b)\tem \t19/5/2014, com o Parecer T\u00e9cnico 30/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC, que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas final ap\u00f3s complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 3, p. 92-98) ; </i></p><p><i>c)\tem \t14/10/2014, \tcom \to Parecer T\u00e9cnico 60/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC, que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas final ap\u00f3s complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 3, p. 116-120) ;  </i></p><p><i>d)\tem \t3/12/2014, com o Parecer Financeiro 89/2014G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC (pe\u00e7a 3, p. 122-128) ; </i></p><p><i>e)\tem \t14/1/2015, com o Parecer Financeiro 3/2015-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC (pe\u00e7a 3, p. 138-142) ; </i></p><p><i>f)\tem 5/5/2015, com o Relat\u00f3rio da TCE 17/2015 (pe\u00e7a 3, p. 238-242) ; </i></p><p><i>b)\tem 2/6/2015, com o Relat\u00f3rio de Auditoria 1.093/2015, da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 4, p. 4-7) ; </i></p><p><i>c)\tem 2/9/2015, com a autua\u00e7\u00e3o do presente processo de TCE, visando a apura\u00e7\u00e3o de irregularidades. </i></p><p><b><i>d)\tInterrup\u00e7\u00f5es pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis: </i></b></p><p><i>13.14. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data da cita\u00e7\u00e3o (interrup\u00e7\u00e3o)  </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Respons\u00e1vel citado  </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>AR ou Resposta  </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16/11/2017 </i></p></td>\t<td><p><i>Carlos Federico Buonfiglio Dowling </i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 63 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16/11/2017 </i></p></td>\t<td><p><i>Liuba de Medeiros Santos </i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 64 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>10/11/2017 </i></p></td>\t<td><p><i>Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais </i></p></td>\t<td><p><i>pe\u00e7a 62 </i></p></td></tr></tbody></table><p><b><i>e)\tInterrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel: </i></b></p><p><i>13.15. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) , ocorrida na data sess\u00e3o virtual de julgamento do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio que foi em 29/9/2020 (pe\u00e7a 99) . </i></p><p><b><i>f)\tDa prescri\u00e7\u00e3o intercorrente: </i></b></p><p><i>13.16.\tNos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"julgamento ou despacho\". </i></p><p><i>13.17.\tNote-se que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez praticada a infra\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ou interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos. </i></p><p><i>13.18.\tTrata-se de prazo espec\u00edfico, n\u00e3o se aplicando nem o prazo geral de cinco anos nem o prazo especial, da lei penal (\u00a7 2\u00ba) . A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1rio a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese. </i></p><p><i>13.19.\tA extrapola\u00e7\u00e3o do prazo de tr\u00eas anos, sem inova\u00e7\u00e3o relevante no processo, pode configurar neglig\u00eancia. Por isso, al\u00e9m de se operar a prescri\u00e7\u00e3o, deve-se promover a \"apura\u00e7\u00e3o da responsabilidade funcional decorrente da paralisa\u00e7\u00e3o, se for o caso\". </i></p><p><i>13.20.\tEspecificamente quanto a esta TCE, n\u00e3o se verificou a paralisa\u00e7\u00e3o do processo por prazo superior ao interregno trienal, uma vez que entre a sua autua\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o e o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o se passaram tr\u00eas anos al\u00e9m de terem sido realizados diversos despachos - provid\u00eancias internas e externas que importaram em impulso processual (pe\u00e7as 5, 15, 54, 86, 95 e 98) , de forma que n\u00e3o houve incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista naquela lei. </i></p><p><b><i>g)\tConclus\u00e3o: </i></b></p><p><i>13.21.\tObserva-se, pelos eventos indicados, que em nenhum momento transcorreu prazo suficiente para se operar a prescri\u00e7\u00e3o (nem mesmo ao se considerar o prazo geral de cinco anos) , tomando-se como refer\u00eancia a Lei 9.873/1999, tida pelo STF como norma regente da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU. </i></p><p><i>13.22.\tPartindo-se da premissa de que a pretens\u00e3o reparat\u00f3ria segue as mesmas balizas, enquanto n\u00e3o houver norma espec\u00edfica a respeito, a demonstra\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o punitiva imp\u00f5e, como consequ\u00eancia, a conclus\u00e3o de que tamb\u00e9m \u00e9 vi\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do preju\u00edzo apurado nos autos. </i></p><p><i>13.23.\tAssim, qualquer que seja a premissa adotada (da imprescritibilidade, da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) , verifica-se que, em nenhuma hip\u00f3tese, o prazo extintivo foi extrapolado. </i></p><p><b><i>14.\tComprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 375/2007. </i></b></p><p><i>14.1. Os recorrentes afirmam que houve a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 375/2007, com base nos seguintes argumentos: </i></p><p><i>a)\tno que concerne \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do valor de R$ 2.081,00, referente ao cheque 850.093 de 2/7/2010, utilizado como pagamento \u00e0 empresa Qualitech Com. e Serv. Inform. Ltda., pois n\u00e3o foi apresentada a nota fiscal 030724, que atestasse a liquida\u00e7\u00e3o desta despesa, tem-se que o comprovante foi extraviado, por\u00e9m consta dos autos recibo emitido pela empresa que faz refer\u00eancia ao cupom fiscal, o que demonstra a regularidade da despesa (pe\u00e7a 120, p. 12-13) ; </i></p><p><i>b)\th\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos e a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio, uma vez que os documentos constantes nos autos indicam que, de fato, os recursos ora em exame tiveram como destino a compra da impressora e toner de impress\u00e3o em benef\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio. Os dados constantes no extrato banc\u00e1rio s\u00e3o coerentes com os dados contidos no recibo, que faz expressa refer\u00eancia ao cupom fiscal extraviado, o cheque utilizado para pagamento encontra-se nominal ao fornecedor (pe\u00e7a 120, p. 12-13) ; </i></p><p><i>c)\tem homenagem ao princ\u00edpio da verdade material e do formalismo moderado, verifica-se que o recibo apresentado pelos recorrentes pode ser considerado como instrumento h\u00e1bil \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o da despesa, conforme precedentes do Tribunal (o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/38/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 38/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Min. Ubiratan Aguiar; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5266/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5266/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Relator Weder de Oliveira - pe\u00e7a 120, p. 13-14) ;   </i></p><p><i>d)\th\u00e1 que se levar em conta ainda o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, dado o longo tempo decorrido desde o t\u00e9rmino do conv\u00eanio at\u00e9 a cita\u00e7\u00e3o dos recorrentes nesta TCE, o que, sem d\u00favida, prejudica os Recorrentes na recupera\u00e7\u00e3o de documentos (pe\u00e7a 120, p. 14) ; </i></p><p><i>e)\tno que diz respeito ao dano ao er\u00e1rio por efetuar pagamentos de despesas em desacordo com o plano de trabalho, com a aquisi\u00e7\u00e3o de computador Notebook VAIO EB13EB/WI SONY-VAIO, acompanhado de acess\u00f3rios necess\u00e1rios, no valor de R$ 2.899,00 e despesa de postagem, no valor de R$20.000,00, as referidas despesas se fizeram necess\u00e1rias durante a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e foram utilizadas exclusivamente em prol das atividades do projeto cultural conveniado, sem ocorr\u00eancia de qualquer desvio de recursos, conforme inclusive restou acatado pela An\u00e1lise T\u00e9cnica Conclusiva da Presta\u00e7\u00e3o de Contas (pe\u00e7a 120, p. 15) ; </i></p><p><i>f)\tdada \u00e0 natureza das atividades do projeto - as atividades de i) sele\u00e7\u00e3o, autora\u00e7\u00e3o, prensagem, lan\u00e7amento e distribui\u00e7\u00e3o de caixa com seis DVDs com colet\u00e2nea de produ\u00e7\u00e3o audiovisual da Para\u00edba e ii) defini\u00e7\u00e3o do layout e da din\u00e2mica de usabilidade para posterior implementa\u00e7\u00e3o de s\u00edtio eletr\u00f4nico RNA - Rede Nordestina Audiovisual (http.www.rna.org.br) - verifica-se a imprescindibilidade de equipamentos de inform\u00e1tica h\u00e1beis ao cumprimento de tal mister, n\u00e3o sendo razo\u00e1vel admitir-se que apenas um equipamento seria suficiente para atender toda a demanda necess\u00e1ria ao cumprimento das metas do conv\u00eanio (pe\u00e7a 120, p. 16) ; </i></p><p><i>g)\ta despesa de postagem foi utilizada para envio de materiais de divulga\u00e7\u00e3o das atividades do Pont\u00e3o de Cultura, al\u00e9m de correspond\u00eancia das atividades rotineiras da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, bem como para realiza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do produto cultural resultante do projeto, qual seja, a j\u00e1 citada \"Caixa Panorama do Curta Metragem Paraibano (caixas - \"boxes\" com 7 dvd's cada com panorama hist\u00f3rico do curta-metragem paraibano, dividido em 6 d\u00e9cadas: de 1960 a 2009 - pe\u00e7a 120, p. 16) ; </i></p><p><i>h)\ta referida despesa n\u00e3o foi acatada por esta Colenda Turma, ao argumento de que os boxes dos dvd's foram todos entregues em m\u00e3os. Por\u00e9m, para que os boxes fossem entregues em m\u00e3os nos eventos realizados pela entidade convenente, foi necess\u00e1rio seu pr\u00e9vio envio, por meio de servi\u00e7os de postagem, para as localidades onde dois dos referidos eventos foram realizados, a saber, a 28\u00aa Jornada Nacional de Cineclubes que ocorreu Recife (PE) e no Encontro das ABD's, ocorrido em S\u00e3o Paulo (pe\u00e7a 120, p. 17) ; </i></p><p><i>i)\tn\u00e3o se justifica ainda o indeferimento integral da despesa, visto que a envergadura do objeto do conv\u00eanio e todas as atividades realizadas permite se concluir pela necessidade e pertin\u00eancia do valor da despesa de postagem (pe\u00e7a 120, p. 17) ; </i></p><p><i>j)\tno que tange ao dano resultante da n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o da meta 6 do plano de trabalho - \"Prepara\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos Boxes de DVDs: Rede NE Audiovisual\", no valor de R$ 44.964,00, verifica-se que a referida meta foi substitu\u00edda pela significativa amplia\u00e7\u00e3o da meta 05 (caixa de dvd's com panorama hist\u00f3rico do curta-metragem paraibano, dividido em 6 d\u00e9cadas: de 1960 a 2009 - pe\u00e7a 120, p. 17) ; </i></p><p><i>k)\tO planejamento inicial era a replica\u00e7\u00e3o de uma colet\u00e2nea composta por tr\u00eas DVDs com obras da produ\u00e7\u00e3o paraibana das \u00faltimas d\u00e9cadas, por\u00e9m, ap\u00f3s as pesquisas curatoriais, se viu a necessidade hist\u00f3rica de englobar relevante espectro da produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica e audiovisual da Para\u00edba, com a incorpora\u00e7\u00e3o de mais quatro DVDs, mais que duplicando o per\u00edodo temporal coberto e o n\u00famero de obras paraibanas abarcadas (pe\u00e7a 120, p. 17) ; </i></p><p><i>l)\tdurante a execu\u00e7\u00e3o do trabalho curatorial realizado pela entidade convenente, os curadores se viram diante de material de enorme riqueza e import\u00e2ncia cultural para a mem\u00f3ria do cinema paraibano. Houve, assim, um replanejamento de metas, cronograma e metodologia com o consequente remanejamento de recursos para possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o mais adequada desta a\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 120, p. 17) ; </i></p><p><i>m)\tesse replanejamento foi realizado porque a entidade convenente e os recorrentes acreditaram firmemente no compromisso emanado pela Secretaria de Programas e Projetos Culturais (SPPC) /MINC de aditivar o conv\u00eanio em quest\u00e3o. N\u00e3o por outro motivo o Minist\u00e9rio da Cultura prorrogou o prazo de vig\u00eancia do conv\u00eanio (fls. 238 - D.O.U de 14/02/2010 e realizou a Visita T\u00e9cnica no Pont\u00e3o de Cultura em 08/03/2010 (fls. 241 e segs.) com o intuito exclusivo de atestar a pertin\u00eancia (interesse p\u00fablico) em dar continuidade \u00e0s atividades - o que pode ser comprovado por meio da an\u00e1lise dos documentos constantes dos autos, conforme relatado detalhadamente nas alega\u00e7\u00f5es de defesa dos Recorrentes (pe\u00e7a 120, p. 18) ; </i></p><p><i>n)\to referido aditivo aportaria mais recursos para consecu\u00e7\u00e3o plena dos objetivos do Conv\u00eanio, permitindo inclusive a formaliza\u00e7\u00e3o do replanejamento realizado. N\u00e3o obstante, uma s\u00e9rie de quest\u00f5es processuais que causaram a descontinuidade do Programa Cultura Viva, resultando na n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o da promessa de renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio da entidade recorrente, impossibilitou os planos de manuten\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, assim como desdobramentos de expans\u00e3o da rede de articula\u00e7\u00e3o como inicialmente concebida (pe\u00e7a 120, p. 18) ; </i></p><p><i>o)\ta plena execu\u00e7\u00e3o da meta 06 do Conv\u00eanio seria realizada entre a passagem da finaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do primeiro conv\u00eanio e a sua potencial e prometida renova\u00e7\u00e3o, o que de fato n\u00e3o ocorreu. Ent\u00e3o, a referida meta e o esperado resultado ficaram inconclusos e interrompidos, aguardando finaliza\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com as remodelagens do Programa Cultura Viva (pe\u00e7a 120, p. 18) ; </i></p><p><i>p)\tn\u00e3o houve desvio de recursos, mas mero replanejamento de metas e remanejamos de recursos do plano de trabalho em quest\u00e3o, conforme parecer t\u00e9cnico do Minist\u00e9rio da Cultura que aduziu: \"Embora a modifica\u00e7\u00e3o tenha sido realizada sem a pr\u00e9via anu\u00eancia do Minist\u00e9rio da Cultura, n\u00e3o houve preju\u00edzo ao desenvolvimento do conv\u00eanio. Em verdade, ainda que a despesa tenha sido realizada sem previs\u00e3o no Plano de Trabalho, mostrou-se com ader\u00eancia ao projeto\" (pe\u00e7a 120, p. 18-19) ; </i></p><p><i>q)\tverifica-se que o arbitramento realizado na instru\u00e7\u00e3o \u00e9 desproporcional j\u00e1 que compara de forma meramente matem\u00e1tica apenas uma etapa da meta 5 - qual seja, a do servi\u00e7o de prensagem - com toda a meta 6 do conv\u00eanio. A amplia\u00e7\u00e3o da meta 5 n\u00e3o se resumiu a mera prensagem dos DVD's, mas principalmente se deveu ao \u00e1rduo trabalho art\u00edstico e intelectual que levou a mais que a duplica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo temporal coberto e o n\u00famero de obras paraibanas abarcadas, o que foi destacado pelo pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Cultura (pe\u00e7a 120, p. 19) ; </i></p><p><i>r)\ta execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado d\u00e1 ensejo \u00e0 cobran\u00e7a de d\u00e9bito proporcional \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto quando a parte executada se presta \u00e0 finalidade convencionada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/956/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 956/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/348/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 348/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, entre outros) ou h\u00e1 d\u00e9bito no valor integral aven\u00e7ado, quando o objeto n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de aproveitamento para os fins visados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/626/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 626/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/294/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 294/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 120, p. 20) ; </i></p><p><i>s)\tna parte relacionada ao dano resultante da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida no valor de R$ 5.552,10, tem-se que a contrapartida do projeto foi aplicada atrav\u00e9s de doa\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os e parcerias de servi\u00e7os com a pr\u00f3pria comunidade e com setores governamentais a exemplo da Universidade Federal da Para\u00edba e \u00f3rg\u00e3os e n\u00facleos institucionais parceiros, a exemplo do N\u00facleo de Produ\u00e7\u00e3o Digital Para\u00edba (pe\u00e7a 120, p. 22) ; </i></p><p><i>t)\tem que pese n\u00e3o ter conseguido \u00eaxito em buscar novos recursos financeiros para complementa\u00e7\u00e3o da contrapartida, deve-se ter em mente que os servi\u00e7os volunt\u00e1rios e apoio de entidades parceiras foi bem superior ao montante ora questionado, embora os recorrentes n\u00e3o tenham sido exitosos na obten\u00e7\u00e3o das respectivas declara\u00e7\u00f5es de doa\u00e7\u00e3o e parceria (pe\u00e7a 120, p. 22-23) ; </i></p><p><i>u)\t\u00e9 certo, entretanto, que o trabalho destes volunt\u00e1rios e de entidades parceiras se encontra documentado no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica no Pont\u00e3o de Cultura em 8/3/2010, por meio do qual \u00e9 poss\u00edvel perceber que, dada sua dimens\u00e3o e dura\u00e7\u00e3o, suplantam o valor ora questionado (pe\u00e7a 120, p. 23-24) ; </i></p><p><i>v)\to pr\u00f3prio local de instala\u00e7\u00e3o do Pont\u00e3o de Cultura (sala cedida pela Universidade Federal da Para\u00edba, no n\u00facleo de Artes) bem como o Teatro de Artes da UFPB, nos quais ocorreram as sess\u00f5es do cineclube, foram cedidos gratuitamente \u00e0 entidade proponente durante todo o tempo de realiza\u00e7\u00e3o do projeto, o que por certo tamb\u00e9m possui valor econ\u00f4mico bem superior ao montante ora questionado (pe\u00e7a 120, p. 24-25) ; </i></p><p><i>w)\tquanto \u00e0 falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e da liquida\u00e7\u00e3o da despesa referente aos pagamentos efetuados \u00e0 empresa GM Produ\u00e7\u00f5es, no valor total de R$ 182.100,00, observa-se que todos os pagamentos realizados foram acatados, com exce\u00e7\u00e3o do pagamento realizado por meio do cheque 850.002. Isso porque haveria uma diferen\u00e7a no valor do cheque e das notas fiscais em R$ 2.000,00, n\u00e3o tendo sido apresentada justificativa razo\u00e1vel para a diferen\u00e7a de valores. N\u00e3o obstante esse entendimento, considerando que o referido d\u00e9bito \u00e9 de baixa materialidade representando uma irregularidade em si de \"menor signific\u00e2ncia\", n\u00e3o justificaria o prosseguimento do feito quanto a tal despesa em homenagem em aten\u00e7\u00e3o ao primado da racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e da economia processual (pe\u00e7a 120, p. 25) ;  </i></p><p><i>x)\tal\u00e9m disso, os pagamentos em voga foram realizados h\u00e1 bastante tempo, no ano de 2009, ou seja, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada. Segundo a jurisprud\u00eancia dominante deste Tribunal, \"longos interregnos entre o fato gerador da TCE e a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel constituem \u00f3bice ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, um dos pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o v\u00e1lida e regular dessa esp\u00e9cie processual\" (Ac\u00f3rd\u00e3os nos 628/2010, 759/2010 e 867/2010, todos da 2\u00aa C\u00e2mara, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1897/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1897/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a> - pe\u00e7a 120, p. 25) ; </i></p><p><i>y)\tmostrou-se imposs\u00edvel obter, em tempo h\u00e1bil, considerando-se a din\u00e2mica de execu\u00e7\u00e3o do projeto, a aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Minist\u00e9rio da Cultura para as altera\u00e7\u00f5es que se fizeram necess\u00e1rias - mormente \u00e0 \u00e9poca de sua execu\u00e7\u00e3o quando se verificou que as dificuldades operacionais e de gest\u00e3o do Programa Cultura Viva, conforme estudos e pesquisas j\u00e1 citados na defesa apresentada e neste recurso (pe\u00e7a 120, p. 26) ; </i></p><p><i>z)\tnos \ttermos do j\u00e1 citado Parecer T\u00e9cnico 30/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC a finalidade do projeto e seus objetivos foram satisfatoriamente cumpridos, em que pese aos desafios enfrentados pelos recorrentes e pela entidade convenente durante sua execu\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ficou plenamente demonstrado, por meio das justificativas f\u00e1ticas e pelos documentos acostados aos autos, o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e o objeto e objetivos do projeto, n\u00e3o tendo havido dano ao er\u00e1rio nem desvio de recursos (pe\u00e7a 120, p. 26) ; </i></p><p><i>aa)\tn\u00e3o foi ultrapassado o valor total do or\u00e7amento do projeto, tendo havido apenas ajuste interno entre rubricas e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos advindos de aplica\u00e7\u00e3o financeira (pe\u00e7a 120, p. 26) ; </i></p><p><i> ab) as supostas impropriedades apontadas nestes autos se resumem, portanto, a quest\u00f5es meramente formais, que n\u00e3o justificam a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer san\u00e7\u00e3o ou devolu\u00e7\u00e3o de recursos, especialmente considerando que os resultados apresentados se encontram satisfatoriamente dentro dos objetivos e metas previstos originalmente, nos termos do entendimento reiterado do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 120, p. 26) ; </i></p><p><i> ac) o Ac\u00f3rd\u00e3o TCU 3.681/2014, dentre in\u00fameros outros no mesmo sentido, disp\u00f5e que eventuais irregularidades como a execu\u00e7\u00e3o de metas em quantidades superiores \u00e0s aprovadas e a execu\u00e7\u00e3o de metas n\u00e3o previstas, mas necess\u00e1rias e pertinentes ao projeto, devem ser consideradas como meras falhas formais, desde que cumpridos o objeto e os objetivos do projeto (pe\u00e7a 120, p. 27) ; </i></p><p><i> ad) na mesma linha, o AC-1665-33/05-24, 2\u00aa C\u00e2mara, relator, Lincoln Magalh\u00e3es Rocha conclui que, embora n\u00e3o tenha sido apresentada, pelo proponente a presta\u00e7\u00e3o de contas (ao contr\u00e1rio, houve omiss\u00e3o desse dever, com posterior apresenta\u00e7\u00e3o de um m\u00ednimo de documentos, sem atender aos crit\u00e9rios legais) a solu\u00e7\u00e3o mais indicada \u00e9, ainda assim, aprovar com ressalvas as contas, uma vez que restou comprovada, na pr\u00e1tica, a execu\u00e7\u00e3o do projeto (pe\u00e7a 120, p. 27-28) ;  ae) vale ainda invocar analogia \u00e0 Portaria 86, de 26 de agosto de 2014 e o \"Manual de An\u00e1lise de Presta\u00e7\u00f5es de Contas - For\u00e7a-Tarefa Passivo\", publicado pelo Minist\u00e9rio da Cultura em janeiro de 2016, com o objetivo de permitir um processo mais apropriado de acompanhamento dos projetos aprovados e an\u00e1lise das presta\u00e7\u00f5es de contas (pe\u00e7a 120, p. 28-29) : </i></p><p><i>Art. 4\u00ba. II - em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o financeira: a) remanejamento de despesas entre itens de or\u00e7amento do projeto cultural, desde que n\u00e3o tenham implicado desvio da finalidade previamente aprovada; b) despesas com itens necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de projeto, mesmo que n\u00e3o previstos na planilha or\u00e7ament\u00e1ria aprovada, desde que n\u00e3o tenham implicado desvio de finalidade; [...] O referido Manual (Item 4.1 Dano ao er\u00e1rio: conceito e diretrizes, p\u00e1gina 37 e seguintes) , inclusive, elucida de forma definitiva e did\u00e1tica o conceito de \"dano ao er\u00e1rio\", bem como orienta quando um caso configura desvio de finalidade e quando pode ser considerado como irregularidade que gera mera ressalva, como ocorre no presente caso, auxiliando o servidor em sua an\u00e1lise e permitindo isonomia de tratamento entre os proponentes. </i></p><p><i> af) o artigo 51 da atual Instru\u00e7\u00e3o Normativa 2/2019/Minist\u00e9rio da Cidadania, de mesmo teor das normativas vigentes anteriormente, preceitua a aprova\u00e7\u00e3o das contas com ressalvas nos casos de ocorr\u00eancia de meras irregularidades sem descumprimento do objeto e sem dano ao er\u00e1rio, permitindo ainda a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias (pe\u00e7a 120, p. 29) ; </i></p><p><i> ag) n\u00e3o h\u00e1 que se falar em responsabiliza\u00e7\u00e3o dos ora recorrentes j\u00e1 que inexistentes os requisitos legais para tanto, qual seja, a pr\u00e1tica de ato il\u00edcito culposo ou doloso e a ocorr\u00eancia de danos \u00e0 Uni\u00e3o, conforme jurisprud\u00eancia deste E. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Ac\u00f3rd\u00e3o 249/2010, 46/2001, 1.795/2003, 33/2005, 46/2006, 975/2006 e 487/2008 - todos do Plen\u00e1rio - pe\u00e7a 120, p. 30) ; </i></p><p><i> ah) n\u00e3o se pode sequer presumir que houve dano ao Er\u00e1rio no presente caso. Neste ponto, cumpre registrar que recentemente o Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ, ao apreciar o Recurso Especial 1447237-MG/2012, publicado em 09/03/2015, afastou a possibilidade de configura\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio com base em LES\u00c3O PRESUMIDA, confirmando a tese de que a condena\u00e7\u00e3o ressarcit\u00f3ria tem como pressuposto o comportamento antijur\u00eddico, sendo o dano (inexistente no presente caso) seu pressuposto elementar. Segundo a Corte Superior, para que se configure a les\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico s\u00e3o necess\u00e1rias a comprova\u00e7\u00e3o e a quantifica\u00e7\u00e3o do dano (pe\u00e7a 120, p. 31) ; </i></p><p><i> ai) em analogia a este entendimento, tem-se o caso mais recente julgado pela STJ no REsp 758.639/PB, no qual o STJ entendeu que, n\u00e3o havendo enriquecimento il\u00edcito e nem preju\u00edzo ao er\u00e1rio, apesar da inabilidade do administrador p\u00fablico, n\u00e3o cabem as puni\u00e7\u00f5es da Lei de Improbidade Administrativa (pe\u00e7a 120, p. 33) . </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>14.2.  Inicialmente, conv\u00e9m destacar, que n\u00e3o foram juntados aos autos novos documentos ou comprovantes que contribuam para a presente an\u00e1lise. A despeito disso, o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, por sua natureza e por for\u00e7a dos princ\u00edpios constitucionais do duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, do devido processo legal e da ampla defesa, possui efeito devolutivo pleno, o que pressup\u00f5e nova aprecia\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de toda mat\u00e9ria impugnada. Dessa forma, h\u00e1 necessidade de an\u00e1lise das raz\u00f5es do recurso - ainda que encerrem mera repeti\u00e7\u00e3o de argumentos j\u00e1 enfrentados - haja vista que, neste caso, estar-se diante de pedido de nova decis\u00e3o.  </i></p><p><i>14.3. No que concerne ao valor de R$ 2.081,00, referente ao cheque 850.093 de 2/7/2010 (pe\u00e7a 33, p. 126) , utilizado como pagamento \u00e0 empresa Qualitech Com. e Serv. Inform. Ltda., verifica-se que os recorrentes n\u00e3o apresentaram a nota fiscal dos servi\u00e7os prestados, mas, apenas, um recibo da empresa (pe\u00e7a 33, p. 128) .  </i></p><p><i>14.4. Tem-se que o recibo apresentado sequer faz men\u00e7\u00e3o aos produtos que foram entregues, de modo a n\u00e3o ser poss\u00edvel estabelecer qualquer correla\u00e7\u00e3o entre essa despesa e as metas e objetivos do Conv\u00eanio 375/2007. De modo diverso do que prop\u00f5em os recorrentes, os documentos constantes nos autos n\u00e3o indicam a destina\u00e7\u00e3o dos recursos e, menos ainda, que essa despesa ocorreu em benef\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio.  </i></p><p><i>14.5. Observa-se, outrossim, que os princ\u00edpios do formalismo moderado e da verdade material orientam os processos administrativos desenvolvidos no \u00e2mbito do TCU. O princ\u00edpio do formalismo moderado permite a flexibiliza\u00e7\u00e3o de regras processuais, principalmente prazos, e exig\u00eancias que n\u00e3o importam nulidade ou preju\u00edzo para os respons\u00e1veis, oportunizando a eles a possibilidade de trazer aos autos novos elementos que conduzam \u00e0 verdade real ou material em contraponto \u00e0 verdade meramente formal, caracter\u00edstica do processo judicial. </i></p><p><i>14.6. Todavia, esses princ\u00edpios n\u00e3o podem ser reclamados simplesmente para afastar a necessidade de provar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos p\u00fablicos federais que lhe foram confiados. Por isso mesmo, compete ao respons\u00e1vel prestar contas da integralidade das verbas federais recebidas, cabendo-lhe o \u00f4nus da prova quanto \u00e0 boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, com documentos h\u00e1beis a tal feito.  </i></p><p><i>14.7. No que concerne ao longo tempo entre o t\u00e9rmino do conv\u00eanio e a cita\u00e7\u00e3o dos recorrentes nesta TCE, observa-se que parte significativa desse prazo decorreu da demora dos recorrentes em entregar a presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo final era 28/8/2010 (pe\u00e7a 3, p. 58) , mas a entrega parcial da presta\u00e7\u00e3o de contas somente ocorreu em 3/6/2013 (pe\u00e7a 3, p. 68) . Ademais, conforme visto na an\u00e1lise anterior, n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o por que n\u00e3o h\u00e1 que se ventilar quest\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica por decurso de prazo. </i></p><p><i>14.8. As seguintes despesas resultaram em dano ao er\u00e1rio, em raz\u00e3o dos pagamentos em desacordo com o plano de trabalho: </i></p><p><i>a)\taquisi\u00e7\u00e3o de computador Notebook VAIO EB13EB/WI SONY-VAIO, acompanhado de acess\u00f3rios necess\u00e1rios, no valor de R$ 2.899,00; </i></p><p><i>b)\tservi\u00e7os de postagem, no valor de R$ 20.000,00; </i></p><p><i>c)\tn\u00e3o execu\u00e7\u00e3o da meta 6 do plano de trabalho \"Prepara\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos Boxes de DVDs: Rede NE Audiovisual\", no valor de R$ 44.964,00; </i></p><p><i>14.9. No plano de trabalho do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC (pe\u00e7a 2, p. 34-36) \u00e9 poss\u00edvel observar que o objeto era composto das seguintes metas: </i></p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Valores (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Meta </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Especifica\u00e7\u00e3o </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Per\u00edodo </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quant. </i></b></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Unit\u00e1rio </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Total </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>Manuten\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o do projeto </i></p></td>\t<td><p><i>12 meses </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Pessoal </i></b></p></td>\t<td><p><i>12 meses </i></p></td>\t<td><p><i>10 </i></p></td>\t<td><p><i>18.600,00 </i></p></td>\t<td><p><b><i>186.000,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Equipamentos </i></b></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>C\u00e2mera de V\u00eddeo HDV </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>10.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>10.000,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Notebook MacBook Pro </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>6.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>6.000,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Projetor de V\u00eddeo </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>5.000,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Tela port\u00e1til de proje\u00e7\u00e3o </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>700,00 </i></p></td>\t<td><p><i>700,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Amplificador de \u00c1udio </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>1 </i></p></td>\t<td><p><i>1.500,00 </i></p></td>\t<td><p><i>1.500,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Subtotal </i></b></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>23.200,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Custeio </i></b></p></td>\t<td><p><i>12 meses </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>870,00 </i></p></td>\t<td><p><b><i>10.440,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>Total da meta </i></b></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><b><i>219.640,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>2 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Encontro regional em Jo\u00e3o </i></b></p><p><b><i>Pessoa </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Di\u00e1rias </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>108 </i></p></td>\t<td><p><i>70,00 </i></p></td>\t<td><p><i>7.560,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Passagens terrestres </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>36 </i></p></td>\t<td><p><i>100,00 </i></p></td>\t<td><p><i>3.600,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Refei\u00e7\u00f5es </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>108 </i></p></td>\t<td><p><i>20,00 </i></p></td>\t<td><p><i>2.160,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>Outros </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td>\t<td><p><i>7.660,00 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Total da meta 2 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>20.980,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>3 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Prepara\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de s\u00edtio eletr\u00f4nico </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>27.000,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>5 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Distribui\u00e7\u00e3o DVD Cinema </i></b></p><p><b><i>Adentro </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>29.860,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>6 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Prepara\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o </i></b></p><p><b><i>DVD Rede Nordestina </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>44.964,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Valores (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Meta </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Especifica\u00e7\u00e3o </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Per\u00edodo </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Quant. </i></b></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Unit\u00e1rio </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Total </i></b></p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td><p><b><i>Audiovisual </i></b></p></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>7 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Confec\u00e7\u00e3o de material para a divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Pont\u00e3o de Cultura </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>32.556,00 </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Total </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>375.000,00 </i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>14.10.\tConforme se observa, a meta 1 especificava apenas um Notebook MacBook Pro, que foi adquirido por meio da nota fiscal 1.521, de 13/5/2009 (pe\u00e7a 12, p. 173) . N\u00e3o havia no plano de trabalho previs\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o de outros computadores. Assim, ainda que a aquisi\u00e7\u00e3o desse maquin\u00e1rio pudesse, alguma medida, favorecer o objeto do conv\u00eanio, ou ter alguma correla\u00e7\u00e3o com ele, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aceitar a sua aquisi\u00e7\u00e3o como regular. </i></p><p><i>14.11.\tNa mesma linha, a meta 5 (Distribui\u00e7\u00e3o DVD Cinema Adentro) e a meta 6 (Prepara\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o DVD Rede Nordestina Audiovisual) do plano de trabalho previam despesas de distribui\u00e7\u00e3o pelos correios no valor de R$ 18.000,00 para cada meta. Essas despesas, conforme plano de trabalho elaborado pelo convenente (pe\u00e7a 2, p. 34-36) deveria ser custeada com recursos da contrapartida. Ademais, consta dos autos a informa\u00e7\u00e3o de que os boxes de DVD's produzidos foram entregues em m\u00e3os, o que tornaria irregular, inclusive, a aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida.  </i></p><p><i>14.12.\tAssim, ainda que fossem aceitos os argumentos oferecidos pelos recorrentes de que, para entrega dos boxes em m\u00e3os nos eventos realizados pela entidade convenente, foi necess\u00e1rio seu pr\u00e9vio envio, por meio de servi\u00e7os de postagem, essas despesas deveriam correr a conta da convenente, de modo a n\u00e3o ser poss\u00edvel consider\u00e1-las para efeito de reduzir o valor do d\u00e9bito apurado. </i></p><p><i>14.13.\tNo caso da meta 6 n\u00e3o executada pelo convenente em que \u00e9 informado que houve a sua substitui\u00e7\u00e3o pela amplia\u00e7\u00e3o da meta 05 (Distribui\u00e7\u00e3o DVD Cinema Adentro) , necess\u00e1rio observar que o conv\u00eanio, juntamente com o plano de trabalho que dele \u00e9 parte, \u00e9 instrumento que disciplina a transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos. </i></p><p><i>14.14.\tEm raz\u00e3o disso mesmo, na cl\u00e1usula segunda do termo de conv\u00eanio, encontra-se previsto: \"Para o alcance do objeto pactuado, os participes obrigam-se a cumprir o Plano de Trabalho especialmente elaborado e aprovado e que passa a fazer parte integrante deste CONV\u00caNIO, independentemente de transcri\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7a 2, p. 54) . </i></p><p><i>14.15.\tVeja-se que, desde a assinatura do termo, os respons\u00e1veis conheciam a sua obriga\u00e7\u00e3o de cumprir fielmente o plano de trabalho. N\u00e3o se est\u00e1 aqui a dizer que, diante de certas dificuldades ou necessidades, o convenente esteja impelido a cumprir o objeto pactuado a qualquer custo. Em situa\u00e7\u00f5es em que altera\u00e7\u00f5es no plano de trabalho se mostrem necess\u00e1rias, o pr\u00f3prio instrumento prev\u00ea a forma de altera\u00e7\u00e3o do ajuste (pe\u00e7a 2, p. 66) : </i></p><p><i>Este CONV\u00caNIO poder\u00e1 ser modificado ou prorrogado atrav\u00e9s de TERMO ADITIVO, de comum acordo entre as partes, mediante solicita\u00e7\u00e3o do CONVENENTE com anteced\u00eancia m\u00ednima de 20 (vinte) dias do t\u00e9rmino do prazo de vig\u00eancia, previsto na CLAUSULA D\u00c9CIMAPRIMEIRA.  </i></p><p><i>PAR\u00c1GRAFO PRIMEIRO - Excepcionalmente, admitir-se-\u00e1 modifica\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do CONV\u00caNIO, a qual ser\u00e1 previamente apreciada ficando a crit\u00e9rio do CONCEDENTE a sua aprova\u00e7\u00e3o.  </i></p><p><i>PAR\u00c1GRAFO SEGUNDO - \u00c9 vedada altera\u00e7\u00e3o, ainda que parcial, do objeto deste Conv\u00eanio definido no Plano de Trabalho aprovado. </i></p><p><i>14.16.\tV\u00ea-se, desse modo, que bastaria ao convenente ter feito o termo aditivo previsto na cl\u00e1usula 14\u00aa do termo de conv\u00eanio que poderia, caso aprovado pelo concedente, ter executado o conv\u00eanio de forma diversa. O que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o unilateral do ajuste, em que se aplica recursos p\u00fablicos como se privado fossem.  </i></p><p><i>14.17.\tComo n\u00e3o houve a aprova\u00e7\u00e3o de qualquer altera\u00e7\u00e3o, o plano de trabalho segue v\u00e1lido, a sua altera\u00e7\u00e3o ainda que parcial, continua vedada e o convenente est\u00e1 obrigado a comprovar a sua regular execu\u00e7\u00e3o. Do mesmo modo, a exist\u00eancia de um suposto termo aditivo n\u00e3o aprovado n\u00e3o pode servir de esteio para inexecu\u00e7\u00e3o das parcelas pactuadas do conv\u00eanio.  </i></p><p><i>14.18.\tAssim, se o convenente n\u00e3o pretendia executar a meta seis do ajuste, se desejava adquirir mais um computador, se queria maior aporte de recursos para execu\u00e7\u00e3o da meta 5 deveria ter submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio um termo aditivo e, somente ap\u00f3s a sua regular aprova\u00e7\u00e3o, poderia come\u00e7ar a execu\u00e7\u00e3o das parcelas. Ao agir de forma diversa, os recorrentes assumiram a responsabilidade de descumprir o pactuado e, assim, estavam obrigados \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o dos valores, conforme cl\u00e1usula 9\u00aa do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 2, p. 62) . Como n\u00e3o o fizeram espontaneamente, foram submetidos \u00e0 presente tomada de contas especial. </i></p><p><i>14.19.\tQuanto aos julgados do Tribunal em que os recorrentes informam que a execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado d\u00e1 ensejo \u00e0 cobran\u00e7a de d\u00e9bito proporcional \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto quando a parte executada presta-se \u00e0 finalidade convencionada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/956/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 956/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/348/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 348/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, entre outros) ou h\u00e1 d\u00e9bito no valor integral aven\u00e7ado, quando o objeto n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de aproveitamento para os fins visados (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/626/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 626/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/294/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 294/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 120, p. 20) , observa-se que foi exatamente isso o ocorrido na presente TCE, afinal o ajuste resultou em um repasse de R$ 300.000,00 pela ent\u00e3o Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) e toda a parte executada em conformidade com o plano de trabalho foi aceita. Assim, houve execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, o que deu ensejo \u00e0 cobran\u00e7a de d\u00e9bito proporcional \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica. </i></p><p><i>14.20.\tNa parte relacionada ao dano resultante da n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida no valor de R$ 5.552,10, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aceitar, como pretendem os recorrentes, que eventuais doa\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o para realiza\u00e7\u00e3o de eventos ou execu\u00e7\u00e3o de trabalhos volunt\u00e1rios figurem como execu\u00e7\u00e3o da contrapartida. Isso porque, repise-se, n\u00e3o foram esses os termos do plano de trabalho aprovado. Os recorrentes estavam vinculados a execu\u00e7\u00e3o desse plano e, caso desejassem alter\u00e1-lo, deveriam ter apresentado uma proposta de termo aditivo e esperado a sua aprova\u00e7\u00e3o. </i></p><p><i>14.21.\tNesse ponto, importa reafirmar que, a par das disposi\u00e7\u00f5es do art. 57, par\u00e1grafo \u00fanico, da Portaria Ministerial - MP/MF/MCT 127/2008 e art. 73, par\u00e1grafo \u00fanico, da Portaria Interministerial - CGU/MF/MP 507/2011, os recorrentes n\u00e3o foram chamados a devolu\u00e7\u00e3o da contrapartida, o que poderia configurar enriquecimento sem causa por parte da Uni\u00e3o. Foi realizado um c\u00e1lculo para manter a propor\u00e7\u00e3o orginalmente estabelecida no conv\u00eanio: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Discrimina\u00e7\u00e3o </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Pactuado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>% </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Executado (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Proporcionalidade do conv\u00eanio (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Diferen\u00e7a (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Concedente </i></p></td>\t<td><p><i>300.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>80% </i></p></td>\t<td><p><i>297.235,01 </i></p></td>\t<td><p><i>291.682,91 </i></p></td>\t<td><p><i>5.552,10 </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contrapartida </i></p></td>\t<td><p><i>75.000,00 </i></p></td>\t<td><p><i>20% </i></p></td>\t<td><p><i>67.368,63 </i></p></td>\t<td><p><i>72.920,73 </i></p></td>\t<td><p><i> </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Total </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>375.000,00 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>100% </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>364.603,64 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>364.603,64 </i></b></p></td>\t<td><p><b><i> </i></b></p></td></tr></tbody></table><p><i>14.22.\tVeja-se que, nos termos do conv\u00eanio, o concedente participaria com 80% dos recursos (R$ 300.000,00) , ao passo que o convenente participaria com uma contrapartida financeira de 20% (R$ 75.000,00) . Com uma execu\u00e7\u00e3o de R$ 364.603,64, o concedente deveria contribuir, igualmente, com 80% (291.682,91) , n\u00e3o com o valor de R$ 297.235,01 apontado como executado. A diferen\u00e7a foi apurada como d\u00e9bito nos presentes autos. </i></p><p><i>14.23.\tQuanto \u00e0 falta de comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e da liquida\u00e7\u00e3o da despesa referente aos pagamentos efetuados \u00e0 empresa GM Produ\u00e7\u00f5es, em que foi observada uma diferen\u00e7a no valor do cheque e das notas fiscais de R$ 2.000,00, tem-se que, uma vez instaurada a TCE e citados os respons\u00e1veis, n\u00e3o se lhe admitir\u00e1 o arquivamento, mesmo na hip\u00f3tese de o valor apurado como d\u00e9bito ser inferior ao limite estabelecido no art. 6\u00ba da IN-TCU 71/2012, nos termos do art. 19, \u00a7 1\u00b0, da mesma Instru\u00e7\u00e3o Normativa.  </i></p><p><i>14.24.\tV\u00ea-se, assim, que o instituto do arquivamento por falta de materialidade do d\u00e9bito tem por objetivo resguardar o sistema de controle, tendo em vista a economia processual. N\u00e3o corresponde, desse modo, a um direito dos respons\u00e1veis ou a um mecanismo garantidor da impunidade a ser reclamado pelos interessados.   </i></p><p><i>14.25.\tNo que concerne a eventuais precedentes, em caso concreto, apontados pelos recorrentes, necess\u00e1rio observar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte de Contas atribui ao respons\u00e1vel o dever de prestar contas da integralidade das verbas federais repassadas. Cabe ao gestor o \u00f4nus da prova da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o desses recursos, por meio de documenta\u00e7\u00e3o consistente, o que n\u00e3o foi observado nos presentes autos. </i></p><p><i>14.26.\tTal entendimento encontra fundamento na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal, artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, que disp\u00f5e que \"Prestar\u00e1 contas qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada, que utilize, arrecade, guarde, gerencie ou administre dinheiros, bens e valores p\u00fablicos ou pelos quais a Uni\u00e3o responda, ou que, em nome desta, assuma obriga\u00e7\u00f5es de natureza pecuni\u00e1ria\", e no artigo 93 do Decreto-lei 200/1967, segundo o qual, \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades competentes\". </i></p><p><i>14.27.\tDo mesmo modo, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em integra\u00e7\u00e3o das normas, por meio da analogia, pois n\u00e3o \u00e9 o caso da exist\u00eancia de qualquer lacuna ou omiss\u00e3o legislativa, uma vez que o pr\u00f3prio instrumento de conv\u00eanio era claro quanto as obriga\u00e7\u00f5es dos convenentes e que estava regido pela Lei 8.313/1991 e pelo Decreto 5.761/2006 e sujeitava-se, no que couber, \u00e0s normas contidas na Lei 8.666/1993, no Decreto 93.872/1986 e na Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, e suas altera\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, houve descumprimento do objeto e foi apurado, em raz\u00e3o disso, dano ao er\u00e1rio. </i></p><p><i>14.28.\tAdemais, na esfera de atua\u00e7\u00e3o do TCU, a responsabiliza\u00e7\u00e3o por irregularidades na gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos independe de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 do agente, bastando a configura\u00e7\u00e3o do liame causal entre a conduta irregular e o resultado danoso. Para atribui\u00e7\u00e3o dessa conduta irregular ao respons\u00e1vel, o TCU perscruta a conduta dos agentes sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o examinando a correspondente responsabilidade subjetiva, que tem como um de seus pressupostos a exist\u00eancia de culpa lato sensu. Esta \u00e9 constitu\u00edda pelo dolo (a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria) e pela culpa stricto sensu (viola\u00e7\u00e3o a um dever jur\u00eddico por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia) . </i></p><p><i>14.29.\tAl\u00e9m disso, necess\u00e1rio observar que a jurisprud\u00eancia do Tribunal evoluiu (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler; 5.864/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz; 4.771/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) para considerar, no exame da culpabilidade, as inova\u00e7\u00f5es trazidas ao ordenamento jur\u00eddico por meio da Lei 13.655/2018, que deu novos contornos ao Decreto-Lei 4.657, de 1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) . </i></p><p><i>14.30.\tO art. 28 da sobredita Lei, determina que \"o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro\". O art. 12, \u00a7 1\u00b0, do Decreto 9.830/2019 considera erro grosseiro, por seu turno, aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. O erro grosseiro, para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Corte de Contas, ent\u00e3o, \u00e9 o que decorre de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, o que foi praticado com culpa grave. </i></p><p><i>14.31.\tResta evidente da an\u00e1lise dos autos que os recorrentes conheciam, e tinham o dever de conhecer, os termos do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC. Igualmente, estava claro que deveriam cumprir o plano de trabalho e estavam a ele vinculado para efeito de cumprimento dos objetivos do ajuste. Era sabido que a meta seis n\u00e3o estava sendo executada, embora seus recursos fossem utilizados. Os recorrentes tinham conhecimento de que o computador adquirido n\u00e3o fazia parte do plano de trabalho e que as despesas com postagem deveriam ser executadas com recursos da contrapartida. Ao optar, de forma consciente, a descumprir as balizas claras e inequ\u00edvocas do plano de trabalho, sem o consentimento do concedente, os recorrentes agiram com uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado com os recursos p\u00fablicos que estavam sob sua gest\u00e3o. </i></p><p><i>14.32. N\u00e3o se trata de aplicar a Lei de Improbidade Administrativa, uma vez que n\u00e3o cabe ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o julgamento de a\u00e7\u00f5es dessa natureza, as quais devem ter sua a\u00e7\u00e3o principal ajuizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou pela pessoa jur\u00eddica interessada perante o Poder Judici\u00e1rio, a quem compete julgar as lides autuadas com esse objeto, na forma dos artigos 17 e 18 da Lei 8.429/1992. Dessa forma, embora alguns atos de improbidade causem dano ao er\u00e1rio, a caracteriza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de condutas dessa natureza n\u00e3o se faz essencial para responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste Tribunal. </i></p><p><i>14.33.\tPortanto, n\u00e3o restou comprovada a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 375/2007, uma vez que n\u00e3o foram apresentados documentos h\u00e1beis e que as altera\u00e7\u00f5es das metas constantes do plano de trabalho foram realizadas sem autoriza\u00e7\u00e3o do concedente, em desconformidade com o termo de conv\u00eanio e a legisla\u00e7\u00e3o regente. </i></p><p><b><i>15.\tInaplicabilidade da san\u00e7\u00e3o de multa. </i></b></p><p><i>15.1. Os recorrentes afirmam que as san\u00e7\u00f5es de multa seriam inaplic\u00e1veis, com fundamento nos seguintes argumentos: </i></p><p><i>a)\tn\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que houve m\u00e1-f\u00e9 dos recorrentes. Na realidade, a boa-f\u00e9 resta evidenciada nos autos do presente processo, uma vez que ficou plenamente demonstrado, por meio das justificativas f\u00e1ticas e pelos documentos acostados aos autos, o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e o objeto e objetivos do projeto, n\u00e3o tendo havido dano ao er\u00e1rio nem desvio de recursos (pe\u00e7a 120, p. 34) ; </i></p><p><i>b)\ta delibera\u00e7\u00e3o sancionat\u00f3ria deixou de avaliar o caso concreto aos olhos da determina\u00e7\u00e3o do art. 22, \u00a72\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (LINDB) , o qual disp\u00f5e que \"na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente\". Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/60/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 60/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 2.463/2019-1\u00aa C\u00e2mara (pe\u00e7a 120, p. 34) ; </i></p><p><i>c)\tno caso concreto, na imputa\u00e7\u00e3o da multa - diga-se, em patamar bastante elevado em rela\u00e7\u00e3o ao valor do d\u00e9bito imputado - essa Colenda Turma deixou de levar em considera\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es enfrentadas pelos recorrentes e todo o contexto em que se desenvolveu a contrata\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio (pe\u00e7a 120, p. 34) ; </i></p><p><i>d)\ta experi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das normas e procedimentos aplic\u00e1veis aos conv\u00eanios \u00e0s modalidades de apoio a projetos culturais do Programa Cultura Viva se mostrou inteiramente incompat\u00edvel com a din\u00e2mica de execu\u00e7\u00e3o das atividades culturais e havia pouqu\u00edssima experi\u00eancia dos gestores culturais (pe\u00e7a 120, p. 35) ; </i></p><p><i>e)\tforam not\u00f3rias as fragilidades e impropriedades dos procedimentos de gest\u00e3o \u00e0 \u00e9poca utilizados para os conv\u00eanios com os pontos de cultura, al\u00e9m das conhecidas dificuldades humanas e operacionais do Minist\u00e9rio da Cultura em realizar o acompanhamento e orienta\u00e7\u00e3o adequada aos convenentes, o que inclusive levou \u00e0 total reformula\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel aos Pontos de Cultura e ao Programa Cultura Viva (pe\u00e7a 120, p. 35) ; </i></p><p><i>f)\tconforme o extenso hist\u00f3rico do Programa Cultura Viva apresentado pelos Recorrentes em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, o projeto foi realizado no auge da crise de gest\u00e3o do Programa Cultura Viva. A par de tudo isso, a institui\u00e7\u00e3o Convenente, a partir da meta principal proposta no Conv\u00eanio, logrou pleno \u00eaxito em realizar a\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas e relevantes para o setor do audiovisual da Para\u00edba (pe\u00e7a 120, p. 36) ; </i></p><p><i>g)\tespecificamente em rela\u00e7\u00e3o ao replanejamento entre as metas 5 e 6 do Conv\u00eanio, tem-se que ele foi realizado porque a entidade convenente e os recorrentes acreditaram firmemente no compromisso emanado pela Secretaria de Programas e Projetos Culturais (SPPC) /MINC de ADITIVAR o conv\u00eanio em quest\u00e3o. Esse aditivo aportaria mais recursos para consecu\u00e7\u00e3o plena dos objetivos do Conv\u00eanio, permitindo inclusive a formaliza\u00e7\u00e3o do replanejamento realizado, o que j\u00e1 estava sendo negociado e pactuado com o Minist\u00e9rio da Cultura pela entidade convenente. Tudo isso est\u00e1 documentado e fartamente demonstrado nos autos do presente processo (pe\u00e7a 120, p. 36) ; </i></p><p><i>h)\tn\u00e3o obstante, uma s\u00e9rie de quest\u00f5es processuais que causaram a descontinuidade do Programa Cultura Viva, resultando na n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o da promessa de renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio da entidade convenente, impossibilitou os planos de manuten\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, assim como desdobramentos de expans\u00e3o da rede de articula\u00e7\u00e3o como inicialmente concebida. Sendo assim, a plena execu\u00e7\u00e3o da meta 6 do conv\u00eanio seria realizada entre a passagem da finaliza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do primeiro conv\u00eanio e a sua potencial e prometida renova\u00e7\u00e3o, o que de fato n\u00e3o ocorreu (pe\u00e7a 120, p. 36-37) ; </i></p><p><i>i)\tmesmo diante da desist\u00eancia do Minist\u00e9rio da Cultura em aditar os conv\u00eanios decorrentes do Edital 2/2007, n\u00e3o se pode negar a relev\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es executadas e produtos resultantes do primeiro ano de funcionamento da Rede Nordestina Audiovisual - RNA, j\u00e1 comprovados nestes autos e atestados pela \u00e1rea t\u00e9cnica de an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do MINC (pe\u00e7a 120, p. 37) . </i></p><p><b><i>An\u00e1lise </i></b></p><p><i>15.2. \tConforme j\u00e1 apresentado anteriormente, na esfera de atua\u00e7\u00e3o do TCU, a responsabiliza\u00e7\u00e3o por irregularidades na gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos independe de dolo ou m\u00e1-f\u00e9 do agente, bastando a configura\u00e7\u00e3o do liame causal entre a conduta irregular e o resultado danoso. Para atribui\u00e7\u00e3o dessa conduta irregular ao respons\u00e1vel, o TCU perscruta a conduta dos agentes sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o examinando a correspondente responsabilidade subjetiva, que tem como um de seus pressupostos a exist\u00eancia de culpa lato sensu. Esta \u00e9 constitu\u00edda pelo dolo (a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria) e pela culpa stricto sensu (viola\u00e7\u00e3o a um dever jur\u00eddico por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia) . </i></p><p><i>15.3. Al\u00e9m disso, necess\u00e1rio observar que a jurisprud\u00eancia do Tribunal evoluiu (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler; 5.864/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz; 4.771/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler) para considerar, no exame da culpabilidade, as inova\u00e7\u00f5es trazidas ao ordenamento jur\u00eddico por meio da Lei 13.655/2018, que deu novos contornos ao Decreto-Lei 4.657, de 1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) . </i></p><p><i>15.4. O art. 28 da sobredita Lei, determina que \"o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro\". O art. 12, \u00a7 1\u00b0, do Decreto 9.830/2019 considera erro grosseiro, por seu turno, aquele manifesto, evidente e inescus\u00e1vel praticado com culpa grave, caracterizado por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o com elevado grau de neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. O erro grosseiro, para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Corte de Contas, ent\u00e3o, \u00e9 o que decorre de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave. </i></p><p><i>15.5. Resta evidente da an\u00e1lise dos autos que os recorrentes conheciam, e tinham o dever de conhecer, os termos do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC. Igualmente, estava claro que deveriam cumprir o plano de trabalho e estavam a ele vinculado para efeito de cumprimento dos objetivos do ajuste. Era sabido que a meta seis n\u00e3o estava sendo executada, embora seus recursos fossem utilizados. Os recorrentes tinham conhecimento de que o computador adquirido n\u00e3o fazia parte do plano de trabalho e que as despesas com postagem deveriam ser executadas com recursos da contrapartida. Ao optar, de forma consciente, a descumprir as balizas claras e inequ\u00edvocas do plano de trabalho, sem o consentimento do concedente, os recorrentes agiram com uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado com os recursos p\u00fablicos que estavam sob sua gest\u00e3o. </i></p><p><i>15.6. Nessa linha, eventuais dificuldades enfrentadas pelos convenentes na gest\u00e3o de recursos n\u00e3o podem ser utilizadas como escusas para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de forma irregular. Ora, se enfrentavam dificuldades para aplicar os recursos na forma estabelecida no plano de trabalho bastava que tivesse encaminhado um termo aditivo e pleiteado a altera\u00e7\u00e3o. Caso n\u00e3o fosse aprovada ou persistissem as dificuldades na execu\u00e7\u00e3o da aven\u00e7a, bastava ter devolvido os recursos. </i></p><p><i>15.7. Pondera-se, por oportuno, que, ainda que houvesse renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio e aporte de novos recursos, persistiria a obriga\u00e7\u00e3o do convenente em comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio ora em an\u00e1lise. Desse modo, repise-se, desde a assinatura do termo, os respons\u00e1veis conheciam a sua obriga\u00e7\u00e3o de cumprir fielmente o plano de trabalho.  </i></p><p><i>15.8. Em raz\u00e3o disso mesmo, diante de certas dificuldades ou necessidades, o convenente deveria ter proposto um termo aditivo, na forma prevista na cl\u00e1usula 14\u00aa do termo de conv\u00eanio. Caso aprovado pelo concedente, ent\u00e3o, os respons\u00e1veis poderiam ter executado o conv\u00eanio de forma diversa. O que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel admitir, frise-se, \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o unilateral do ajuste, em que se aplica recursos p\u00fablicos como se privado fossem.  </i></p><p><i>15.9.    Assim, a san\u00e7\u00e3o de multa, nos termos do item 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \u00e9 aplic\u00e1vel aos respons\u00e1veis uma vez que restou configurado o liame causal entre a conduta irregular e o resultado danoso e uma grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado com os recursos p\u00fablicos que estavam sob gest\u00e3o dos ora recorrentes, uma vez que optaram, de forma consciente, a descumprir as balizas claras e inequ\u00edvocas do plano de trabalho, sem o consentimento do concedente. </i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>16.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que: </i></p><p><i>a)\tn\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito nem a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, qualquer que seja a premissa adotada (da imprescritibilidade, da prescritibilidade pelo regime do C\u00f3digo Civil ou da prescritibilidade pelo regime da Lei 9.873/1999) ; </i></p><p><i>b)\tn\u00e3o restou comprovada a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 375/2007, uma vez que n\u00e3o foram apresentados documentos h\u00e1beis e que as altera\u00e7\u00f5es das metas constantes do plano de trabalho foram realizadas sem autoriza\u00e7\u00e3o do concedente, em desconformidade com o termo de conv\u00eanio e a legisla\u00e7\u00e3o regente; </i></p><p><i>c)\tas san\u00e7\u00f5es de multa, nos termos do item 9.4 do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, s\u00e3o aplic\u00e1veis aos respons\u00e1veis uma vez que restou configurado o liame causal entre a conduta irregular e o resultado danoso e uma grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado com os recursos p\u00fablicos que estavam sob gest\u00e3o dos ora recorrentes, uma vez que optaram, de forma consciente, a descumprir as balizas claras e inequ\u00edvocas do plano de trabalho, sem o consentimento do concedente. </i></p><p><i>17.\tCom base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se o n\u00e3o provimento do recurso, uma vez que os argumentos ofertados pelo recorrente n\u00e3o tiveram o cond\u00e3o de elidir as irregularidades inquinadas e nada adicionam aos arrazoados j\u00e1 rejeitados pelo Tribunal, perdurando v\u00e1lidas as raz\u00f5es de decidir consubstanciadas no ac\u00f3rd\u00e3o atacado. </i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO </i></b></p><p><i>18. Ante o exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso I; e 33, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e ao Gabinete do Relator, propondo: </i></p><p><i>a)\tconhecer do recurso interposto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento; </i></p><p><i>b)\tcomunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte aos recorrentes, \u00e0 Secretaria Especial da Cultura/ Minist\u00e9rio do Turismo e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Para\u00edba:  </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU manifestou-se de conformidade com o pronunciamento da Serur, por meio do parecer exarado em cota singela \u00e0 pe\u00e7a 145, da lavra do Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira, <i>litteris</i>:</p><p><i>\"O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento formulada pela Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7as 143 e 144) , no sentido de o Tribunal conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos (pe\u00e7a 120) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 99) , e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento\". </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Alessandra Isabela Drummond de Alvarenga (65787/OAB-MG) e outros, representando Liuba de Medeiros Santos e Carlos Federico Buonfiglio Dowling. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. APOIO A PROJETO CULTURAL. IMPUGNA\u00c7\u00c3O PARCIAL DAS DESPESAS. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE PRESCRI\u00c7\u00c3O. ACOLHIMENTO DE DESPESAS APLICADAS NO OBJETO CONVENIADO. IRREGULARIDADE CONCERNENTE A MUDAN\u00c7A N\u00c3O AUTORIZADA DE METAS PRIORIZADAS. ACOLHIMENTO DE DESPESAS. REDU\u00c7\u00c3O DO D\u00c9BITO E DA MULTA. PROVIMENTO PARCIAL. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tRelato o presente recurso em raz\u00e3o de sorteio realizado nos termos do inciso I do art. 154 do RI/TCU e dos arts. 21 e 22 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 175/2005 (pe\u00e7a 124) .</p><p>2.\tEm an\u00e1lise recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos (pe\u00e7a 120) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 99) , relatado pelo Ministro Aroldo Cedraz (pe\u00e7a 99) , que julgou tomada de contas especial instaurada pela ent\u00e3o Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) , em desfavor de Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Otto Martins Cabral, presidente e vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Documentaristas/Se\u00e7\u00e3o Para\u00edba (ABD/PB) , respectivamente, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos do conv\u00eanio CV-375/2007/MinC - Siafi/Siconv 626366, firmado entre o Minist\u00e9rio da Cultura e aquela associa\u00e7\u00e3o, para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto \"Rede Nordestina Audiovisual\".</p><p>3.\tPresentes os requisitos de admissibilidade fixados nos arts. 32, inciso I e 33, da Lei 8.443/1992, imp\u00f5e-se o conhecimento do recurso, em ratifica\u00e7\u00e3o ao despacho por mim proferido \u00e0 pe\u00e7a 126.</p><p>4.\tO ac\u00f3rd\u00e3o vergastado julgou irregulares as contas de Carlos Federico Buonfiglio Dowling, de Liuba de Medeiros Santos e da ABD/PB, condenando-os solidariamente ao pagamento da quantia de <b>R$ 75.132,10</b>, com aplica\u00e7\u00e3o da multa individual e proporcional ao dano no valor de <b>R$ 14.000,00</b> aos dirigentes da Associa\u00e7\u00e3o e de <b>R$ 400,00</b> \u00e0 ABD/PB.</p><p>5.\tO julgado referido no item precedente teve por base a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com recursos do Conv\u00eanio adrede mencionado, firmado entre o ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura e aquela associa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de implementar o projeto \"Rede Nordestina Audiovisual\", que visaria atender 36 pessoas em um encontro regional presencial, 126 usu\u00e1rios do compartilhamento de conte\u00fado audiovisual, que tem como objeto estabelecer e manter uma rede de interlocu\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio efetivo entre os diversos pontos de cultura estabelecidos na regi\u00e3o nordeste que atuam prioritariamente em atividades do audiovisual, seja de produ\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o ou difus\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o de moderniza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os culturais - Pontos de Cultura (pe\u00e7a 2, p. 52) . </p><p>6.\tA instru\u00e7\u00e3o da Serur transcrita no relat\u00f3rio precedente prop\u00f4s a rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es recursais, em face dos seguintes argumentos: i) aus\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o, seja pelos crit\u00e9rios da <b>Lei 9.873/1999</b> (prescri\u00e7\u00e3o quinquenal e intercorrente) ou pelo <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>, rel. Min. Benjamin Zymler (prescri\u00e7\u00e3o decenal do C\u00f3digo Civil) ; ii) os recorrentes n\u00e3o lograram apresentar documentos h\u00e1beis a comprovar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos valores federais, bem como as altera\u00e7\u00f5es de metas do plano de trabalho ocorreram de forma unilateral, sem autoriza\u00e7\u00e3o do concedente; iii) quanto \u00e0 inaplicabilidade da multa sancionat\u00f3ria afigurou-se lastreada em liame causal entre a conduta irregular dos respons\u00e1veis e o resultado danoso observado. \t</p><p>7.\tDivirjo parcialmente das conclus\u00f5es da Secretaria de Recursos, corroboradas pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, pelos motivos que passo a expor.</p><p>8.\tQuanto \u00e0 <b>prescri\u00e7\u00e3o</b>, realmente n\u00e3o se observou o transcurso de prazo, o que impede o seu reconhecimento, sejam em face da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio, seja da pretens\u00e3o punitiva, por qualquer dos crit\u00e9rios analisados pela Serur. Nesse sentido, transcrevo, por serem suficientemente ilustrativos, excertos da instru\u00e7\u00e3o da Serur:</p><p><b>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </b></p><p>13.4.\t(...) Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordinar-se-ia ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte. (...) </p><p> 13.6.\tAplicando-se essas balizas ao caso em exame em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, verifica-se que entre o dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo final para entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas, o dia 29/8/2010 (pe\u00e7a 3, p. 58) , e a data do despacho que autorizou a cita\u00e7\u00e3o do recorrente (interrup\u00e7\u00e3o) , 30/10/2017 (pe\u00e7a 56) , passaram-se pouco mais de sete anos. Dessa \u00faltima data at\u00e9 os dias atuais, n\u00e3o se passaram ainda quatro anos. </p><p>13.7.\tConsiderando a premissa de que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento se submetem ao mesmo regime, conclui-se pela possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa e de condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento, por n\u00e3o estarem prescritas, caso fossem adotados, para ambos os fins, os par\u00e2metros definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>\".</p><p><b>An\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999 (MS 32.201) .</b></p><p>13.13. No regime da Lei 9.873/1999, a prescri\u00e7\u00e3o se interrompe \"por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato\" (art. 2\u00ba, II) , como por exemplo, sindic\u00e2ncias, processo administrativo disciplinar, auditorias, ocasi\u00e3o em que s\u00e3o apurados a legalidade dos atos e, constatando irregularidades, desencadeiam as provid\u00eancias ressarcit\u00f3rias e punitivas cab\u00edveis. Com esse fundamento, de acordo com os documentos constantes dos autos, verificou-se que a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida: </p><p>a)\tem \t17/1/2014, com \to Parecer T\u00e9cnico 7/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC, que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas final (pe\u00e7a 3, p. 72-80) ; </p><p>b)\tem \t19/5/2014, com o Parecer T\u00e9cnico 30/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC, que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas final ap\u00f3s complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 3, p. 92-98) ; </p><p>c)\tem \t14/10/2014, \tcom \to Parecer T\u00e9cnico 60/2014-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC, que analisou a presta\u00e7\u00e3o de contas final ap\u00f3s complementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 3, p. 116-120) ;  </p><p>d)\tem \t3/12/2014, com o Parecer Financeiro 89/2014G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC (pe\u00e7a 3, p. 122-128) ; </p><p>e)\tem \t14/1/2015, com o Parecer Financeiro 3/2015-G06/Passivo/CPCON/CGEXE/SPOA/SE/MinC (pe\u00e7a 3, p. 138-142) ; </p><p>f)\tem 5/5/2015, com o Relat\u00f3rio da TCE 17/2015 (pe\u00e7a 3, p. 238-242) ; </p><p>b)\tem 2/6/2015, com o Relat\u00f3rio de Auditoria 1.093/2015, da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 4, p. 4-7) ; </p><p>c)\tem 2/9/2015, com a autua\u00e7\u00e3o do presente processo de TCE, visando a apura\u00e7\u00e3o de irregularidades.  </p><p>13.14. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 interrompida \"pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital\", nos termos do art. 2\u00ba, I, da Lei 9.873/1999. E, no regime dessa lei, a interrup\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela cita\u00e7\u00e3o ou audi\u00eancia propriamente dita, e n\u00e3o pelo despacho que a ordena. Com esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o: </p><p><b>Data da cita\u00e7\u00e3o (interrup\u00e7\u00e3o)  \tRespons\u00e1vel citado  \t\t\tAR ou Resposta  </b></p><p>16/11/2017 \t\t\tCarlos Federico Buonfiglio Dowling \tpe\u00e7a 63 </p><p>16/11/2017 \t\t\tLiuba de Medeiros Santos \t\tpe\u00e7a 64 </p><p>10/11/2017 \t\t\tAssocia\u00e7\u00e3o GM \t\t\tpe\u00e7a 62</p><p>e)\t<b>Interrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel</b>: </p><p>13.15. A prescri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se interrompe \"pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel\" (art. 2\u00ba, III, da Lei 9.873/1999) , ocorrida na data sess\u00e3o virtual de julgamento do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio que foi em 29/9/2020 (pe\u00e7a 99) . </p><p>f)\t<b>Da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente</b>: (...) </p><p>13.20.\tEspecificamente quanto a esta TCE, n\u00e3o se verificou a paralisa\u00e7\u00e3o do processo por prazo superior ao interregno trienal, uma vez que entre a sua autua\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00e3o e o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido n\u00e3o se passaram tr\u00eas anos al\u00e9m de terem sido realizados diversos despachos - provid\u00eancias internas e externas que importaram em impulso processual (pe\u00e7as 5, 15, 54, 86, 95 e 98) , de forma que n\u00e3o houve incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente prevista naquela lei.</p><p>9.\tQuanto \u00e0s demais quest\u00f5es de m\u00e9rito, passo a analisar cada uma das objurga\u00e7\u00f5es opostas pelos recorrentes, em face do efeito devolutivo pleno \u00ednsito a esta inst\u00e2ncia recursal.</p><p>10.\tNo que se refere \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do valor de <b>R$ 2.081,00</b>, relativos ao cheque 850.093 de 2/7/2010, utilizado como pagamento \u00e0 empresa Qualitech Com. e Serv. Inform. Ltda., pois n\u00e3o foi apresentada a nota fiscal 030724, que atestasse a liquida\u00e7\u00e3o desta despesa, supostamente relativa \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de impressora e tonner de impress\u00e3o (pe\u00e7a 120, p. 13) tem-se que essa nota teria sido extraviada, conforme informado pelos recorrentes. N\u00e3o obstante, o recibo emitido pela empresa, apresentado como comprovante (pe\u00e7a 33, p. 128) , n\u00e3o traz a descri\u00e7\u00e3o dos produtos/servi\u00e7os prestados, o que impede o estabelecimento da correla\u00e7\u00e3o entre a despesa e os objetivos do Conv\u00eanio 375/2007. </p><p>11.\tNo tocante \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do computador Notebook VAIO EB13EB/WI SONY-VAIO, acompanhado de acess\u00f3rios necess\u00e1rios, no valor de <b>R$ 5.035,00</b> tal despesa foi originalmente acatada pela Secex-TCE \u00e0 pe\u00e7a 95, p. 15, <i>verbis</i>: </p><p>26.8 Quanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de notebook, contida na nota fiscal 6050, n\u00e3o cabe raz\u00e3o aos defendentes ao alegar que havia previs\u00e3o desse equipamento no item 2 da etapa equipamentos da Meta 1, conforme plano de trabalho (pe\u00e7a 2, p. 33) , pois o equipamento especificado era o Notebook MacBook Pro, que foi adquirido anteriormente por meio da nota fiscal 1521, de 13/5/2009 (pe\u00e7a 12, p. 173) . Entretanto, embora n\u00e3o previsto no plano de trabalho, trata-se de um equipamento \u00fatil para as finalidades do projeto, revelando-se de bom alvitre acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas.</p><p>12.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, discordou do encaminhamento da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 98) , ao considerar que o interesse p\u00fablico da realiza\u00e7\u00e3o da despesa com outro computador dependeria de aferi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, via aprova\u00e7\u00e3o de novo plano de trabalho pelo Minist\u00e9rio repassador, posi\u00e7\u00e3o essa sufragada pelo relator do Ac\u00f3rd\u00e3o combatido. </p><p>13.\tNo arrazoado recursal (pe\u00e7a 120, p. 16) , os recorrentes sustentam que dada a natureza das atividades do projeto - as atividades de i) sele\u00e7\u00e3o, autora\u00e7\u00e3o, prensagem, lan\u00e7amento e distribui\u00e7\u00e3o de caixa com seis (06) DVDs com colet\u00e2nea de produ\u00e7\u00e3o audiovisual da Para\u00edba e ii) Defini\u00e7\u00e3o do Layout e da din\u00e2mica de usabilidade para posterior implementa\u00e7\u00e3o de s\u00edtio eletr\u00f4nico RNA - Rede Nordestina Audiovisual (http.www.rna.org.br) - motivo pelo qual apenas um equipamento n\u00e3o seria suficiente para atender toda a demanda necess\u00e1ria ao cumprimento das metas do conv\u00eanio. </p><p>14.\tVerifico que as raz\u00f5es expostas pelos defendentes se mostram razo\u00e1veis a justificar a aquisi\u00e7\u00e3o de mais um equipamento, o que exigiria, de outra borda, a repactua\u00e7\u00e3o do plano de trabalho aprovado, no qual havia apenas a previs\u00e3o de 1 equipamento notebook no plano de trabalho, o qual inclusive j\u00e1 havia sido adquirido por meio da Nota Fiscal 1521, de 13/5/2009, no valor de R$ 10.998,00 (pe\u00e7a 12, p. 173) .</p><p>15.\tN\u00e3o obstante, considero que a determina\u00e7\u00e3o para reaver os valores aplicados no hardware, configura enriquecimento il\u00edcito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, visto que al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o do maquin\u00e1rio no objeto aven\u00e7ado, a despesa correspondente ao notebook e demais acess\u00f3rios (<b>R$ 5.035,00</b>) est\u00e1 suportada por documenta\u00e7\u00e3o financeira h\u00e1bil, a saber o cheque n\u00ba 850092 (pe\u00e7a 33, p. 118) , recibo (pe\u00e7a 33, p. 120) , comprovante de pagamento (pe\u00e7a 33, p. 122) e nota fiscal 6050 (pe\u00e7a 33, p. 124) .  </p><p>16.\tEm que pese essa proposta de encaminhamento, a n\u00e3o repactua\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, ainda que consideradas as dificuldades e as mudan\u00e7as de pol\u00edticas p\u00fablicas originadas no Minist\u00e9rio repassador, consistiu em irregularidade que deveria ser prontamente sanada pelo convenente, atraindo a apena\u00e7\u00e3o com multa, a qual j\u00e1 foi imputada aos recorrentes, ainda que com base no art. 57 da Lei 8.443/1999. </p><p>17.\tValho-me, nesse particular, da jurisprud\u00eancia desta Corte que admite o aproveitamento de parcelas do ajuste aplicadas em disson\u00e2ncia com o plano de trabalho original, mas que se coadunam com o objeto aven\u00e7ado, desde que ausente outra irregularidade grave. Nesse sentido, as seguintes ementas da jurisprud\u00eancia sistematizada do TCU:</p><p>\"A parcela de recursos p\u00fablicos empregada em desacordo com projeto aprovado pelo concedente n\u00e3o pode ser considerada para fins de constitui\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito quando, embora n\u00e3o previstos no instrumento original, os servi\u00e7os executados acabaram servindo \u00e0 finalidade prevista no ajuste\". (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2162/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2162/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, rel. Min. Andr\u00e9 de Carvalho</b>) </p><p>\"A execu\u00e7\u00e3o de obra em desconformidade com o projeto, mas que atinja os benef\u00edcios esperados pelo conv\u00eanio, embora configure irregularidade, n\u00e3o caracteriza, necessariamente, dano ao er\u00e1rio, a n\u00e3o ser que haja superfaturamento na obra ou que exista comprometimento na funcionalidade do empreendimento.\" (<b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9083/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9083/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Augusto Sherman</b>) </p><p>18.\tDiante disso, considero que o valor de <b>R$ 5.035,00</b>, correspondente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do Notebook VAIO EB13EB/WI SONY-VAIO e demais acess\u00f3rios deve ser acatado.</p><p>19.\tQuanto \u00e0s despesas de postagem, no valor de R$ <b>20.000,00</b>, os recorrentes argumentam que n\u00e3o obstante os 140 boxes de DVD's tenham sido entregues em m\u00e3os, houve necessidade de envio desse material por via postal, para que estivesse dispon\u00edvel no dia do evento. A unidade t\u00e9cnica, a Serur e o MP/TCU consideram que essa despesa deveria ter corrido \u00e0 conta da contrapartida, conforme consta do Plano de Trabalho \u00e0 pe\u00e7a 2, p. 34-36, e que os boxes foram entregues em m\u00e3os, o que n\u00e3o suscitaria a necessidade de envio postal. </p><p>20.\tDivirjo desse posicionamento. </p><p>20.\tInicialmente, verifico que foi comprovada a aplica\u00e7\u00e3o de recursos de contrapartida por parte da convenente no montante de <b>R$ 67.368,63</b>, conforme destacado nas instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \u00e0s pe\u00e7as 54, p. 3, 95, p. 18-19, 101, p. 18, e 143, p. 16-17. Esses recursos representam <b>92%</b> do total a ser aplicado por meio de contrapartida, considerada a proporcionalidade acordada no termo de conv\u00eanio (20%) , o que resultaria num valor total de <b>R$ 72.920,73</b>. Mais adiante, refor\u00e7o a manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito de <b>R$ 5.552,10</b>, relativo a essa diferen\u00e7a.</p><p>21.\tDesse modo, tem-se que a convenente aplicou recursos de contrapartida <b>em outros itens que n\u00e3o as despesas postais acima referidas</b>, de modo que eventual determina\u00e7\u00e3o para restitui\u00e7\u00e3o desses valores relativos a despesas de postagem configuraria indevida incurs\u00e3o no patrim\u00f4nio dos recorrentes</p><p>22.\tAl\u00e9m disso, os recorrentes argumentam que para que os boxes fossem entregues em m\u00e3os nos eventos realizados pela entidade convenente, foi necess\u00e1rio seu pr\u00e9vio envio, por meio de servi\u00e7os de postagem, para as localidades onde dois dos referidos eventos foram realizados, a saber, a 28\u00aa Jornada Nacional de Cineclubes que ocorreu Recife (PE) [footnoteRef:2] e no Encontro das ABD's, ocorrido em Sa\u00bfo Paulo5[footnoteRef:3].  [2:  https://28jornadanacionaldecineclubes.wordpress.com]  [3:  https://www.cultura.sc.gov.br/noticias/1417-noticias-mis/12178-12178-22-festival-de-curtas-metragens-de-sao-paulo] </p><p>23.\tAssim, considero que as despesas realizadas para envio do material aos participantes dos referidos simp\u00f3sios, n\u00e3o obstante terem sido custeadas com recursos do conv\u00eanio, est\u00e3o amparadas no objeto aven\u00e7ado, e eventual determina\u00e7\u00e3o para restitui\u00e7\u00e3o desses valores ao er\u00e1rio encontra \u00f3bice no fato de que o montante de contrapartida restou aplicado pelos defendentes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do montante referido de <b>R$ 5.552,10</b>, motivo pelo qual acolho as despesas postais no valor de <b>R$ 20.000,00</b>.</p><p>24.\tQuanto \u00e0 n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o da meta 6 do plano de trabalho, intitulada \"Prepara\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos Boxes de DVDs: Rede NE Audiovisual, no valor de <b>R$ 44.964,00</b>, os recorrentes informam que houve a sua substitui\u00e7\u00e3o em refor\u00e7o \u00e0 meta 5 (Distribui\u00e7\u00e3o DVD Cinema Adentro) . Para cumprimento desta meta, o convenente confeccionou o produto cultural \"Caixa Panorama do Curta Metragem Paraibano\", ampliando o Box originalmente previsto de 3 para 7 DVD's, mantida a quantidade original de 500 caixas, mas com um total de 3.500 discos. Conforme as justificativas dos defendentes:</p><p>O planejamento inicial era a replica\u00e7\u00e3o de uma colet\u00e2nea composta por tr\u00eas (03) DVDs com obras da produ\u00e7\u00e3o paraibana das \u00faltimas d\u00e9cadas, por\u00e9m, ap\u00f3s as pesquisas curatoriais, se viu a necessidade hist\u00f3rica de englobar relevante espectro da produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica e audiovisual da Para\u00edba, com a incorpora\u00e7\u00e3o de mais quatro (04) DVDs, mais que duplicando o per\u00edodo temporal coberto e o n\u00famero de obras paraibanas abarcadas.</p><p>Ou seja, durante a execu\u00e7\u00e3o do trabalho curatorial realizado pela entidade convenente, os curadores se viram diante de material de enorme riqueza e import\u00e2ncia cultural para a mem\u00f3ria do cinema paraibano. Houve assim um replanejamento de metas, cronograma e metodologia com o consequente remanejamento de recursos para possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o mais adequada desta a\u00e7\u00e3o.</p><p>Esse replanejamento foi realizado porque a entidade convenente e os Recorrentes acreditaram firmemente no compromisso emanado pela Secretaria de Programas e Projetos Culturais (SPPC) /MINC de ADITIVAR o conv\u00eanio em quest\u00e3o. N\u00e3o por outro motivo o Minist\u00e9rio da Cultura prorrogou o prazo de vig\u00eancia do conv\u00eanio (fls. 238 - D.O.U de 14/02/2010 e realizou a Visita T\u00e9cnica no Pont\u00e3o de Cultura em 08/03/2010 (fls. 241 e segs.) com o intuito exclusivo de atestar a pertin\u00eancia (interesse p\u00fablico) em dar continuidade \u00e0s atividades (...) .</p><p>25.\tOs recorrentes aduzem ainda que o Programa foi descontinuado pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura, o que provocou protestos de entidades culturais, como atestaria a \"Carta Aberta dos Pont\u00f5es\", de dezembro de 2012, o que teria impedido a consecu\u00e7\u00e3o da Meta 6. </p><p>26.\tN\u00e3o se mostra razo\u00e1vel o descumprimento de item do plano de trabalho com base em mera expectativa do convenente em prorrogar o ajuste para o cumprimento de metas pr\u00e9-estabelecidas no plano de trabalho. Nesse sentido, valho-me das conclus\u00f5es do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Cultura, com rela\u00e7\u00e3o ao descumprimento da Meta 6 (pe\u00e7a 3, p. 118) </p><p>2.4.1 Sobre a Meta 6 do Projeto, destaca-se que, embora conste como \"Executado\" no Relat\u00f3rio da Execu\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Financeira do Projeto (fls. 426) , n\u00e3o houve, ao longo desta Presta\u00e7\u00e3o de Contas, qualquer comprova\u00e7\u00e3o de que a Convenente tenha produzido e distribu\u00eddo os Boxes da Rede NE Audiovisual, contendo 9 DVDs com colet\u00e2nea da produ\u00e7\u00e3o audiovisual independente de cada estado da regi\u00e3o nordeste. </p><p>2.4.2 De fato, em seu \u00faltimo Oficio (N\u00b0. 003/2014) , a Convenente declara que a produ\u00e7\u00e3o deste produto havia sido interrompida, em raz\u00e3o de readequa\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das metas do projeto fundada na perspectiva da renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio: </p><p>[..] o processo de produ\u00e7\u00e3o do supracitado produto foi interrompido, tendo o empenho do valor relativo \u00e0 execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica (prensagem e material gr\u00e1fico) sido realizado, ficando parte da produ\u00e7\u00e3o curatorial descoberta e desassistida, com a promessa de renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio que n\u00e3o se efetivou por parte do governo federal. (fls. 1.181 v) . </p><p>2.4.3 Quanto \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos Boxes, a Convenente esclarece em resposta \u00e0s dilig\u00eancias que estes ser\u00e3o finalizados at\u00e9 o fim de 2014, com recursos complementares captados pela Convenente (fls. 1.181v) . </p><p>2.4.4 No entanto, apesar dos esclarecimentos prestados pela ABD-PB, a an\u00e1lise t\u00e9cnica de cumprimento do objeto do Conv\u00eanio deve se ater ao Plano de Trabalho aprovado entre as partes (fls. 75-77) , seu cronograma, objetivos conveniados e per\u00edodo de vig\u00eancia (de 31/12/2007 a 29/06/2010) . Nesse sentido, embora a Convenente relate empenho em finalizar os produtos conveniados com sua distribui\u00e7\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o apresentada com o fim da vig\u00eancia do Conv\u00eanio demonstra a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto no que toca \u00e0 Meta 6 que n\u00e3o foi comprovada. </p><p>2.4.5 Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como acatar tecnicamente a informa\u00e7\u00e3o de que a Meta 6 foi iniciada e cumprida parcialmente, conforme apresentado na tabela abaixo (fl.426) . Al\u00e9m disso, \u00e9 de se estranhar que as etapas de prensagem e de distribui\u00e7\u00e3o de DVDs pelos Correios tenham sido realizadas sem que tenham sido executadas as etapas pr\u00e9vias de curadoria e autora\u00e7\u00e3o.</p><p>27.\tDe outra borda, houve reconhecimento do Minist\u00e9rio acerca do cumprimento satisfat\u00f3rio da Meta 5, com recursos remanejados da Meta 6, e de que n\u00e3o teria havido desvio de recursos, mas mero replanejamento de metas:</p><p>2.3.2 Ainda, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Meta 5, insta destacar que houve modifica\u00e7\u00e3o entre o programado e o executado, com a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de 2.500 para 3.500 DVDs, o que impactou na execu\u00e7\u00e3o da Meta 6. Conforme justificado nos autos, o trabalho de pesquisa e sele\u00e7\u00e3o dos filmes acabou por demonstrar a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da colet\u00e2nea inicialmente prevista com apenas 3 DVDs para 7 DVDs em cada Box. Com efeito, verificou-se que a colet\u00e2nea destaca-se pela pluralidade de ideias reunidas, o que por sua vez originou um importante e significativo trabalho de preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria audiovisual paraibano e nordestina dos \u00faltimos cinquenta anos. </p><p>2.3.3 Embora a modifica\u00e7\u00e3o tenha sido realizada sem a pr\u00e9via anu\u00eancia do Minist\u00e9rio da Cultura, n\u00e3o houve preju\u00edzo ao desenvolvimento do conv\u00eanio. Em verdade, ainda que a despesa tenha sido realizada sem previs\u00e3o no Plano de Trabalho, mostrou-se com ader\u00eancia ao projeto</p><p>28.\tAprofundando a an\u00e1lise, verifico a meta 5 foi ampliada de 2.500 DVD's para 3.500 DVD's, resultando em acr\u00e9scimo financeiro do servi\u00e7o de prensagem de mais 1.000 DVD's, o que representa um adicional direto de apenas R$ 4.000,00. Se considerarmos ainda como acr\u00e9scimo o valor dispendido com plaquetes e estojos, objeto da nota fiscal 46645 (R$ 16.000,00) , a amplia\u00e7\u00e3o da meta 5 representaria um valor total de apenas R$ 20.000,00. Dessa forma, tem-se que os recursos efetivamente ampliados na meta 5 foram de <b>R$ 20.000,00</b>, os quais merecem ser acolhidos, tomando-se por base igualmente a jurisprud\u00eancia por mim referida no item 17 deste voto. </p><p>29.\tQuanto ao d\u00e9bito relativo \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a no valor de <b>R$ 2.000,00</b>, referente ao cheque 850.002 de 27/4/2009, no valor de <b>R$ 12.000,00</b>, utilizado para o pagamento das notas fiscais 1328, 1330, 1332, 1334 e 1335, emitidas pela Associa\u00e7\u00e3o GM Produ\u00e7\u00f5es, cuja soma importa em <b>R$ 10.000,00</b>, acompanho as conclus\u00f5es da Serur, no sentido da impossibilidade do seu acolhimento. </p><p>30.\tTamb\u00e9m corroboro as conclus\u00f5es da Secretaria instrutiva, quanto ao n\u00e3o acolhimento de <b>R$ 5.552,10</b>, relativos a recursos de contrapartida n\u00e3o aplicados, obtido por meio do resultado da diferen\u00e7a entre o valor da contrapartida representado por 20% (R$ 72.920,73) do valor total executado (R$ 364.603,64) , respeitada a proporcionalidade acordada no termo de conv\u00eanio, e o valor comprovado da aplica\u00e7\u00e3o da contrapartida no importe de R$ 67.368,63, na forma exposta no relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \u00e0 pe\u00e7a 101, p. 18:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Discrimina\u00e7\u00e3o </b></p></td>\t<td><p><b>Pactuado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>% </b></p></td>\t<td><p><b>Executado (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Proporcionalidade do conv\u00eanio (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Diferen\u00e7a (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Concedente </p></td>\t<td><p>300.000,00 </p></td>\t<td><p>80% </p></td>\t<td><p>297.235,01 </p></td>\t<td><p>291.682,91 </p></td>\t<td><p><b>5.552,10 </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Contrapartida </p></td>\t<td><p>75.000,00 </p></td>\t<td><p>20% </p></td>\t<td><p>67.368,63 </p></td>\t<td><p>72.920,73 </p></td>\t<td><p> </p></td></tr><tr>\t<td><p><b>Total </b></p></td>\t<td><p><b>375.000,00 </b></p></td>\t<td><p><b>100% </b></p></td>\t<td><p><b>364.603,64 </b></p></td>\t<td><p><b>364.603,64 </b></p></td>\t<td><p><b> </b></p></td></tr></tbody></table><p>31.\tPor fim, identifiquei que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10875/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10875/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ora recorrido, foi lavrado com erro material no item 9.2, onde consta o d\u00e9bito de <b>R$ 20.535,00</b> (pe\u00e7a 99) relativo \u00e0 data de 1/7/2010 (pe\u00e7a 99) , quando na verdade o valor correto seria <b>R$ 25.035,00</b>, conforme encaminhamento do relat\u00f3rio e do voto condutor respectivos (pe\u00e7as 100-101) . N\u00e3o obstante, como estou propondo o acolhimento das respectivas despesas (<b>R$ 20.000,00</b> de gastos postais e <b>R$ 5.035,00</b> de notebook e acess\u00f3rios) , tal impropriedade n\u00e3o resulta em preju\u00edzo ao regular prosseguimento do feito. </p><p>32.\tCom essas diretivas e c\u00e1lculos em mente, a nova composi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito a ser imputado aos recorrentes restaria assim configurada:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor (R$) </b> </p></td>\t<td><p><b>Data</b> </p></td>\t<td><p><b>Irregularidade</b> </p></td>\t<td><p><b>Respons\u00e1veis solid\u00e1rios</b> </p></td></tr><tr>\t<td><p>24.964,00 </p></td>\t<td><p>2/7/2008 </p></td>\t<td><p>Inexecu\u00e7\u00e3o da Meta 6 do plano de trabalho </p></td>\t<td><p>Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.000,00 </p></td>\t<td><p>27/4/2009 </p></td>\t<td><p>N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do recurso - aus\u00eancia de nota fiscal </p></td>\t<td><p>Carlos Federico Buonfiglio Dowling, Liuba de Medeiros Santos e Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais</p></td></tr><tr>\t<td><p>5.552,10 </p></td>\t<td><p>29/6/2010 </p></td>\t<td><p>N\u00e3o \taplica\u00e7\u00e3o \tde \tparcela \tda </p><p>contrapartida </p></td>\t<td><p>Carlos Federico Buonfiglio Dowling e Liuba de Medeiros Santos</p></td></tr><tr>\t<td><p>2.081,00 </p></td>\t<td><p>2/7/2010 </p></td>\t<td><p>N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do recurso - aus\u00eancia de nota fiscal </p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>33.\tDesse modo, divirjo dos encaminhamentos precedentes, no sentido de dar provimento parcial ao presente recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, para reduzir o montante do d\u00e9bito solid\u00e1rio imposto a  Carlos Federico Buonfiglio Dowling, de Liuba de Medeiros Santos e da Associa\u00e7\u00e3o GM de Prestadores de Servi\u00e7os Art\u00edsticos e Culturais no valor de <b>R$ 45.035,00</b>, com a correspondente redu\u00e7\u00e3o da multa. </p><p>34.\tFace ao exposto, voto por que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 14 de setembro de 2021.</p><p>RAIMUNDO CARREIRO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=767956", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=767956", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}