{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2444392", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 1247/2021 ATA 1/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "1247", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "1/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1247/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1247/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, I, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, I, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de admiss\u00e3o de pessoal relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4206220209\" target=\"_blank\">Processo 042.062/2020-9</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Marcos Ara\u00fajo da Silva (CPF XXX.317.472-XX) ; Maria Cec\u00edlia Teodora dos Santos (CPF XXX.419.031-XX) ; Marieli Ohse Pereira (CPF XXX.098.029-XX) ; Marinilce de Almeida Grube (CPF XXX.346.888-XX) ; Marta Maria Terezan Moraes (CPF XXX.855.509-XX) ; Michel Silva Dourado (CPF XXX.157.662-XX) ; Myrna Maria Eckterhoff (CPF XXX.065.239-XX) ; Napole\u00e3o Sousa de Faria (CPF XXX.160.381-XX) ; Nazareth Lazara de Paula C\u00e2mara (CPF XXX.821.221-XX) e Patr\u00edcia Miwa Kikuchi (CPF XXX.169.088-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. Entidade: Banco do Brasil S.A.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/01/2021", "ENTIDADE": " Banco do Brasil S.A.", "INTERESSADOS": " Marcos Ara\u00fajo da Silva (CPF XXX.317.472-XX); Maria Cec\u00edlia Teodora dos Santos (CPF XXX.419.031-XX); Marieli Ohse Pereira (CPF XXX.098.029-XX); Marinilce de Almeida Grube (CPF XXX.346.888-XX); Marta Maria Terezan Moraes (CPF XXX.855.509-XX); Michel Silva Dourado (CPF XXX.157.662-XX); Myrna Maria Eckterhoff (CPF XXX.065.239-XX); Napole\u00e3o Sousa de Faria (CPF XXX.160.381-XX); Nazareth Lazara de Paula C\u00e2mara (CPF XXX.821.221-XX) e Patr\u00edcia Miwa Kikuchi (CPF XXX.169.088-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04206220209\" target=\"_blank\">042.062/2020-9</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21687393", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21687393", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66389144"}