{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2503726", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 13874/2021 ATA 32/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "13874", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "32/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13874/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13874/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no artigo 143, inciso V, al\u00ednea \"d\", do Regimento Interno, c/c o enunciado 145 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia predominante do Tribunal, em retificar, por inexatid\u00e3o material, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13892/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13892/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na sess\u00e3o telepresencial de 1/12/2020, Ata 43/2020, relativamente \u00e0 tabela constante do item 9.2, especificamente no \u00faltimo d\u00e9bito da tabela de d\u00e9bitos referentes ao bolsista Cristiano da Silva Pinto, de modo que onde se l\u00ea o valor de R$ 4.500,00, registrado com data de <b>5/0/2015</b>, leia-se o valor de R$ 4.500,00, registrado com data de <b>5/5/2015</b>, mantendo-se inalterados os demais termos do ac\u00f3rd\u00e3o ora retificado, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3013220185\" target=\"_blank\">Processo 030.132/2018-5</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1vel: Paulo Fabricio Palhavan Ferreira (XXX.304.808-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "14/09/2021", "ENTIDADE": " Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo", "INTERESSADOS": " Paulo Fabricio Palhavan Ferreira (XXX.304.808-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03013220185\" target=\"_blank\">030.132/2018-5</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23878695", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23878695", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}