{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2492354", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 15227/2021 ATA 33/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "15227", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "33/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de presta\u00e7\u00e3o de contas anuais da Companhia Docas do Rio Grande do Norte (Codern) , relativo ao exerc\u00edcio de 2010;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. retirar o sobrestamento dos autos, nos termos do art. 157 do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno/TCU, julgar regulares as contas dos Srs. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, Hanna Yousef Emile Safieh, Adelaide Cristina de Oliveira Favilla de Mendon\u00e7a, Airton Paulo Torres, Eugenio Leopoldo Rosado Cascudo Rodrigues, Jos\u00e9 Ricardo Ruschel dos Santos, Manoel Alves Neto, M\u00f4nica Maria Lib\u00f3rio Feitosa de Ara\u00fajo, e Wilson do Egito Coelho Filho (falecido) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno/TCU, julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Companhia Docas do Rio Grande do Norte e aos respons\u00e1veis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. arquivar os autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Presta\u00e7\u00e3o de contas anual da Companhia Docas do Rio Grande do Norte, referente ao exerc\u00edcio de 2010", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/09/2021", "ENTIDADE": " Companhia Docas do Rio Grande do Norte.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Secretaria de Controle Externo do TCU/RN (00.414.607/0017-85).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Adelaide Cristina de Oliveira (XXX.055.426-XX); Airton Paulo Torres (XXX.464.244-XX); Emerson Fernandes Daniel J\u00fanior (XXX.212.814-XX); Eugenio Leopoldo Rosado Cascudo Rodrigues (XXX.830.544-XX); Gustavo Henrique Teixeira de Faria (XXX.880.164-XX); Hanna Yousef Emile Safieh (XXX.959.854-XX); Jos\u00e9 Ricardo Ruschel dos Santos (XXX.336.410-XX); Manoel Alves Neto (XXX.296.454-XX); M\u00f4nica Maria Lib\u00f3rio Feitosa de Ara\u00fajo (XXX.439.224-XX); Petr\u00facio C\u00e9sar Bandeira Mendes (XXX.000.244-XX); Wilson do Egito Coelho Filho (XXX.541.881-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03256120113\" target=\"_blank\">032.561/2011-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"normal_ (Web) \">Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secex-SP (pe\u00e7a 51) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 52-53) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7a 54) :</p><h3>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</h3><p class=\"normal_ (Web) \">1.\tCuidam os autos de processo de contas anuais da Companhia Docas do Rio Grande do Norte (Codern) , relativo ao exerc\u00edcio de 2010.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.\tO processo de contas foi organizado de forma individual, nos termos do art. 5\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 63/2010 ent\u00e3o vigente, e do anexo I \u00e0 Decis\u00e3o Normativa TCU 110/2010.</p><p class=\"normal_ (Web) \">3.\tA Codern \u00e9 uma empresa p\u00fablica federal, vinculada ao Minist\u00e9rio da Infraestrutura, constitu\u00edda por meio do Decreto 66.154/1970. Exerce a fun\u00e7\u00e3o de autoridade portu\u00e1ria no \u00e2mbito dos portos organizados de Natal e Areia Branca (Terminal Salineiro) , no estado do Rio Grande do Norte, e do Porto de Macei\u00f3, no estado de Alagoas, em conson\u00e2ncia com as pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais formuladas pelo poder concedente. \u00c9 regida pelas Leis 6.404/1976 (Lei das Sociedades por A\u00e7\u00f5es) , 12.815/2013 (Lei dos Portos) e 13.303/2016 (Lei das Estatais) , pelo Decreto 8.945/2016, e demais legisla\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis, e tem suas compet\u00eancias definidas no art. 4\u00ba de seu estatuto social, de 31/8/2018. Possui a miss\u00e3o institucional de disponibilizar infraestrutura portu\u00e1ria eficaz, para atender a movimenta\u00e7\u00e3o de cargas e de passageiros, e contribuir para o desenvolvimento econ\u00f4mico, social e sustent\u00e1vel daqueles estados brasileiros.</p><h3>HIST\u00d3RICO </h3><p class=\"normal_ (Web) \">4.\tNos termos da instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 10) , e consoante an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es contidas nos relat\u00f3rios de gest\u00e3o (pe\u00e7a 3, p. 1-71) e de auditoria de gest\u00e3o (pe\u00e7a 5) objeto de exame nestes autos, foram promovidas a audi\u00eancia e as dilig\u00eancias a seguir descritas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">4.1.\tAudi\u00eancia do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, na condi\u00e7\u00e3o de administrador do Porto de Macei\u00f3, em face do pagamento de adicional de risco, com base em laudos desatualizados, datados de 1986 e 1997, aos empregados listados no quadro apresentado no item 18.1.1 da referida instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 10, p. 9) , que n\u00e3o exerciam atividades sujeitas aos riscos portu\u00e1rios, por atuarem na \u00e1rea administrativa do Porto, em ofensa ao disposto no art. 14, \u00a7 1\u00ba, da Lei 4.860/1965.</p><p class=\"normal_ (Web) \">4.2.\tDilig\u00eancia \u00e0 Codern, para que encaminhasse/informasse ao Tribunal:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) pe\u00e7a exigida no item 8 do anexo II da DN TCU 110/2010, relativa \u00e0s auditorias planejadas e realizadas pela unidade de controle interno da Companhia, com as justificativas, se fosse o caso, quanto ao n\u00e3o cumprimento das metas previstas, a indica\u00e7\u00e3o dos resultados e as provid\u00eancias adotadas a partir dos trabalhos efetuados; e</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) medidas adotadas quanto \u00e0 ressalva contida no parecer da auditoria independente, emitido pela empresa Audimec, a seguir reproduzida:</p><p class=\"normal_ (Web) \">A companhia adota o procedimento cont\u00e1bil de ativar em seu imobilizado o custo da reposi\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, previstos na NBC TA 19.1 - Imobilizado, entretanto, desde o exerc\u00edcio de 2009, n\u00e3o foram baixados os valores cont\u00e1beis das partes substitu\u00eddas, afetando o resultado do exerc\u00edcio em montantes que n\u00e3o conseguimos precisar.  </p><p class=\"normal_ (Web) \">4.3.\tDilig\u00eancia \u00e0 ent\u00e3o Secretaria de Controle Interno da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Ciset/PR) , para que informasse ao Tribunal as medidas adotadas para dar cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.5.5, 9.5.9.1, 9.5.9.2, 9.5.9.3 e 9.5.9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1774/2011/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1774/2011-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, e no subitem 9.2.9 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1339/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1339/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ambos de relatoria do Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"normal_ (Web) \">5.\tAl\u00e9m disso, conforme an\u00e1lise empreendida pela unidade instrutiva \u00e0 \u00e9poca (Secex/RN) , foram elaboradas as seguintes propostas de encaminhamento a serem consideradas quando do exame de m\u00e9rito dos presentes autos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">7.2. Do exame do Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o do exerc\u00edcio de 2010 (pe\u00e7a 3. p. 1-56) , em conjunto com o Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o n. 16/2011 (pe\u00e7a 5, p. 1-61) , verificou-se o seguinte: (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">7.2.2. que a Codern possui diversos indicadores de gest\u00e3o, divididos nas dimens\u00f5es: econ\u00f4mico-financeira, operacional, administrativa, comercial, seguran\u00e7a, meio-ambiente, dragagem, institucional e log\u00edstico (subitens 4.5.II e 4.6 do Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o - pe\u00e7a 3. p. 26-30 e item III.2 do Relat\u00f3rio da Auditoria - pe\u00e7a 5. p. 4-5) . Mas, os indiciadores de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho utilizados n\u00e3o atendem ao disposto no Anexo I da Portaria da SEP 214/2008, consoante informa a Ciset no item 17 de seu relat\u00f3rio \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 5. Essa falha merece aten\u00e7\u00e3o desta Corte, raz\u00e3o por que proporemos, <b>quando do m\u00e9rito destes autos, que a Codern se manifeste sobre o assunto no pr\u00f3ximo Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o da Companhia</b>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">7.3. \tNo Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o n. 16/2011 (pe\u00e7a 5, p. 1-61) , verificou-se que: </p><p class=\"normal_ (Web) \">7.3.1\t. constam as informa\u00e7\u00f5es em t\u00edtulos espec\u00edficos relativas aos quesitos requeridos no Anexo III da DN-TCU 110/2010, com exce\u00e7\u00e3o do detalhamento das informa\u00e7\u00f5es relativo ao Item 11 do Anexo III da DN-TCU 110/2010, uma vez que a Ciset n\u00e3o apresentou a descri\u00e7\u00e3o do achado/constata\u00e7\u00e3o nos moldes estabelecidos no Quadro III.A.1 do citado Anexo, pois deixou de especificar o respons\u00e1vel pela irregularidade, per\u00edodo de exerc\u00edcio, conduta e nexo de causalidade. Dessa forma, faz-se oportuno que, <b>quando da elabora\u00e7\u00e3o de proposta de m\u00e9rito destes autos, seja dado ci\u00eancia \u00e0 Secretaria de Controle Interno da Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica</b>, para que, doravante, quando da elabora\u00e7\u00e3o dos Relat\u00f3rios de Auditoria de Gest\u00e3o das Unidades Jurisdicionadas, observe os quesitos requeridos nos regulamentos expedidos por este Tribunal, sobre o detalhamento do achado/constata\u00e7\u00e3o (Quadro III.A.1 - Parte \"A\" do Anexo III da DN 110/2010) , de forma a evitar lacunas como a observada no relat\u00f3rio pertinente \u00e0s contas da Companhia Docas do Rio Grande do Norte - Codern, exerc\u00edcio de 2010 (Relat\u00f3rio de Auditoria 16/2011) , o qual deixou de constar todas as informa\u00e7\u00f5es preconizadas no Quadro III.A.1 do Anexo III da DN-TCU 110/2010.</p><p class=\"normal_ (Web) \">7.3.2\t. dois pontos do ambiente de controle necessitam ajustes (pe\u00e7a 5, p. 35-37) : 1) rotinas administrativas para a gest\u00e3o de riscos, por sua inexist\u00eancia; e, 2) pol\u00edticas formais relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pessoal, por se concretizar somente com a progress\u00e3o funcional do Plano de Cargos, Carreiras e Sal\u00e1rios - PCCS, da Companhia e n\u00e3o por regra espec\u00edfica. Esses pontos de ajuste merecem ser objeto de acompanhamento por esta Corte, o que enseja, <b>quando do m\u00e9rito destes autos, proposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Codern para que informe, no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o das pr\u00f3ximas contas, as medidas com vistas a ajust\u00e1-los</b>.</p><p class=\"normal_ (Web) \"> (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">17. No tocante \u00e0 falha da al\u00ednea \"e\" [Fragilidades na gest\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o], verifica-se que trata de mat\u00e9ria gerencial que carece de tempo e planejamento para sua regulariza\u00e7\u00e3o. Como o gestor se comprometeu em regulariz\u00e1-la em 180 dias, opinamos pela n\u00e3o atua\u00e7\u00e3o deste Tribunal neste momento, <b>sem preju\u00edzo de que o gestor informe, no pr\u00f3ximo Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o, sobre o saneamento da falha em quest\u00e3o</b>. </p><p class=\"normal_ (Web) \">6.\tAs raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo gestor e as respostas \u00e0s dilig\u00eancias foram examinadas na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 34, tendo a Secex/RN formulado as conclus\u00f5es a seguir resumidas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">6.1.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 audi\u00eancia do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, foi proposto acatar parcialmente suas raz\u00f5es de justificativa, em face dos seguintes argumentos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) de fato, no exerc\u00edcio de 2010, a Codern n\u00e3o providenciou a atualiza\u00e7\u00e3o do laudo pericial que fundamentava o pagamento de adicional de risco a todos os empregados do Porto de Macei\u00f3, inclusive \u00e0queles lotados na \u00e1rea administrativa;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) a despeito disso, foi providenciado novo laudo em 2011, em que foram ratificadas as conclus\u00f5es do laudo emitido em 1997, ent\u00e3o utilizado como fundamento para o pagamento do adicional efetuado em 2010, no sentido de que os colaboradores do porto exerciam atividades em condi\u00e7\u00f5es de riscos periculosos por inflam\u00e1veis l\u00edquidos e/ou gaseificados, fazendo jus ao adicional de periculosidade mensal na base de c\u00e1lculo de 40%;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tc) o laudo elaborado em 2008, e utilizado como fundamento para a irregularidade apontada pela Ciset/PR, examinara somente a exist\u00eancia de risco decorrente de agentes f\u00edsicos (ru\u00eddos, vibra\u00e7\u00f5es, press\u00f5es anormais, temperatura extrema, radia\u00e7\u00f5es ionizantes e n\u00e3o ionizantes, frio, calor e umidade) e de agentes biol\u00f3gicos (v\u00edrus, bact\u00e9rias, protozo\u00e1rios, fungos, parasitas e bacilos) , e n\u00e3o de agentes inflam\u00e1veis, n\u00e3o devendo ser utilizado em substitui\u00e7\u00e3o ao laudo de 1997, que examinara todos os riscos (f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e inflam\u00e1veis) ;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\td) a omiss\u00e3o do gestor em atualizar o laudo pericial no exerc\u00edcio de 2010 n\u00e3o exclui o direito dos empregados quanto ao recebimento do adicional, e, considerando que o laudo emitido em 2011 evidenciou a legalidade do pagamento, tal falha foi considerada menor, cabendo somente dar ci\u00eancia \u00e0 Codern, quando do exame de m\u00e9rito destes autos, sobre a impropriedade verificada, atinente \u00e0 n\u00e3o atualiza\u00e7\u00e3o anual do laudo de periculosidade utilizado pela Companhia, em ofensa ao disposto no art. 6\u00ba do Decreto 97.458/1989 e no item 3 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa Seplan 2/1989, da extinta Secretaria de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, que assim dispunha: \"3. As condi\u00e7\u00f5es de insalubridade e de periculosidade ser\u00e3o verificadas anualmente, mediante nova per\u00edcia\".</p><p class=\"normal_ (Web) \">6.2.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dilig\u00eancias promovidas nos autos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) as informa\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio de gest\u00e3o, previstas no item 8 do anexo II da DN TCU 110/2010, foram devidamente apresentadas pela Codern;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) quanto \u00e0 ressalva apontada pelos auditores independentes, relativa \u00e0 inclus\u00e3o do custo da reposi\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o no ativo imobilizado, a Codern assumiu o compromisso de solucionar o apontamento. Considerando que a n\u00e3o regulariza\u00e7\u00e3o poderia trazer reflexos negativos sobre o resultado da Companhia, foi proposta, quando do exame de m\u00e9rito destas contas, a expedi\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Ciset/PR para que informasse, no relat\u00f3rio de auditoria de gest\u00e3o do exerc\u00edcio subsequente, as medidas adotadas pela entidade para solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tc) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1339/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1339/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 1.774/2011-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, a Ciset/PR informou que a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento de tais decis\u00f5es seria inserida no escopo da auditoria de gest\u00e3o do exerc\u00edcio subsequente, sendo desnecess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto, nestes autos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">7.\tExaminadas as dilig\u00eancias e a audi\u00eancia ent\u00e3o promovidas, a Secex/RN apontou a exist\u00eancia do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a>, relativo \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras de amplia\u00e7\u00e3o do Terminal Salineiro de Areia Branca, e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>, relativo \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o financeira de plano de benef\u00edcios oferecido pelo Instituto Portus e da origem/conformidade legal dos compromissos assumidos pela Codern em rela\u00e7\u00e3o ao plano de seguridade, ambos com apura\u00e7\u00e3o de irregularidades praticadas no exerc\u00edcio de 2010 e poss\u00edvel reflexo nas contas de alguns respons\u00e1veis arrolados nestes autos. Diante disso, foi proposto o sobrestamento das presentes contas at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o definitiva no \u00e2mbito dos aludidos processos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">8.\tO sobrestamento dos autos foi autorizado pelo relator, Ministro Raimundo Carreiro, em 23/7/2013 (pe\u00e7a 38) , at\u00e9 o julgamento definitivo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.\tO TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> foi convertido no processo de tomada de contas especial TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1860/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1860/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz. Embora o m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a> ainda n\u00e3o tenha sido apreciado pelo Tribunal, a an\u00e1lise j\u00e1 empreendida naqueles autos, conforme descrito na se\u00e7\u00e3o \"Processos conexos e contas de exerc\u00edcios anteriores\" desta instru\u00e7\u00e3o, permite concluir que a decis\u00e3o definitiva daquele processo n\u00e3o ter\u00e1 reflexo no m\u00e9rito destas contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">10.\tO m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a> foi apreciado pelo Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2738/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2738/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, com reda\u00e7\u00e3o alterada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10315/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10315/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago.</p><p class=\"normal_ (Web) \">11.\tNesse sentido, cabe propor, desde j\u00e1, o levantamento do sobrestamento e o julgamento das presentes contas.</p><h3>EXAME T\u00c9CNICO</h3><h4><b>Avalia\u00e7\u00e3o da conformidade das pe\u00e7as que comp\u00f5em o processo</b></h4><p class=\"normal_ (Web) \">12.\tA auditoria interna da Codern, em seu parecer (pe\u00e7a 4) , registrou a necessidade de aprimoramento do sistema de controles internos adotado pela Companhia, em virtude da fragilidade das rotinas administrativas existentes e da formaliza\u00e7\u00e3o deficiente de processos administrativos. Os processos licitat\u00f3rios realizados em 2010, no total de 28, foram considerados regulares pela unidade de auditoria interna.</p><p class=\"normal_ (Web) \">13.\tO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e o Conselho Fiscal da Codern manifestaram-se favoravelmente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de administra\u00e7\u00e3o e das demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Companhia (pe\u00e7a 3, p. 77-78) . O Conselho Fiscal recomendou somente o saneamento das falhas apontadas como \"pontos relevantes\" e o atendimento \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da auditoria interna.</p><p class=\"normal_ (Web) \">14.\tNo parecer da auditoria independente (pe\u00e7a 3, p. 73-75) , a Audimec Auditores Independentes concluiu que as demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis da Codern apresentam adequadamente, em todos os aspectos relevantes, a posi\u00e7\u00e3o patrimonial e financeira da companhia em 31/12/2010, o resultado de suas opera\u00e7\u00f5es, as muta\u00e7\u00f5es de seu patrim\u00f4nio l\u00edquido, e seus fluxos de caixa para o exerc\u00edcio findo nessa data, de acordo com as pr\u00e1ticas cont\u00e1beis adotadas no Brasil, exceto quanto aos seguintes aspectos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) na auditoria realizada, n\u00e3o foram acompanhados os invent\u00e1rios f\u00edsicos atinentes aos estoques em almoxarifado e aos bens integrantes do ativo imobilizado, nem foram aplicados procedimentos alternativos para valida\u00e7\u00e3o dos saldos das referidas contas, os quais foram apresentados de forma intempestiva pela Comiss\u00e3o Inventariante, tendo os auditores deixado de opinar quanto \u00e0 exist\u00eancia f\u00edsica de tais bens;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) o sistema de gest\u00e3o de materiais da Companhia n\u00e3o dispunha de mecanismos de controles internos que possibilitassem avaliar a valoriza\u00e7\u00e3o dos estoques e respectivo custo gerado pelo consumo de materiais, tendo os auditores deixado de opinar quanto aos valores registrados no saldo dessa rubrica no ativo circulante, bem como quanto aos eventuais efeitos nos custos dos itens consumidos no resultado do exerc\u00edcio;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tc) embora a Companhia adotasse o reconhecimento cont\u00e1bil de ativar em seu imobilizado o custo de reposi\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram baixados, desde o exerc\u00edcio de 2009, o valor cont\u00e1bil de partes substitu\u00eddas, com reflexo n\u00e3o quantificado no resultado do exerc\u00edcio;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\td) exist\u00eancia de d\u00edvida da Codern perante o Instituto de Seguridade Social Portus, no valor de R$ 91,5 milh\u00f5es, montante apurado pelo Instituto e n\u00e3o reconhecido integralmente pela Companhia, devendo ser objeto de detalhamento e reavalia\u00e7\u00e3o; tal d\u00edvida foi caracterizada como fato relevante, mas tratada como evento subsequente, tendo em vista que o desfecho poderia afetar significativamente o resultado do exerc\u00edcio de 2010 ou de exerc\u00edcios futuros;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\te) exist\u00eancia de saldo de reserva de capital no valor de R$ 462,9 milh\u00f5es, referente a cr\u00e9ditos recebidos da Uni\u00e3o para aumento de capital, a t\u00edtulo de investimentos na unidade de Macei\u00f3, ainda n\u00e3o incorporado ao capital social, cuja parcela mais relevante adv\u00e9m de exerc\u00edcios anteriores, ocasionando despesas financeiras de R$ 42,8 milh\u00f5es \u00e0 Companhia, no exerc\u00edcio de 2010.</p><p class=\"normal_ (Web) \">14.1.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao reconhecimento cont\u00e1bil do custo de reposi\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o no ativo imobilizado, em resposta \u00e0 dilig\u00eancia promovida nos autos, a Codern assumiu o compromisso de solucionar o apontamento. Embora a n\u00e3o regulariza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o possa, de fato, ter reflexo negativo no resultado da Companhia, conforme apontado pela Ciset/PR (pe\u00e7a 5, p. 10-11) , entende-se desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o sugerida pela Secex/RN e descrita no item 6.2 desta instru\u00e7\u00e3o, por sua intempestividade. Ademais, registra-se a expedi\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia \u00e0 Codern, quando do exame de m\u00e9rito das contas do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, em face de diversas impropriedades verificadas nas contas daquele exerc\u00edcio, dentre elas a classifica\u00e7\u00e3o inadequada de bens do ativo imobilizado.</p><p class=\"normal_ (Web) \">14.2.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00edvida da Codern perante o Instituto Portus, registra-se a exist\u00eancia do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>, que trata do assunto, cujos reflexos no m\u00e9rito destas contas ser\u00e3o examinados na se\u00e7\u00e3o \"Processos conexos e contas de exerc\u00edcios anteriores\" desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">14.3.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao saldo de reserva de capital, a t\u00edtulo de investimentos na unidade de Macei\u00f3, n\u00e3o incorporado ao capital social da Companhia, a quest\u00e3o foi regularizada quando do exame das contas da Codern do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , conforme descrito a seguir, e, considerando que as medidas adotadas para solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o envolviam a atua\u00e7\u00e3o direta do poder concedente, entende-se que tal inconsist\u00eancia n\u00e3o tem o cond\u00e3o de afetar o m\u00e9rito das contas dos gestores da Codern em 2010, em exame nestes autos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, foi expedida determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria de Portos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, nos seguintes termos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4. determinar a\u00bf Secretaria de Portos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica que, no prazo de sessenta dias, contados da ci\u00eancia da presente decis\u00e3o, apresente defini\u00e7\u00e3o quanto a\u00bf incorpora\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, ao capital social da companhia, do saldo da Reserva de Capital, no montante de R$ 567.532.109,68, referente a cr\u00e9ditos recebidos da Uni\u00e3o, a t\u00edtulo de investimentos na Unidade de Macei\u00f3\u00bf, tendo em vista as vultosas despesas financeiras que t\u00eam onerado os cofres da companhia, em forma de preju\u00edzos, decorrentes da n\u00e3o incorpora\u00e7\u00e3o dos referidos valores ao capital social; </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14031/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14031/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, o Tribunal considerou atendida a determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, bem como expediu as seguintes determina\u00e7\u00f5es:</p><p class=\"normal_ (Web) \">1.7. Determinar ao Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil que, no prazo de 180 (cento e oitenta) dias, ultime todas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, inclusive com a aprecia\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, para subsidiar a edi\u00e7\u00e3o de decreto autorizativo de incorpora\u00e7\u00e3o, ao capital social da Codern, do saldo da reserva de capital, referente a cr\u00e9ditos recebidos da Uni\u00e3o a t\u00edtulo de investimentos na Unidade de Macei\u00f3\u00bf, nos moldes propostos pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o - Delibera\u00e7\u00e3o 13/2017, no Parecer do Conselho Fiscal de 30/10/2017 e na proposi\u00e7\u00e3o do Diretor Presidente 9/2017, de 16/10/2017; </p><p class=\"normal_ (Web) \">1.8. Determinar a\u00bf Companhia Docas do Rio Grande do Norte e ao Minist\u00e9rio dos Transportes, Portos e Avia\u00e7\u00e3o Civil que, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do decreto autorizativo, procedam, no prazo de 60 (sessenta) dias, a\u00bf realiza\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral de Acionistas, em obedi\u00eancia a\u00bf Lei 6.404/1976, para incorpora\u00e7\u00e3o do capital. </p><p class=\"normal_ (Web) \">\tc) o prazo para atendimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.7 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/14031/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 14031/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> foi prorrogado por mais 180 dias, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4284/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4284/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\td) a medida foi considerada cumprida pelo Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6174/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6174/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, tamb\u00e9m de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro.</p><p class=\"normal_ (Web) \">15.\t\tA Ciset/PR, ao examinar a gest\u00e3o dos respons\u00e1veis, apontou, consoante relat\u00f3rio de auditoria 16/2011 (pe\u00e7a 5) , al\u00e9m de constata\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter formal, a ocorr\u00eancia dos achados a seguir descritos, os quais ensejaram a proposta de ressalva nas contas de alguns gestores da Codern:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Irregularidade</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, na condi\u00e7\u00e3o de administrador do Porto de Macei\u00f3</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">pagamento indevido de adicional de risco a alguns empregados, em ofensa ao disposto no art. 14 da Lei 4.860/1965</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Sr. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, na condi\u00e7\u00e3o de diretor administrativo e financeiro da Codern</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Companhia, em ofensa ao disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">15.1.\tDestaca-se que a Ciset/PR deixou de mencionar, no relat\u00f3rio de auditoria 16/2011, para cada achado/constata\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es relativas ao respons\u00e1vel pela irregularidade, per\u00edodo de exerc\u00edcio, conduta e nexo de causalidade, nos termos preconizados no item 11 do anexo III da DN TCU 110/2010. Embora tal fato caracterize impropriedade na elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de auditoria de gest\u00e3o, entende-se desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia sugerida pela Secex/RN e descrita no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, por sua intempestividade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">16.\tNo certificado de auditoria (pe\u00e7a 6) , a Coordenadora-Geral de Auditoria da Ciset/PR prop\u00f4s o julgamento pela regularidade com ressalva das contas do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, ent\u00e3o administrador do Porto de Macei\u00f3, e do Sr. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, ent\u00e3o diretor administrativo e financeiro da Codern, em face das irregularidades descritas no item 15 desta instru\u00e7\u00e3o, e pela regularidade das contas dos demais respons\u00e1veis arrolados nestes autos. O dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno acolheu a manifesta\u00e7\u00e3o expressa no certificado de auditoria (pe\u00e7a 7) . O Chefe da Secretaria de Portos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es constantes do relat\u00f3rio de auditoria de gest\u00e3o, do certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 8, p. 2) . </p><h4><b>Rol de respons\u00e1veis</b></h4><p class=\"normal_ (Web) \">17.\tAs presentes contas foram autuadas em 11/10/2011, durante a vig\u00eancia da IN TCU 63/2010, que estabelecia, em seu art. 10, os gestores, titulares ou substitutos, que deveriam ser considerados respons\u00e1veis nos processos de contas anuais, a saber: dirigente m\u00e1ximo da unidade jurisdicionada; membro de diretoria ou ocupante de cargo de dire\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de hierarquia imediatamente inferior e sucessivo ao do dirigente m\u00e1ximo; e membro de \u00f3rg\u00e3o colegiado que, por defini\u00e7\u00e3o legal, regimental ou estatut\u00e1ria, seja respons\u00e1vel por atos de gest\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">18.\tRegistra-se que, atualmente, a apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de gest\u00e3o e processos de contas \u00e9 regida pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 84/2020, que estabelece, em seu art. 7\u00ba, regras semelhantes \u00e0s estabelecidas na IN TCU 63/2010 para composi\u00e7\u00e3o do rol de respons\u00e1veis.</p><p class=\"normal_ (Web) \">19.\tConstam do rol de respons\u00e1veis encaminhado (pe\u00e7a 2) todos os respons\u00e1veis que desempenharam, durante o per\u00edodo a que se referem as contas, as naturezas de responsabilidade definidas no art. 10 da IN TCU 63/2010 vigente \u00e0 \u00e9poca, tendo sido disponibilizadas, para cada respons\u00e1vel, as informa\u00e7\u00f5es previstas no art. 11 da referida IN.</p><h4><b>Processos conexos e contas de exerc\u00edcios anteriores</b></h4><p class=\"normal_ (Web) \">20.\tOs processos de contas de exerc\u00edcios anteriores est\u00e3o relacionados no quadro a seguir, n\u00e3o tendo sido identificados eventos capazes de influenciar o m\u00e9rito das presentes contas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">TC</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Exerc\u00edcio</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Situa\u00e7\u00e3o</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2600320104\" target=\"_blank\">Processo 026.003/2010-4</a></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">2009</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Contas sobrestadas em face do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da SeinfraPortoFerrovia, com proposta de levantamento do sobrestamento e julgamento das contas, submetida ao MP/TCU em 18/8/2020. </p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1085620097\" target=\"_blank\">Processo 010.856/2009-7</a></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">2008</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Contas regulares com ressalva.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Codern para apresentar, no relat\u00f3rio de gest\u00e3o de 2010, informa\u00e7\u00f5es acerca da regulariza\u00e7\u00e3o dos seguintes aspectos da gest\u00e3o da entidade: (i) aus\u00eancia de indicadores de desempenho que permitam aferir o desempenho da gest\u00e3o da entidade; (ii) irregularidades afetas \u00e0 \u00e1rea de licita\u00e7\u00f5es e contratos, relativas ao preg\u00e3o eletr\u00f4nico 28/2007, ao processo de dispensa de licita\u00e7\u00e3o 365/2008-ADS, e ao uso indevido de \"autoriza\u00e7\u00e3o de fornecimento de material e servi\u00e7os (ADF) \".</p><p class=\"normal_ (Web) \">Constam do relat\u00f3rio de gest\u00e3o as medidas adotadas pela Codern em atendimento \u00e0 decis\u00e3o do Tribunal (pe\u00e7a 3, p. 43-44) , as quais foram avaliadas na auditoria da gest\u00e3o da entidade e consideradas satisfat\u00f3rias pela Ciset/PR (pe\u00e7a 5, p. 46-47) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">Aprecia\u00e7\u00e3o: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2317/2010/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2317/2010-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2444520085\" target=\"_blank\">Processo 024.445/2008-5</a></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">2007</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">Contas regulares com ressalva.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Determina\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral \u00e0 Codern, afetas \u00e0 \u00e1rea de licita\u00e7\u00f5es e contratos, as quais deveriam ser monitoradas pela Ciset/PR nas contas da entidade do exerc\u00edcio seguinte.</p><p class=\"normal_ (Web) \">Aprecia\u00e7\u00e3o: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4279/2009/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4279/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues. </p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">21.\tPassa-se ao exame dos poss\u00edveis impactos dos processos TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> e TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a> no m\u00e9rito destas contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a></p><p class=\"normal_ (Web) \">22.\tO TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> refere-se \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das obras de amplia\u00e7\u00e3o do Terminal Salineiro de Areia Branca, licitadas por meio da concorr\u00eancia 23/2009 e executadas no \u00e2mbito do contrato 12/2009. Em atendimento ao disposto no subitem 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1860/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1860/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> foi convertido no processo de tomada de contas especial TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, com vistas \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, apura\u00e7\u00e3o dos fatos e identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, em virtude de superfaturamento decorrente da pr\u00e1tica de pre\u00e7os excessivos ante os de mercado, no \u00e2mbito do contrato 12/2009.</p><p class=\"normal_ (Web) \">22.1.\tFoi identificado superfaturamento nos servi\u00e7os 2.6 - crava\u00e7\u00e3o de estacas prancha, 2.8 - dragagem/enchimento das c\u00e9lulas, e 2.9 - enrocamento de pedra, transporte e despejo. Para os itens de servi\u00e7o 2.6 e 2.8, o or\u00e7amento-base da licita\u00e7\u00e3o j\u00e1 continha sobrepre\u00e7o, o qual foi majorado na contrata\u00e7\u00e3o da obra, cujos itens de servi\u00e7o apresentaram valores unit\u00e1rios ainda maiores. E para o item de servi\u00e7o 2.9, embora o pre\u00e7o contratado fosse inferior ao estimado no or\u00e7amento-base, foi apurado sobrepre\u00e7o em decorr\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o do coeficiente de equipe de servi\u00e7o previsto na composi\u00e7\u00e3o original de custos do servi\u00e7o, ap\u00f3s a majora\u00e7\u00e3o de seu quantitativo de 1.120m3 para 7.287m3.</p><p class=\"normal_ (Web) \">22.2.\t Al\u00e9m do superfaturamento apurado, foram apontadas defici\u00eancias no projeto b\u00e1sico da obra, as quais ensejaram a audi\u00eancia dos respons\u00e1veis pela sua aprova\u00e7\u00e3o. O projeto aprovado carecia dos seguintes elementos essenciais: estudos pr\u00e9vios de sondagens geol\u00f3gicas, estudo de altura m\u00e1xima de onda, estudo sobre empuxo ativo das c\u00e9lulas, mem\u00f3rias de c\u00e1lculo de itens relevantes do or\u00e7amento, projeto do descarregador de barca\u00e7as, projeto para o sistema de prote\u00e7\u00e3o cat\u00f3dica, e projetos complementares de instala\u00e7\u00f5es prediais dos alojamentos, vesti\u00e1rios e sanit\u00e1rios. </p><p class=\"normal_ (Web) \">22.3.\tNesse sentido, nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 20 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, foram propostas as cita\u00e7\u00f5es e audi\u00eancias de respons\u00e1veis a seguir descritas:</p><p class=\"normal_ (Web) \">80. Verificou-se que os pre\u00e7os unit\u00e1rios contratados dos servi\u00e7os 2.6 - crava\u00e7\u00e3o de estacas prancha e 2.8 - dragagem/enchimento das c\u00e9lulas eram superiores aos do or\u00e7amento base da licita\u00e7\u00e3o e aos de refer\u00eancia da unidade t\u00e9cnica. Com efeito, a reponsabilidade pela irregularidade deve ser repartida entre os gestores que aprovaram o or\u00e7amento base da licita\u00e7\u00e3o e os gestores que aprovaram a proposta or\u00e7ament\u00e1ria do cons\u00f3rcio executor dos servi\u00e7os. </p><p class=\"normal_ (Web) \">81. Os <b>gestores Emerson Fernandes Daniel Junior e Marcio Breno de Lima Paula, que aprovaram o or\u00e7amento base</b> da licita\u00e7\u00e3o elaborado pela empresa Hidrotopo Consultoria e Projetos Ltda., s\u00e3o respons\u00e1veis pelo <b>superfaturamento de R$ 5.668.323,89 (n\u00e3o atualizado) nos servi\u00e7os 2.6 e 2.8 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria</b>. Os <b>gestores Ademar Anderson dos Santos, Manoel Pascoal Guimar\u00e3es Neto e Vin\u00edcius Guilherme Cavalcanti, que emitiram parecer sugerindo a aprova\u00e7\u00e3o da proposta do Cons\u00f3rcio Areia Branca com pre\u00e7o global superior ao or\u00e7amento base</b> da licita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo <b>superfaturamento de R$ 1.555.906,08 (n\u00e3o atualizado) nos mesmos servi\u00e7os</b>. </p><p class=\"normal_ (Web) \">82. Quanto ao <b>superfaturamento no item 2.9 - enrocamento de pedra, transporte e despejo</b>, mensurado nesta instru\u00e7\u00e3o em R$ 12.435.567,00 (n\u00e3o atualizado) , verificou-se que a responsabiliza\u00e7\u00e3o deve incidir tanto sobre os <b>membros da comiss\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, Srs. Ademar Anderson dos Santos e Vin\u00edcius Guilherme Cavalcanti</b>, por n\u00e3o analisarem de forma diligente o significativo aumento do quantitativo desse servi\u00e7o (550%) sobre o equil\u00edbrio econ\u00f4mico financeiro do contrato, quanto aos <b>signat\u00e1rios do termo aditivo, Srs. Hanna Yousef Emile Safieh e Emerson Fernandes Daniel Junior</b>, por considerarem tal an\u00e1lise aceit\u00e1vel para a majora\u00e7\u00e3o do contrato. </p><p class=\"normal_ (Web) \">83. Al\u00e9m disso, relembrou-se nesta instru\u00e7\u00e3o as <b>defici\u00eancias do projeto b\u00e1sico</b> apontadas no relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o, bem como os respons\u00e1veis pela sua aprova\u00e7\u00e3o, <b>Srs. Emerson Fernandes Daniel Junior e Marcio Breno de Lima e Paula</b>, a fim de permitir as <b>audi\u00eancias</b> sugeridas quando da convers\u00e3o do processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o nesta tomada de contas especial. (Grifos inovados) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">22.4.\t\tA cita\u00e7\u00e3o dos gestores da Codern foi promovida em solidariedade com as empresas integrantes do Cons\u00f3rcio Areia Branca, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o das obras. No caso espec\u00edfico da parcela 1 do superfaturamento relativo aos itens de servi\u00e7o 2.6 e 2.8 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria, atinente \u00e0 diferen\u00e7a de pre\u00e7os entre o or\u00e7amento-base e a refer\u00eancia de pre\u00e7o de mercado, foi inclu\u00edda tamb\u00e9m a empresa projetista Hidrotopo Consultoria e Projetos como respons\u00e1vel solid\u00e1ria.</p><p class=\"normal_ (Web) \">22.5.\tO m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a> foi analisado por esta unidade t\u00e9cnica, nos termos das instru\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 115 e 163 daqueles autos. Na \u00faltima oportunidade, foram formuladas as seguintes propostas de encaminhamento:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa dos gestores da Codern e da empresa projetista;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) rejei\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa das empresas integrantes do Cons\u00f3rcio Areia Branca, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tc) rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa dos Srs. Emerson Fernandes Daniel Junior e Marcio Breno de Lima Paula, em virtude da aprova\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico com aus\u00eancia de elementos essenciais, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"normal_ (Web) \">22.6.\tA proposta de m\u00e9rito da SeinfraPortoFerrovia j\u00e1 foi examinada pelo MP/TCU, consoante parecer \u00e0 pe\u00e7a 167 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>. Na ocasi\u00e3o, o representante do MP/TCU anuiu com a an\u00e1lise empreendida por esta unidade t\u00e9cnica, no sentido de acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos gestores da Codern, n\u00e3o havendo que se falar em imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a esses respons\u00e1veis. A despeito disso, divergiu da proposta de julgamento das contas das empresas integrantes do cons\u00f3rcio executor, nos seguintes termos:</p><p class=\"normal_ (Web) \">A exist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio n\u00e3o \u00e9, por si s\u00f3, suficiente para estabelecer, no que diz respeito ao julgamento de contas, a jurisdi\u00e7\u00e3o do TCU sobre o fato. Conforme destaquei no parecer anterior, j\u00e1\u00bf tive oportunidade de me manifestar anteriormente (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2663/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2663/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>lena\u00bfrio e Ac\u00f3rd\u00e3os 5.047/2010 e 3.265/2010, ambos da Segunda C\u00e2mara) e tamb\u00e9m no Incidente de Uniformiza\u00e7\u00e3o de Jurisprud\u00eancia discutido no \u00e2mbito do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1396720126\" target=\"_blank\">Processo 013.967/2012-6</a>, quando defendi o entendimento de que n\u00e3o compete a essa Corte julgar contas de particulares contratados pela Administra\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o exer\u00e7am nenhuma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tendo em vista que a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas se dirige apenas \u00e0queles a quem foram confiados recursos p\u00fablicos a serem aplicados em benef\u00edcio da sociedade. (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">Na forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o considerada pela unidade t\u00e9cnica, a responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio deve recair exclusivamente sobre o cons\u00f3rcio contratado. No entanto, configurada essa hip\u00f3tese, a tomada de contas especial, instituto que serve exclusivamente a\u00bf avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica ante a ocorr\u00eancia de um dano, n\u00e3o e\u00bf o instrumento adequado para que se busque a recomposi\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio, cabendo a\u00bf Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, nessa hip\u00f3tese, promover as medidas administrativas ou judiciais cab\u00edveis visando ao ressarcimento do preju\u00edzo sofrido.</p><p class=\"normal_ (Web) \">22.7.\tNesse sentido, o MP/TCU manifestou-se no sentido de que o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a> deve ser arquivado por aus\u00eancia de pressuposto para sua constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular, sem preju\u00edzo de que a Codern seja comunicada que a decis\u00e3o proferida nesses termos n\u00e3o cancela o d\u00e9bito apurado nos autos e que, por conseguinte, devera\u00bf adotar as medidas necess\u00e1rias, administrativas ou judiciais, visando ao ressarcimento dos cofres p\u00fablicos. O MP/TCU n\u00e3o se pronunciou quanto \u00e0 audi\u00eancia de gestores da Codern promovida naqueles autos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.\tO TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a> encontra-se no gabinete do Relator, Ministro Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, ainda sem aprecia\u00e7\u00e3o definitiva pelo Tribunal. A despeito disso, h\u00e1 elementos naqueles autos que evidenciam a inexist\u00eancia de conex\u00e3o entre os atos irregulares em apura\u00e7\u00e3o naquele processo e o m\u00e9rito das presentes contas, conforme explicitado a seguir.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.1.\tO d\u00e9bito apurado naqueles autos, decorrente de superfaturamento constatado no \u00e2mbito do contrato 12/2009, tomou por base a data dos efetivos pagamentos ao cons\u00f3rcio construtor, ocorridos no per\u00edodo de 19/10/2010 a 14/11/2011 (pe\u00e7a 163, p. 15, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>) . J\u00e1 a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade aos gestores tomou por base a pr\u00e1tica de atos irregulares em diferentes exerc\u00edcios. Passa-se ao exame de cada um dos atos irregulares ensejadores da cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.2.\tDentre os gestores da Codern citados para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa em face do referido d\u00e9bito, somente o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior e a Sra. Hanna Yousef Emile Safieh constam como respons\u00e1veis nas presentes contas. Os Srs. Marcio Breno de Lima Paula, Ademar Anderson dos Santos, Manoel Pascoal Guimar\u00e3es Neto e Vin\u00edcius Guilherme Cavalcanti n\u00e3o constam como respons\u00e1veis nestes autos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.3.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade ao gestor decorre dos seguintes atos por ele praticados:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) aprova\u00e7\u00e3o/ateste dos servi\u00e7os de elabora\u00e7\u00e3o do projeto b\u00e1sico, em 9/10/2007 (pe\u00e7a 11, p. 4, do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>) : tal fato irregular ensejou a audi\u00eancia do gestor, em face de defici\u00eancias no projeto b\u00e1sico, bem como sua cita\u00e7\u00e3o em face da parcela 1 do superfaturamento, atinente \u00e0 diferen\u00e7a de pre\u00e7os entre o or\u00e7amento-base e a refer\u00eancia de pre\u00e7o de mercado, para os itens de servi\u00e7o 2.6 e 2.8 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria. Por se tratar de ato tido por irregular ocorrido no exerc\u00edcio de 2007, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor em decorr\u00eancia da audi\u00eancia e/ou da cita\u00e7\u00e3o promovidas naqueles autos n\u00e3o ter\u00e1 o cond\u00e3o de afetar o m\u00e9rito das presentes contas;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) ter sido signat\u00e1rio do primeiro termo aditivo ao contrato 12/2009, firmado em 4/11/2010 (pe\u00e7a 15 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>) : tal fato ensejou a cita\u00e7\u00e3o do gestor em face do superfaturamento relativo \u00e0 majora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previstos no item 2.9 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria. Nesse caso, por se tratar de ato tido por irregular ocorrido no exerc\u00edcio de 2010, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor poderia ter reflexo no julgamento das presentes contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.4.\tA instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 163 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>) cont\u00e9m proposta de encaminhamento no sentido de acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos gestores da Codern, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito somente ao cons\u00f3rcio executor das obras. Esse entendimento foi confirmado pelo MP/TCU (pe\u00e7a 167 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720147\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-7</a>) , conforme trecho do parecer a seguir reproduzido, atinente ao d\u00e9bito descrito no item 23.3.b desta instru\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Tamb\u00e9m no que diz respeito ao sobrepre\u00e7o do servi\u00e7o de enrocamento, altero meu entendimento e passo a concordar com a unidade t\u00e9cnica em face de nova pondera\u00e7\u00e3o acerca dos dados t\u00e9cnicos considerados na instru\u00e7\u00e3o, apontando a complexidade da obra off shore, a defici\u00eancia do projeto b\u00e1sico, bem como a aus\u00eancia de competitividade na licita\u00e7\u00e3o. Nada obstante n\u00e3o afastarem a exist\u00eancia de dano, essas ocorr\u00eancias dificultaram a ado\u00e7\u00e3o de conduta diversa pelos gestores, justificando a n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.5.\tO representante do MP/TCU dissentiu da proposta da SeinfraPortoFerrovia somente quanto \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o de TCU nos casos em que a responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio recair exclusivamente sobre particulares contratados pela Administra\u00e7\u00e3o, e opinou pelo arquivamento do processo por aus\u00eancia de pressuposto para sua constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular, nos termos do art. 212 do Regimento Interno/TCU. Ou seja, ainda que seja adotado o entendimento do MP/TCU, n\u00e3o haver\u00e1 responsabiliza\u00e7\u00e3o de gestores da Codern pelo dano ao er\u00e1rio configurado.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.6.\tNesse sentido, embora ainda n\u00e3o haja aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do Tribunal nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, e o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior tenha sido citado naqueles autos por ato tido por irregular praticado no exerc\u00edcio de 2010, conforme descrito no item 23.3.b desta instru\u00e7\u00e3o, \u00e9 razo\u00e1vel admitir - em harmonia com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito formulada por esta unidade t\u00e9cnica, a qual contou com a anu\u00eancia do MP/TCU quanto \u00e0 n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos gestores da Codern -, que a decis\u00e3o definitiva que vier a ser proferida pelo Tribunal naqueles autos n\u00e3o ter\u00e1 o cond\u00e3o de influenciar o m\u00e9rito das presentes contas. Ademais, no caso espec\u00edfico deste respons\u00e1vel, h\u00e1 elementos nestes autos que ensejam proposta de julgamento pela irregularidade de suas contas, conforme an\u00e1lise empreendida nos itens 25 e 31 desta instru\u00e7\u00e3o, independentemente do deslinde do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.7.\t\tA atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade \u00e0 Sra. Hanna Yousef Emile Safieh tamb\u00e9m decorre do fato de ter sido signat\u00e1ria do primeiro termo aditivo ao contrato 12/2009, firmado em 4/11/2010, o que ensejou sua cita\u00e7\u00e3o em face do superfaturamento relativo \u00e0 majora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previstos no item 2.9 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria. De forma an\u00e1loga ao entendimento adotado para o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, \u00e9 razo\u00e1vel admitir que a decis\u00e3o definitiva que vier a ser proferida pelo Tribunal naqueles autos n\u00e3o ter\u00e1 o cond\u00e3o de influenciar o m\u00e9rito das contas dessa respons\u00e1vel.</p><p class=\"normal_ (Web) \">24.\tDiante disso, considerando que a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Emerson Fernandes Daniel Junior e Hanna Yousef Emile Safieh promovida no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, oriundo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a>, em virtude de atos tidos por irregulares praticados no exerc\u00edcio de 2010, j\u00e1 foram examinadas pela SeinfraPortoFerrovia, com proposta de n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos gestores da Codern, a qual contou com a anu\u00eancia do MP/TCU, cabe propor o levantamento do sobrestamento deste processo, n\u00e3o havendo que se falar em irregularidades verificadas nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> capazes de influenciar o m\u00e9rito das presentes contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a></p><p class=\"normal_ (Web) \">25.\tO TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a> refere-se \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o destinada a examinar a administra\u00e7\u00e3o financeira do Plano de Benef\u00edcios Portus 1 (PBP1) , bem como a origem e a conformidade legal dos compromissos assumidos pela Codern em rela\u00e7\u00e3o ao plano de seguridade. Teve seu m\u00e9rito apreciado pelo Tribunal por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2738/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2738/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com reda\u00e7\u00e3o alterada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10315/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10315/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">25.1.\tNaqueles autos, foi realizada a audi\u00eancia de gestores da Codern e do Instituto Portus, com rejei\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, na condi\u00e7\u00e3o de diretor-presidente da Codern em 2010, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 5.000.00, em virtude do seguinte ato irregular praticado naquele exerc\u00edcio:</p><p class=\"normal_ (Web) \">5.2.10. esclarecer qual o enquadramento legal que autorizou a utiliza\u00e7\u00e3o de suposto saldo positivo de contribui\u00e7\u00f5es de participantes para mitigar a d\u00edvida da patrocinadora Codern junto ao PBP1, ou seja, com base em que fundamentos legais se deu a utiliza\u00e7\u00e3o de suposta rubrica cont\u00e1bil superavit\u00e1ria de GDR1 (R$ 8.398.146,86) para compensar a suposta d\u00edvida de GDR2 (R$ 70.662.804,31) da Codern, fato que resultou no Termo de Confiss\u00e3o de D\u00edvida da Codern (9/9/2010) , no valor de R$ 62.264.657,45.</p><p class=\"normal_ (Web) \">25.2.\tA utiliza\u00e7\u00e3o de saldo positivo de contribui\u00e7\u00f5es de participantes para mitigar a d\u00edvida da patrocinadora Codern junto ao PBP1 representa irregularidade grave e suficiente para macular as contas do gestor no exerc\u00edcio de 2010. Registra-se que a multa a ele aplicada j\u00e1 foi recolhida, tendo o Tribunal expedido quita\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4379/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4379/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p class=\"normal_ (Web) \">25.3.\tNesse sentido, em virtude da aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>, prop\u00f5e-se levantar o sobrestamento deste processo e julgar irregulares as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, na condi\u00e7\u00e3o de diretor-presidente da Codern, sem necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa, em raz\u00e3o de tal san\u00e7\u00e3o j\u00e1 ter sido aplicada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">25.4.\tPor fim, destaca-se que a d\u00edvida da Codern perante o Instituto Portus foi caracterizada como fato relevante pelos auditores independentes, conforme descrito no item 14 desta instru\u00e7\u00e3o. Essa quest\u00e3o foi examinada nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a> e, nos termos do subitem 9.10 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2738/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2738/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, foi expedida a seguinte determina\u00e7\u00e3o \u00e0 Codern e ao Instituto Portus:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.10. determinar a\u00bf Companhia Docas do Rio Grande do Norte (Codern) e ao Portus Instituto de Seguridade Social que, no prazo de sessenta dias apurem e informe ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o o montante de valores recolhidos entre 14/12/2000 e 21/8/2005, a t\u00edtulo de contribui\u00e7\u00e3o mensal da patrocinadora, calculado em rela\u00e7\u00e3o ao valor pago pelos participantes assistidos (inativos) , e adotem provid\u00eancias conjuntas - podendo, para tanto, promover o desconto nas futuras contribui\u00e7\u00f5es a pagar devidas ao Portus - no sentido de que sejam restitu\u00eddos os valores indevidamente pagos em raz\u00e3o do reconhecimento de d\u00edvida inexistente entre a Codern e o Portus, conforme crit\u00e9rios de c\u00e1lculo contidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/169/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 169/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com os mesmos juros praticados em todas as d\u00edvidas da Codern com o Portus (6% a.a.) e atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, aos cofres da Codern, uma vez que inexistia, a\u00bf \u00e9poca, previs\u00e3o no Regulamento do PBP1 ent\u00e3o vigente para fundamentar a cobran\u00e7a do Portus a\u00bf Codern de valores dessa natureza (consoante id\u00eantico entendimento firmado no tocante a\u00bf Codesp, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/659/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 659/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>lena\u00bfrio) , considerando que tais repasses afrontam o art. 13, inciso II, do Regulamento do PBP1 aprovado em 19/12/2000 pela SPC, bem como o art. 6o, \u00a7 3o, da Lei Complementar 108/2001, e os arts. 17 e 18 da Lei Complementar 109/2001, consoante prova amostral colacionada aos autos; </p><p class=\"normal_ (Web) \">25.5.\tA referida determina\u00e7\u00e3o foi considerada cumprida pelo Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9200/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9200/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, proferido no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/704120160\" target=\"_blank\">Processo 007.041/2016-0</a>. Nesse sentido, entende-se desnecess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto, n\u00e3o havendo, tampouco, reflexo dessa decis\u00e3o no m\u00e9rito das presentes contas.</p><h4><b>Avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos relevantes apontados pela Ciset/PR no relat\u00f3rio de auditoria 16/2011</b></h4><p class=\"normal_ (Web) \">26.\t\tCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados quantitativos e qualitativos da gest\u00e3o, a Ciset/PR relata um baixo \u00edndice de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e/ou financeira das a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias executadas pela Codern no exerc\u00edcio de 2010 (pe\u00e7a 5, p. 3-4 e 28-31) . O baixo desempenho est\u00e1 relacionado \u00e0 falta de libera\u00e7\u00e3o de recursos pelos \u00f3rg\u00e3os competentes. Conforme informa\u00e7\u00e3o extra\u00edda do relat\u00f3rio de gest\u00e3o (pe\u00e7a 3, p. 14) , o volume de recursos or\u00e7ament\u00e1rios previstos para 2010 era de R$ 165,3 milh\u00f5es, tendo sido executados somente R$ 89,7 milh\u00f5es, ou seja, 54,3% do total. Ocorre que, do total previsto a t\u00edtulo de dota\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, no valor de R$ 77,9 milh\u00f5es, somente R$ 27,3 milh\u00f5es foram repassados \u00e0 Codern em 2010. Exclu\u00edda a parcela de recursos n\u00e3o recebida naquele exerc\u00edcio, no valor de R$ 50,6 milh\u00f5es, a execu\u00e7\u00e3o financeira passa de 54,3% para 78,2%. Dessa forma, entende-se que a baixa execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o decorreu de atos irregulares, capazes de macular as contas dos gestores da entidade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">27.\tCom rela\u00e7\u00e3o aos indicadores de gest\u00e3o, a Ciset/PR relata a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de desempenho, no exerc\u00edcio de 2010, considerados mensur\u00e1veis e \u00fateis \u00e0 tomada de decis\u00f5es, atinentes aos seguintes aspectos: tonelada movimentada, receita operacional por tonelada, custo operacional por tonelada, custo operacional por empregado, e comprometimento de despesas com pessoal (pe\u00e7a 5, p. 4-5 e 31-35) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">27.1.\tEspecificamente quanto aos indicadores econ\u00f4mico-financeiros institu\u00eddos pela Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios (Antaq) por meio da Portaria SEP 214/2008, a Ciset/PR pontua que a Codern ainda n\u00e3o estaria cumprindo os termos da aludida portaria. Diante disso, na instru\u00e7\u00e3o inicial dos autos, conforme descrito no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, a Secex/RN formulou proposta de determina\u00e7\u00e3o, quando do exame de m\u00e9rito dos presentes autos, no sentido de que o gestor da Codern se manifestasse sobre tal impropriedade no relat\u00f3rio de gest\u00e3o do exerc\u00edcio subsequente.</p><p class=\"normal_ (Web) \">27.2.\tOcorre que, no exame das contas da Codern do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , foram avaliados os indicadores de desempenho ent\u00e3o utilizados pela entidade, tendo o Tribunal dado ci\u00eancia \u00e0 Companhia, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para conhecimento e provid\u00eancias, acerca da seguinte impropriedade: \"os atuais indicadores institucionais avaliam apenas resultados dos objetivos e metas ajustados, deixando de identificar oportunidades de melhoria da gest\u00e3o\". Considerando que o Tribunal j\u00e1 se pronunciou sobre a quest\u00e3o, entende-se desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o sugerida pela Secex/RN e descrita no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, sem necessidade de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto nos presentes autos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">28.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao funcionamento do sistema de controle interno, a Ciset/PR aponta a necessidade de ajustes em dois pontos espec\u00edficos: inexist\u00eancia de rotinas administrativas para gest\u00e3o de riscos; e inexist\u00eancia de pol\u00edticas formais relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de pessoal, havendo somente a progress\u00e3o funcional decorrente do Plano de Cargos, Carreiras e Sal\u00e1rios (PCCS) (pe\u00e7a 5, p. 5 e 35-37) . Em face desses apontamentos, na instru\u00e7\u00e3o inicial dos autos, conforme descrito no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, a Secex/RN formulou proposta de determina\u00e7\u00e3o, quando do exame de m\u00e9rito dos presentes autos, no sentido de que o gestor da Codern informasse, no relat\u00f3rio de gest\u00e3o do exerc\u00edcio subsequente, as medidas ent\u00e3o adotadas para ajustar tais quest\u00f5es.</p><p class=\"normal_ (Web) \">28.1.\tEssas fragilidades tamb\u00e9m j\u00e1 foram examinadas nas contas da Codern do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , tendo o Tribunal dado ci\u00eancia \u00e0 Companhia, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para conhecimento e provid\u00eancias, acerca da \"inexist\u00eancia de rotinas administrativas para a gest\u00e3o de riscos e de pol\u00edticas formais relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pessoal\". Dessa forma, tamb\u00e9m nesse caso, entende-se desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o sugerida pela Secex/RN e descrita no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, sem necessidade de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto nos presentes autos.</p><p class=\"normal_ (Web) \">29.\tQuanto \u00e0 gest\u00e3o de compras e contrata\u00e7\u00f5es, a Ciset/PR relata algumas impropriedades, em ofensa ao disposto na Lei 8.666/1993, no Decreto 5.450/2005, e nas demais normas que regem a mat\u00e9ria, atinentes a: aus\u00eancia de crit\u00e9rio de aceitabilidade de pre\u00e7os unit\u00e1rio e global; aus\u00eancia de detalhamento do BDI em or\u00e7amento elaborado pela Codern; aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de garantia prevista em contrato; aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os estimados pela Codern com os de mercado; aus\u00eancia de cl\u00e1usula contratual que preveja a reten\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o social destinada \u00e0 Previd\u00eancia Social em contratos de empreitada e/ou cess\u00e3o de m\u00e3o-de-obra; e aus\u00eancia de previs\u00e3o edital\u00edcia de direito de prefer\u00eancia \u00e0s microempresas e empresas de pequeno porte (pe\u00e7a 5, p. 6 e 19-25) . Tais constata\u00e7\u00f5es foram consideradas de car\u00e1ter formal pela Ciset/PR. Al\u00e9m disso, conforme an\u00e1lise da Secex/RN nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 10, p. 7-8, em alguns casos, as falhas j\u00e1 teriam sido saneadas pelo gestor, e, em outros, teriam sido apresentadas justificativas para evitar sua ocorr\u00eancia no futuro, sem necessidade de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto.</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de recursos humanos, a Ciset/PR aponta a ocorr\u00eancia das seguintes constata\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 5, p. 7-8, 15-17 e 25-26) :</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) pagamento de adicional de risco a todos os empregados do Porto de Macei\u00f3, inclusive \u00e0queles que n\u00e3o exerciam atividades sujeitas aos riscos portu\u00e1rios, por atuarem na \u00e1rea administrativa do Porto, em ofensa ao disposto no art. 14, \u00a7 1\u00ba, da Lei 4.860/1965;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) descumprimento do disposto no subitem 9.1.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2132/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2132/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, que trata do envio de plano detalhado, ao Departamento de Coordena\u00e7\u00e3o e Governan\u00e7a das Empresas Estatais (Dest) , para substitui\u00e7\u00e3o de trabalhadores terceirizados por empregados concursados, em aten\u00e7\u00e3o do art. 37, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.1.\tA constata\u00e7\u00e3o relativa ao pagamento de adicional de risco aos empregados do Porto de Macei\u00f3 j\u00e1 foi examinada nestes autos pela Secex/RN, tendo sido realizada a audi\u00eancia do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, na condi\u00e7\u00e3o de administrador do Porto de Macei\u00f3, em face dessa irregularidade, conforme descrito nos itens 4.1. e 6.1 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.2.\tEntende-se adequada a an\u00e1lise empreendida pela Secex/RN, cabendo propor o acolhimento parcial das raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel, em virtude da legalidade do pagamento do adicional de risco, restando somente a omiss\u00e3o do gestor em atualizar o laudo pericial no exerc\u00edcio de 2010, considerada como falha menor.</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.3.\tA regularidade do adicional de insalubridade pago aos empregados do Porto de Macei\u00f3 foi analisada, tamb\u00e9m, nas contas da Codern do exerc\u00edcio de 2012 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2832720136\" target=\"_blank\">Processo 028.327/2013-6</a>) . Naqueles autos, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10788/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10788/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria da Ministra Ana Arraes, com reda\u00e7\u00e3o alterada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/811/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 811/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1833/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1833/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, o Tribunal assim se pronunciou:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3 determinar a\u00bf Codern que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.1. adote, no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia, as medidas necess\u00e1rias a\u00bf realiza\u00e7\u00e3o de estudo nas instala\u00e7\u00f5es do Porto de Macei\u00f3 com o objetivo de caracterizar, classificar e delimitar as atividades perigosas de que trata o \u00a7 1\u00ba do art. 14 da Lei 4.860/1965, de modo a identificar potenciais medidas que propiciem remover ou eliminar as causas de exposi\u00e7\u00e3o a riscos a que est\u00e3o sujeitas as \u00e1reas administrativas do Porto de Macei\u00f3;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.2. encaminhe ao Tribunal, no prazo de 90 (noventa) dias, os resultados dos estudos a que se refere o subitem anterior, acompanhado de an\u00e1lise de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica, financeira e ambiental que fundamentem eventuais medidas voltadas a remover ou eliminar as causas de exposi\u00e7\u00e3o a riscos a que est\u00e3o sujeitas as \u00e1reas administrativas do Porto de Macei\u00f3;</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.4.\tO monitoramento da referida decis\u00e3o est\u00e1 em curso no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2832720136\" target=\"_blank\">Processo 028.327/2013-6</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.5.\tConsiderando que a quest\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 sendo examinada pelo Tribunal, entende-se desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia sugerida pela Secex/RN e descrita no item 6.1.d desta instru\u00e7\u00e3o. A despeito disso, em virtude do descumprimento do disposto no Decreto 97.458/1989 e na Instru\u00e7\u00e3o Normativa Seplan 2/1989, atinente \u00e0 exig\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o anual de laudo pericial para enquadrar empregados que atuam sob exposi\u00e7\u00e3o de risco, caber propor, em harmonia com a recomenda\u00e7\u00e3o da Ciset/PR, o julgamento pela regularidade com ressalva das contas do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, na condi\u00e7\u00e3o de administrador do Porto de Macei\u00f3, em face dessa irregularidade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">30.6.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao disposto no subitem 9.1.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2132/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2132/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entende-se adequada a an\u00e1lise j\u00e1 empreendida pela Secex/RN nos termos da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 10, p. 7-8, no sentido de que n\u00e3o houve descumprimento \u00e0 decis\u00e3o do Tribunal, tendo a Codern relatado as provid\u00eancias adotadas para regulariza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o no prazo fixado pelo TCU.</p><p class=\"normal_ (Web) \">31.\tQuanto ao cumprimento de determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es expedidas pelo TCU, pelo Controle Interno e/ou pela unidade de auditoria interna da Codern, a Ciset/PR destaca a irregularidade j\u00e1 apontada nas contas do exerc\u00edcio de 2009, atinente \u00e0 inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Codern, em ofensa ao disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006 (pe\u00e7a 5, p. 8, 14 e 17-18) . As demais determina\u00e7\u00f5es e/ou recomenda\u00e7\u00f5es expedidas pelos \u00f3rg\u00e3os de controle interno e externo foram monitoradas pela Ciset/PR, e seu atendimento, pela Codern, foi avaliado como satisfat\u00f3rio (pe\u00e7a 5, p. 37-58) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">31.1.\t\tAo examinar as contas da Codern do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o Tribunal assim se pronunciou:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.6. determinar a\u00bf Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o que, no prazo de sessenta dias a contar da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, finalizem as provid\u00eancias t\u00e9cnicas cab\u00edveis para a vincula\u00e7\u00e3o da aba \"transpar\u00eancia p\u00fablica\" do portal da Codern ao \"Portal da Transpar\u00eancia\", contendo todas as informa\u00e7\u00f5es requeridas pela Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.7. dar ci\u00eancia a\u00bf Companhia Docas do Rio Grande do Norte (Codern) , para conhecimento e provid\u00eancias, de que, no exame das contas do exerc\u00edcio de 2011 da entidade, foram constatadas as seguintes impropriedades: (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">9.7.5. n\u00e3o implanta\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina da Transpar\u00eancia da Codern, contrariando as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 5.482/2005 e da Portaria Interministerial 140/2006; </p><p class=\"normal_ (Web) \">31.2.\tConsiderando que o Tribunal j\u00e1 se pronunciou sobre a quest\u00e3o, entende-se desnecess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de medidas adicionais quanto a esse ponto. A despeito disso, em virtude do descumprimento do disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006, e tendo em vista que a falta de divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es inviabiliza o controle social sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da entidade, caberia propor o julgamento pela regularidade com ressalva das contas do gestor respons\u00e1vel por essa impropriedade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">31.3.\tA Ciset/PR, em seu relat\u00f3rio de auditoria, sugere que as contas do Sr. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, ent\u00e3o diretor administrativo e financeiro da Codern, fossem julgadas regulares com ressalva em virtude dessa irregularidade, conforme descrito no item 15 desta instru\u00e7\u00e3o. A despeito disso, entende-se mais adequado atribuir tal ocorr\u00eancia ao dirigente m\u00e1ximo da Companhia, o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, ent\u00e3o diretor-presidente da Codern, a quem compete, em \u00faltima inst\u00e2ncia, assegurar o controle social sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da entidade. Destaca-se que, nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>, foi, inclusive, realizada audi\u00eancia do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior em face dessa irregularidade.\t</p><p class=\"normal_ (Web) \">31.4.\tConforme descrito no item 25 desta instru\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 proposto que as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior sejam julgadas irregulares, em face da utiliza\u00e7\u00e3o de saldo positivo de contribui\u00e7\u00f5es de participantes para mitigar a d\u00edvida da patrocinadora Codern junto ao PBP1. Embora a n\u00e3o divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira no s\u00edtio eletr\u00f4nico da entidade, na p\u00e1gina denominada \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\", por si s\u00f3, n\u00e3o represente irregularidade grave capaz de macular as contas do gestor, entende-se que tal ocorr\u00eancia, em conjunto com aquela irregularidade apurada nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>, s\u00e3o suficientes para propor julgar irregulares as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, na condi\u00e7\u00e3o de diretor-presidente da Codern.</p><p class=\"normal_ (Web) \">32.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de passivos, a Ciset/PR apresenta um resumo das a\u00e7\u00f5es judiciais envolvendo a Codern, como autora ou r\u00e9, e destaca a exist\u00eancia de d\u00edvida assumida pela Codern perante o Instituto Portus, assunto j\u00e1 tratado no item 25 desta instru\u00e7\u00e3o, sem necessidade de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto (pe\u00e7a 5, p. 9 e 58-60) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">33.\tQuanto \u00e0 gest\u00e3o do patrim\u00f4nio imobili\u00e1rio, a Ciset/PR descreve a situa\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis sob responsabilidade da Codern, n\u00e3o tendo apontado falhas na gest\u00e3o de tais bens capazes de macular as contas dos gestores da Companhia (pe\u00e7a 5, p. 12-13 e 60-61) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">34.\tPor fim, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) , a Ciset/PR aponta as seguintes fragilidades na gest\u00e3o: aus\u00eancia de Plano Diretor de Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o (PDTI) e de comit\u00ea gestor de TI; quadro de pessoal insuficiente \u00e0s necessidades da entidade; aus\u00eancia de pol\u00edtica de capacita\u00e7\u00e3o em TI; e aus\u00eancia de pol\u00edtica de seguran\u00e7a em TI (pe\u00e7a 5, p. 14 e 26-27) . Instada a se manifestar, a Codern apresentou medidas com prazo de at\u00e9 um ano para sua implementa\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">34.1.\tA gest\u00e3o de TI na Codern j\u00e1 foi examinada nas contas do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , tendo o Tribunal dado ci\u00eancia \u00e0 Companhia, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, para conhecimento e provid\u00eancias, acerca da seguinte impropriedade:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.7.8. gest\u00e3o incipiente de TI, por parte da Codern, especialmente pela inexist\u00eancia de Plano Estrat\u00e9gico e Plano Diretor de TI; aus\u00eancia de plano de capacita\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios; falta de planejamento nas contrata\u00e7\u00f5es de TI; aus\u00eancia de processo formal de software que trate da metodologia de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de sistemas; falta de crit\u00e9rios, metas e indicadores na gest\u00e3o dos contratos de TI; e car\u00eancia de rotinas essenciais \u00e0 salvaguarda das informa\u00e7\u00f5es, a saber: classifica\u00e7\u00e3o; invent\u00e1rio dos ativos informacionais e gest\u00e3o de riscos, contrariando o princ\u00edpio da efici\u00eancia;</p><p class=\"normal_ (Web) \">34.2.\tConsiderando que o Tribunal j\u00e1 se pronunciou sobre a quest\u00e3o, entende-se desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o sugerida pela Secex/RN e descrita no item 5 desta instru\u00e7\u00e3o, sem necessidade de atua\u00e7\u00e3o do Tribunal quanto a esse ponto nos presentes autos.</p><h3>CONCLUS\u00c3O</h3><p class=\"normal_ (Web) \">35.\tConsiderando que j\u00e1 houve aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>, e que as irregularidades verificadas no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a>, e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a> dele decorrente, n\u00e3o s\u00e3o capazes de influenciar o m\u00e9rito das presentes contas, prop\u00f5e-se levantar o sobrestamento do julgamento deste processo (itens 22 a 25 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">36.\t\tConforme an\u00e1lise empreendida no t\u00f3pico \"Exame t\u00e9cnico\" (itens 12 a 34 desta instru\u00e7\u00e3o) , prop\u00f5e-se julgar irregulares as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, sem necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa ao gestor, em face das impropriedades verificadas em sua gest\u00e3o, atinentes a: utiliza\u00e7\u00e3o de saldo positivo de contribui\u00e7\u00f5es de participantes para mitigar a d\u00edvida da patrocinadora Codern junto ao Plano de Benef\u00edcios Portus 1 (PBP1) , e inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Codern, em ofensa ao disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006 (itens 25 e 31 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">37.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, prop\u00f5e-se acolher parcialmente suas raz\u00f5es de justificativa, bem como julgar suas contas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, em face do descumprimento do disposto no Decreto 97.458/1989 e na Instru\u00e7\u00e3o Normativa Seplan 2/1989, acerca da exig\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o anual de laudo pericial para enquadrar empregados que atuam sob exposi\u00e7\u00e3o de risco de insalubridade e/ou periculosidade (itens 6.1 e 30 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"normal_ (Web) \">38.\tE, com rela\u00e7\u00e3o aos demais respons\u00e1veis arrolados nos autos, n\u00e3o foram encontradas irregularidades capazes de influenciar o m\u00e9rito de suas contas. Assim, prop\u00f5e-se julgar regulares as contas dos Srs. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, Hanna Yousef Emile Safieh, Adelaide Cristina de Oliveira Favilla de Mendon\u00e7a, Airton Paulo Torres, Eugenio Leopoldo Rosado Cascudo Rodrigues, Jos\u00e9 Ricardo Ruschel dos Santos, Manoel Alves Neto, M\u00f4nica Maria Lib\u00f3rio Feitosa de Ara\u00fajo, e Wilson do Egito Coelho Filho (falecido) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><h3>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</h3><p class=\"normal_ (Web) \">39.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p class=\"normal_ (Web) \">\ta) levantar o sobrestamento do julgamento destas contas, em virtude da aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a> e do fato de as irregularidades verificadas no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a>, e no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a> dele decorrente, n\u00e3o serem capazes de influenciar o m\u00e9rito do presente processo;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tb) acatar parcialmente as raz\u00f5es de justificativas apresentadas pelo Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, em face do pagamento de adicional de risco, com base em laudos desatualizados, datados de 1986 e 1997, a empregados que n\u00e3o exerciam atividades sujeitas aos riscos portu\u00e1rios, por atuarem na \u00e1rea administrativa do Porto, em ofensa ao disposto no art. 14, \u00a7 1\u00ba, da Lei 4.860/1965;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tc) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00ednea \"b\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II, e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior (CPF XXX.212.814-XX) , diretor-presidente da Codern no exerc\u00edcio de 2010, em face da utiliza\u00e7\u00e3o de saldo positivo de contribui\u00e7\u00f5es de participantes para mitigar a d\u00edvida da patrocinadora Codern junto ao Plano de Benef\u00edcios Portus 1 (PBP1) , e da inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Codern, em ofensa ao disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006, sem aplica\u00e7\u00e3o de multa, em raz\u00e3o de j\u00e1 ter sido aplicada tal san\u00e7\u00e3o, pelo mesmo fato, no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\td) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno/TCU, julgar regulares com ressalva as contas do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes (CPF XXX.000.244-XX) , administrador do Porto de Macei\u00f3 no exerc\u00edcio de 2010, em face do descumprimento do disposto no Decreto 97.458/1989 e na Instru\u00e7\u00e3o Normativa Seplan 2/1989, acerca da exig\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o anual de laudo pericial para enquadrar empregados que atuam sob exposi\u00e7\u00e3o de risco de insalubridade e/ou periculosidade, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\te) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno/TCU, julgar regulares as contas dos Srs. Gustavo Henrique Teixeira de Faria (CPF XXX.880.164-XX) , Hanna Yousef Emile Safieh (CPF XXX.959.854-XX) , Adelaide Cristina de Oliveira Favilla de Mendon\u00e7a (CPF XXX.055.426-XX) , Airton Paulo Torres (CPF XXX.464.244-XX) , Eugenio Leopoldo Rosado Cascudo Rodrigues (CPF XXX.830.544-XX) , Jos\u00e9 Ricardo Ruschel dos Santos (CPF XXX.336.410-XX) , Manoel Alves Neto (CPF XXX.296.454-XX) , M\u00f4nica Maria Lib\u00f3rio Feitosa de Ara\u00fajo (CPF XXX.439.224-XX) , e Wilson do Egito Coelho Filho (CPF XXX.541.881-XX, falecido) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tf) informar \u00e0 Companhia Docas do Rio Grande do Norte e aos respons\u00e1veis do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentarem podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tg) arquivar os autos, nos termos do art. 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU.\"</p><p class=\"normal_ (Web) \">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS. COMPANHIA DOCAS DO RIO GRANDE DO NORTE (CODERN). EXERC\u00cdCIO DE 2010. LEVANTAMENTO DO SOBRESTAMENTO. CONTAS DO DIRETOR-PRESIDENTE MACULADAS POR IRREGULARIDADE APURADAS EM PROCESSO SOBRESTANTE. REGULARIDADE COM RESSALVA DAS CONTAS DO SR. PETR\u00daCIO CESAR BANDEIRA MENDES. IRREGULARIDADE DAS CONTAS DO SR. EMERSON FERNANDES DANIEL JUNIOR. REGULARIDADE DAS CONTAS DOS DEMAIS RESPONS\u00c1VEIS. CI\u00caNCIA. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Infraestrutura Portu\u00e1ria e Ferrovi\u00e1ria (SeinfraPor).", "VOTO": "<p class=\"normal_ (Web) \">Conforme consignado no relat\u00f3rio precedente, o presente processo refere-se \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas anuais da Companhia Docas do Rio Grande do Norte (Codern) , relativa ao exerc\u00edcio de 2010.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2.\tNo \u00e2mbito do Controle Interno, ap\u00f3s exame dos atos de gest\u00e3o dos respons\u00e1veis, a Ciset/PR, apontou, al\u00e9m de constata\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter formal, a ocorr\u00eancia dos achados a seguir descritos, os quais ensejaram a proposta de ressalva nas contas de alguns gestores da Codern:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Respons\u00e1vel</b></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Irregularidade</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Sr. Gustavo Henrique Teixeira de Faria</b>, na condi\u00e7\u00e3o de diretor administrativo e financeiro da Codern</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Companhia, em ofensa ao disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><b>Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes</b>, na condi\u00e7\u00e3o de administrador do Porto de Macei\u00f3</p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \">pagamento indevido de adicional de risco a alguns empregados, em ofensa ao disposto no art. 14 da Lei 4.860/1965</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">3.\tNo certificado de auditoria (pe\u00e7a 6) , a Coordenadora-Geral de Auditoria da Ciset/PR prop\u00f4s o julgamento pela regularidade com ressalva das contas do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes, ent\u00e3o administrador do Porto de Macei\u00f3, e do Sr. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, ent\u00e3o diretor administrativo e financeiro da Codern. O dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno acolheu a manifesta\u00e7\u00e3o expressa no certificado de auditoria (pe\u00e7a 7) . O Chefe da Secretaria de Portos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es constantes do relat\u00f3rio de auditoria de gest\u00e3o, do certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 8, p. 2) . </p><p class=\"normal_ (Web) \">4.\tObserva-se que, a respeito do cumprimento de determina\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es expedidas pelo TCU, pelo Controle Interno e/ou pela unidade de auditoria interna da Codern, a Ciset/PR destacou que a irregularidade atinente \u00e0 inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Codern j\u00e1 havia sido apontada nas contas do exerc\u00edcio de 2009. E, ao examinar as contas da Codern do exerc\u00edcio de 2011 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4570020125\" target=\"_blank\">Processo 045.700/2012-5</a>) , nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2207/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2207/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, o Tribunal assim se pronunciou:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.6. determinar a\u00bf Controladoria-Geral da Uni\u00e3o e ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o que, no prazo de sessenta dias a contar da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, finalizem as provid\u00eancias t\u00e9cnicas cab\u00edveis para a vincula\u00e7\u00e3o da aba \"transpar\u00eancia p\u00fablica\" do portal da Codern ao \"Portal da Transpar\u00eancia\", contendo todas as informa\u00e7\u00f5es requeridas pela Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.7. dar ci\u00eancia a\u00bf Companhia Docas do Rio Grande do Norte (Codern) , para conhecimento e provid\u00eancias, de que, no exame das contas do exerc\u00edcio de 2011 da entidade, foram constatadas as seguintes impropriedades: (...) </p><p class=\"normal_ (Web) \">9.7.5. n\u00e3o implanta\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina da Transpar\u00eancia da Codern, contrariando as disposi\u00e7\u00f5es do Decreto 5.482/2005 e da Portaria Interministerial 140/2006; </p><p class=\"normal_ (Web) \">5.\tConsiderando que o Tribunal j\u00e1 se pronunciou sobre a quest\u00e3o, torna-se desnecess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de medidas adicionais quanto a esse ponto. E quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do <b>Sr. Gustavo Henrique Teixeira de Faria</b>, em raz\u00e3o do descumprimento do disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006, nota-se que a falta de divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, de fato, inviabiliza o controle social sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da entidade. Entretanto, entendo mais adequado atribuir tal ocorr\u00eancia ao dirigente m\u00e1ximo da Companhia, o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, ent\u00e3o diretor-presidente da Codern, a quem compete, em \u00faltima inst\u00e2ncia, assegurar o controle social sobre a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira da entidade. </p><p class=\"normal_ (Web) \">6.\tQuanto ao pagamento indevido de adicional de risco a alguns empregados, em ofensa ao disposto no art. 14 da Lei 4.860/1965, essa quest\u00e3o foi examinada pela Secex/RN, tendo sido realizada a audi\u00eancia do Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes.</p><p class=\"normal_ (Web) \">7.\tAp\u00f3s exame das raz\u00f5es de justificativa apresentadas, a Secex/RN, \u00e0 pe\u00e7a 34, p. 4-5, sugeriu acolhimento parcial, em virtude da constata\u00e7\u00e3o da legalidade do pagamento do adicional de risco, restando somente a omiss\u00e3o do gestor em atualizar o laudo pericial no exerc\u00edcio de 2010, considerada como falha menor.</p><p class=\"normal_ (Web) \">8.\tInclusive, a regularidade do adicional de insalubridade pago aos empregados do Porto de Macei\u00f3 foi objeto de avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, nas contas da Codern do exerc\u00edcio de 2012 (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2832720136\" target=\"_blank\">Processo 028.327/2013-6</a>) , resultando no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10788/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10788/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria da Ministra Ana Arraes, com reda\u00e7\u00e3o alterada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/811/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 811/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, retificado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1833/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1833/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, ambos de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, ocasi\u00e3o em que o Tribunal assim se pronunciou:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3 determinar a\u00bf Codern que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.1. adote, no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia, as medidas necess\u00e1rias a\u00bf realiza\u00e7\u00e3o de estudo nas instala\u00e7\u00f5es do Porto de Macei\u00f3 com o objetivo de caracterizar, classificar e delimitar as atividades perigosas de que trata o \u00a7 1\u00ba do art. 14 da Lei 4.860/1965, de modo a identificar potenciais medidas que propiciem remover ou eliminar as causas de exposi\u00e7\u00e3o a riscos a que est\u00e3o sujeitas as \u00e1reas administrativas do Porto de Macei\u00f3;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.2. encaminhe ao Tribunal, no prazo de 90 (noventa) dias, os resultados dos estudos a que se refere o subitem anterior, acompanhado de an\u00e1lise de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica, financeira e ambiental que fundamentem eventuais medidas voltadas a remover ou eliminar as causas de exposi\u00e7\u00e3o a riscos a que est\u00e3o sujeitas as \u00e1reas administrativas do Porto de Macei\u00f3;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.\tO monitoramento da citada decis\u00e3o est\u00e1 em curso no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2832720136\" target=\"_blank\">Processo 028.327/2013-6</a>, de modo que entendo desnecess\u00e1ria a expedi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia sugerida pela Secex/RN. Entretanto, em virtude do descumprimento do disposto no Decreto 97.458/1989 e na Instru\u00e7\u00e3o Normativa Seplan 2/1989, atinente \u00e0 exig\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o anual de laudo pericial para enquadrar empregados que atuam sob exposi\u00e7\u00e3o de risco, cabe o julgamento pela regularidade com ressalva das contas do <b>Sr. Petr\u00facio Cesar Bandeira Mendes</b>, na condi\u00e7\u00e3o de administrador do Porto de Macei\u00f3, em face dessa irregularidade.</p><p class=\"normal_ (Web) \">10.\tNo mais, acolho integralmente o exame e a proposta de encaminhamento da SeinfraPortoRodovia, que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, sem preju\u00edzo dos destaques que farei adiante quanto aos processos sobrestantes destas contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">11.\tO sobrestamento dos autos foi autorizado pelo ent\u00e3o relator, Ministro Raimundo Carreiro, em 23/7/2013 (pe\u00e7a 38) , at\u00e9 o julgamento definitivo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> e do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">12.\tQuanto ao <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a></b>, este foi convertido no processo de tomada de contas especial TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1860/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1860/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de minha relatoria. Entretanto, a SeinfraPortoFerrovia constatou a aus\u00eancia de reflexos daqueles autos neste processo, conforme se v\u00ea no seguinte trecho de sua instru\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.4.\tA instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 163 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>) cont\u00e9m proposta de encaminhamento no sentido de acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos gestores da Codern, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito somente ao cons\u00f3rcio executor das obras. Esse entendimento foi confirmado pelo MP/TCU (pe\u00e7a 167 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720147\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-7</a>) , conforme trecho do parecer a seguir reproduzido, atinente ao d\u00e9bito descrito no item 23.3.b desta instru\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Tamb\u00e9m no que diz respeito ao sobrepre\u00e7o do servi\u00e7o de enrocamento, altero meu entendimento e passo a concordar com a unidade t\u00e9cnica em face de nova pondera\u00e7\u00e3o acerca dos dados t\u00e9cnicos considerados na instru\u00e7\u00e3o, apontando a complexidade da obra <i>off shore</i>, a defici\u00eancia do projeto b\u00e1sico, bem como a aus\u00eancia de competitividade na licita\u00e7\u00e3o. Nada obstante n\u00e3o afastarem a exist\u00eancia de dano, essas ocorr\u00eancias dificultaram a ado\u00e7\u00e3o de conduta diversa pelos gestores, justificando a n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.5.\tO representante do MP/TCU dissentiu da proposta da SeinfraPortoFerrovia somente quanto \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o de TCU nos casos em que a responsabilidade pelo dano ao er\u00e1rio recair exclusivamente sobre particulares contratados pela Administra\u00e7\u00e3o, e opinou pelo arquivamento do processo por aus\u00eancia de pressuposto para sua constitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento v\u00e1lido e regular, nos termos do art. 212 do Regimento Interno/TCU. Ou seja, ainda que seja adotado o entendimento do MP/TCU, n\u00e3o haver\u00e1 responsabiliza\u00e7\u00e3o de gestores da Codern pelo dano ao er\u00e1rio configurado.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.6.\tNesse sentido, embora ainda n\u00e3o haja aprecia\u00e7\u00e3o definitiva do Tribunal nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, e o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior tenha sido citado naqueles autos por ato tido por irregular praticado no exerc\u00edcio de 2010, conforme descrito no item 23.3.b desta instru\u00e7\u00e3o, \u00e9 razo\u00e1vel admitir - em harmonia com a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito formulada por esta unidade t\u00e9cnica, a qual contou com a anu\u00eancia do MP/TCU quanto \u00e0 n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos gestores da Codern -, que a decis\u00e3o definitiva que vier a ser proferida pelo Tribunal naqueles autos n\u00e3o ter\u00e1 o cond\u00e3o de influenciar o m\u00e9rito das presentes contas. Ademais, no caso espec\u00edfico deste respons\u00e1vel, h\u00e1 elementos nestes autos que ensejam proposta de julgamento pela irregularidade de suas contas, conforme an\u00e1lise empreendida nos itens 25 e 31 desta instru\u00e7\u00e3o, independentemente do deslinde do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>.</p><p class=\"normal_ (Web) \">23.7.\t\tA atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade \u00e0 Sra. Hanna Yousef Emile Safieh tamb\u00e9m decorre do fato de ter sido signat\u00e1ria do primeiro termo aditivo ao contrato 12/2009, firmado em 4/11/2010, o que ensejou sua cita\u00e7\u00e3o em face do superfaturamento relativo \u00e0 majora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os previstos no item 2.9 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria. De forma an\u00e1loga ao entendimento adotado para o Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, \u00e9 razo\u00e1vel admitir que a decis\u00e3o definitiva que vier a ser proferida pelo Tribunal naqueles autos n\u00e3o ter\u00e1 o cond\u00e3o de influenciar o m\u00e9rito das contas dessa respons\u00e1vel.</p><p class=\"normal_ (Web) \">24.\tDiante disso, considerando que a cita\u00e7\u00e3o dos Srs. Emerson Fernandes Daniel Junior e Hanna Yousef Emile Safieh promovida no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1835720148\" target=\"_blank\">Processo 018.357/2014-8</a>, oriundo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a>, em virtude de atos tidos por irregulares praticados no exerc\u00edcio de 2010, j\u00e1 foram examinadas pela SeinfraPortoFerrovia, com proposta de n\u00e3o imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito aos gestores da Codern, a qual contou com a anu\u00eancia do MP/TCU, cabe propor o levantamento do sobrestamento deste processo, n\u00e3o havendo que se falar em irregularidades verificadas nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1290320116\" target=\"_blank\">Processo 012.903/2011-6</a> capazes de influenciar o m\u00e9rito das presentes contas.</p><p class=\"normal_ (Web) \">13.\tSobre o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>, este refere-se \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o destinada a examinar a administra\u00e7\u00e3o financeira do Plano de Benef\u00edcios Portus 1 (PBP1) , bem como a origem e a conformidade legal dos compromissos assumidos pela Codern em rela\u00e7\u00e3o ao plano de seguridade. </p><p class=\"normal_ (Web) \">14.\tO m\u00e9rito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a> foi apreciado pelo Tribunal, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2738/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2738/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes, com reda\u00e7\u00e3o alterada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10315/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10315/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Vital do R\u00eago, tendo sido rejeitadas as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, na condi\u00e7\u00e3o de diretor-presidente da Codern em 2010, com aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 5.000.00, em virtude do seguinte ato irregular praticado naquele exerc\u00edcio:</p><p class=\"normal_ (Web) \">5.2.10. esclarecer qual o enquadramento legal que autorizou a utiliza\u00e7\u00e3o de suposto saldo positivo de contribui\u00e7\u00f5es de participantes para mitigar a d\u00edvida da patrocinadora Codern junto ao PBP1, ou seja, com base em que fundamentos legais se deu a utiliza\u00e7\u00e3o de suposta rubrica cont\u00e1bil superavit\u00e1ria de GDR1 (R$ 8.398.146,86) para compensar a suposta d\u00edvida de GDR2 (R$ 70.662.804,31) da Codern, fato que resultou no Termo de Confiss\u00e3o de D\u00edvida da Codern (9/9/2010) , no valor de R$ 62.264.657,45.</p><p class=\"normal_ (Web) \">15.\tEm linha com a SeinfraPortoFerrovia, n\u00e3o havendo mais impedimentos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste processo, cabe levantar o sobrestamento e julgar irregulares as contas do Sr. Emerson Fernandes Daniel Junior, na condi\u00e7\u00e3o de diretor-presidente da Codern, sem necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa, em raz\u00e3o de tal san\u00e7\u00e3o j\u00e1 ter sido aplicada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/518020112\" target=\"_blank\">Processo 005.180/2011-2</a>. Importa esclarecer que nesta avalia\u00e7\u00e3o foi considerada, tamb\u00e9m, o fato apurado quanto \u00e0 inexist\u00eancia da p\u00e1gina \"Transpar\u00eancia P\u00fablica\" no s\u00edtio eletr\u00f4nico da Companhia, em ofensa ao disposto no Decreto 5.482/2005 e na Portaria Interministerial CGU/MPOG 140/2006.</p><p class=\"normal_ (Web) \">16.\tQuanto aos demais respons\u00e1veis arrolados nos autos, n\u00e3o foram encontradas irregularidades capazes de influenciar o m\u00e9rito de suas contas, de modo que cabe julgar regulares as contas dos Srs. Gustavo Henrique Teixeira de Faria, Hanna Yousef Emile Safieh, Adelaide Cristina de Oliveira Favilla de Mendon\u00e7a, Airton Paulo Torres, Eugenio Leopoldo Rosado Cascudo Rodrigues, Jos\u00e9 Ricardo Ruschel dos Santos, Manoel Alves Neto, M\u00f4nica Maria Lib\u00f3rio Feitosa de Ara\u00fajo, e Wilson do Egito Coelho Filho (falecido) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena.</p><p class=\"normal_ (Web) \">\tAnte o exposto, VOTO no sentido de que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"normal_ (Web) \">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 21 de setembro de 2021.</p><p></p><p class=\"normal_ (Web) \">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"normal_ (Web) \">Relator</p><p></p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762141", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762141", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}