{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2503866", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 15887/2021 ATA 33/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "15887", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "33/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/15887/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 15887/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso I, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de admiss\u00e3o de pessoal a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2812220216\" target=\"_blank\">Processo 028.122/2021-6</a> (ATOS DE ADMISS\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Danilo de Sousa Lopes (XXX.741.023-XX) ; Lourdivaldo de Andrade Ribeiro (XXX.977.563-XX) ; Lucimario do Nascimento Dias (XXX.297.573-XX) ; Patricia Mariane Rocha de Carvalho (XXX.244.143-XX) ; Werverson Ferreira do Nascimento (XXX.072.533-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/09/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE.", "INTERESSADOS": " Danilo de Sousa Lopes (XXX.741.023-XX); Lourdivaldo de Andrade Ribeiro (XXX.977.563-XX); Lucimario do Nascimento Dias (XXX.297.573-XX); Patricia Mariane Rocha de Carvalho (XXX.244.143-XX); Werverson Ferreira do Nascimento (XXX.072.533-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02812220216\" target=\"_blank\">028.122/2021-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "ATOS DE ADMISS\u00c3O (ADS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210923", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23883425", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23883425", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}