{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2501033", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 16118/2021 ATA 33/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "16118", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "33/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16118/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16118/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, c/c os arts. 143, incisos III e V, al\u00ednea <b>a</b>, 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU, e nos arts. 36, 37, 40, inciso II, e 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 259/2014, em conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o e apens\u00e1-la ao TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2569620211\" target=\"_blank\">Processo 025.696/2021-1</a> (Representa\u00e7\u00e3o) , de acordo com o parecer da unidade t\u00e9cnica:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3047620216\" target=\"_blank\">Processo 030.476/2021-6</a> (REPRESENTA\u00c7\u00c3O) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Representante: Conextec Servi\u00e7os T\u00e9cnicos Ltda. (07.120.155/0001-00) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Conselho Regional de Engenharia e Agronomia do Estado de S\u00e3o Paulo - CREA/SP.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: n\u00e3o atuou</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "21/09/2021", "ENTIDADE": " Conselho Regional de Engenharia e Agronomia do Estado de S\u00e3o Paulo - CREA/SP.", "INTERESSADOS": " Conextec Servi\u00e7os T\u00e9cnicos Ltda. (07.120.155/0001-00).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03047620216\" target=\"_blank\">030.476/2021-6</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Aquisi\u00e7\u00f5es Log\u00edsticas (Selog).", "DTATUALIZACAO": "20210924", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=23815855", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=23815855", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}