{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2472548", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 16438/2021 ATA 34/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "16438", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "34/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de aposentadoria de ex-servidor do extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, 39, inciso I, da Lei 8.443/1992, 1\u00ba, inciso VIII, 259, inciso I, e 260, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar prejudicado o exame do ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Jose Rodrigues Sicsu, em virtude da perda de objeto, a teor do disposto no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do RITCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o de origem.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta), enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "28/09/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (extinta).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Jose Rodrigues Sicsu (XXX.426.112-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00998420216\" target=\"_blank\">009.984/2021-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo abaixo instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip, pe\u00e7a 5, que obteve anu\u00eancia de seus dirigentes, pe\u00e7a 6.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Trata-se de ato de aposentadoria, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  O ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma do art. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O ato desse processo pertence \u00e0s seguintes unidades:</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade emissora: Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Unidade cadastradora:  Departamento de Centraliza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Inativos e Pensionistas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Subunidade cadastradora: Divis\u00e3o de Pessoal no Ex-Territ\u00f3rio Federal de Rond\u00f4nia_Antigos.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>Ato: 29087/2018 - Interessado: JOSE RODRIGUES SICSU - CPF: XXX.426.112-XX</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Constata\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise: </p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. Poss\u00edvel acumula\u00e7\u00e3o inv\u00e1lida com v\u00ednculo (RAIS) \u00f3rg\u00e3o 'GOVERNO DO ESTADO DE RONDONIA / L. O. MAIA - ME (00.394.585/0001-71) ', cargo 'Operador de m\u00e1quinas-ferramenta convencionais ', data de vig\u00eancia '01/07/2009'.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</p><p class=\"paragrafo_nivel_4\">An\u00e1lise da Equipe T\u00e9cnica: <b>Ilegal</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_2\">O detalhamento da norma legal e da jurisprud\u00eancia para a inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>Encaminhamento do ato: </b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de JOSE RODRIGUES SICSU do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) , com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 29087/2018 pode ser apreciado pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p class=\"paragrafo_nivel_2\">Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de JOSE RODRIGUES SICSU do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o (Extinta) , com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</p><p><b>Anexo I - Dados do Ato</b></p><p><b>Ato: 29087/2018 - servidor/instituidor: JOSE RODRIGUES SICSU - CPF: XXX.426.112-XX </b></p><p>Cargo:  - Matr\u00edcula no \u00f3rg\u00e3o 0702564</p><p><b>Atos com o mesmo CPF</b>N\u00e3o foram encontrados no Sisac ou e-Pessoal atos com o mesmo CPF do servidor instituidor.</p><p><b>Ficha Financeira do Instituidor - </b>M\u00eas/Ano: 02/2021  - \u00d3rg\u00e3o: GOVERNO DO EX-TERRITORIO DE RONDONIA - C\u00f3d.Siape: 40803</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>C\u00f3digo</b></p></td>\t<td><p><b>Nome da rubrica</b></p></td>\t<td><p><b>Valor pago (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Matr. Siape</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>82484</p></td>\t<td><p>SUBSIDIO AP</p></td>\t<td><p>18.651,79</p></td>\t<td><p>702564</p></td></tr><tr>\t<td><p><b>TOTAL</b></p></td>\t<td></td>\t<td><p><b>18.651,79</b></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><b>Anexo II - Detalhamento das inconsist\u00eancias encontradas </b></p><p><b>Quadro resumo de ocorr\u00eancias</b></p><table><tbody><tr>\t<td><p>N\u00fam.ato</p></td>\t<td><p>Nome instituidor</p></td>\t<td><p>Regime jur\u00eddico</p></td>\t<td><p>Propostas de m\u00e9rito</p></td>\t<td><p>Inconsist\u00eancias encontradas</p></td>\t<td><p>Qtde incon.</p></td></tr><tr>\t<td></td>\t<td></td>\t<td></td>\t<td><p>Controle interno</p></td>\t<td><p>Sefip/</p><p>TCU</p></td>\t<td></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>29087/2018</p></td>\t<td><p>JOSE RODRIGUES SICSU</p></td>\t<td></td>\t<td><p>Legal</p></td>\t<td><p>Ilegal</p></td>\t<td><p><b>-</b> Poss\u00edvel acumula\u00e7\u00e3o inv\u00e1lida com v\u00ednculo (RAIS) \u00f3rg\u00e3o 'GOVERNO DO ESTADO DE RONDONIA / L. O. MAIA - ME (00.394.585/0001-71) ', cargo 'Operador de m\u00e1quinas-ferramenta convencionais ', data de vig\u00eancia '01/07/2009'. - Ilegal</p></td>\t<td><p>1</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tEm sentido parcialmente diverso se manifestou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, nos termos da pe\u00e7a 7 transcrita abaixo.</p><p>\tTrata-se de ato de aposentadoria em favor de <b>Jos\u00e9 Rodrigues Sicsu</b>, servidor do extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o.</p><p>\tO controle interno manifesta-se pela legalidade do ato. A seu turno, a Sefip prop\u00f5e considerar a concess\u00e3o ilegal, em raz\u00e3o de suposta acumula\u00e7\u00e3o de cargos por parte do interessado.</p><p>\tConsulta ao Portal Sigepe informa o falecimento do servidor:</p><p>EXCLUSAO</p><p>GRUPO/OCORRENCIA: 02 / 227 FALECIMENTO (SIAPE X SCO) </p><p>DATA OCORRENCIA: 28FEV2021</p><p>\tCessaram, portanto, os efeitos financeiros da aposentadoria, de modo que, ao caso concreto, aplica-se a disciplina prevista no art. 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU:</p><p>\t\u00a7 5\u00ba O Tribunal poder\u00e1 considerar prejudicado, por perda de objeto, o exame dos atos de admiss\u00e3o e concess\u00e3o cujos efeitos financeiros tenham se exaurido antes de sua aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p>\tCom essas considera\u00e7\u00f5es, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se por que seja considerado prejudicado, por perda de objeto, o exame do ato em favor de <b>Jos\u00e9 Rodrigues Sicsu</b>, em face do exaurimento dos efeitos financeiros da concess\u00e3o, motivado pelo falecimento do servidor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. AN\u00c1LISE PREJUDICADA. PERDA DE OBJETO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tCuidam os autos de ato de aposentadoria de Jose Rodrigues Sicsu (139.426.112-87) , servidor do extinto Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o.</p><p class=\"normal_ (Web) \">2. \tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip opinou pela ilegalidade e negativa de registro do ato.</p><p class=\"normal_ (Web) \">3. \tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, em diverg\u00eancia parcial, apresentou parecer no sentido de considerar prejudicada a an\u00e1lise do ato, devido ao falecimento do ex-servidor.</p><p class=\"normal_ (Web) \">4. \tManifesto desde j\u00e1 concord\u00e2ncia com o posicionamento exarado pela unidade t\u00e9cnica, com os reparos propostos pelo MPTCU, pelos motivos que exponho a seguir.</p><p class=\"normal_ (Web) \">5. \tDe fato, verifico que Jose Rodrigues Sicsu veio a \u00f3bito em 28/2/2021, conforme se extrai da pesquisa realizada no Portal Sigepe. Desse modo, ante o exaurimento dos efeitos financeiros, considero prejudicado, por perda de objeto, o exame deste ato de aposentadoria, conforme art. 260, \u00a75\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 28 de setembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20211001", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=776498", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=776498", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}