{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2496261", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17152/2021 ATA 35/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17152", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "35/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTA, relatada e discutida esta tomada de contas especial instaurada pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em nome do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, de Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria e de Vicente de Paula de Souza Guedes, devido \u00e0 n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos repassados por interm\u00e9dio da Portaria GM/MS 3.685/2010 ao munic\u00edpio para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica, bem como de desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 12, \u00a7 2\u00ba; 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\"; 19; 23, inciso III; 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 494 da Lei 13.105/2015 e com os arts. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\"; 217 e 298 do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. declarar insubsistentes, de of\u00edcio, os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 8.830/2017-2\u00aa C\u00e2mara;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ e fixar-lhe prazo improrrog\u00e1vel de 15 (quinze) dias, para que recolha aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade as quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data do pagamento: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>29/2/2012</p></td>\t<td><p>157.561,19</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/11/2014</p></td>\t<td><p>64.247,02</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/10/2017</p></td>\t<td><p>1.736,45</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/11/2017</p></td>\t<td><p>1.743,74</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/12/2017</p></td>\t<td><p>1.748,62</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/1/2018</p></td>\t<td><p>1.756,31</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/2/2018</p></td>\t<td><p>1.761,40</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/3/2018</p></td>\t<td><p>1.767,04</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/4/2018</p></td>\t<td><p>1.768,63</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/5/2018</p></td>\t<td><p>1.772,52</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/6/2018</p></td>\t<td><p>1.779,61</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/7/2018</p></td>\t<td><p>1.802,03</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/8/2018</p></td>\t<td><p>1.807,98</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/9/2018</p></td>\t<td><p>1.807,98</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/10/2018</p></td>\t<td><p>1.816,66</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/11/2018</p></td>\t<td><p>1.824,83</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/12/2018</p></td>\t<td><p>1.824,83</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/1/2019</p></td>\t<td><p>1.827,57</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/2/2019</p></td>\t<td><p>1.833,42</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/3/2019</p></td>\t<td><p>1.841,30</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2019</p></td>\t<td><p>1.855,10</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/6/2019</p></td>\t<td><p>1.857,51</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/7/2019</p></td>\t<td><p>1.868,10</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/7/2019</p></td>\t<td><p>1.868,29</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/08/2019</p></td>\t<td><p>1.871,84</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2019</p></td>\t<td><p>1.873,90</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>22/10/2019</p></td>\t<td><p>1.873,90</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/11/2019</p></td>\t<td><p>1.875,77</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/12/2019</p></td>\t<td><p>1.885,33</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/1/2020</p></td>\t<td><p>1.907,01</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/2/2020</p></td>\t<td><p>1.911,01</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/3/2020</p></td>\t<td><p>1.915,79</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2020</p></td>\t<td><p>1.917,13</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/5/2020</p></td>\t<td><p>1.917,13</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/6/2020</p></td>\t<td><p>1.917,13</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>15/7/2020</p></td>\t<td><p>1.922,11</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/8/2020</p></td>\t<td><p>1.929,03</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/9/2020</p></td>\t<td><p>1.933,66</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/10/2020</p></td>\t<td><p>1.946,04</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar ao Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito anteriormente indicado, atualizado monetariamente, sanear\u00e1 o processo e far\u00e1 com que o Tribunal julgue as contas do munic\u00edpio regulares com ressalva e d\u00ea quita\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos encargos legais sobre o valor de cada parcela, e alertar ao respons\u00e1vel que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor e a respectiva cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta decis\u00e3o aos respons\u00e1veis e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, com a informa\u00e7\u00e3o de que o inteiro teor deste ac\u00f3rd\u00e3o e do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL.   Instaurada em cumprimento ao Ac\u00f3rd\u00e3o n.\u00ba 1876/2015-TCU-Plen\u00e1rio, referentes aos valores transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, por meio da Portaria GM/MS 3685/2010, n\u00e3o utilizados na aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica (TC 046.194/2012-6).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/10/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ (29.076.130/0001-90); Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (XXX.864.847-XX); Vicente de Paula de Souza Guedes (XXX.479.956-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01909520155\" target=\"_blank\">019.095/2015-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Bruno Dantas.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2526937", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1035/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1035", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o produzida no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 145) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 146) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 147) :</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t\"Cuidam os autos de tomada de contas especial, instaurada pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o por meio da Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro, em desfavor do Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) , ex-Prefeito do munic\u00edpio de Valen\u00e7a, no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864.847-XX) , ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade de Valen\u00e7a, \u00e0 \u00e9poca dos fatos e do munic\u00edpio de Valen\u00e7a (CNPJ 29.076.130/0001-90) , em raz\u00e3o da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o utilizados no prazo de um ano, conforme determinado pelo art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1645/2010 e a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para pagamento da Previ Valen\u00e7a, quando o correto seria para a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, conforme determinado pelo art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 3685, caracterizando, assim, desvio de finalidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>2.\tComo abordado na instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 66, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, por meio da ent\u00e3o Secex/RJ, realizou, no exerc\u00edcio de 2012, auditoria nos munic\u00edpios de Quatis, Sapucaia, Tangu\u00e1, Valen\u00e7a e Vassouras com o objetivo de analisar ind\u00edcios de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos transferidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos da assist\u00eancia farmac\u00eautica b\u00e1sica. Os resultados constaram do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/292320122\" target=\"_blank\">Processo 002.923/2012-2</a> e deram origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, dentre outras provid\u00eancias, efetuou as seguintes determina\u00e7\u00f5es, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'9.3. aos munic\u00edpios de Quatis/RJ, Sapucaia/RJ, Tangu\u00e1/RJ, Valen\u00e7a/RJ e Vassouras/RJ que devolvam os recursos recebidos por meio da Portaria GM/MS 3.685/2010 que ainda estejam em sua posse e que n\u00e3o foram utilizados dentro do prazo de um ano da Portaria GM/MS 1.645/2010, apresentando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, os respectivos comprovantes de transfer\u00eancias ao Fundo Nacional de Sa\u00fade;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a que transfira R$ 6.326,20 da conta corrente 6624008-6 (Bloco da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica B\u00e1sica) para a conta corrente 6624009-4 (Bloco da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Sa\u00fade) , ambas da ag\u00eancia 0945 da Caixa Econ\u00f4mica Federal, apresentando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, o comprovante de transfer\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"> (...) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.11. determinar \u00e0 Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro que monitore as determina\u00e7\u00f5es contidas neste ac\u00f3rd\u00e3o.'</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>3.\tA ent\u00e3o Secex/RJ monitorou o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es alvitradas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> e constatou que os valores ressarcidos pelos respectivos munic\u00edpios foram inferiores aos que seriam devidos nas datas de devolu\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia da atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria dos valores iniciais. Os resultados desta a\u00e7\u00e3o de monitoramento constam do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4619420126\" target=\"_blank\">Processo 046.194/2012-6</a> e deram origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1876/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1876/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, dentre outras provid\u00eancias, efetuou a seguinte determina\u00e7\u00e3o, </i><b><i>in verbis</i></b><i>:</i></p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">'9.1. considerar cumpridas as determina\u00e7\u00f5es constantes dos itens 9.3, no que se refere exclusivamente ao munic\u00edpio de Quatis/RJ, e 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.2. determinar \u00e0 Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro que instaure tomadas de contas especiais dos munic\u00edpios abaixo relacionados, pelos respectivos valores e a contar das referidas datas, relativas a recursos recebidos por meio da Portaria GM/MS 3.685/2010 n\u00e3o utilizados no prazo de um ano e n\u00e3o devolvidos aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Munic\u00edpio</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Saldo n\u00e3o utilizado no prazo fixado (R$) </p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Data</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Sapucaia</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">122.269,63</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">31/01/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Tangu\u00e1</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">647.330,64</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">12/03/2012</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>Valen\u00e7a</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>157.561,19</b></p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\"><b>29/02/2012</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">Vassouras</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">667.026,90</p></td>\t<td><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">29/02/2012</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.3. alertar \u00e0 Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro que as cita\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser efetuadas pelo valor total das d\u00edvidas, mesmo na hip\u00f3tese de j\u00e1 se ter verificado recolhimentos parciais, com a expressa men\u00e7\u00e3o de que, na execu\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o abatidas as parcelas j\u00e1 satisfeitas, nos termos da s\u00famula 128 deste Tribunal; (...) (destacou-se) </p><p class=\"tCU_-_Transcri\u00e7\u00e3o\">9.4. apensar estes autos ao TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/292320122\" target=\"_blank\">Processo 002.923/2012-2</a>.'</p><p class=\"list_Paragraph\"><i>4.\tO munic\u00edpio de Valen\u00e7a, em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, encaminhou c\u00f3pia da Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o - GRU, datada de 6/1/2014, no valor de </i><b><i>R$ 64.247,02</i></b><i>, referente aos recursos recebidos por meio da Portaria GM/MS 3685/2010, que ainda estavam em sua posse e que n\u00e3o foram utilizados dentro do prazo de um ano, conforme disp\u00f5e o art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1645/2010 (pe\u00e7a 28) .</i></p><p><i>5.\tA instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 66 pugnou pela cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis solid\u00e1rios Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) , ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a, no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864.847-XX) , Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, e do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a (CNPJ 29.076.130/0001-90) , nos seguintes termos:</i></p><p><i>'a) realizar a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis solid\u00e1rios Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) , ex-Prefeito do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a, no per\u00edodo de 1/1/2009 a 31/12/2012, do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864.847-XX) , Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade \u00e0 \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos, e do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a (CNPJ 29.076.130/0001-90) , com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do Regimento Interno/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham, solidariamente, aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente, a partir da respectiva data at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o, por for\u00e7a da Portaria GM/MS 3.685/2010 (n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o utilizados no prazo de um ano, conforme determinado pelo art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1.645/2010, e utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para pagamento da Previ Valen\u00e7a, quando o correto seria para a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, conforme determinado pelo art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 3.685/2010, caracterizando desvio de finalidade) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>157.561,19</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>29/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>64.247,02</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>6/11/2014</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>                                                   Valor atualizado at\u00e9 24/9/2015 - R$ 130.435,95 (pe\u00e7a 65) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>b) informar os respons\u00e1veis de que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do Regimento Interno/TCU.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (*) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tcita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Valen\u00e7a (pe\u00e7as 70 e 80) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tcita\u00e7\u00e3o do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (pe\u00e7as 71 e 73) </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>\tcita\u00e7\u00e3o do Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (pe\u00e7as 72 e 74) '</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>6.\tO munic\u00edpio de Valen\u00e7a encaminhou c\u00f3pia dos extratos banc\u00e1rios da conta corrente do Fundo Municipal de Sa\u00fade, os quais demonstram que os recursos recebidos por meio da Portaria GM/MS 3685/2010 foram depositados, em 19/1/2011 (R$ 486.000,00 e R$ 500.000,00) e 20/1/2011 (R$ 100.000,00) - pe\u00e7a 45, p.2. Como j\u00e1 mencionado na instru\u00e7\u00e3o inicial de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 66) , a an\u00e1lise dos documentos indicou que o saldo da conta corrente do Fundo Municipal de Sa\u00fade em </i><b><i>29/2/2012</i></b><i>, era de </i><b><i>R$ 157.561,19</i></b><i> (pe\u00e7as 45-47) , destacando-se que parte significativa desses recursos, no valor de </i><b><i>R$ 100.644,51</i></b><i>, foi transferida da referida conta, em </i><b><i>18/7/2012</i></b><i>, para pagamento da Previ Valen\u00e7a, em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do </i><b><i>Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria</i></b><i>, ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade, contrariando o art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 3.685/2010, que estabelecia que os mesmos deveriam ser usados para a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, caracterizando, pois, desvio de finalidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos (pe\u00e7a 45, p. 27; e pe\u00e7a 47, pp. 12-16) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>7.\tNa instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 66, destacou-se que a irregularidade evidenciada foi a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o, por for\u00e7a da Portaria GM/MS n\u00ba 3685/2010, tendo em vista a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o utilizados no prazo de um ano, conforme determinado pelo art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1645/2010 e a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para pagamento da Previ Valen\u00e7a, quando o correto seria para a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, conforme determinado pelo art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 3685, caracterizando, assim, desvio de finalidade.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>8. \tNa instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86, a Auditora-Instrutora ressalta que, conforme a jurisprud\u00eancia do Tribunal (Ac\u00f3rd\u00e3o 7503/2015-1\u00aa C\u00e2mara, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/601/2013/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 601/2013-TCU-Plen\u00e1rio</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5509/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5509/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , a Lei 8080/1990, em seu art. 9\u00ba, inciso III, estabelece, expressamente, que a dire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade ser\u00e1 exercida, no \u00e2mbito municipal, pela respectiva Secretaria de Sa\u00fade ou \u00f3rg\u00e3o equivalente. E, no sentir da Auditora-Instrutora, tese com a qual concordamos, n\u00e3o h\u00e1, nos autos, elementos que permitam concluir pela participa\u00e7\u00e3o do Prefeito \u00e0 \u00e9poca, Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes, na irregularidade que deu origem ao d\u00e9bito imputado.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>9.\tLevando-se em considera\u00e7\u00e3o o argumento citado no item anterior, foi proposto o acolhimento das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Vicente de Paula Guedes para efeito de excluir a sua responsabilidade, encaminhamento esse com o qual concordamos (vide itens 20 a 23 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86) . </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>10.\tPelo fato de ter sido respons\u00e1vel, \u00e0 \u00e9poca dos fatos, pela gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, e, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o e a jurisprud\u00eancia do TCU citadas no item 8 acima, o Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria foi inclu\u00eddo no polo passivo desta tomada de contas especial. Devidamente citado, conforme documenta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0s pe\u00e7as 71 e 73, o respons\u00e1vel quedou-se inerte, aplicando-se, </i><b><i>in casu</i></b><i>, o disposto no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92. A t\u00edtulo de registro, n\u00e3o foram encontradas circunst\u00e2ncias de car\u00e1ter objetivo nas defesas apresentadas pelo munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ e pelo Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes capazes de serem usadas em favor do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (art. 161 do RI/TCU) .</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>11.\tA instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86 delimitou os d\u00e9bitos imputados ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a e ao ex-Secret\u00e1rio de Sa\u00fade, Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria, conforme quadros demonstrativos abaixo: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>               </i><b><i>HIST\u00d3RICO </i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Valor original</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 157.561,19</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Responsabilidade</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Data</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>29/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>D\u00e9bito</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Valor transferido para Previ Valen\u00e7a, com evid\u00eancias de desvio de finalidade</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 100.600,31</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diferen\u00e7a n\u00e3o ressarcida efetivamente pelo respons\u00e1vel </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>R$ 56.960,88 *1</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria - Ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade, \u00e0 \u00e9poca dos fatos</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>*1 - Mem\u00f3ria de c\u00e1lculo - R$ 157.561,19 - R$ 100.600,31 = </i><b><i>R$ 56.960,88.</i></b></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Valor transferido para Previ Valen\u00e7a, com evid\u00eancias de desvio de finalidade, em benef\u00edcio do Munic\u00edpio</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 100.600,31</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"><i>Responsabilidade</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Valor ressarcido pela Prefeitura de Valen\u00e7a/RJ</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>R$ 64.247,02</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Data</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>6/11/2014</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ocorr\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diferen\u00e7a n\u00e3o ressarcida efetivamente pela Prefeitura</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>R$ 36.353,29 *2</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Prefeitura de Valen\u00e7a</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>*2 - Mem\u00f3ria de c\u00e1lculo - R$ 100.600,31 - R$ 64.247,02 = </i><b><i>R$ 36.353,29. </i></b></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>12.\tA par do relatado no item anterior, os demonstrativos de d\u00e9bitos passaram a ser definidos da seguinte forma (vide item 30 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86) :</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria - Ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>56.960,88</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>29/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>100.600,31</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>18/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>64.247,02</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>6/11/2014</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \"><i>13.\tO Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, quando da elabora\u00e7\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86, havia sido revel. Ocorre que, posteriormente, apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa (pe\u00e7a 88) , as quais foram analisadas na instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 91. Ap\u00f3s a citada manifesta\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o Secex/RJ, o Tribunal prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>-AA, nos seguintes termos (pe\u00e7a 95) :</i></p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><i>'ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento no art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em: </i></p><p><i>9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ e fixar-lhe prazo improrrog\u00e1vel de 15 (quinze) dias, para que recolha a import\u00e2ncia de R$ 100.600,31 (cem mil, seiscentos reais e trinta e um centavos) , atualizada monetariamente a partir de 18/7/2012 at\u00e9 a data do recolhimento, aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, abatendo-se a quantia de R$ 64.247,02 (sessenta e quatro mil, duzentos e quarenta e sete reais e dois centavos) , j\u00e1 recolhida em 6/11/2014;</i></p><p><i>9.2. informar ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito anteriormente indicado, atualizado monetariamente, sanear\u00e1 o processo e far\u00e1 com que o Tribunal julgue as contas do munic\u00edpio regulares com ressalva e d\u00ea quita\u00e7\u00e3o.'</i></p><p><i>14.\tPor interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8830/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8830/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>-AA (pe\u00e7a 102) , o Tribunal autorizou o parcelamento do d\u00e9bito abaixo imputado ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ:</i></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><i>'Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade e com fundamento nos arts. 26, 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 217 do Regimento Interno, em autorizar o pagamento do d\u00e9bito imputado ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas; em fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos encargos legais sobre o valor de cada parcela; em alertar ao respons\u00e1vel que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor e a respectiva cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida.'</i></p><p><i>15.\tConclu\u00edda a etapa de notifica\u00e7\u00e3o, foram apresentados os comprovantes de recolhimento acostados \u00e0s pe\u00e7as 105-136 e 139-143.</i></p><p><i>16.\tDiante dos comprovantes de recolhimento citados no item anterior, a Secretaria de Gest\u00e3o de Processos - Seproc/Secef elaborou o demonstrativo de d\u00e9bito acostado \u00e0 </i><b><i>pe\u00e7a 144</i></b><i>. Neste documento, est\u00e1 consignado o recolhimento a maior do d\u00e9bito imputado ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, no valor de </i><b><i>R$ 2.248,56</i></b><i> (valor atualizado at\u00e9 10/5/2021) .</i></p><p><i>17.\tPelo fato de o munic\u00edpio de Valen\u00e7a ter recolhido integralmente o d\u00e9bito a que se refere o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ser\u00e1 sugerido ao Tribunal que lhe d\u00ea quita\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 27 da Lei 8.443/92 c/c o art. 218 do RI/TCU. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantia em excesso recolhida, ser\u00e1 consignada proposta de reconhecimento de cr\u00e9dito em favor do munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ.</i></p><p><i>18.\tAl\u00e9m das medidas citadas no item 17 acima, ser\u00e1 sugerido ao Tribunal:</i></p><p><i>a) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, 18 e 23, inciso II, da Lei 8.443/92 c/c os arts. 201, \u00a7 2\u00ba, 205 e 208 do RI/TCU, julgar regulares com ressalvas as contas do munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>b) acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) , uma vez que foram suficientes para elidir a irregularidade a ele atribu\u00edda relativa a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o, por for\u00e7a da Portaria GM/MS n\u00ba 3685/2010, tendo em vista a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o utilizados no prazo de um ano, conforme determinado pelo art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1645/2010 e a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para pagamento da Previ Valen\u00e7a, quando o correto seria para a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, conforme determinado pelo art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 3685, caracterizando, assim, desvio de finalidade (itens 20-23 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86) ;</i></p><p><i>c) excluir o Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) da presente rela\u00e7\u00e3o processual (itens 20-23 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86) ; </i></p><p><i>d) declarar o Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864847-XX) revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92;</i></p><p><i>d) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar </i><b><i>irregulares</i></b><i> as contas do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864847-XX) , Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a \u00e0 \u00e9poca dos fatos, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a' do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o, por for\u00e7a da Portaria GM/MS 3.685/2010, caracterizada pela n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o, no prazo de um ano, dos recursos que ficaram sem utiliza\u00e7\u00e3o e pelo uso indevido de parte dos recursos para quitar despesa com a Previ Valen\u00e7a (desvio de finalidade) - itens 29 e 30 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>56.960,88</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>29/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado monetariamente at\u00e9 25/5/2021: R$ 94.743,03</i></p><p><i>e) \taplicar ao Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864847-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>f) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>g) autorizar, desde logo, caso requerido, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/92 c/c o 217 do RI/TCU</i></p><p><i>h) encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/92, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p><i>i) informar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ e aos Srs. Vicente de Paula de Souza Guedes e Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria que a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada pelo Tribunal estar\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i>j) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal</i></p><p><i>15.\tEm face do exposto, submetemos os presentes autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior para posterior remessa ao Relator, via Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, com as seguintes propostas:</i></p><p><i>a) expedir quita\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a (CNPJ 29.076.130/0001-90) , na forma do art. 27 da Lei 8.443/92 c/c o art. 218 do RI/TCU, tendo em vista que o respons\u00e1vel recolheu integralmente o d\u00e9bito a que diz respeito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</i></p><p><i>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso II, e 18, da Lei 8.443/92 c/c 201, \u00a7 2\u00ba, 205 e 208 do RI/TCU, julgar regulares com ressalvas as contas do munic\u00edpio de Valen\u00e7a - RJ, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>c) reconhecer, em nome do munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, o cr\u00e9dito de R$ 2.248,56*, decorrente do recolhimento a maior do d\u00e9bito a que se refere o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4817/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4817/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </i></p><p><i> (*) valor atualizado at\u00e9 10/5/2021</i></p><p><i>d) acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) , uma vez que foram suficientes para elidir a irregularidade a ele atribu\u00edda relativa a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o, por for\u00e7a da Portaria GM/MS n\u00ba 3685/2010, tendo em vista a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o utilizados no prazo de um ano, conforme determinado pelo art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1645/2010 e a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para pagamento da Previ Valen\u00e7a, quando o correto seria para a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos, conforme determinado pelo art. 1\u00ba da Portaria GM/MS 3685, caracterizando, assim, desvio de finalidade (itens 20-23 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86) ;</i></p><p><i>e) excluir o Sr. Vicente de Paula de Souza Guedes (CPF XXX.479.956-XX) da presente rela\u00e7\u00e3o processual (itens 20-23 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86) ; </i></p><p><i>f) declarar o Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864847-XX) revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/92;</i></p><p><i>g) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea 'c', e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, julgar </i><b><i>irregulares</i></b><i> as contas do Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864847-XX) , Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Valen\u00e7a \u00e0 \u00e9poca dos fatos, e conden\u00e1-lo ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a' do RI/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos da Uni\u00e3o, por for\u00e7a da Portaria GM/MS 3.685/2010, caracterizada pela n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o, no prazo de um ano, dos recursos que ficaram sem utiliza\u00e7\u00e3o e pelo uso indevido de parte dos recursos para quitar despesa com a Previ Valen\u00e7a (desvio de finalidade) - itens 29 e 30 da instru\u00e7\u00e3o acostada \u00e0 pe\u00e7a 86.</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Valor Original (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>Data da Ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><b><i>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>56.960,88</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>29/2/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"0_Par\u00e1grafo_Normal_-_numerado\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado monetariamente at\u00e9 25/5/2021: R$ 94.743,03</i></p><p><i>h) \taplicar ao Sr. Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria (CPF XXX.864847-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovar, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>i) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>j) autorizar, desde logo, caso requerido, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/92 c/c o 217 do RI/TCU</i></p><p><i>k) encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/92, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</i></p><p><i>l) informar ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ e aos Srs. Vicente de Paula de Souza Guedes e Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria que a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada pelo Tribunal estar\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p><i>m) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " C\u00e1ssia Maria Pican\u00e7o Damian de Mello (74365/OAB-RJ) e outros, representando Vicente de Paula de Souza Guedes", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. AUS\u00caNCIA DE DEVOLU\u00c7\u00c3O DO SALDO N\u00c3O UTILIZADO E DESVIO DE FINALIDADE DE RECURSOS DO FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. RESTITUI\u00c7\u00c3O PARCIAL. ERROR IN JUDICANDO. INSUBSIST\u00caNCIA DE AC\u00d3RD\u00c3OS ANTERIORES. FIXA\u00c7\u00c3O DE NOVO E IMPRORROG\u00c1VEL PRAZO PARA RECOLHIMENTO DA PARCELA REMANESCENTE DO D\u00c9BITO PELO MUNIC\u00cdPIO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE)", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nos presentes autos de tomada de contas especial, foram regularmente citados o Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ, Vicente de Paula de Souza Guedes, ex-Prefeito, e Thiago Jos\u00e9 Gomes Faria, ex-Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade, em raz\u00e3o da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos e n\u00e3o utilizados no prazo de um ano. Analisadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa do ente federado, foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, nos seguintes termos (destaques acrescidos) :</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><i>\"ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento no art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU, em: </i></p><p><i>9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa do munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ e fixar-lhe prazo improrrog\u00e1vel de 15 (quinze) dias, para que </i><b><i>recolha a import\u00e2ncia de R$ 100.600,31</i></b><i> (cem mil, seiscentos reais e trinta e um centavos) , atualizada monetariamente a partir de 18/7/2012 at\u00e9 a data do recolhimento, aos cofres do Fundo Municipal de Sa\u00fade, </i><b><i>abatendo-se a quantia de R$ 64.247,02</i></b><i> (sessenta e quatro mil, duzentos e quarenta e sete reais e dois centavos) , j\u00e1 recolhida em 6/11/2014;</i></p><p><i>9.2. informar ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito anteriormente indicado, atualizado monetariamente, sanear\u00e1 o processo e far\u00e1 com que o Tribunal julgue as contas do munic\u00edpio regulares com ressalva e d\u00ea quita\u00e7\u00e3o.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Posteriormente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8830/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8830/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> assim estabeleceu:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade e com fundamento nos arts. 26, 28, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 217 do Regimento Interno, em autorizar o pagamento do d\u00e9bito imputado ao munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas; em fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia dos encargos legais sobre o valor de cada parcela; em alertar ao respons\u00e1vel que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor e a respectiva cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida.\"</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Comprovado o recolhimento dos valores estipulados, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE, em pareceres uniformes e com endosso do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, opinou pela regularidade com ressalvas das contas, dando-se quita\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de Valen\u00e7a/RJ.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em rela\u00e7\u00e3o ao ex-Prefeito, os pareceres precedentes s\u00e3o pela aceita\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e sua exclus\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o processual, haja vista que, nos termos da Lei 8.080/1990, a dire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, no \u00e2mbito municipal, \u00e9 exercida pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">J\u00e1 no que se refere ao ex-Secret\u00e1rio de Sa\u00fade, a unidade t\u00e9cnica, com o apoio do MPTCU, prop\u00f5e que seja considerado revel, em virtude de n\u00e3o ter oferecido resposta ao of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o, e que sejam suas contas julgadas irregulares, devendo ser condenado a ressarcir os cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade no valor hist\u00f3rico de R$ 56.960,88, al\u00e9m de ser-lhe aplicada a multa prevista no art. 57 da Lei Org\u00e2nica do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Com as devidas v\u00eanias, divirjo dessa linha de entendimento pelas raz\u00f5es que passo a expor.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Nos termos do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1876/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1876/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o saldo n\u00e3o utilizado pelo Munic\u00edpio de Valen\u00e7a na aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos era de R$ 157.561,19 em 29/2/2012. Desse montante, sabe-se que R$ 100.644,51 foram transferidos da conta, em 18/7/2012, para pagamento de d\u00edvida com a autarquia previdenci\u00e1ria municipal por ordem do ent\u00e3o Secret\u00e1rio Municipal de Sa\u00fade, caracterizando-se o desvio de finalidade. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto ao restante do saldo (R$ 157.561,19 - R$ 100.600,31 = R$ 56.960,88) , os elementos existentes nos autos permitem concluir que permaneceu na conta do fundo municipal e foi restitu\u00eddo pelo Munic\u00edpio em 6/1/2014, com a devida corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, como se l\u00ea no item 4 da instru\u00e7\u00e3o da SecexTCE reproduzida no relat\u00f3rio que antecede este voto:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\"4.\tO munic\u00edpio de Valen\u00e7a, em atendimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Tribunal, encaminhou c\u00f3pia da Guia de Recolhimento da Uni\u00e3o - GRU, datada de 6/1/2014, no valor de </i><b><i>R$ 64.247,02</i></b><i>, referente aos recursos recebidos por meio da Portaria GM/MS 3685/2010, que ainda estavam em sua posse e que n\u00e3o foram utilizados dentro do prazo de um ano, conforme disp\u00f5e o art. 4\u00ba da Portaria GM/MS 1645/2010 (pe\u00e7a 28) .\"</i> </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Caberia, portanto, impor ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de restituir todo o valor n\u00e3o aplicado, ou seja, R$ 157.561,19, abatendo-se da d\u00edvida os R$ 64.247,02 j\u00e1 restitu\u00eddos. Este foi, desde o in\u00edcio, o comando do item 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1876/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1876/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>: \"determinar \u00e0 Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro que instaure tomadas de contas especiais dos munic\u00edpios abaixo relacionados, pelos respectivos valores e a contar das referidas datas, relativas a recursos recebidos por meio da Portaria GM/MS 3.685/2010 n\u00e3o utilizados no prazo de um ano e n\u00e3o devolvidos aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade: (...) Valen\u00e7a - R$ 157.561,19 - 29/02/2012\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ocorre que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7984/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7984/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> indevidamente imp\u00f4s ao ente federado a obriga\u00e7\u00e3o de restituir apenas R$ 100.600,31 (valor em 29/2/2012) aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, descontados de R$ 64.247,02 (em 6/1/2014) . O montante correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre esses valores foi efetivamente recolhido pela municipalidade. Contudo, em virtude do erro na fixa\u00e7\u00e3o do valor do d\u00e9bito, ainda resta um saldo a ser devolvido.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Concluo, ent\u00e3o, que se faz necess\u00e1rio corrigir, de of\u00edcio, o erro existente, abrindo novo e improrrog\u00e1vel prazo para que o Munic\u00edpio recolha o valor remanescente, de modo que suas contas possam ser julgadas regulares com ressalvas. Por via de consequ\u00eancia, deve ser tornado sem efeito o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8830/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8830/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que autorizou o parcelamento da d\u00edvida erroneamente fixada, incluindo-se, no novo ac\u00f3rd\u00e3o, dispositivo que autorize o parcelamento do valor correto. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ressalto que me apoio no art. 494, inciso I, do C\u00f3digo de Processo Civil, aplicado subsidiariamente \u00e0 Corte de Contas por for\u00e7a do art. 298 do Regimento Interno, que prev\u00ea a altera\u00e7\u00e3o de decis\u00e3o, de of\u00edcio ou a requerimento da parte, para corre\u00e7\u00e3o de inexatid\u00f5es materiais ou erros de c\u00e1lculo. Acrescento que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de abertura de nova oportunidade de defesa, uma vez que o Munic\u00edpio de Valen\u00e7a foi regularmente citado pelo valor de R$ 157.561,19.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-Prefeito e do ex-Secret\u00e1rio, deixo para me manifestar quando do julgamento do m\u00e9rito deste processo.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\">\tAnte o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762154", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=762154", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}