{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2457123", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17157/2021 ATA 35/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17157", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "35/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9697/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9697/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no artigo 48 da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c o artigo 286 do RI/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, para esclarecer que o valor das parcelas de \"quintos\" - tal como calculado no ato de aposentadoria da interessada - est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o regente, sem preju\u00edzo da manuten\u00e7\u00e3o do disposto nos subitens 9.3.2 e 9.3.3 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP e \u00e0 interessada.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto por Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/sSP contra o Ac\u00f3rd\u00e3o que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Rosangela Aparecida Tamanaha Ruffolo.  ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "05/10/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Rosangela Aparecida Tamanaha Ruffolo (XXX.075.578-XX).<br>3.2. Recorrente: Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP (03.241.738/0001-39).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00193620204\" target=\"_blank\">001.936/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>        Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada pelo auditor da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 27) , a seguir transcrita, a qual recebeu anu\u00eancia do dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 28) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 30) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7as 12-14) interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP (TRT-2) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9697/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9697/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 7) , de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, no qual se considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Rosangela Aparecida Tamanaha Ruffolo.  </p><p>1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (grifou-se) :</p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Rosangela Aparecida Tamanaha Ruffolo, expedido pelo Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, nos termos dos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, e 260 a 262, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, em:</p><p><b>9.1 julgar ilegal o ato de aposentadoria em favor de Rosangela Aparecida Tamanaha Ruffolo (pe\u00e7a 2) , negando-lhe registro, em virtude da inclus\u00e3o, nos proventos da interessada, de parcela adicional correspondente \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990, beneficio n\u00e3o aplic\u00e1vel aos servidores que implementaram o direito a aposentadoria ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998 (16/12/1998) ;</b></p><p>9.2 dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p><b>9.3 determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP que:</b></p><p><b>9.3.1 fa\u00e7a cessar, no prazo quinze dias contados da ci\u00eancia, os pagamentos decorrentes das parcelas ora impugnadas, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 262 do Regimento Interno/TCU;</b></p><p><b>9.3.2 promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</b></p><p><b>9.3.3 emita novo ato de aposentadoria da interessada, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-os a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na IN-TCU 78/2018;</b></p><p>9.3.4 no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, comprovante da data em que a interessada tomou conhecimento deste Ac\u00f3rd\u00e3o, conforme art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018;</p><p>9.4 determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es ora expedidas, representando ao Tribunal, em caso de irregularidades;</p><p>9.5 dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>Dentre outros motivos, o ato de aposentadoria em quest\u00e3o foi julgado ilegal porque a decis\u00e3o recorrida asseverou que houve erro nos c\u00e1lculos referentes ao efetivo per\u00edodo de exerc\u00edcios em uma das fun\u00e7\u00f5es que originaram o benef\u00edcio de \"quintos\" considerado irregular, como se observa nos seguintes trechos do relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido:</p><p>33.1 A respeito da vantagem de \"quintos\", constata-se que houve a incorpora\u00e7\u00e3o de 1/5 da FC-3. Ao analisar as fun\u00e7\u00f5es comissionadas discriminadas no ato, constata-se que a interessada exerceu a fun\u00e7\u00e3o somente por 2 meses e 18 dias, o que n\u00e3o seria suficiente para ter incorporado a parcela informada no ato. Nesse caso, visto que o valor incorporado est\u00e1 superior que o devido, o ato deve ser apreciado pela ilegalidade.</p><p>1.2. Diante disso, determinou-se ao Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP que fizesse cessar os pagamentos decorrentes das parcelas impugnadas.</p><p>1.3. Contra essa delibera\u00e7\u00e3o, especificamente, \u00e9 que se irresignou a Administra\u00e7\u00e3o recorrente, como se observa em seu recurso (pe\u00e7a 12, p. 7) :</p><p>Portanto, o presente pedido de reexame recai apenas quanto a cessa\u00e7\u00e3o do pagamento da parcela impugnada (9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9697/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9697/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) , correspondente \u00e0 1/5 de FC-3 (itens \"33.1\" e \"36\" do Relat\u00f3rio do Processo TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/193620204\" target=\"_blank\">Processo 001.936/2020-4</a>) , mantendo-se inc\u00f3lume os demais itens do v. ac\u00f3rd\u00e3o, que est\u00e3o sendo cumpridos por este Tribunal, cujas provid\u00eancias ser\u00e3o oportunamente informadas a essa Corte de Contas.</p><p><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p>Reitera-se o exame de admissibilidade realizado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 15) , que opinou pelo conhecimento do recurso, nos termos do artigo 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do RI/TCU, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.3, 9.3.1, 9.3.2 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9697/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9697/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. O Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Relator Jo\u00e3o Augusto Ribeiro Nardes, mediante despacho de pe\u00e7a 17, concordou com esta unidade t\u00e9cnica. </p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p><b>Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>1.4. Constitui objeto da presente instru\u00e7\u00e3o definir se a parcela de \"quintos\", tal como consta no ato de aposentadoria da interessada, est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o regente. </p><p><b>Da legalidade da parcela \"quintos\" constante no ato de aposentadoria em reexame</b></p><p>1.5. A Administra\u00e7\u00e3o recorrente reclama que o TCU reconsidere sua decis\u00e3o, principalmente em virtude de alegados erros apresentados pelo sistema anteriormente utilizado pelo tribunal, o qual teria induzido o TCU ao erro. Nesse sentido, alega o seguinte (pe\u00e7a 12, p. 3-4) :</p><p>O ato de aposentadoria da servidora reconheceu, com base nas fun\u00e7\u00f5es exercidas, que fossem acrescidas aos seus proventos a parcela \"op\u00e7\u00e3o\", correspondente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o comissionada de Auxiliar Administrativo II - FC-02, e ainda, a Vantagem Pessoal</p><p>Nominalmente Identificada, correspondente \u00e0s seguintes fra\u00e7\u00f5es:</p><p>- 3/5 da fun\u00e7\u00e3o comissionada de Auxiliar Administrativo II, FC-02;</p><p>- 1/5 da fun\u00e7\u00e3o comissionada de Assistente de Juiz, FC-03</p><p>- 1/5 da fun\u00e7\u00e3o comissionada de Assistente Secret\u00e1rio, FC-05 (TRT-17) </p><p>Ocorre que, ao submeter o ato de aposentadoria a esta E. Corte de Contas - por meio do formul\u00e1rio SISAC n\u00ba 20787804-04-2016-00086-7, em 24/08/2016 - este Tribunal fez constar um erro material na indica\u00e7\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida, conforme abaixo demonstrado: </p><p> (...) </p><p>Conforme acima destacado, <b>no per\u00edodo de exerc\u00edcio correspondente a 15/08/1997 a 14/08/1998, deveria ter constado \"FC-03\" e n\u00e3o \"FC-02\".</b></p><p>Registra-se que essa incorpora\u00e7\u00e3o de 1/5 de FC-03 foi concedida nos termos do art. 3\u00ba, \u00a73\u00ba da Lei 8911/94, que disp\u00f5e que quando mais de um cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento houver sido exercidos no per\u00edodo de doze meses, a parcela a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a exercida por maior tempo. (grifos no original) </p><p>An\u00e1lise:</p><p>1.6. Conforme hist\u00f3rico consignado em t\u00f3pico anterior desta instru\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o de que a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal deveu-se, dentre outros motivos n\u00e3o pertinentes a este recurso, pela conclus\u00e3o de que \" a interessada n\u00e3o exerceu fun\u00e7\u00e3o comissionada de n\u00edvel FC-3 por tempo suficiente que possa ter incorporado a parcela de 1/5 (um quinto) da fun\u00e7\u00e3o\" (Relat\u00f3rio, pe\u00e7a 9, p. 6) .</p><p>1.7. Contudo, conforme demonstrado na tabela do recurso em exame (pe\u00e7a 12, p. 4) , a interessada de fato exerceu, por 230 dias (at\u00e9 1/4/1998) , a fun\u00e7\u00e3o \"FC-03\". O TRT-2, ent\u00e3o, somou mais 135 dias em que a interessada ocupou fun\u00e7\u00e3o de \"FC-02\", para que se completassem 365 dias, ou seja, o 1 ano necess\u00e1rio \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de 1/5, ou de \"2/10\", da fun\u00e7\u00e3o de \"FC-3\". \u00c9 o que bem explica o \u00f3rg\u00e3o recorrente:</p><p>a servidora exerceu a fun\u00e7\u00e3o comissionada FC-3 por 230 dias, no per\u00edodo de 15/08/1997 a 01/04/1998, que somados aos 135 dias de exerc\u00edcio na fun\u00e7\u00e3o comissionada FC-02, garantiu-lhe o implemento de 1/5 na Fun\u00e7\u00e3o Comissionada FC-3, nos termos do art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94. O que ocorreu, na verdade, \u00e9 que foi informado no formul\u00e1rio SISAC, indevidamente, que no per\u00edodo no per\u00edodo de 15/08/1997 a 01/04/1998 ela teria exercido FC-2 e n\u00e3o o FC-3. (pe\u00e7a 12, p. 6) </p><p>1.8. Baseando-se na reda\u00e7\u00e3o original do art. 62 da lei 8.112/90, <b>a contagem de 1 ano n\u00e3o precis\u00e3o ser feita dentro de um mesmo exerc\u00edcio</b>. Ou seja: n\u00e3o \u00e9 exigido o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o por 1 ano ininterrupto. Com essa l\u00f3gica, a fun\u00e7\u00e3o exercida por mais tempo foi a de \"FC-03\", o que justifica a incorpora\u00e7\u00e3o nos termos do \u00a7 3\u00ba do j\u00e1 mencionado art. 62: \"<i>\u00a7 3\u00b0</i> <i>Quando mais de uma fun\u00e7\u00e3o houver sido desempenhada no per\u00edodo de um ano, a import\u00e2ncia a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a fun\u00e7\u00e3o exercida por maior tempo</i>.\"</p><p>1.9. Por todo o exposto, entende-se que assiste raz\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o recorrente, uma vez que especificamente a parcela de \"quintos\", tal como consta no ato de aposentadoria da interessada, est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o regente.</p><p>1.10. Contudo, conv\u00e9m ressaltar que os 135 dias da fun\u00e7\u00e3o \"FC-02\" foram contabilizados em per\u00edodo posterior a 8/4/1998, conforme tabela constante no recurso em an\u00e1lise (pe\u00e7a 12, p. 2-3) . Isso n\u00e3o impede a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da referida parcela, mas, tal pagamento deve ser submetido ao previsto no item 9.3.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido que assim determinou ao \u00f3rg\u00e3o recorrente: </p><p>9.3.2 promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em <b>fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001</b> e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p>1.11. Por todo o exposto, diante dos esclarecimentos apresentados, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para a suspen\u00e7\u00e3o do pagamento da parcela relativa a 1/5 da fun\u00e7\u00e3o \"FC-03\".</p><p>1.12. Quanto \u00e0s demais irregularidades tratadas no voto condutor da decis\u00e3o recorrida (relativas \u00e0 parcela \"op\u00e7\u00e3o\" e \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos ap\u00f3s 8/4/1998) , as quais n\u00e3o foram objeto do recurso em reexame, entende-se que elas de fato ocorreram, devendo-se ser mantidas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens 9.3.2 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>6.\tDas an\u00e1lises anteriores, ante os elementos constantes dos autos, as disposi\u00e7\u00f5es normativas e diretrizes jurisprudenciais aplic\u00e1veis, conclui-se que a parcela de \"quintos\", tal como consta no ato de aposentadoria da interessada, est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o regente. </p><p>6.1.\tQuanto \u00e0s demais irregularidades tratadas no voto condutor da decis\u00e3o recorrida, as quais n\u00e3o foram objeto do recurso em reexame, entende-se que elas de fato ocorreram, devendo-se ser mantidas as determina\u00e7\u00f5es contidas nos itens 9.3.2 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>7.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0s inst\u00e2ncias subsequentes, propondo-se:</p><p>\ta) conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, de modo a esclarecer que o valor das parcelas de \"quintos\" -  tal como calculado no ato de aposentadoria da interessada - est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o regente, sem preju\u00edzo da manuten\u00e7\u00e3o do disposto nos subitens 9.3.2 e 9.3.3 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida;</p><h3>\tb) dar ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o recorrente e aos demais interessados, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.</h3><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DE OP\u00c7\u00c3O DE FUN\u00c7\u00c3O IRREGULAR. ILEGALIDADE DO ATO. PEDIDO DE REEXAME. PARCELA DE QUINTOS CORRETA. ARGUMENTOS SUFICIENTES PARA MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 2\u00aa Regi\u00e3o/SP (TRT-2) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9697/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9697/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 7) , de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, no qual se considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Rosangela Aparecida Tamanaha Ruffolo.</p><p>2.\tDe plano, ratifico o exame preliminar de admissibilidade no sentido de conhecer do recurso, vez que preenchidas as condi\u00e7\u00f5es previstas no art. 48 da Lei n\u00ba 8.443/92.</p><p>3.\tNo m\u00e9rito, assiste raz\u00e3o \u00e0 Secretaria de Recursos (Serur) , acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, cujos argumentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, quanto ao provimento parcial do recurso.</p><p>4.\tO recorrente concentra seu interesse em ver alterada determina\u00e7\u00e3o desta Corte que propugna pela cessa\u00e7\u00e3o de pagamento da parcela de 1/5 de FC-3, item 9.3.1. do Ac\u00f3rd\u00e3o vergastado.</p><p>5.\tEsclarece que houve um lapso na informa\u00e7\u00e3o inicial que induziu ao erro a an\u00e1lise levada a efeito por este E. TCU.</p><p>6.\tDe fato, as informa\u00e7\u00f5es acrescentadas no presente recurso s\u00e3o suficientes para comprovar que a parcela questionada est\u00e1 correta e preenche os requisitos legais para continuar presente no ato de aposentadoria.</p><p>7.\tSendo assim, cumpre dar provimento parcial ao presente recurso, esclarecendo \u00e0 unidade jurisdicionada que o valor das parcelas de \"quintos\" - tal como calculado no ato de aposentadoria da interessada - est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o regente.</p><p>Ante o exposto, Voto no sentido de que o Tribunal adote o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 5 de outubro de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=761914", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=761914", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}