{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2478379", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17953/2021 ATA 36/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17953", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "36/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Emilia Forte Feijo, institu\u00eddo pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, c/c arts. 1\u00ba, inciso V, 39, inciso II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c art. 260 do Regimento Interno do TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Emilia Forte Feijo, recusando o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boaf\u00e9 pela inativa, conforme orienta\u00e7\u00e3o fixada na S\u00famula TCU n\u00ba 106;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal, no prazo de quinze dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, ante o disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e Voto que o fundamentam, \u00e0 interessada, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, c\u00f3pia do comprovante da data da efetiva notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato, livre das irregularidades apontadas, submetendo-o ao TCU pelo sistema e-Pessoal no prazo de 30 (trinta) dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal que acompanhe a implementa\u00e7\u00e3o das medidas indicadas no subitem 9.3, representando, caso necess\u00e1rio, a este Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "APOSENTADORIA. Atos de Aposentadoria da unidade emissora Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, enviados ao TCU pela unidade de controle interno CONTROLADORIA-GERAL DA UNI\u00c3O para fins de an\u00e1lise e julgamento", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/10/2021", "ENTIDADE": " Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessada: Emilia Forte Feijo (XXX.905.603-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03470820200\" target=\"_blank\">034.708/2020-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo abaixo relat\u00f3rio da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) , pe\u00e7a 17, que obteve anu\u00eancia de seus dirigentes, pe\u00e7a 18.</p><p>1.\t\"Trata-se do ato de concess\u00e3o inicial da aposentadoria de Emilia Forte Feijo (CPF: XXX.905.603-XX) , servidora da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica.</p><p>2.\tO ato foi submetido, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, <i>caput</i> e incisos I a VI, e 4\u00ba, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>3.\tO ato de concess\u00e3o em exame, cuja data de vig\u00eancia \u00e9 14/7/2017, foi disponibilizado ao TCU em 29/9/2020.</p><p>4.\tEm 3/10/2020, esta Unidade T\u00e9cnica elaborou pe\u00e7a de instru\u00e7\u00e3o processual com proposta de legalidade do ato de concess\u00e3o em exame (pe\u00e7a 4) .</p><p>5.\tEncaminhados os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP/TCU) , o douto <i>Parquet</i> prop\u00f4s a ado\u00e7\u00e3o de medida preliminar (dilig\u00eancia) , conforme parecer a seguir transcrito (pe\u00e7a 6) :</p><p class=\"body_Text\"><i>\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de </i><b><i>Em\u00edlia Forte Feij\u00f3</i></b><i> (pe\u00e7a 2) , no cargo de T\u00e9cnico Administrativo da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, com pareceres pela legalidade emitidos pelo controle interno e pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tA servidora foi inativada com proventos calculados pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es, de acordo com o seguinte fundamento legal:</i></p><p class=\"body_Text\"><i>APOS-71 - CF/1988, art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso III, al\u00ednea \"a\" (Reda\u00e7\u00e3o dada pelas ECs 20/1998 e 41/2003) , c/c MP 167/2004 (convertida na Lei 10.887/2004) - Aposentadoria volunt\u00e1ria, por tempo de contribui\u00e7\u00e3o, </i><b><i>calculados pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es</i></b><i>: (...) </i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tA Lei 10.887/2004 disp\u00f5e que, no c\u00e1lculo da m\u00e9dia aritm\u00e9tica, ser\u00e3o considerados 80% dos per\u00edodos de contribui\u00e7\u00e3o, com as maiores remunera\u00e7\u00f5es, desde a compet\u00eancia de </i><b><i>julho de 1994</i></b><i>, para </i><b><i>os regimes de previd\u00eancia</i></b><i> a que esteve vinculado o servidor.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tA interessada laborou, no cargo em que se deu a aposentadoria, de 9/7/2007 a 13/7/2017. Os tempos averbados foram todos exercidos na iniciativa privada, cujas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias est\u00e3o limitadas ao teto dos benef\u00edcios do RGPS.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tNada obstante, o valor da m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es informado no ato, de R$ 7.051,60, est\u00e1 muito pr\u00f3ximo do subs\u00eddio percebido pela interessada na ativa, de R$ 9.123,26, conforme consulta ao Sigepe.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tPara que a concess\u00e3o possa prosperar, conv\u00e9m verificar se foram observadas as orienta\u00e7\u00f5es formuladas por este Tribunal no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11569/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11569/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tO ato foi encaminhado pelo controle interno em 29/9/2020, de modo que n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos previsto pelo STF, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o, por parte do TCU, de atos de natureza complexa.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tTendo em vista que h\u00e1 tempo suficiente para o saneamento do processo, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas sugere realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia \u00e0 origem com o prop\u00f3sito de obter a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo da m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o da servidora.</i></p><p class=\"body_Text\"><i>\tCaso n\u00e3o acolhida a dilig\u00eancia suscitada, propugna pela ilegalidade e recusa de registro do ato em favor de </i><b><i>Em\u00edlia Forte Feij\u00f3</i></b><i> (pe\u00e7a 2) .</i></p><p>6.\tEm despacho constante da pe\u00e7a 7, o Ministro Relator acolheu a proposta formulada pelo MP/TCU, determinando a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia junto \u00e0 Unidade Jurisdicionada com vistas a que viesse aos autos a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo da m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o da interessada, utilizada para defini\u00e7\u00e3o do valor dos proventos.</p><p>7.\tEm cumprimento \u00e0 sobredita determina\u00e7\u00e3o, a Seproc encaminhou o expediente acostado \u00e0 pe\u00e7a 8, vindo aos autos, em resposta, a documenta\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 10.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>8.\tA servidora Emilia Forte Feijo (CPF: XXX.905.603-XX) se aposentou voluntariamente em 14/7/2017, com proventos integrais, com amparo no art. 40, \u00a7 1\u00ba, inciso III, al\u00ednea 'a\", da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.</p><p>9.\tEm resposta \u00e0 dilig\u00eancia realizada por esta Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 8) , a Unidade Jurisdicionada encaminhou a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo da m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es de contribui\u00e7\u00e3o da interessada, m\u00e9dia essa no valor de R$ 7.051,60 (pe\u00e7a 10) .</p><p>10.\tConsiderando o provento inicial de R$ 7.051,60 (pe\u00e7a 10, p. 7 e 8) , bem como os reajustes pelos \u00edndices do RGPS aplicados desde a concess\u00e3o do benef\u00edcio, n\u00e3o se vislumbra erro no c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria da interessada (pe\u00e7as 13 e 14) .</p><p>11.\tA servidora percebe atualmente proventos no valor de R$ 8.110,22 (pe\u00e7a 13) , valor esse que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os ditames da Lei 10.887/2004, conforme demonstrado na planilha acostada \u00e0 pe\u00e7a 14, cabendo mencionar que o teto do RGPS foi reajustado em 5,45% a partir de 1\u00ba de janeiro de 2021 (\u00edndice n\u00e3o inclu\u00eddo na planilha constante da pe\u00e7a 14) .</p><p>12.\tDesse modo, prop\u00f5e-se considerar <b>legal</b>, para fim de registro, o ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria ora examinado.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>13.\tEm vista do acima expendido, prop\u00f5e-se considerar <b>legal</b>, para fim de registro, o ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria constante deste processo.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>14.\tAnte o exposto, e de conformidade com o preceituado nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992; 1\u00ba, VIII, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, prop\u00f5e-se considerar <b>legal</b>, para fim de registro, o ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria constante deste processo.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MP/TCU dissentiu da proposta da unidade por meio do parecer, pe\u00e7a 19, que transcrevo abaixo.</p><p>\tTrata-se de aposentadoria em favor de <b>Em\u00edlia Forte Feij\u00f3</b> (pe\u00e7a 2) , servidora da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, com vig\u00eancia a partir de 14/7/2017, com proventos calculados pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor aos regimes de previd\u00eancia de que tratam os artigos 40 e 201 da CF/1988, na forma da lei.</p><p>\tO presente processo foi baixado em dilig\u00eancia por determina\u00e7\u00e3o do Ministro-Relator, conforme o despacho de pe\u00e7a 7, com o prop\u00f3sito de esclarecer se foram considerados os sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o junto ao RGPS, no c\u00e1lculo da m\u00e9dia dos proventos da servidora, bem como de avaliar a adequa\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio \u00e0s diretrizes do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal analisou as mem\u00f3rias de c\u00e1lculo dos proventos da interessada e, por n\u00e3o ter observado qualquer irregularidade, formulou proposta no sentido de considerar legal a aposentadoria (pe\u00e7a 17) .</p><p>\tNo demonstrativo do c\u00e1lculo da m\u00e9dia (pe\u00e7a 10, p. 4-8) , observa-se que houve aumento na remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o decorrente do pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o Natalina, nos seguintes meses:</p><table><tbody><tr>\t<td><p></p></td>\t<td><p><b>M\u00eas/Ano</b></p></td>\t<td><p><b>Remunera\u00e7\u00e3o Reajustada</b></p></td>\t<td><p><b>Natalina Reajustada</b></p></td>\t<td><p><b>Remunera\u00e7\u00e3o Considerada</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>NOV 2009</p></td>\t<td><p>10243,05</p></td>\t<td><p><b>8320,40</b></p></td>\t<td><p>18563,45</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>NOV 2015</p></td>\t<td><p>8813,94</p></td>\t<td><p><b>8821,44</b></p></td>\t<td><p>17635,38</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>NOV 2016</p></td>\t<td><p>8797,24</p></td>\t<td><p><b>8804,89</b></p></td>\t<td><p>17602,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>NOV 2010</p></td>\t<td><p>8597,23</p></td>\t<td><p><b>8597,23</b></p></td>\t<td><p>17194,46</p></td></tr><tr>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>NOV 2014</p></td>\t<td><p>8569,27</p></td>\t<td><p><b>8569,26</b></p></td>\t<td><p>17138,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>NOV 2008</p></td>\t<td><p>8390,31</p></td>\t<td><p><b>7800,88</b></p></td>\t<td><p>16191,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>NOV 2011</p></td>\t<td><p>8060,36</p></td>\t<td><p><b>8060,37</b></p></td>\t<td><p>16120,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>9</p></td>\t<td><p>NOV 2012</p></td>\t<td><p>8005,65</p></td>\t<td><p><b>8012,46</b></p></td>\t<td><p>16018,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>NOV 2013</p></td>\t<td><p>7990,31</p></td>\t<td><p><b>8005,91</b></p></td>\t<td><p>15996,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>12</p></td>\t<td><p>DEZ 2014</p></td>\t<td><p>10777,72</p></td>\t<td><p><b>458,78</b></p></td>\t<td><p>11236,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>43</p></td>\t<td><p>DEZ 2011</p></td>\t<td><p>8439,08</p></td>\t<td><p><b>212,19</b></p></td>\t<td><p>8651,27</p></td></tr><tr>\t<td><p>106</p></td>\t<td><p>NOV 2007</p></td>\t<td><p>3595,23</p></td>\t<td><p><b>1797,54</b></p></td>\t<td><p>5392,77</p></td></tr></tbody></table><p>\tAnualmente, a Gratifica\u00e7\u00e3o Natalina continua sendo deferida, ap\u00f3s a vig\u00eancia da aposentadoria, juntamente com os 12 proventos, calculados pela m\u00e9dia.</p><p>\tA metodologia de c\u00e1lculo em quest\u00e3o, ao considerar os valores da Gratifica\u00e7\u00e3o Natalina juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o mensal, est\u00e1 embutindo tal benef\u00edcio na m\u00e9dia e, consequentemente, nos proventos.</p><p>\tDesse modo, mister se faz reconhecer o pagamento em duplicidade da referida gratifica\u00e7\u00e3o, dilu\u00edda no c\u00e1lculo dos proventos mensais e na forma de 13\u00ba sal\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">\tNessa linha de entendimento, citem-se as seguintes delibera\u00e7\u00f5es adotadas por esta Corte de Contas:</p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2263/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2263/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</i></b></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><i> PESSOAL. ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. SUPERINTEND\u00caNCIA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E GEST\u00c3O NO AMAP\u00c1. PROVENTOS ARBITRADOS COM BASE NA M\u00c9DIA ARITM\u00c9TICA SIMPLES DAS MAIORES REMUNERA\u00c7\u00d5ES, UTILIZADAS COMO BASE PARA AS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO SERVIDOR AOS REGIMES DE PREVID\u00caNCIA A QUE ESTEVE VINCULADO. INCONSIST\u00caNCIAS, NO C\u00c1LCULO DA M\u00c9DIA PREVISTA NA LEI N\u00ba 10.887/2004, RELACIONADAS \u00c0 GRATIFICA\u00c7\u00c3O NATALINA E AO ADICIONAL DE F\u00c9RIAS. CONTRARIEDADE AOS PROCEDIMENTOS PREVISTOS NO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.</i></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1947/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1947/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</i></b></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><i>PESSOAL. ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. SUPERINTEND\u00caNCIA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E GEST\u00c3O NO AMAP\u00c1. PROVENTOS ARBITRADOS COM BASE NA M\u00c9DIA ARITM\u00c9TICA SIMPLES DAS MAIORES REMUNERA\u00c7\u00d5ES, UTILIZADAS COMO BASE PARA AS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO SERVIDOR AOS REGIMES DE PREVID\u00caNCIA A QUE ESTEVE VINCULADO. INCONSIST\u00caNCIA NO C\u00c1LCULO DA M\u00c9DIA, RELACIONADA \u00c0 GRATIFICA\u00c7\u00c3O NATALINA. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.</i></p><p>\tO ato foi encaminhado pelo controle interno em 2020, de modo que n\u00e3o houve o decurso do prazo de cinco anos previsto pelo Supremo Tribunal Federal, no \u00e2mbito do RE 636.553, para a aprecia\u00e7\u00e3o de atos de natureza complexa, por parte do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>\tAnte o exposto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se pela ilegalidade da aposentadoria em favor de <b>Em\u00edlia Forte Feij\u00f3</b> (pe\u00e7a 2) , e sugere esclarecer \u00e0 unidade jurisdicionada que a concess\u00e3o da interessada poder\u00e1 prosperar, mediante a emiss\u00e3o de novo ato livre da irregularidade ora indicada no presente parecer.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. PROVENTOS ARBITRADOS COM BASE NA M\u00c9DIA ARITM\u00c9TICA SIMPLES DAS MAIORES REMUNERA\u00c7\u00d5ES, UTILIZADAS COMO BASE PARA AS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO SERVIDOR AOS REGIMES DE PREVID\u00caNCIA A QUE ESTEVE VINCULADO. INCONSIST\u00caNCIAS, NO C\u00c1LCULO DA M\u00c9DIA PREVISTA NA LEI N\u00ba 10.887/2004, RELACIONADAS \u00c0 GRATIFICA\u00c7\u00c3O NATALINA. CONTRARIEDADE AOS PROCEDIMENTOS PREVISTOS NO AC\u00d3RD\u00c3O N\u00ba 1176/2015-TCU-PLEN\u00c1RIO. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Emilia Forte Feijo (107.905.603-30) , vinculada \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - Aneel, com vig\u00eancia a partir de 14/7/2017.</p><p>2.\tConsigno, inicialmente, que o ato ingressou neste Tribunal h\u00e1 menos do que os cinco anos estabelecidos pelo Supremo Tribunal Federal (RE 636.553/RS - Tema 445 de repercuss\u00e3o geral) , e referendado por esta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , para a concess\u00e3o de registro t\u00e1cito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em resumo, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip concluiu, em tom un\u00edssono, pela legalidade do ato. J\u00e1, o MPTCU dissentiu da proposta. </p><p>4.\tPara melhor explicar, fa\u00e7o um breve resumo das condi\u00e7\u00f5es em que se deu a concess\u00e3o inicial da aposentadoria. Ocorreu sob a modalidade volunt\u00e1ria, sendo cumprido os seguintes requisitos: tempo m\u00ednimo de dez anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico e cinco anos no cargo efetivo em que se deu a aposentadoria; idade m\u00ednima de cinquenta e cinco anos de idade e trinta de contribui\u00e7\u00e3o; valor do provento calculado pela m\u00e9dia das remunera\u00e7\u00f5es utilizadas como base para o c\u00e1lculo das contribui\u00e7\u00f5es feitas para os regimes de previd\u00eancia, de que tratam os artigos 40 e 201 da CF/1988, devidamente atualizadas, na forma da lei.</p><p>5.\tO MPTCU, observou em tabela encaminhada pela Aneel \u00e0 pe\u00e7a 10, que as gratifica\u00e7\u00f5es natalinas relativas ao per\u00edodo compreendido entre 2009 e 2016 foram somadas \u00e0s remunera\u00e7\u00f5es, majorando o valor inicial do provento, calculado pela m\u00e9dia dos proventos mensais recebidos.</p><p>6.\tReproduzo abaixo a ess\u00eancia do parecer do MPTCU, ao se pronunciar no processo.</p><p>\t\"No demonstrativo do c\u00e1lculo da m\u00e9dia (pe\u00e7a 10, p. 4-8) , observa-se que houve aumento na remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o decorrente do pagamento da Gratifica\u00e7\u00e3o Natalina, nos seguintes meses:</p><table><tbody><tr>\t<td></td>\t<td><p><b>M\u00eas/Ano</b></p></td>\t<td><p><b>Remunera\u00e7\u00e3o Reajustada</b></p></td>\t<td><p><b>Natalina Reajustada</b></p></td>\t<td><p><b>Remunera\u00e7\u00e3o Considerada</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>NOV 2009</p></td>\t<td><p>10243,05</p></td>\t<td><p><b>8320,40</b></p></td>\t<td><p>18563,45</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>NOV 2015</p></td>\t<td><p>8813,94</p></td>\t<td><p><b>8821,44</b></p></td>\t<td><p>17635,38</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>NOV 2016</p></td>\t<td><p>8797,24</p></td>\t<td><p><b>8804,89</b></p></td>\t<td><p>17602,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>NOV 2010</p></td>\t<td><p>8597,23</p></td>\t<td><p><b>8597,23</b></p></td>\t<td><p>17194,46</p></td></tr><tr>\t<td><p>5</p></td>\t<td><p>NOV 2014</p></td>\t<td><p>8569,27</p></td>\t<td><p><b>8569,26</b></p></td>\t<td><p>17138,53</p></td></tr><tr>\t<td><p>6</p></td>\t<td><p>NOV 2008</p></td>\t<td><p>8390,31</p></td>\t<td><p><b>7800,88</b></p></td>\t<td><p>16191,19</p></td></tr><tr>\t<td><p>7</p></td>\t<td><p>NOV 2011</p></td>\t<td><p>8060,36</p></td>\t<td><p><b>8060,37</b></p></td>\t<td><p>16120,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>9</p></td>\t<td><p>NOV 2012</p></td>\t<td><p>8005,65</p></td>\t<td><p><b>8012,46</b></p></td>\t<td><p>16018,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>10</p></td>\t<td><p>NOV 2013</p></td>\t<td><p>7990,31</p></td>\t<td><p><b>8005,91</b></p></td>\t<td><p>15996,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>12</p></td>\t<td><p>DEZ 2014</p></td>\t<td><p>10777,72</p></td>\t<td><p><b>458,78</b></p></td>\t<td><p>11236,50</p></td></tr><tr>\t<td><p>43</p></td>\t<td><p>DEZ 2011</p></td>\t<td><p>8439,08</p></td>\t<td><p><b>212,19</b></p></td>\t<td><p>8651,27</p></td></tr><tr>\t<td><p>106</p></td>\t<td><p>NOV 2007</p></td>\t<td><p>3595,23</p></td>\t<td><p><b>1797,54</b></p></td>\t<td><p>5392,77</p></td></tr></tbody></table><p>\tAnualmente, a Gratifica\u00e7\u00e3o Natalina continua sendo deferida, ap\u00f3s a vig\u00eancia da aposentadoria, juntamente com os 12 proventos, calculados pela m\u00e9dia.</p><p>\tA metodologia de c\u00e1lculo em quest\u00e3o, ao considerar os valores da Gratifica\u00e7\u00e3o Natalina juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o mensal, est\u00e1 embutindo tal benef\u00edcio na m\u00e9dia e, consequentemente, nos proventos.</p><p>\tDesse modo, mister se faz reconhecer o pagamento em duplicidade da referida gratifica\u00e7\u00e3o, dilu\u00edda no c\u00e1lculo dos proventos mensais e na forma de 13\u00ba sal\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text_Indent_2\">\tNessa linha de entendimento, citem-se as seguintes delibera\u00e7\u00f5es adotadas por esta Corte de Contas:</p><p class=\"body_Text_Indent_2\"/><p class=\"body_Text_Indent_2\"><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2263/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2263/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</i></b></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><i>PESSOAL. ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. SUPERINTEND\u00caNCIA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E GEST\u00c3O NO AMAP\u00c1. PROVENTOS ARBITRADOS COM BASE NA M\u00c9DIA ARITM\u00c9TICA SIMPLES DAS MAIORES REMUNERA\u00c7\u00d5ES, UTILIZADAS COMO BASE PARA AS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO SERVIDOR AOS REGIMES DE PREVID\u00caNCIA A QUE ESTEVE VINCULADO. INCONSIST\u00caNCIAS, NO C\u00c1LCULO DA M\u00c9DIA PREVISTA NA LEI N\u00ba 10.887/2004, RELACIONADAS \u00c0 GRATIFICA\u00c7\u00c3O NATALINA E AO ADICIONAL DE F\u00c9RIAS. CONTRARIEDADE AOS PROCEDIMENTOS PREVISTOS NO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.</i></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><b><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1947/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1947/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>:</i></b></p><p class=\"body_Text_Indent_2\"><i>PESSOAL. ATO DE CONCESS\u00c3O DE APOSENTADORIA. SUPERINTEND\u00caNCIA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E GEST\u00c3O NO AMAP\u00c1. PROVENTOS ARBITRADOS COM BASE NA M\u00c9DIA ARITM\u00c9TICA SIMPLES DAS MAIORES REMUNERA\u00c7\u00d5ES, UTILIZADAS COMO BASE PARA AS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO SERVIDOR AOS REGIMES DE PREVID\u00caNCIA A QUE ESTEVE VINCULADO. INCONSIST\u00caNCIA NO C\u00c1LCULO DA M\u00c9DIA, RELACIONADA \u00c0 GRATIFICA\u00c7\u00c3O NATALINA. ILEGALIDADE DO ATO. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.\"</i></p><p>7.\tCabe lembrar que a Lei n\u00ba 10.887/2004, que regulamento as disposi\u00e7\u00f5es constitucionais que regem a mat\u00e9ria, assim estabeleceu em seu art. 1\u00ba, <i>caput</i>:</p><p>\t\"Art. 1\u00ba No c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria dos servidores titulares de cargo efetivo de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, previsto no \u00a7 3\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e no art. 2\u00ba da Emenda Constitucional n\u00ba  41, de 19 de dezembro de 2003, <b>ser\u00e1 considerada a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das maiores remunera\u00e7\u00f5es, utilizadas como base para as contribui\u00e7\u00f5es do servidor aos regimes de previd\u00eancia a que esteve vinculado, correspondentes a 80% (oitenta por cento) de todo o per\u00edodo contributivo desde a compet\u00eancia julho de 1994 ou desde a do in\u00edcio da contribui\u00e7\u00e3o, se posterior \u00e0quela compet\u00eancia</b>.\"</p><p>8.\tPor sua vez, este Tribunal - ao julgar o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3406220114\" target=\"_blank\">Processo 034.062/2011-4</a>, que tratou de Representa\u00e7\u00e3o formulada pela Sefip acerca do c\u00e1lculo de proventos de aposentadoria pela m\u00e9dia aritm\u00e9tica, prevista no art. 40, \u00a7 3\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, na reda\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00ba 41/2003 - proferiu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1176/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1176/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatado pelo Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho. No Voto condutor do referido ac\u00f3rd\u00e3o, o eminente Relator deixou assentado o que se segue:</p><p>\t\"17. <b>No que se refere \u00e0 inclus\u00e3o do valor da gratifica\u00e7\u00e3o natalina no c\u00e1lculo da m\u00e9dia</b>, este Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2223/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2223/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> [relatoria do Ministro Walton Alencar Rodrigues], j\u00e1 se posicionou no sentido da possibilidade, desde que a soma dos treze sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00f5es anuais seja dividida por treze, conforme alertado pelo MPTCU.\"</p><p>9.\tNo entanto, a partir do exame da mem\u00f3ria de c\u00e1lculo dos proventos de aposentadoria, \u00e0 pe\u00e7a 10, constata-se que a Aneel, ao realizar o c\u00e1lculo da m\u00e9dia, considerou as gratifica\u00e7\u00f5es natalinas na remunera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 2009 a 2016, mas n\u00e3o acresceu ao denominador da fra\u00e7\u00e3o o n\u00famero de meses em que a citada gratifica\u00e7\u00e3o foi computada. Como destaca o MPTCU, tal metodologia acarreta, ao final, o pagamento em duplicidade da GN, dilu\u00edda no c\u00e1lculo dos proventos mensais. </p><p>10.\tAssim, acolho as an\u00e1lises e as conclus\u00f5es do MP/TCU, incorporando-as \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, propondo que seja declarada a ilegalidade do ato, com negativa de seu registro.</p><p>11.\tCabe esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o de origem que a concess\u00e3o julgada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante emiss\u00e3o de novo ato livre da irregularidade apontada, conforme previsto no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20211020", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778086", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778086", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}