{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2516462", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17975/2021 ATA 36/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17975", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "36/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos que cuidam de tomada de contas especial instaurada em desfavor de Gilmar Mendes Ferraz, prefeito do Munic\u00edpio de Ninheira/MG na gest\u00e3o 2017-2020, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0167/11, registro Siafi 668799 (pe\u00e7a 9) , que tinha por objeto a amplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua na sede do munic\u00edpio e em comunidades rurais, contemplando melhorias operacionais na elevat\u00f3ria de \u00e1gua tratada existente, refor\u00e7o da rede adutora de \u00e1gua tratada, execu\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio, rede de distribui\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es prediais de \u00e1gua.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com base nos arts. 212 do RITCU e 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 71/2012 do TCU, arquivar os autos, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. enviar c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Funasa, \u00e0 Superintend\u00eancia Estadual da Funasa Em Minas Gerais e ao respons\u00e1vel, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada em desfavor de Gilmar Mendes Ferraz, prefeito do Munic\u00edpio de Ninheira/MG na gest\u00e3o 2017-2020, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0167/11, registro Siafi 668799 (pe\u00e7a 9), que tinha por objeto a amplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua na sede do munic\u00edpio e em comunidades rurais, contemplando melhorias operacionais na elevat\u00f3ria de \u00e1gua tratada existente, refor\u00e7o da rede adutora de \u00e1gua tratada, execu\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio, rede de distribui\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es prediais de \u00e1gua", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/10/2021", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Estadual da Funasa Em Minas Gerais.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Gilmar Mendes Ferraz (XXX.375.586-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04541720202\" target=\"_blank\">045.417/2020-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tTranscrevo a seguir, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443/92, a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 156) , cujas conclus\u00f5es contaram com a anu\u00eancia do corpo diretivo daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 157 e 158) , bem como do MP/TCU, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin (pe\u00e7a159) .</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>\"INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada em desfavor de Gilmar Mendes Ferraz, prefeito do Munic\u00edpio de Ninheira/MG na gest\u00e3o 2017-2020, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0167/11, registro Siafi 668799 (pe\u00e7a 9) , que tinha por objeto a amplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua na sede do munic\u00edpio e em comunidades rurais, contemplando melhorias operacionais na elevat\u00f3ria de \u00e1gua tratada existente, refor\u00e7o da rede adutora de \u00e1gua tratada, execu\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio, rede de distribui\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es prediais de \u00e1gua (pe\u00e7a 8) . </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 02/12/2019, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Superintend\u00eancia Estadual da Funasa Em Minas Gerais autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 1) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 4778/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Termo de compromisso TC/PAC 0167/11, registro Siafi 668799, foi firmado no valor de R$ 8.223.641,02, integralmente \u00e0 conta do concedente. Teve vig\u00eancia de 21/12/2011 a 16/12/2017 (pe\u00e7as 9 e 80) , com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 14/02/2018. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 8.223.641,02 e foram creditados em 4 parcelas, nos dias 02/01/2012, 28/11/2012, 09/05/2013 e 16/09/2013, nos valores R$ 2.467.092,31, R$ 1.644.728,20, R$ 1.644.728,20 e R$ 2.467.092,31, respectivamente.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A Funasa realizou visitas em 24/08/2012, 15/04 e 14/06/2013, 22/09 e 25/11/2016 (pe\u00e7as 15, 32, 36, 62 e 81) , tendo atestado a obra como conclu\u00edda com etapa \u00fatil e sem pend\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 33, 48 e 98.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tO fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Execu\u00e7\u00e3o de 100% das obras objeto do TC/PAC 0167/2011, com etapa \u00fatil, contudo, sem apresentar documenta\u00e7\u00e3o legal exigida para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, deixando de apresentar o Termo de Posse de Terreno em nome do Munic\u00edpio de Ninheira-MG.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tNo relat\u00f3rio (pe\u00e7a 146) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 8.216.137,11, imputando-se a responsabilidade a Gilmar Mendes Ferraz, prefeito Municipal de Ninheira/MG no per\u00edodo de 2017 a 2020, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t\tEm 20/10/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 150) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 151 e 152) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tEm 26/11/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 153) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 14/02/2018, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Gilmar Mendes Ferraz, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 117, recebido em 04/07/2019, conforme AR (pe\u00e7a 119) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tVerifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 10.972.056,95, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tInforma-se que foi encontrado processo no Tribunal com o mesmo respons\u00e1vel:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Processos</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Gilmar Mendes Ferraz</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1345920074\" target=\"_blank\">Processo 013.459/2007-4</a> [TCE, encerrado, PM-NINHEIRA-MG, CONV.PNAE/04 (MP-1784/98, HOJE MP-2.178-36-01. PROC.23034.-34029-05-16]</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tInforma-se que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel aos respons\u00e1veis no banco de d\u00e9bitos existente no sistema e-TCE:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><b><i>D\u00e9bitos inferiores</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>Gilmar Mendes Ferraz</i></p></td>\t<td><p class=\"tabela_1\"><i>3378/2019 (R$ 825,70) - Dano inferior ao limite de instaura\u00e7\u00e3o da TCE cadastrado</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO\t\t\t </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O caso em an\u00e1lise trata de tomada de contas especial autuada em face de irregularidade verificada no \u00e2mbito do Termo de Compromisso TC/PAC 0167/11, consubstanciada na n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documento que comprove o pleno exerc\u00edcio dos poderes inerentes \u00e0 propriedade do im\u00f3vel onde edificado o objeto do ajuste.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Importa enfatizar que a \u00fanica irregularidade apurada nos autos versa sobre a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do aludido documento, visto que a Funasa atestou a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto com etapa \u00fatil e sem pend\u00eancia (pe\u00e7a 81) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em virtude dessa irregularidade, o tomador de contas considera configurado dano ao er\u00e1rio e prop\u00f5e a rejei\u00e7\u00e3o das contas no valor R$ 8.216.137,11, imputando ao prefeito Gilmar Mendes Ferraz (gest\u00e3o 2017-2020) a responsabilidade pelo d\u00e9bito apurado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conquanto esteja devidamente caracterizada a pr\u00e1tica de ato il\u00edcito, consubstanciada na n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do documento em quest\u00e3o, verifica-se que o caso vertente retrata situa\u00e7\u00e3o em que o encaminhamento devido consiste no arquivamento dos autos por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do feito, de acordo com o art. 212 do RI/TCU e o art. 7\u00ba, II, da IN TCU n\u00ba 71/2012.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Como se sabe, a responsabilidade dos administradores de recursos p\u00fablicos, que tem por fundamento jur\u00eddico o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 de natureza subjetiva, seguindo a regra da responsabilidade civil (Boletim de Jurisprud\u00eancia 151/2016) . Nesse passo, para que o ato il\u00edcito praticado implique a obriga\u00e7\u00e3o de reparar os cofres p\u00fablicos, \u00e9 imprescind\u00edvel a efetiva configura\u00e7\u00e3o do dano (art. 927 do C\u00f3digo Civil) , visto que em nosso ordenamento a mera suposi\u00e7\u00e3o de dano futuro n\u00e3o constitui fundamento jur\u00eddico v\u00e1lido para embasar a\u00e7\u00e3o de ressarcimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na esp\u00e9cie, portanto, o mero descumprimento da obriga\u00e7\u00e3o de apresentar a comprova\u00e7\u00e3o da titularidade do terreno onde as obras foram edificadas, conquanto configure ato il\u00edcito, n\u00e3o implica obriga\u00e7\u00e3o de reparar, que somente surge se houver impedimento para o uso da \u00e1rea em que edificadas as obras, o que, como visto, n\u00e3o se verificou.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ocorre que a inexist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio \u00e9 hip\u00f3tese que d\u00e1 ensejo ao arquivamento dos autos por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do feito, de acordo com o art. 212 do RI/TCU e o art. 7\u00ba, II, da IN TCU n\u00ba 71/2012.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tDe mais a mais, com a entrada em opera\u00e7\u00e3o, o empreendimento passa ao patrim\u00f4nio do munic\u00edpio, circunst\u00e2ncia na qual eventual futuro impedimento de uso da benfeitoria ser\u00e1 da al\u00e7ada exclusiva dos \u00f3rg\u00e3os de controle locais.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tA partir dos elementos constantes nos autos e do exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", concluiu-se pela n\u00e3o ocorr\u00eancia do dano imputado ao respons\u00e1vel, de modo que deve ser proposto o arquivamento dos autos, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com base nos arts. 212 do RI/TCU e 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 71/2012 do TCU.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com proposta para o Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\ta) arquivar os autos, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com base nos arts. 212 do RITCU e 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 71/2012 do TCU; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tb) dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser adotada \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e \u00e0 respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>MANIFESTA\u00c7\u00c3O DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO JUNTO AO TCU</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\t</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, manifestou anu\u00eancia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, conforme o Parecer \u00e0 pe\u00e7a 159, a seguir transcrito.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p><i>\t\"Considerando as disposi\u00e7\u00f5es da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 71/2012 e do Regimento Interno deste Tribunal, e alinhando-se ao entendimento de n\u00e3o configura\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se de acordo com a proposta de arquivamento dos presentes autos, formulada pela unidade t\u00e9cnica, dando-se ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida ao \u00f3rg\u00e3o instaurador da TCE e ao respons\u00e1vel no processo.\"</i></p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. AMPLIA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA DE \u00c1GUA DO MUNIC\u00cdPIO. N\u00c3O OCORR\u00caNCIA DE DANO. ARQUIVAMENTO. CI\u00caNCIA AOS INTERESSADOS.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Em an\u00e1lise Tomada de Contas Especial instaurada em desfavor de Gilmar Mendes Ferraz, prefeito do Munic\u00edpio de Ninheira/MG na gest\u00e3o 2017-2020, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados por meio do Termo de compromisso TC/PAC 0167/11.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tReferido ajuste teve por objeto a amplia\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento de \u00e1gua na sede do munic\u00edpio e em comunidades rurais, contemplando melhorias operacionais na elevat\u00f3ria de \u00e1gua tratada existente, refor\u00e7o da rede adutora de \u00e1gua tratada, execu\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio, rede de distribui\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es prediais de \u00e1gua (pe\u00e7a 8) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tAp\u00f3s as necess\u00e1rias an\u00e1lises a SecexTCE concluiu que \"a<i> partir dos elementos constantes nos autos e do exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", concluiu-se pela n\u00e3o ocorr\u00eancia do dano imputado ao respons\u00e1vel, de modo que deve ser proposto o arquivamento dos autos, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com base nos arts. 212 do RI/TCU e 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 71/2012 do TCU</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tNessa linha, a unidade instrutora prop\u00f5e \"<i>arquivar os autos, por aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo, com base nos arts. 212 do RITCU e 7\u00ba, inciso II, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 71/2012 do TCU\".</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, representado pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, manifestou anu\u00eancia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, conforme o Parecer \u00e0 pe\u00e7a 159.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tConsidero que a instru\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada pela SecexTCE \u00e0 pe\u00e7a 156, que contou com a anu\u00eancia do corpo dirigente daquela unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 157 e 158) , assim como do MP/TCU (pe\u00e7a 159) , realizou minuciosa an\u00e1lise e abordou com propriedade a mat\u00e9ria em quest\u00e3o.  Nesse sentido, manifesto minha concord\u00e2ncia com a proposta alvitrada nos autos, cujas an\u00e1lises, fundamentos e conclus\u00f5es adoto como raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tAnte o exposto, voto por que o Tribunal adote a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20211020", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778689", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778689", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}