{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2513621", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 17970/2021 ATA 36/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "17970", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "36/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada em desfavor de Jos\u00e9 Augusto Silva Oliveira, na qualidade de reitor da Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (UEMA) , em raz\u00e3o de n\u00e3o ter comprovado a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 entidade por for\u00e7a do Conv\u00eanio 30/2008-Sesan, firmado entre a universidade e o extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, para \"o apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicos no Munic\u00edpio de S\u00e3o Luis/MA, com capacita\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos trabalhadores rurais em agroecologia, seguran\u00e7a alimentar, qualidade nutricional e estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o no mercado local, a fim de fortalecer centros de apoio \u00e0 agricultura urbana e periurbana\", no valor de R$ 533.200,00, sendo R$ 400.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 133.200,00 referentes \u00e0 contrapartida em servi\u00e7os,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", da Lei n\u00ba  8.443, de 16 de julho de 1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas do respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Silva Oliveira, condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias discriminadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno;  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>VALOR ORIGINAL (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><b>D\u00c9BITO/CR\u00c9DITO</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">400.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">27/11/2008</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">95.054,68</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">2/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">110.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">2/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">3.777,36</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">2/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar ao respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Silva Oliveira a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 39.000,00 (trinta e nove mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, nos termos do art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento das d\u00edvidas referidas nos itens 9.1 e 9.2 em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal da d\u00edvida referida no item 9.1 os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443, de 1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Minist\u00e9rio da Cidadania, para ci\u00eancia, informando-os de que seu inteiro teor, incluindo relat\u00f3rio e voto que o fundamentam, pode ser acessado em www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Maranh\u00e3o, informando-a de que o inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o pode ser acessado em www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL, instaurada pela Secretaria Especial do Desenvolvimento Social em raz\u00e3o de N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados pela Uni\u00e3o, Conv\u00eanio 55000857200800030, firmado com o/a MINISTERIO DO DESENV. SOCIAL E COMBATE A FOME, Siafi/Siconv 635575, fun\u00e7\u00e3o ASSISTENCIA SOCIAL, que teve como objeto o presente Conv\u00eanio, o apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicos no Munic\u00edpio de S\u00e3o Luis/MA - Agricultura Urbana. (n\u00ba da TCE no sistema: 120/2019).", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/10/2021", "ENTIDADE": " Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (UEMA).", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Augusto Silva Oliveira (CPF XXX.148.403-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01704820206\" target=\"_blank\">017.048/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2553417", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7169/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7169", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1023879-40.2022.4.01.3700", "siglaOrgao": "JFMA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "JOS\u00c9 AUGUSTO SILVA OLIVEIRA"}, {"numProcessoJudicial": "1023879-40.2022.4.01.3700", "siglaOrgao": "JFMA", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "JOS\u00c9 AUGUSTO SILVA OLIVEIRA"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text_Indent_2\"/><p>Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada em desfavor de Jos\u00e9 Augusto Silva Oliveira, na qualidade de reitor da Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (UEMA) , em raz\u00e3o de n\u00e3o ter comprovado a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 entidade por for\u00e7a do Conv\u00eanio 30/2008-Sesan (pe\u00e7a 14) . O ajuste foi firmado entre a universidade e o extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, para \"o apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicos no Munic\u00edpio de S\u00e3o Luis/M\u00c1, com capacita\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos trabalhadores rurais em agroecologia, seguran\u00e7a alimentar, qualidade nutricional e estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o no mercado local, a fim de fortalecer centros de apoio \u00e0 agricultura urbana e periurbana\"  (pe\u00e7a 14, p. 1) . O termo previa a utiliza\u00e7\u00e3o de R$ 533.200,00, sendo R$ 400.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 133.200,00 referentes \u00e0 contrapartida em servi\u00e7os. </p><p>FASE INTERNA</p><h3>O tomador de contas, cujo relat\u00f3rio conclusivo se encontra \u00e0 pe\u00e7a 91, indicou a irregularidade mencionada abaixo e d\u00e9bito no valor de R$ 191.167,96, uma vez que j\u00e1 haviam sido restitu\u00eddos R$ 208.832,04. Atribuiu a responsabilidade ao ex-reitor.</h3><p class=\"paragrafo_nivel_2\">[...] <i>pela documenta\u00e7\u00e3o apresentada, visto n\u00e3o ser poss\u00edvel averiguar, de modo inequ\u00edvoco, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmados, dado a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, entre outros elementos que permitissem demonstrar os resultados e o desempenho obtido com os recursos federais transferidos. </i>[pe\u00e7a 91, p. 6]</p><h3>A Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) , acompanhou o parecer do Tomador de Contas (pe\u00e7a 93) . Destarte, certificou a irregularidade das contas em aprecia\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 94) , tendo a autoridade ministerial competente atestado haver tomado conhecimento de suas conclus\u00f5es (pe\u00e7a 96) .</h3><p>EXAME PRELIMINAR</p><p>O disposto no art. 10 da IN n.\u00ba 71, de 2012 foi observado, uma vez que constam dos autos os documentos elencados no referido dispositivo normativo que se enquadram ao caso vertente e que possibilitam a an\u00e1lise do m\u00e9rito da quest\u00e3o em debate e o amplo exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e do direito de defesa.</p><p>CITA\u00c7\u00c3O</p><p>O respons\u00e1vel foi chamado por n\u00e3o ter comprovado a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio e por diverg\u00eancia parcial entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e os documentos de despesa apresentados, nos termos propostos pela unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 100, p. 8. No of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o, consta d\u00e9bito no valor de R$ 400,00, abatido dos valores R$ 110.000,00 e R$ 3.777,36 (pe\u00e7a 104, p. 3) .</p><p class=\"list_Paragraph\"/><h3>O respons\u00e1vel apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 101.</h3><p>AN\u00c1LISE DE M\u00c9RITO </p><h3>A seguir, com fundamento no art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, transcrevo excerto do exame da mat\u00e9ria tratada nos autos levado a efeito Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) \u00e0 pe\u00e7a 114, ratificado pelo titular da unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 116.</h3><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 5/7/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, a Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional, do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social, autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 82) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 120/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Conv\u00eanio 30/2008 foi firmado no valor de R$ 533.200,00, sendo R$ 400.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 133.200,00 referentes \u00e0 contrapartida, em servi\u00e7os, do convenente (conforme o instrumento de conv\u00eanio \u00e0 pe\u00e7a 14) . Teve vig\u00eancia de 30/4/2011 a 31/3/2012, com prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 31/5/2012. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 400.000,00 (pe\u00e7a 16) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A presta\u00e7\u00e3o de contas e complementa\u00e7\u00f5es enviadas foram analisadas por meio dos documentos constantes nas pe\u00e7as 47, 61, 67, 70 e 71.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Pela documenta\u00e7\u00e3o apresentada, visto n\u00e3o ser poss\u00edvel averiguar, de modo inequ\u00edvoco, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmados, dado a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o, entre outros elementos que permitissem demonstrar os resultados e o desempenho obtido com os recursos federais transferidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 91) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor original de R$ 191.167,96, imputando-se a responsabilidade a Jose Augusto Silva Oliveira, Reitor da UEMA nos per\u00edodos de 1\u00ba/1/2007 a 31/12/2010 e 1\u00ba/1/2011 a 31/12/2014, na condi\u00e7\u00e3o de gestor dos recursos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 8/4/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 93) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 94 e 95) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 17/4/2020, o Ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 96) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 100) , analisando-se os documentos trazidos aos autos, concluiuse pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para as seguintes irregularidades: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 14, 30, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 67, 70, 71 e 81.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93, do Decreto-Lei 200/1967; art. 50, caput, da Portaria Interministerial 127/2008, e Cl\u00e1usulas Segunda, itens 2.2.1 e 2.2.14, e D\u00e9cima, item 10.1, do Termo do Conv\u00eanio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Identificador da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/11/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>400.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>95.054,68</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>110.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C3</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.777,36</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C2</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Tesouro Nacional.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> na parcela D1 - n\u00e3o comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos itens previstos no plano de trabalho do conv\u00eanio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovassem a execu\u00e7\u00e3o dos itens previstos no plano de trabalho resultou na presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar por meio de documentos a efetiva execu\u00e7\u00e3o de todos os itens previstos no plano de trabalho. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> diverg\u00eancia parcial entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e os documentos de despesa apresentados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 14, 44 e 45.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: Art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; art. 93 do Decreto-Lei 200/1967; Cl\u00e1usulas Sexta, item 6.1,  e D\u00e9cima, item 10.1, do Termo de Conv\u00eanio; art. 50, caput, da Portaria Interministerial 127/2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Identificador da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/11/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>400.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>95.054,68</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>110.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C3</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.777,36</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>C2</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"/><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Tesouro Nacional.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> na parcela D1 - apresentar comprovantes de despesas sem correspond\u00eancia com a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados no \u00e2mbito do conv\u00eanio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: A apresenta\u00e7\u00e3o de comprovantes de despesas sem correspond\u00eancia com a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos federais repassados no \u00e2mbito do conv\u00eanio impediu o estabelecimento do nexo causal entre os referidos recursos e as despesas apresentadas, resultando na impugna\u00e7\u00e3o das despesas e, consequentemente, em presun\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar a compatibilidade entre as despesas realizadas e a movimenta\u00e7\u00e3o financeira dos recursos repassados no \u00e2mbito do instrumento. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 102) , foram efetuadas cita\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Jose Augusto Silva Oliveira - promovida a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 9319/2021 - Seproc (pe\u00e7a 104) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 5/4/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>13/4/2021</i></b><i> (pe\u00e7a 106) </i></p><p><i>Nome Recebedor: </i><b><i>Julio Esteves</i></b></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 28/4/2021</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 9320/2021 - Seproc (pe\u00e7a 105) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 5/4/2021</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Ausente) (pe\u00e7a 112) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados no sistema do TSE, custodiada pelo TCU .</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 113) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Transcorrido o prazo regimental, o respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0 pe\u00e7a 108. Tamb\u00e9m trouxe, aos autos, Certid\u00e3o Negativa de Contas Julgadas Irregulares, emitida pelo TCU (pe\u00e7a 110) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c0 pe\u00e7a 109, consta procura\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel a Ma\u00edra de Jesus Freitas Passos (OAB/MA 8.139) , com poderes substabelecidos a F\u00e1bio Luis Costa Duailibe (OAB/MA 9.799) , conforme pe\u00e7a 111.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Avalia\u00e7\u00e3o de Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 27/4/2012 (data em que o convenente apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final, conforme pe\u00e7a 38) , e o respons\u00e1vel foi notificado sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Jose Augusto Silva Oliveira, por meio do of\u00edcio acostado \u00e0 pe\u00e7a 64, recebido em 1\u00ba/9/2014, conforme AR (pe\u00e7a 65) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 era de R$ 378.352,75, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outros processos no Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel alega a incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es ressarcit\u00f3ria e punitiva. De acordo com ele, os fatos questionados teriam ocorrido entre 2008 e 2012, havendo um lapso de mais de dez anos entre os fatos iniciais e sua cita\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Ainda de acordo com o respons\u00e1vel, o termo inicial para a contagem do prazo prescricional seria fixado no momento do dano ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 108, p. 6) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Argumenta, ainda, que a tese firmada pelo Supremo Tribunal Federal no RE 636.886-AL diz respeito \u00e0 possibilidade de prescri\u00e7\u00e3o incidente sobre os processos em curso nos Tribunais de Contas. E alega que o prazo prescricional seria quinquenal, e n\u00e3o decenal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cumpre registrar que, na rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica convenial, sob o regime do C\u00f3digo Civil, a contagem do prazo prescricional se inicia na data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas ou do dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo final para entrega, o que ocorrer primeiro (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5130/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5130/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, e 2278/2019-TCU1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, considerando que o convenente apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final em </i><b><i>27/4/2012</i></b><i> (conforme a pe\u00e7a 38) , </i><b><i>esta dever\u00e1 ser a data inicial</i></b><i> para contagem do prazo prescricional.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU, o Supremo Tribunal Federal - STF, no Recurso Extraordin\u00e1rio - RE 636.886, fixou a tese, com repercuss\u00e3o geral reconhecida, de que \"\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas\" (Tema 899) . Em que pese o questionamento acerca da abrang\u00eancia da tese ali firmada, no sentido de que se circunscreveria apenas ao processo de execu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o imposta pelo TCU (ou seja, inaplic\u00e1vel \u00e0 pretens\u00e3o de ressarcimento exercida no processo \"conhecimento\" da TCE) , verifica-se que o STF, por meio de decis\u00f5es prolatadas pelas suas duas turmas, tem decidido de forma reiterada que se aplica o prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999 \u00e0s pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Seja por aplica\u00e7\u00e3o direta ou por analogia, a orienta\u00e7\u00e3o sufragada \u00e9 no sentido de que o prazo de 5 anos \u00e9 compat\u00edvel com a tese de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , bem como com o fato de que a Lei 9.873/1999 - que regulamenta o exerc\u00edcio de a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta - regeria integralmente a prescri\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU. Quanto a este \u00faltimo aspecto, o Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, no voto exarado no julgamento do MS 32.201, embora tenha advertido que a atua\u00e7\u00e3o do TCU, em sua acep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, n\u00e3o se qualifica como exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, ressaltou que a Lei 9.873/1999 assumiria voca\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria geral da prescri\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da compet\u00eancia sancionadora da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, sendo sua disciplina aplic\u00e1vel a qualquer a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, exceto \u00e0quelas esferas em que exista regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ademais, em virtude da autonomia cient\u00edfica do Direito Administrativo, n\u00e3o haveria raz\u00e3o plaus\u00edvel para suprimir a omiss\u00e3o da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no tocante ao estabelecimento de um prazo prescricional pr\u00f3prio, valendo-se das normas de direito civil, e n\u00e3o das de direito administrativo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Eis algumas ementas que evidenciam o entendimento predominante do STF:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. CONDENA\u00c7\u00c3O A RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO. PRESCRI\u00c7\u00c3O. MARCO INTERRUPTIVO. ART. 2\u00b0, II, DA LEI 9.873/1999. ATO INEQU\u00cdVOCO DE APURA\u00c7\u00c3O DO FATO. DISCUSS\u00c3O. DIREITO L\u00cdQUIDO E CERTO. DEMONSTRA\u00c7\u00c3O. INOCORR\u00caNCIA. SUBSIST\u00caNCIA DA DECIS\u00c3O AGRAVADA. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - As raz\u00f5es do agravo regimental s\u00e3o inaptas para desconstituir os fundamentos da decis\u00e3o agravada, que, por isso, se mant\u00eam h\u00edgidos. II - Aplicando-se a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999 ao caso concreto, observa-se que a pretens\u00e3o sancionat\u00f3ria do TCU, em rela\u00e7\u00e3o aos atos praticados pelo impetrante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria sido fulminada pelo decurso do tempo. III - A pretens\u00e3o do recorrente, fundada na discuss\u00e3o sobre os fatos apontados como marcos interruptivos da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, refoge aos estreitos limites do mandamus, ante a aus\u00eancia de liquidez e certeza do direito pleiteado. IV - Agravo regimental a que se nega provimento. MS 36067 ED-AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 18/10/2019</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: AGRAVO REGIMENTAL EM RECLAMA\u00c7\u00c3O. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. TOMADA DE CONTA ESPECIAL. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O PUNITIVA. RECONHECIDA EM DECIS\u00c3O DO SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL. PRESCRITIBILIDADE DO RESSARCIMENTO AO ER\u00c1RIO FUNDADA EM DECIS\u00c3O DE TRIBUNAL DE CONTAS. A\u00c7\u00c3O DE IMPROBIDADE ADMINISTRATIVA COM PEDIDO DE RESSARCIMENTO J\u00c1 EM CURSO. AGRAVO REGIMENTAL A QUE SE NEGA PROVIMENTO. I - O ac\u00f3rd\u00e3o do TCU determinou a forma\u00e7\u00e3o de processo administrativo para avaliarem, efetivamente, a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o do agravado para o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, contrariando, assim, autoridade desta Corte no MS 35.512/DF, uma vez que houve a concess\u00e3o da seguran\u00e7a para declarar a ocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es imputadas a ele, destacando-se que a Uni\u00e3o poderia perseguir os valores referentes ao ressarcimento dos danos na esfera judicial. II - Agravo regimental a que se nega provimento. (Rcl 39497 AgR. \u00d3rg\u00e3o julgador: Segunda Turma. Relator (a) : Min. RICARDO LEWANDOWSKI. Julgamento: 10/10/2020) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. SERVIDOR DA SECRETARIA DE SA\u00daDE DO ESTADO DO ACRE. FISCALIZA\u00c7\u00c3O OMISSA E DEFICIENTE NA EXECU\u00c7\u00c3O DE DOIS CONV\u00caNIOS FIRMADOS ENTRE A SECRETARIA ESTADUAL E O MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA. ARTS. 28, II, E 58, II, DA LEI 8.443/1992. ART. 268, II, DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. PRESCRI\u00c7\u00c3O DA PRETENS\u00c3O SANCIONAT\u00d3RIA. OCORR\u00caNCIA. APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI 9.873/1999. PRECEDENTES DESTE STF. MEDIDA LIMINAR DEFERIDA E RATIFICADA NO EXAME DE M\u00c9RITO. SEGURAN\u00c7A CONCEDIDA PARA AFASTAR A MULTA APLICADA. 1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada pela Lei 9.873/1999, descabendo a aplica\u00e7\u00e3o do prazo decenal previsto na legisla\u00e7\u00e3o civil (art. 205 do C\u00f3digo Civil) . Ao rev\u00e9s, incide o prazo quinquenal previsto na Lei 9.873/1999 (MS 32201, Rel. Min. Roberto Barroso, PRIMEIRA TURMA, DJe 7/8/2017; MS 35.512-AgR, Rel. Min. Ricardo Lewandowski, SEGUNDA TURMA, DJe 21/6/2019) . 2. In casu, na linha do parecer apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e da decis\u00e3o liminar de minha lavra, \u00e9 inequ\u00edvoca a supera\u00e7\u00e3o do prazo prescricional quinquenal. Os il\u00edcitos apontados pela Corte de Contas ocorreram em julho de 2006, tendo o processo de auditoria sido instaurado em 9/10/2006. A ordem de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel para a audi\u00eancia, por sua vez, ocorreu em 25/6/2007. Entretanto, a decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel foi exarada somente em 31/5/2016, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3513/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3513/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. 3. Ex positis, CONCEDO A SEGURAN\u00c7A unicamente para afastar a san\u00e7\u00e3o de multa aplicada ao impetrante, nos autos da Tomada de Contas <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2328820060\" target=\"_blank\">Processo 023.288/2006-0</a>, m\u00e1xime da ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. MS 35940. (\u00d3rg\u00e3o julgador: Primeira Turma. Relator (a) : Min. LUIZ FUX. Julgamento: 16/06/2020) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa orienta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi seguida nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.127-MC/DF e MS 35.940-MC/DF, Rel. Min. Luiz Fux; MS 35.294, MS 35.539/DF e MS 35.971-TP/DF, Rel. Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 34.256 MC/DF, MS 36.054-MC e MS 36.067-MC/DF, Rel. Min. Ricardo Lewandowski.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O Supremo Tribunal Federal tem se pronunciado no sentido de reconhecer n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o quinquenal com fulcro na interpreta\u00e7\u00e3o da Lei 9.873/1999, mas tamb\u00e9m a incid\u00eancia dos marcos interruptivos do prazo prescricional consignados na referida lei, tantas vezes quanto presentes os suportes f\u00e1ticos (MS 32201, Relator: Min. Roberto Barroso) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Entendimento que tamb\u00e9m foi adotado nas seguintes decis\u00f5es monocr\u00e1ticas: MS 36.054, MS 34.256-MC, MS 35.512 e MS 36.067-MC, todos de relatoria do Min. Ricardo Lewandowski; MS 35.294, MS 35.539 e MS 35.971-TP, todos de relatoria do Min. Marco Aur\u00e9lio; MS 32.201, Rel. Min. Roberto Barroso, e MS 36.127-MC e MS 35.940-MC, Min. Luiz Fux.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao termo inicial da contagem do prazo prescricional, o caput do art. 1\u00ba da Lei 9.873/1999 oferece solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o destoa do modelo adotado pelo TCU no incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, em que se examinou a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , com a adi\u00e7\u00e3o da particularidade de explicitar o caso de infra\u00e7\u00f5es permanentes ou continuadas:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>a) Regra geral: \"data da pr\u00e1tica do ato\" (o que equivale a \"ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada\") ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>b) Regra especial: \"no caso de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, do dia em que tiver cessado\".</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A Lei 9.873/1999, no art. 2\u00ba, estabelece as causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o punitiva, consoante abaixo transcrito, j\u00e1 na reda\u00e7\u00e3o conferida pela Lei 11.941/2009:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 2\u00ba Interrompe-se a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O quadro a seguir indica alguns eventos processuais, ocorridos no curso de uma TCE (fases interna e externa) - instaurada em raz\u00e3o de irregularidades na aplica\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o transferidos a entes subnacionais - que poderiam ser enquadrados nas causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o acima apontadas, sem preju\u00edzo, \u00e9 claro, de outras ocorr\u00eancias f\u00e1ticas eleg\u00edveis como marco interruptivo, a depender da forma de proceder de cada entidade ou \u00f3rg\u00e3o tomador de contas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital;</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) notifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do procedimento administrativo de ressarcimento previamente \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (ii) notifica\u00e7\u00e3o efetuada pelo \u00f3rg\u00e3o tomador de contas acerca da instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iii) ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o efetuada pelo TCU.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*Data da ci\u00eancia da notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o pelos respons\u00e1veis ou de publica\u00e7\u00e3o do edital no DOU.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>II - por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>* procedimento que evidencie a apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares, com o objetivo quantificar o dano e identificar poss\u00edveis respons\u00e1veis.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) relat\u00f3rio de sindic\u00e2ncia ou PAD;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (ii) relat\u00f3rio de apura\u00e7\u00e3o de irregularidades referente ao processo administrativo pr\u00e9vio \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iii) relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o, pareceres, despachos, informa\u00e7\u00f5es e memorandos relacionados \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos irregulares;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iv) relat\u00f3rio do tomador de contas;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (v) relat\u00f3rio do controle interno; </i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (vi) termo de instaura\u00e7\u00e3o ou designa\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o da TCE;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (vii) autua\u00e7\u00e3o da TCE no TCU; entre outras causas.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i>*H\u00e1 quem inclua nesse grupo dilig\u00eancias que comprovam provid\u00eancias do respons\u00e1vel sobre as irregularidades investigadas.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>III - pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel.</i></p></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) Verifica-se apenas no \u00e2mbito do TCU com a data da prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio recorr\u00edvel.</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i>IV - por qualquer ato inequ\u00edvoco que importe em manifesta\u00e7\u00e3o expressa de tentativa de solu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria no \u00e2mbito interno da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"/></td>\t<td><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (i) pedido de parcelamento;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (ii) pagamento parcial do d\u00e9bito;</i></p><p class=\"normal_ (Web) \"><i> (iii) qualquer manifesta\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel que demonstre claramente a sua inten\u00e7\u00e3o de recolher o d\u00e9bito.</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Bem se v\u00ea, portanto, que haveria uma multiplicidade de causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, conforme se depreende do art. 2\u00ba da Lei 9.873/1999. Tal exegese encontra respaldo em precedentes do STF, a exemplo do que se decidiu no julgamento do MS 36067 (Rel. Min. Ricardo Lewandowski) , com destaque para trecho do voto em que o Relator reconhece cinco causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) Assim, faz-se necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o que, apesar de os fatos objeto da apura\u00e7\u00e3o conduzida pela Corte de Contas remontarem aos anos de 1999 e 2000, per\u00edodo no qual o impetrante era Secret\u00e1rio de Sa\u00fade municipal, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o deu prosseguimento \u00e0 tomada de contas especial por ter constatado a ocorr\u00eancia de 5 causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, a saber: a) relat\u00f3rio de auditoria em conjunto realizada pelo Denasus e pela Secretaria Federal de Controle, lavrado em 06/07/2001, sendo este, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; b) instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial pelo FNS, ocorrida em 05/10/2005, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; c) a autua\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial no \u00e2mbito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ocorrida em 12/08/2008, sendo este tamb\u00e9m, certamente, um ato inequ\u00edvoco que importou a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2\u00ba, II, da Lei n. 9.873/1999) ; d) o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, ora impetrante, ocorrida em 12/07/2010 (art. 2\u00ba, I, da Lei n. 9.873/1999) ; e e) o exerc\u00edcio do poder punitivo ocorrido em 20/06/2012, data da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1563/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1563/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a> (art. 2\u00ba, III, da Lei n. 9.873/1999) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso concreto, tendo como par\u00e2metro a tese firmada pelo STF no RE 636.886, no sentido de que ambas as pretens\u00f5es do TCU (sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria) sujeitam-se ao prazo prescricional de 5 anos previsto na Lei 9.873/1999, considerando, ainda, o sistema prescricional descrito na mencionada lei, inclusive as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o, temos os seguintes eventos processuais:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> \"</i><b><i>Datas das pr\u00e1ticas dos atos</i></b><i>\" (termo inicial para contagem dos prazos prescricionais) : data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio, ou seja, </i><b><i>27/4/2012</i></b><i> (conforme pe\u00e7a 38) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nota T\u00e9cnica 113/2011-CGAUP/DEISP/SESAN/MDS, de 27/8/2012 (pe\u00e7a 47) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio s/n da CGAUP/DEISP/SESAN/MDS, de 30/8/2012 (pe\u00e7a 48) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 352/2012-GR/UEMA, de 27/9/2012, em resposta ao Of\u00edcio s/n da CGAUP/DEISP/SESAN/MDS (pe\u00e7a 49) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 206/2012-DEISP/SESAN/MDS, de 3/10/2012 (pe\u00e7a 50) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 383/2012-GR/UEMA, de 29/10/2012, em resposta ao Of\u00edcio 206/2012-DEISP/SESAN/MDS (pe\u00e7a 51) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 004/2012 - DEISP/SESAN/MDS, de 9/11/2012 (pe\u00e7a 52) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 420/2012-GR/UEMA, de 8/11/2012 (pe\u00e7a 53) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 40/2013-PROPLAN/UEMA, de 2/4/2013 (pe\u00e7a 59) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Relat\u00f3rio de visita in loco, de 7/7/2014, elaborado pela Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional do MDS (pe\u00e7a 60) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nota T\u00e9cnica 33/2014- CGAUP/DEISP/SESAN/MDS, de 7/7/2014 (pe\u00e7a 61) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 742/2014-GABIN/SESAN/MDS, de 8/7/2014 (pe\u00e7a 62) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 108/2014-PROPLAN/UEMA, de 6/8/2014 (pe\u00e7a 63) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 863/2014-GABIN/SESAN/MDS, de 18/8/2014 (pe\u00e7a 64) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 462/2014-Reitoria/UEMA, de 29/9/2014 (pe\u00e7a 66) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nota T\u00e9cnica 11/2016-CGAUP/DEISP/SESAN/MDS, de 8/4/2016 (pe\u00e7a 67) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 246/2016-GABIN/SESAN/MDS, de 12/4/2016 (pe\u00e7a 68) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Parecer T\u00e9cnico 62/2016- CGAUP/DEISP/SESAN/MDS, de 20/12/2016 (pe\u00e7a 70) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Nota T\u00e9cnica 21/2018-COPC/CGEOF/SESAN/MDS, de 26/1/2018 (pe\u00e7a 71) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 57/2018/MDS/SESAN, de 31/1/2018 (pe\u00e7a 72) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 58/2018/MDS/SESAN, de 31/1/2018 (pe\u00e7a 73) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 82/2018/MDS/SESAN, de 5/2/2018 (pe\u00e7a 74) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 84/2018, da UEMA, de 6/3/2018, em resposta ao Of\u00edcio 58/2018/MDS/SESAN (pe\u00e7a 78) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 77/2018-GR/UEMA, de 7/3/2018, em resposta ao Of\u00edcio 82/2018/MDS/SESAN (pe\u00e7a 77) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 191/2018/MDS/SESAN/CGEOF/COPC, de 26/3/2018 (pe\u00e7a 79) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Parecer Financeiro 12/2018-MDS/SESAN/CGEOF/COPC, de 5/7/2018 (pe\u00e7a 81) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Parecer do Ordenador de Despesas 14/2018-SESAN/CGEOF/COPC, de 5/7/2018 (pe\u00e7a 82) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Despacho 306/2018/SE/SPO/CGOF/CCONT, de 19/9/2018 (pe\u00e7a 83) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Edital de Notifica\u00e7\u00e3o 26/2018, de 4/10/2018 (pe\u00e7a 84) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Despacho 854/2018/SESAN/CGOF/COPC, de 15/10/2018 (pe\u00e7a 85) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 05/2019, de 4/1/2019 (pe\u00e7a 91) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Relat\u00f3rio de Auditoria E-TCE 120/2019, da CGU, de 7/4/2020 (pe\u00e7a 93) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Certificado de Auditoria E-TCE 120/2019, da CGU, de 8/4/2020 (pe\u00e7a 94) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Parecer do Dirigente de Controle Interno E-TCE 120/2019, de 13/4/2020 (pe\u00e7a 95) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Pronunciamento Ministerial, do Minist\u00e9rio da Cidadania, de 16/4/2020 (pe\u00e7a 96) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Instru\u00e7\u00e3o realizada pela SecexTCE/TCU, em 5/3/2021 (pe\u00e7a 100) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Pronunciamento da SecexTCE/TCU, autorizando a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, em 9/3/2021 (pe\u00e7a 102) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> Of\u00edcio 9319/2021-TCU/Seproc, de 9/3/2021 (pe\u00e7a 104) , recebido em 13/4/2021 (pe\u00e7a 106) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Analisando a sequ\u00eancia de eventos processuais enumerados no item anterior, os quais teriam o cond\u00e3o de interromper a prescri\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o punitiva desta Corte de Contas, no entender do STF, observa-se que n\u00e3o teria transcorrido o prazo prescricional de 5 (cinco) anos entre cada evento processual e o seguinte. Portanto, mesmo levando-se em considera\u00e7\u00e3o o entendimento do STF, n\u00e3o teria ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o do dano ao er\u00e1rio, \u00e9 de se ressaltar que o recente julgamento, pelo STF, do RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) ainda n\u00e3o transitou em julgado e se encontra na fase de aprecia\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pela Advocacia Geral da Uni\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m disso, o caso concreto tratado no RE 636.886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) diz respeito \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o judicial de delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, tanto assim que, para deslind\u00e1-lo, foi necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 6.830/1980, a Lei de Execu\u00e7\u00f5es Fiscais, diploma legal evidentemente inaplic\u00e1vel \u00e0 fase que antecede a forma\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo executivo extrajudicial, caracterizada pela atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o de controle externo at\u00e9 a prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Considerando que o TCU ainda n\u00e3o se pronunciou sobre os efeitos do julgamento de m\u00e9rito da referida decis\u00e3o do STF em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pretens\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio veiculadas por meio dos processos de tomada de contas especiais, por cautela, deve-se adotar a orienta\u00e7\u00e3o da Corte de Contas, na pend\u00eancia de julgamento do RE 636.886, mesmo reconhecida sua repercuss\u00e3o geral, no sentido de que a mat\u00e9ria ali tratada alcan\u00e7aria t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo, mantendo-se a interpreta\u00e7\u00e3o adotada pela Corte Suprema, em 2008, no Mandado de Seguran\u00e7a - MS 26.210, oportunidade em que foi fixada tese da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanece o entendimento do TCU acerca da imprescritibilidade das pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1267/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1267/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Min. AROLDO CEDRAZ) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A suspens\u00e3o pelo STF das demandas nas quais esteja em quest\u00e3o a prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio com base em decis\u00e3o de tribunal de contas (RE 636.886/STF) alcan\u00e7a t\u00e3o somente a fase judicial de cobran\u00e7a do t\u00edtulo extrajudicial, n\u00e3o atingindo os processos de controle externo em tr\u00e2mite. At\u00e9 julgamento definitivo em contr\u00e1rio pelo STF, permanecem imprescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimento decorrentes de tomadas de contas especiais. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7930/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7930/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relatora: Min. ANA ARRAES) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por outro lado, especificamente no que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, verifica se que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia do TCU acerca dessa quest\u00e3o, subordinou tal prescri\u00e7\u00e3o ao prazo prescricional geral indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo esse prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em </i><b><i>27/4/2012</i></b><i> (data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas final do conv\u00eanio, conforme pe\u00e7a 38) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 9/3/2021 (pe\u00e7a 102) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Portanto, diferente do entendimento esposado pelo respons\u00e1vel, n\u00e3o se configurou a prescri\u00e7\u00e3o, nem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compet\u00eancia sancionat\u00f3ria deste Tribunal, nem em rela\u00e7\u00e3o ao ressarcimento dos danos ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De acordo com o respons\u00e1vel, a tomada de contas especial foi instaurada em 2020, mais de doze anos ap\u00f3s a celebra\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, fato que prejudicaria sua defesa, tendo em vista que se afastou da reitoria da Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (UEMA) h\u00e1 mais de dez anos, o que dificultaria o acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do ajuste (pe\u00e7a 108, p. 1) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme j\u00e1 registrado nesta instru\u00e7\u00e3o, na rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica convenial, sob o regime do C\u00f3digo Civil, a contagem do prazo prescricional se inicia na data da entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas ou do dia seguinte ao t\u00e9rmino do prazo final para entrega, o que ocorrer primeiro (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5130/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5130/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Bruno Dantas, e 2278/2019-TCU1\u00aa C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, considerando que o convenente apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final em </i><b><i>27/4/2012</i></b><i> (pe\u00e7a 38) , esta dever\u00e1 ser a data inicial para contagem do prazo prescricional. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial se deu em 15/1/2019 (pe\u00e7a 1) , mas, bem antes disso, o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (MDS) iniciou as provid\u00eancias administrativas internas, com o objetivo de sanear a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 30/2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A primeira notifica\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel, pelo \u00f3rg\u00e3o repassador, ocorreu em 30/8/2012 (pe\u00e7a 48) , oportunidade na qual foram solicitadas informa\u00e7\u00f5es e documentos complementares, para a an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 30/2008. O respons\u00e1vel respondeu \u00e0 referida notifica\u00e7\u00e3o em 27/9/2012 (pe\u00e7a 49) , requerendo prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para atendimento \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o. Posteriormente, por meio do Of\u00edcio 420/2012-GR/UEMA, de 8/11/2012, foram encaminhados relat\u00f3rios complementares da presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 53) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se, portanto, que desde 2012 o respons\u00e1vel tem ci\u00eancia de que a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 30/2008 vinha sendo questionada pelo MDS, carecendo de complementa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, entende-se que n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que o respons\u00e1vel n\u00e3o disp\u00f5e, agora, dos documentos necess\u00e1rios para a comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ap\u00f3s as referidas comunica\u00e7\u00f5es, houve uma sequ\u00eancia de troca de notifica\u00e7\u00f5es e respostas entre o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e o respons\u00e1vel/Universidade Estadual do Maranh\u00e3o, conforme registrado no item 35 desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A \u00faltima an\u00e1lise t\u00e9cnica da presta\u00e7\u00e3o de contas foi realizada mediante o Parecer T\u00e9cnico 62/2016 - CGAUP/DEISP/SESAN/MDSA, de 20/12/2016 (pe\u00e7a 70) , no qual se relatou que os documentos apresentados n\u00e3o comprovaram a satisfat\u00f3ria execu\u00e7\u00e3o das metas previstas no Plano de Trabalho aprovado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em raz\u00e3o disso, concluiu-se pela impossibilidade de avaliar o n\u00edvel do alcance social do projeto e do impacto econ\u00f4mico pretendido no conv\u00eanio, o que impediria a aferi\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a unidade t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o repassador manifestou-se pela reprova\u00e7\u00e3o total da presta\u00e7\u00e3o de contas, visto n\u00e3o ser poss\u00edvel averiguar, de modo inequ\u00edvoco, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o alcance dos objetivos firmados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, n\u00e3o merece prosperar o argumento do respons\u00e1vel, de que sua defesa restou prejudicada em raz\u00e3o do longo lapso temporal entre a ocorr\u00eancia do fato irregular e sua cita\u00e7\u00e3o. Os documentos constantes dos autos comprovam que o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social solicitou, desde agosto de 2012, documentos e informa\u00e7\u00f5es complementares, a fim de analisar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Conv\u00eanio 30/2008. Ap\u00f3s diversas notifica\u00e7\u00f5es e rean\u00e1lises por parte do MDS, o respons\u00e1vel n\u00e3o logrou comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do ajuste.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Registre-se que a Portaria Interministerial 127/2008, vigente \u00e0 \u00e9poca da celebra\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 30/2008, estabelecia, no art. 3\u00ba, \u00a7 3\u00ba, o seguinte:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 3\u00ba O convenente ou contratado dever\u00e1 manter os documentos relacionados ao conv\u00eanio e contrato de repasse </i><b><i>pelo prazo de dez anos, contado da data em que foi aprovada a presta\u00e7\u00e3o de contas. </i></b><i> (grifamos) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel alega que nunca teve suas contas desaprovadas ou julgadas irregulares pelo TCU (pe\u00e7a 108, p. 2) , encaminhando Certid\u00e3o Negativa de Contas Julgadas Irregulares, emitida pelo Tribunal (pe\u00e7a 110) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O julgamento dos processos de tomada de contas especial, ou de presta\u00e7\u00e3o de contas ordin\u00e1ria, \u00e9 independente. O que pode ocorrer \u00e9 que o julgamento pela irregularidade de uma tomada de contas especial pode vir a impactar na avalia\u00e7\u00e3o das contas ordin\u00e1rias anuais de um gestor que conste do rol de respons\u00e1veis de determinado \u00f3rg\u00e3o ou entidade p\u00fablica.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel argumenta que execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio foi acompanhada por equipe multidisciplinar, enviada pelo pr\u00f3prio minist\u00e9rio, que p\u00f4de constatar in loco as atividades desempenhadas e as dificuldades enfrentadas pela institui\u00e7\u00e3o de ensino (pe\u00e7a 108, p. 2) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cumpre registrar que, neste caso concreto, a fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco ocorreu em momento posterior ao encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio. A presta\u00e7\u00e3o de contas foi encaminhada em 27/4/2012 (pe\u00e7a 38) , e a visita in loco ocorreu em maio de 2013 (pe\u00e7a 60) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De acordo com o relat\u00f3rio da visita in loco, elaborado pela Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional do MDS (pe\u00e7a 60) , o convenente n\u00e3o tinha, at\u00e9 o momento da fiscaliza\u00e7\u00e3o, atingido por completo o objeto do ajuste, ressaltando-se que a execu\u00e7\u00e3o do projeto estava sendo feita de maneira parcial e equivocada. Registrou-se, ainda, que um dos motivos para a realiza\u00e7\u00e3o da visita in loco foi o encaminhamento insuficiente de documentos que comprovassem a regular execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 30/2008. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Com base nesse relat\u00f3rio, foi elaborada a Nota T\u00e9cnica 33/2014CGAUP/DEISP/SESAN/MDS, de 7/7/2014 (pe\u00e7a 61) , encaminhada ao convenente (pe\u00e7a 62) , na qual foram registradas provid\u00eancias a serem adotadas, a fim de comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do conv\u00eanio.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, verifica-se que a fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco realizada pelo \u00f3rg\u00e3o repassador teve como objetivo justamente orientar o convenente quanto \u00e0 correta comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel argumenta que \"os agentes teriam desconsiderado boa parte da comprova\u00e7\u00e3o dos recursos utilizados, imputando d\u00e9bito no valor total repassado, desconsiderando a exist\u00eancia de uma estrutura administrativa, sendo imposs\u00edvel que o respons\u00e1vel causasse esse preju\u00edzo ao er\u00e1rio\". Ainda, n\u00e3o teria havido comprova\u00e7\u00e3o de que o respons\u00e1vel tenha se beneficiado dos recursos repassados (pe\u00e7a 108, p. 3 e 4) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o respons\u00e1vel (pessoa f\u00edsica ou pessoa jur\u00eddica de direito privado) tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos recebidos. Basta que n\u00e3o tenha logrado comprovar sua correta aplica\u00e7\u00e3o. A obriga\u00e7\u00e3o de a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica prestar contas de recursos p\u00fablicos federais por elas geridos est\u00e1 prevista no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no art. 93 do DecretoLei 200/1967 e no art. 56, caput, da Portaria Interministerial 127/2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O c\u00e1lculo do d\u00e9bito foi realizado com base no valor total repassado (pe\u00e7a 16) , abatendo-se os valores recolhidos pelo convenente \u00e0 conta \u00fanica do Tesouro (pe\u00e7a 58) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel argumenta que, na cita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teria havido a configura\u00e7\u00e3o do dano, a individualiza\u00e7\u00e3o de condutas e de nexo causal entre estas e o suposto dano ocasionado. O TCU teria promovido a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, partindo do pressuposto da exist\u00eancia da irregularidade e de que esta pode ser atribu\u00edda ao ex-Reitor, em viola\u00e7\u00e3o \u00e0s garantias da ampla defesa e do contradit\u00f3rio (pe\u00e7a 108, p. 4) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o estaria demonstrado em que medida o servidor foi respons\u00e1vel pelas irregularidades nas notas fiscais, tendo em vista que n\u00e3o era o gestor do contrato, e que os servi\u00e7os teriam se revertido em benef\u00edcio p\u00fablico (pe\u00e7a 108, p. 17) . Menciona decis\u00e3o do Tribunal em que n\u00e3o caberia ressarcimento ao er\u00e1rio em situa\u00e7\u00f5es que que houve desvio de finalidade na aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, por\u00e9m em benef\u00edcio da comunidade (pe\u00e7a 108, p. 17) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m disso, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano teria sido feita por apresenta\u00e7\u00e3o de dados gen\u00e9ricos, calculados \"a partir de m\u00e9dias matem\u00e1ticas desprovidas de qualquer amparo legal e sem qualquer grau de certeza\", n\u00e3o se comprovando que \"o servidor tenha assinado, por erro, uma nota fiscal que n\u00e3o deveria, se o valor n\u00e3o era condizente com o estipulado no contrato\" (pe\u00e7a 108, p. 18) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O d\u00e9bito teria sido quantificado de forma arbitr\u00e1ria, sem se informar o par\u00e2metro utilizado (pe\u00e7a 108, p. 18) . O material constante dos autos n\u00e3o atestaria, de forma inequ\u00edvoca, a exist\u00eancia de dano e n\u00e3o pode servir de base para sua quantifica\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 108, p. 18) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial dos autos (pe\u00e7a 100) , que integrou o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 104) , foram descritas as irregularidades verificadas nos autos, a conduta do respons\u00e1vel para cada irregularidade, o nexo de causalidade entre a conduta e a irregularidade, bem como a culpabilidade do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme tamb\u00e9m exposto na instru\u00e7\u00e3o inicial, o d\u00e9bito relacionado \u00e0 Irregularidade 1 (n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do conv\u00eanio) foi quantificado pelo valor total repassado (R$ 400.000,00 - conforme pe\u00e7a 16) , abatendo-se os valores recolhidos pelo convenente \u00e0 conta \u00fanica do Tesouro (R$ 208.832,04 - conforme pe\u00e7a 58) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>J\u00e1 o d\u00e9bito relativo \u00e0 Irregularidade 2 (diverg\u00eancia parcial entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e os documentos de despesa apresentados) foi parcial, no valor original de R$ 90.943,44) , e a mem\u00f3ria de c\u00e1lculo encontra-se na instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 100. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme tamb\u00e9m registrado nessa pe\u00e7a, considerando que a Irregularidade 1 ensejou d\u00e9bito no valor total dos recursos repassados, enquanto a Irregularidade 2 ensejou d\u00e9bito parcial, a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel foi realizada pelo valor total dos recursos repassados, subtraindo os valores restitu\u00eddos \u00e0 conta \u00fanica do Tesouro.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Registre-se, por fim, que, como n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar se houve benef\u00edcio p\u00fablico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel alega que cada processo de pagamento seria encaminhado a diferentes setores dentro da UEMA, n\u00e3o se podendo exigir que, em cada setor, cada servidor verificasse a pr\u00e1tica de todos os atos antecedentes, o que seria a nega\u00e7\u00e3o da necessidade de divis\u00e3o de trabalhos dentro da estrutura interna do \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 108, p. 18) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel foi o signat\u00e1rio do termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 14) . Enquanto dirigente da UEMA \u00e0 \u00e9poca da celebra\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o do ajuste, era o gestor dos recursos p\u00fablicos federais recebidos, devendo se responsabilizar pela correta aplica\u00e7\u00e3o dos valores no objeto celebrado, conforme previsto no termo de conv\u00eanio e no Plano de Trabalho aprovado.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o pode ser aceito o argumento de que diferentes setores dentro da Universidade eram respons\u00e1veis pelos processos de pagamentos relacionados ao conv\u00eanio. Eventual delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia n\u00e3o afasta a responsabilidade do gestor pela fiscaliza\u00e7\u00e3o dos atos de seus subordinados, impondo-se, portanto, que os escolha bem, sob pena de responder por culpa in eligendo ou por culpa in vigilando (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1134/2009/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1134/2009-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Raimundo Carreiro) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel argumenta que a Universidade Estadual do Maranh\u00e3o n\u00e3o foi instada a integrar o processo, medida que contribuiria para a defesa do ex-Reitor, o qual regressou \u00e0 sala de aula (pe\u00e7a 108, p. 10) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cabe registrar que a Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (UEMA) \u00e9 uma autarquia estadual; portanto, pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico. Nos termos da Decis\u00e3o NormativaTCU 57/2004, no caso de ajustes firmados com pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, somente h\u00e1 responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica nos casos em que se comprove que o ente se beneficiou da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais transferidos. No caso concreto, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que tenha ocorrido essa hip\u00f3tese, raz\u00e3o pela qual a UEMA n\u00e3o foi responsabilizada solidariamente pelo d\u00e9bito apurado nos autos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel alega que n\u00e3o teria havido o esgotamento das medidas administrativas internas voltadas para a obten\u00e7\u00e3o do ressarcimento ao er\u00e1rio, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para a instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, que seria medida excepcional, conforme as Instru\u00e7\u00f5es Normativas-TCU 13/1996 e 56/2007 e o \"Manual de instru\u00e7\u00f5es sobre Tomada de Contas Especial\" elaborado pela CGU (pe\u00e7a 108, p. 8 a 11) . Al\u00e9m disso, o dano n\u00e3o teria sido devidamente constatado e quantificado, e n\u00e3o restou comprovada a responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-gestor (pe\u00e7a 108, p. 10) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Argumenta, ainda, que, para que um servidor p\u00fablico seja penalizado pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, seja em car\u00e1ter disciplinar ou patrimonial, seria necess\u00e1rio que sua culpa (em sentido amplo) estivesse devidamente comprovada em um processo administrativo disciplinar ou em uma sindic\u00e2ncia, em que haja o devido respeito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa. Somente ap\u00f3s a responsabiliza\u00e7\u00e3o do servidor por meio de PAS ou sindic\u00e2ncia \u00e9 que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica poderia buscar a indeniza\u00e7\u00e3o pelo dano, aplicando-se e Estatuto dos Servidores P\u00fablicos do Estado do Maranh\u00e3o. Somente a\u00ed estariam esgotadas as medidas administrativas internas com vistas \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o ao er\u00e1rio (pe\u00e7a 108, p. 14 e 15) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A obriga\u00e7\u00e3o de a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica prestar contas de recursos p\u00fablicos federais por elas geridos est\u00e1 prevista no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 e no art. 56, caput, da Portaria Interministerial 127/2008.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>De acordo com a art. 56, \u00a7 2\u00ba, da Portaria Interministerial 127/2008, caso a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o seja aprovada, exauridas todas as provid\u00eancias cab\u00edveis para a regulariza\u00e7\u00e3o da pend\u00eancia ou repara\u00e7\u00e3o do dano, a autoridade competente, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, adotar\u00e1 as provid\u00eancias necess\u00e1rias para a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Deve-se registrar que a tomada de contas especial n\u00e3o se confunde com o processo administrativo disciplinar. Este est\u00e1 previsto na Lei 8.112/1990 e tem como objetivo \"apurar responsabilidade de servidor por infra\u00e7\u00e3o praticada no exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es, ou que tenha rela\u00e7\u00e3o com as atribui\u00e7\u00f5es do cargo em que se encontre investido\" (art. 148 da referida norma) . </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>J\u00e1 a tomada de contas especial objetiva, diante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos recebidos, a apura\u00e7\u00e3o dos fatos, identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis e quantifica\u00e7\u00e3o do dano (art. 8\u00ba, caput, da Lei 8.443/1992) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As medidas administrativas internas a que se referem os normativos aplic\u00e1veis \u00e0 tomada de contas especial (a exemplo da Instru\u00e7\u00e3o NormativaTCU 71/2012) s\u00e3o as medidas adotadas pela autoridade administrativa competente (do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade repassadora dos recursos p\u00fablicos) , junto aos respons\u00e1veis, para fins de obter a comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, ou o ressarcimento dos valores repassados. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Neste caso concreto, verifica-se, conforme j\u00e1 exposto no item 35 desta instru\u00e7\u00e3o, que, antes da instaura\u00e7\u00e3o da TCE, o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social notificou o respons\u00e1vel em diversas oportunidades, mas este n\u00e3o encaminhou informa\u00e7\u00f5es ou documenta\u00e7\u00e3o suficientes para comprovar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto do Conv\u00eanio 30/2008. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O respons\u00e1vel alega que a responsabilidade civil, no caso dos servidores p\u00fablicos, seria subjetiva, devendo-se comprovar que o indiv\u00edduo agiu com dolo ou culpa, e em que grau tais elementos subjetivos estiveram presentes na conduta danosa (pe\u00e7a 108, p. 13) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>AN\u00c1LISE</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Deve-se registrar que \u00e9 desnecess\u00e1ria, para o julgamento pela irregularidade das contas ou para a aplica\u00e7\u00e3o de multa, a caracteriza\u00e7\u00e3o de ato doloso por parte do respons\u00e1vel. Basta que o gestor dos recursos p\u00fablicos tenha deixado de adimplir sua obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, e que lhe fosse exig\u00edvel conduta diversa, para restar caracterizada sua responsabilidade subjetiva. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No momento em que recebe recursos p\u00fablicos a serem gerenciados, a pessoa torna-se respons\u00e1vel pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores geridos. Demonstrado o repasse dos recursos a determinados agentes, provado est\u00e1 o fato constitutivo do direito do ente p\u00fablico concedente de ver o interesse comum atingido, ou de ter os recursos restitu\u00eddos, a menos que seja demonstrado fato impeditivo ou modificativo desse direito: \u00e9 nesse contexto que o ordenamento jur\u00eddico brasileiro imputa ao gestor p\u00fablico a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos pelos quais se responsabiliza.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Assim, para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a ocorr\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 ou desonestidade. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a conduta dolosa, bastando apenas a modalidade culposa, n\u00e3o podendo ser acolhido o argumento segundo o qual a responsabiliza\u00e7\u00e3o do gestor dos recursos p\u00fablicos federais dependeria da presen\u00e7a de dolo (elemento subjetivo espec\u00edfico) na conduta.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 27/4/2012 (data em que o convenente apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas final, conforme pe\u00e7a 38) , e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 9/3/2021.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A partir dos elementos constantes nos autos e do exame das ocorr\u00eancias descritas na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verificou-se que as alega\u00e7\u00f5es de defesa oferecidas pelo respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira n\u00e3o foram suficientes para afastar as irregularidades apuradas nesta tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a7 1\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, e aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o constante da pe\u00e7a 99.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em raz\u00e3o de todo o exposto, se prop\u00f5e, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, julgar irregulares as contas de Jose Augusto Silva Oliveira, e conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, aplicando-lhe, ainda, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>n\u00e3o acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa oferecidas pelo respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea \"c\", 19 e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno do TCU, julgar irregulares as contas do respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) , condenando-o ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculadas a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\t\tD\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Tipo da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>27/11/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>400.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>D\u00e9bito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>95.054,68</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>110.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>2/7/2012</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>3.777,36</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>Cr\u00e9dito</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\tValor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 16/6/2021: R$ 786.107,02.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>aplicar, a Jose Augusto Silva Oliveira (CPF: XXX.148.403-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o TCU (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que for prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do ac\u00f3rd\u00e3o que for proferido ao Minist\u00e9rio da Cidadania e ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, ao Minist\u00e9rio da Cidadania e ao respons\u00e1vel, que a delibera\u00e7\u00e3o que for adotada, acompanhada do relat\u00f3rio e do voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer, sem custos, as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>informar, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Maranh\u00e3o, que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><h3>PARECER DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO</h3><h3>O Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e0 pe\u00e7a 117, manifestou-se de acordo com a proposta de encaminhamento alvitrada pela unidade t\u00e9cnica.</h3><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " F\u00e1bio Luis Costa Duailibe (OAB/MA 9.799). ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. INEXECU\u00c7\u00c3O DO OBJETO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Atuo for\u00e7a do art. 18 da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba  175 de 25 de maio de 2005.</p><p>Verificou-se a inadequada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos repassados \u00e0 Universidade Estadual do Maranh\u00e3o (UEMA) , para a execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 30/2008-Sesan firmado entre a universidade e o extinto Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. O objeto do ajuste era \"o apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicos no Munic\u00edpio de S\u00e3o Luis/MA, com capacita\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos trabalhadores rurais em agroecologia, seguran\u00e7a alimentar, qualidade nutricional e estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o no mercado local, a fim de fortalecer centros de apoio \u00e0 agricultura urbana e periurbana\". H\u00e1 d\u00e9bito, no valor demonstrado, decorrente da inexecu\u00e7\u00e3o do objeto, tendo ocorrido a devolu\u00e7\u00e3o de parte dos recursos transferidos. Vejamos.</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">400.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/11/2008</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">95.054,68</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">110.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.777,36</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/7/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>O respons\u00e1vel Jos\u00e9 Augusto Silva Oliveira, reitor da universidade \u00e0 \u00e9poca dos fatos, foi citado por n\u00e3o ter comprovado a execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio e por diverg\u00eancia parcial entre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira e os documentos de despesa.</p><p>***</p><p><b>A Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) prop\u00f5e</b> <b>julgar irregulares as contas ora analisadas, com a cobran\u00e7a do d\u00e9bito verificado e da multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba  8.443, de 1992</b>. Destaco as conclus\u00f5es da an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa que se seguem, em suma.</p><p>0. Mesmo se for levado em considera\u00e7\u00e3o o entendimento do Supremo Tribunal Federal (STF) sobre a prescri\u00e7\u00e3o das pretens\u00f5es sancionat\u00f3ria e ressarcit\u00f3ria a cargo do TCU, nem uma nem outra ocorreu - o STF firmou, no RE 636.886, que a mat\u00e9ria se rege pela Lei n\u00ba  9.873, de 1999, que define em cinco anos o prazo prescricional e que lhe regula as causas de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o. O mesmo pode ser dito se considerada a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, ainda firme no sentido da imprescritibilidade da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria e da aplica\u00e7\u00e3o do prazo de dez anos estabelecidos conforme o c\u00f3digo civil para a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p>0. A primeira de v\u00e1rias notifica\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel ocorreu em 30/8/2012. Desde essa data, ele tem ci\u00eancia de que os documentos apresentados em 27/4/2012 para a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o eram suficientes. N\u00e3o cabe, agora, alegar que n\u00e3o disp\u00f5e dos documentos necess\u00e1rios para a comprova\u00e7\u00e3o da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos recebidos devido ao longo tempo decorrido entre o fato irregular e sua cita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o \u00a7 3\u00ba do art. 3\u00ba da Portaria Interministerial n\u00ba  127, de 2008, estabelecia que o convenente deveria manter os documentos relacionados ao conv\u00eanio pelo prazo de dez anos contados a partir da data da aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>0. O fato de o respons\u00e1vel nunca ter tido suas contas reprovadas n\u00e3o interfere no julgamento desta tomada de contas especial, que \u00e9 independente de outros processos de contas. </p><p>0. N\u00e3o houve o acompanhamento <i>in loco </i>da execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio pelo repassador dos recursos. A fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i>, realizada em momento muito posterior ao encaminhamento da presta\u00e7\u00e3o de contas pelo respons\u00e1vel, revelou que o objeto do ajuste n\u00e3o havia sido atingido por completo e que sua execu\u00e7\u00e3o estava ocorrendo de maneira parcial e equivocada.</p><p>0. N\u00e3o h\u00e1 a necessidade de que o respons\u00e1vel tenha se beneficiado dos recursos p\u00fablicos recebidos para que seja responsabilizado por d\u00e9bito, caso n\u00e3o consiga comprovar a adequada aplica\u00e7\u00e3o.</p><p>0. O d\u00e9bito verificado restringe-se ao valor recebido e n\u00e3o devolvido pelo respons\u00e1vel.</p><p>0. As irregularidades verificadas, as condutas do respons\u00e1vel, o nexo de causalidade entre a conduta e a irregularidade e a culpabilidade do respons\u00e1vel constam da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 100, que integrou o of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o.</p><p>0. N\u00e3o houve a comprova\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto - disso adv\u00e9m o d\u00e9bito. Portanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar eventuais benef\u00edcios.</p><p>0. Como signat\u00e1rio do conv\u00eanio e gestor dos recursos p\u00fablicos transferidos, o ex-reitor responsabilizou-se por sua correta aplica\u00e7\u00e3o, sendo que eventual delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia n\u00e3o afasta sua responsabilidade pela escolha de seus subordinados ou da fiscaliza\u00e7\u00e3o dos atos destes. </p><p>0. A universidade n\u00e3o pode ser chamada para integrar o processo, pois pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico que firma ajustes com a Uni\u00e3o somente \u00e9 responsabilizada quando comprovado ter aferido benef\u00edcios da aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos federais recebidos. N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que isso tenha ocorrido.</p><p>0. N\u00e3o houve falhas na fase interna do processo, pois todas as medidas administrativas internas prescritas nos normativos aplic\u00e1veis a tomada de contas especial foram adotadas pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social.</p><p>0. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de ato doloso, mas apenas de ato culposo, por parte do respons\u00e1vel, para o julgamento pela irregularidade de suas contas. </p><p><i>91.   No momento em que recebe recursos p\u00fablicos a serem gerenciados, a pessoa torna-se respons\u00e1vel pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos valores geridos. Demonstrado o repasse dos recursos a determinados agentes, provado est\u00e1 o fato constitutivo do direito do ente p\u00fablico concedente de ver o interesse comum atingido, ou de ter os recursos restitu\u00eddos, a menos que seja demonstrado fato impeditivo ou modificativo desse direito: \u00e9 nesse contexto que o ordenamento jur\u00eddico brasileiro imputa ao gestor p\u00fablico a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos pelos quais se responsabiliza. </i>[pe\u00e7a 114, p. 15]</p><p>***</p><p><b>O Minist\u00e9rio P\u00fablico manifestou-se de acordo com a proposta.</b></p><p>***</p><p><b>Acolho-a, tomando a an\u00e1lise apresentada pela unidade t\u00e9cnica como raz\u00e3o para decidir</b>, sem preju\u00edzo de apresentar considera\u00e7\u00f5es adicionais<b>.</b></p><p>0. Ainda que fosse poss\u00edvel reconhecer a utiliza\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa da universidade, n\u00e3o est\u00e1 evidenciado benef\u00edcio relacionado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, uma vez que n\u00e3o ficou comprovado o objeto. Da leitura dos pareceres elaborados pelo \u00f3rg\u00e3o repassador dos recursos, depreende-se que a execu\u00e7\u00e3o do ajuste se deu de forma ca\u00f3tica, sendo que, ainda que algumas atividades tenham sido realizadas, n\u00e3o o foram totalmente ou da forma como ajustado. Como exemplo, destaco os seguintes trechos da nota t\u00e9cnica de pe\u00e7a 70, p. 13-14 e 21-22.</p><p><i>2.7   Referente \u00e0 Meta 2 - forma\u00e7\u00e3o de agricultores urbanos e periurbanos benefici\u00e1rios dos servi\u00e7os prestados pelo centro - entende-se que o seu cumprimento ocorreu do modo diverso do pactuado. Ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o enviada pelo convenente, constatou-se que n\u00e3o foi poss\u00edvel atingir o quantitativo de capacitados e horas/aula programadas. As listas de presen\u00e7a enviadas demonstraram uma baixa frequ\u00eancia de participantes.</i></p><p><i>2.8   Outrossim, n\u00e3o consta nas listas de presen\u00e7a informa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado ministrado, \u00e0 carga hor\u00e1ria e ao turno em que ocorreram. Tamb\u00e9m h\u00e1 discrep\u00e2ncias entre as datas do relat\u00f3rio enviado pela UEMA por meio do Of\u00edcio n\u00ba  420/2012 - GR/UEMA e as listas de presen\u00e7a. \u00c9 importante frisar que as listas de presen\u00e7a dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o foram preenchidas de modo incompleto ou com diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a outros documentos acarreados aos autos, prejudicando a an\u00e1lise por parte desta Coordena\u00e7\u00e3o.</i></p><p>[...]</p><p><i>2.10   Al\u00e9m disso, participaram da capacita\u00e7\u00e3o alunos de escolas p\u00fablicas e filhos de agricultores, p\u00fablico alvo completamente d\u00edspar do planejado. A participa\u00e7\u00e3o de pessoas estranhas ao pactuado acarreta preju\u00edzo ao objetivo do conv\u00eanio firmado com este Minist\u00e9rio. O des\u00edgnio da capacita\u00e7\u00e3o \u00e9 aprimorar o agricultor benefici\u00e1rio do projeto para que este possa alavancar suas habilidades e auferir melhoria de vida e renda. Dessa forma, percebe-se que a capacita\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorrera de modo adequado tampouco granjeou o fim almejado.</i></p><p>[...]</p><p><i>2.47    Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Meta 5 - monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do projeto - foi planejado a constitui\u00e7\u00e3o de um grupo gestor constitu\u00eddo pelo Coordenador Geral, Coordenador T\u00e9cnico, o Presidente, o Conselho Fiscal da Associa\u00e7\u00e3o dos Horticultores do Jardim S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o II, no intuito de realizar reuni\u00f5es mensais com a comunidade (a cada 1\u00aa quarta-feira do m\u00eas) para avaliar e definir os rumos do projeto. Al\u00e9m disso, relat\u00f3rios mensais de execu\u00e7\u00e3o seriam elaborados e enviados a este Minist\u00e9rio.</i></p><p><i>2.48      Contudo, os documentos carreados aos autos n\u00e3o demonstram a ocorr\u00eancia de monitoramento nem de avalia\u00e7\u00e3o por parte da UEMA. No \u00faltimo relat\u00f3rio de cumprimento do objeto enviado, o convenente proclamou terem sido realizadas poucas reuni\u00f5es, ao contr\u00e1rio do previsto no Plano de Trabalho a provado. Confirmou ainda que n\u00e3o houve nenhum instrumento pr\u00f3prio de avalia\u00e7\u00e3o do projeto e que o controle de qualidade sobre os produtos, servi\u00e7os ou benef\u00edcios ofertados pelo programa foi exercido pelos pr\u00f3prios agricultores.</i></p><p>0. Sequer a documenta\u00e7\u00e3o financeira aceita como pertinente comprova por si s\u00f3 a execu\u00e7\u00e3o adequada do ajuste, pois n\u00e3o se pode concluir dessa que os bens adquiridos tenham sido utilizados na finalidade estabelecida nos termos do conv\u00eanio.</p><p>0. Ao contr\u00e1rio do que afirma o respons\u00e1vel, o d\u00e9bito n\u00e3o foi calculado \"<i>a partir de m\u00e9dias matem\u00e1ticas desprovidas de qualquer amparo legal e sem qualquer grau de certeza</i>\" nem se deveu a erro na assinatura de nota fiscal \"<i>que n\u00e3o deveria, se o valor n\u00e3o era condizente com o estipulado no contrato</i>\" (sic; pe\u00e7a 108, p. 18) . O d\u00e9bito adv\u00e9m, como dito, de n\u00e3o ter ficado comprovada a execu\u00e7\u00e3o do objeto. Nesse contexto, independentemente de ter ou n\u00e3o havido outras irregularidades, o d\u00e9bito monta ao valor total transferido. No caso em an\u00e1lise, desse valor, apenas descontaram-se as quantias j\u00e1 devolvidas.</p><p>0. Este Tribunal ainda n\u00e3o firmou posi\u00e7\u00e3o sobre a ado\u00e7\u00e3o das regras de prescri\u00e7\u00e3o constantes de teses defendidas no STF. Por isso, adoto as regras fixadas pela jurisprud\u00eancia desta Corte, no sentido de que imprescrit\u00edvel a pretens\u00e3o ao ressarcimento de preju\u00edzo ao er\u00e1rio e de que as regras aplic\u00e1veis \u00e0 pretens\u00e3o punitiva est\u00e3o estabelecidas no C\u00f3digo Civil, conforme o que se registra no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator o Ministro Benjamin Zymler.</p><p>Face ao exposto, Voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 considera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 19 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778302", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778302", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}