{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2515528", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 18007/2021 ATA 36/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18007", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "36/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18007/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18007/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p>\tCuidam os autos da presta\u00e7\u00e3o de contas anual referente ao exerc\u00edcio de 2019 do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, organizada de forma individual, conforme classifica\u00e7\u00e3o constante do art. 5\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 63/2010 e do anexo I \u00e0 Decis\u00e3o Normativa - TCU 180/2019.</p><p>\tConsiderando que a unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s detida an\u00e1lise do feito, prop\u00f5e julgar regulares as contas dos respons\u00e1veis nominados na proposta de encaminhamento, excluir do rol outros respons\u00e1veis arrolados na mesma proposta, sem preju\u00edzo de se dar ci\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o sobre defici\u00eancia na coordena\u00e7\u00e3o do acompanhamento, da supervis\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aquisi\u00e7\u00e3o de Equipamentos para a Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (Proinf\u00e2ncia) , devido ao grande n\u00famero de obras inacabadas, canceladas e paralisadas no \u00e2mbito do referido programa, o que infringe o disposto no art. 6\u00ba do Decreto 6.494/2008, bem como os deveres de supervis\u00e3o ministerial insculpidos no art. 20 do Decreto-Lei 200/1967 (pe\u00e7as 13 e 14) ;</p><p>\tConsiderando ainda que o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU alinhou-se ao posicionamento externado pela unidade t\u00e9cnica quanto ao m\u00e9rito das contas, propondo, em adi\u00e7\u00e3o \u00e0 referida an\u00e1lise t\u00e9cnica e em decorr\u00eancia da relev\u00e2ncia do assunto obras paralisadas, recomendar ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que oriente os \u00f3rg\u00e3os e entidades a ele vinculados para que priorizem, quando da celebra\u00e7\u00e3o de novos ajustes com a finalidade de transferir recursos para a execu\u00e7\u00e3o de obras de seus programas, os projetos em andamento, paralisados ou inacabados (pe\u00e7a 15) .</p><p>\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, nos termos do art. 143, I, \"a\", do Regimento Interno do TCU, em sintonia com os pareceres emitidos nos autos, em:</p><p>\ta) <b>julgar regulares,</b> com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso I, 17 e 23, inciso I, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 207 e 214, inciso I, do Regimento Interno, as contas dos Srs. Abraham Bragan\u00e7a de Vasconcellos Weintraub (CPF XXX.226.428-XX) , Adriano Almeida Dani (CPF XXX.456.246-XX) , Alexandro Ferreira de Souza (CPF XXX.925.057-XX) , Ant\u00f4nio Paulo Vogel de Medeiros (CPF XXX.085.237-XX) , Ariosto Antunes Culau (CPF XXX.835.000-XX) , Arnaldo Barbosa de Lima Junior (CPF XXX.512.311-XX) , Ata\u00edde Alves (CPF XXX.036.068-XX) , Bernardo Goytacazes de Ara\u00fajo (CPF XXX.753.207-XX) , Carlos Francisco de Paula Nadalim (CPF XXX.890.379-XX) , Cleone Jos\u00e9 Garcia (CPF XXX.899.704-XX) , Ilda Ribeiro Peliz (CPF XXX.472.526-XX) , J\u00e2nio Carlos Endo Macedo (CPF XXX.515.528-XX) , Luiz Ant\u00f4nio Tozi (CPF XXX.559.828-XX) , Marco Ant\u00f4nio Barroso Faria (CPF XXX.473.306-XX) , Marco Aur\u00e9lio de Oliveira (CPF XXX.753.078-XX) , Marcos Silva Ozorio (CPF XXX.514.207-XX) , Maria Fernanda Nogueira Bittencourt (CPF XXX.966.901-XX) , Mauro Luiz Rabelo (CPF XXX.761.901-XX) , Paulo Henrique de Azevedo Le\u00e3o (CPF XXX.292.566-XX) , Ricardo Braga (CPF XXX.116.868-XX) , Ricardo Machado Vieira (CPF XXX.501.438-XX) , Ricardo Velez Rodriguez (CPF XXX.064.368-XX) e Tania Leme de Almeida (CPF XXX.789.028-XX) , dando-lhes quita\u00e7\u00e3o plena;</p><p>\tb) <b>excluir do rol de respons\u00e1veis apresentado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o</b> os Srs. Adalton Rocha de Matos (CPF XXX.134.025-XX) , Daniel Miranda Pontes Rogerio (CPF XXX.605.581-XX) , Eduardo Miranda Freire de Melo (CPF XXX.652.907-XX) , Eduardo Wallier Vianna (CPF XXX.112.217-XX) , Felipe Sartori Sigollo (CPF XXX.964.098-XX) , Francisco Wayne Moreira (CPF XXX.779.998-XX) , Gustavo Guercio Fernandes (CPF XXX.518.411-XX) , Jose Eduardo Couto Ribeiro (CPF XXX.307.381-XX) , Luiz Fernando Bastos Coura (CPF XXX.931.451-XX) , Marcelo Guerreiro Caldas (CPF XXX.957.061-XX) , Paulo Bernardes Hon\u00f3rio de Mendonca (CPF XXX.346.714-XX) , Ricardo Augusto Ribeiro de Souza (CPF XXX.058.038-XX) , Rodrigo Toledo Cabral Cota (CPF XXX.435.024-XX) , Rubens Barreto da Silva (CPF XXX.899.818-XX) e Sergio Vinicius Marques do Val Cortes (CPF XXX.624.887-XX) , por n\u00e3o terem ocupado cargos de dire\u00e7\u00e3o de n\u00edvel hier\u00e1rquico imediatamente inferior e sucessivo ao do dirigente m\u00e1ximo, nos termos do inciso II do art. 10 da IN-TCU 63/2010;</p><p>\tc) <b>dar ci\u00eancia</b> ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 9\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que a defici\u00eancia na coordena\u00e7\u00e3o do acompanhamento, da supervis\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Aquisi\u00e7\u00e3o de Equipamentos para a Rede Escolar P\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (Proinf\u00e2ncia) , devido ao grande n\u00famero de obras inacabadas, canceladas e paralisadas no \u00e2mbito do referido programa, al\u00e9m do risco de os recursos transferidos n\u00e3o retornarem aos cofres federais, em virtude da aus\u00eancia de medidas efetivas para a sua restitui\u00e7\u00e3o, infringiu o disposto no art. 6\u00ba do Decreto 6.494/2008, bem como os deveres de supervis\u00e3o ministerial, insculpidos no art. 20 do Decreto-Lei 200/1967; </p><p>\td) <b>recomendar ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o</b>, com fulcro no art. 250, inciso III, do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU n.\u00ba 315/2020, que, na condi\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o formulador, coordenador e supervisor da pol\u00edtica educacional do pa\u00eds, oriente os \u00f3rg\u00e3os e entidades a ele vinculados para que priorizem, quando da celebra\u00e7\u00e3o de novos ajustes com a finalidade de transferir recursos para a execu\u00e7\u00e3o de obras de seus programas, os projetos em andamento, paralisados ou inacabados, em aten\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 45 da Lei de Responsabilidade Fiscal, no art. 21 da Lei n.\u00ba 14.116/2020 (LDO relativa a 2021) , e na orienta\u00e7\u00e3o geral contida no subitem 9.1.6 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2180/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2180/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p>\te) considerar em cumprimento as medidas determinadas nos subitens 9.1.1, 9.1.2, 9.1.3 e 9.1.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/591/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 591/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro Walton Alencar Rodrigues) , devendo ser autuado processo apartado para dar continuidade ao monitoramento;</p><p>\tf) arquivar os presentes autos.</p><p><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/610220212\" target=\"_blank\">Processo 006.102/2021-2</a> (PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS - Exerc\u00edcio: 2019) </b></p><p>\t1.1. Respons\u00e1veis: Abraham Braganca de Vasconcellos Weintraub (XXX.226.428-XX) ; Adalton Rocha de Matos (XXX.134.025-XX) ; Adriano Almeida Dani (XXX.456.246-XX) ; Alexandro Ferreira de Souza (XXX.925.057-XX) ; Antonio Paulo Vogel de Medeiros (XXX.085.237-XX) ; Ariosto Antunes Culau (XXX.835.000-XX) ; Arnaldo Barbosa de Lima Junior (XXX.512.311-XX) ; Ata\u00edde Alves (XXX.036.068-XX) ; Bernardo Goytacazes de Araujo (XXX.753.207-XX) ; Carlos Francisco de Paula Nadalim (XXX.890.379-XX) ; Cleone Jos\u00e9 Garcia (XXX.899.704-XX) ; Daniel Miranda Pontes Rogerio (XXX.605.581-XX) ; Eduardo Miranda Freire de Melo (XXX.652.907-XX) ; Eduardo Wallier Vianna (XXX.112.217-XX) ; Felipe Sartori Sigollo (XXX.964.098-XX) ; Francisco Wayne Moreira (XXX.779.998-XX) ; Gustavo Guercio Fernandes (XXX.518.411-XX) ; Ilda Ribeiro Peliz (XXX.472.526-XX) ; Jose Eduardo Couto Ribeiro (XXX.307.381-XX) ; J\u00e2nio Carlos Endo Macedo (XXX.515.528-XX) ; Luiz Antonio Tozi (XXX.559.828-XX) ; Luiz Fernando Bastos Coura (XXX.931.451-XX) ; Marcelo Guerreiro Caldas (XXX.957.061-XX) ; Marco Antonio Barroso Faria (XXX.473.306-XX) ; Marco Aurelio de Oliveira (XXX.753.078-XX) ; Marcos Silva Ozorio (XXX.514.207-XX) ; Maria Fernanda Nogueira Bittencourt (XXX.966.901-XX) ; Mauro Luiz Rabelo (XXX.761.901-XX) ; Paulo Bernardes Honorio de Mendonca (XXX.346.714-XX) ; Paulo Henrique de Azevedo Leao (XXX.292.566-XX) ; Ricardo Augusto Ribeiro de Souza (XXX.058.038-XX) ; Ricardo Braga (XXX.116.868-XX) ; Ricardo Machado Vieira (XXX.501.438-XX) ; Ricardo Velez Rodriguez (XXX.064.368-XX) ; Rodrigo Toledo Cabral Cota (XXX.435.024-XX) ; Rubens Barreto da Silva (XXX.899.818-XX) ; Sergio Vinicius Marques do Val Cortes (XXX.624.887-XX) ; Tania Leme de Almeida (XXX.789.028-XX) .</p><p>\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p>\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p>\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc) .</p><p>\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p>\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "19/10/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Abraham Braganca de Vasconcellos Weintraub (XXX.226.428-XX); Adalton Rocha de Matos (XXX.134.025-XX); Adriano Almeida Dani (XXX.456.246-XX); Alexandro Ferreira de Souza (XXX.925.057-XX); Antonio Paulo Vogel de Medeiros (XXX.085.237-XX); Ariosto Antunes Culau (XXX.835.000-XX); Arnaldo Barbosa de Lima Junior (XXX.512.311-XX); Ata\u00edde Alves (XXX.036.068-XX); Bernardo Goytacazes de Araujo (XXX.753.207-XX); Carlos Francisco de Paula Nadalim (XXX.890.379-XX); Cleone Jos\u00e9 Garcia (XXX.899.704-XX); Daniel Miranda Pontes Rogerio (XXX.605.581-XX); Eduardo Miranda Freire de Melo (XXX.652.907-XX); Eduardo Wallier Vianna (XXX.112.217-XX); Felipe Sartori Sigollo (XXX.964.098-XX); Francisco Wayne Moreira (XXX.779.998-XX); Gustavo Guercio Fernandes (XXX.518.411-XX); Ilda Ribeiro Peliz (XXX.472.526-XX); Jose Eduardo Couto Ribeiro (XXX.307.381-XX); J\u00e2nio Carlos Endo Macedo (XXX.515.528-XX); Luiz Antonio Tozi (XXX.559.828-XX); Luiz Fernando Bastos Coura (XXX.931.451-XX); Marcelo Guerreiro Caldas (XXX.957.061-XX); Marco Antonio Barroso Faria (XXX.473.306-XX); Marco Aurelio de Oliveira (XXX.753.078-XX); Marcos Silva Ozorio (XXX.514.207-XX); Maria Fernanda Nogueira Bittencourt (XXX.966.901-XX); Mauro Luiz Rabelo (XXX.761.901-XX); Paulo Bernardes Honorio de Mendonca (XXX.346.714-XX); Paulo Henrique de Azevedo Leao (XXX.292.566-XX); Ricardo Augusto Ribeiro de Souza (XXX.058.038-XX); Ricardo Braga (XXX.116.868-XX); Ricardo Machado Vieira (XXX.501.438-XX); Ricardo Velez Rodriguez (XXX.064.368-XX); Rodrigo Toledo Cabral Cota (XXX.435.024-XX); Rubens Barreto da Silva (XXX.899.818-XX); Sergio Vinicius Marques do Val Cortes (XXX.624.887-XX); Tania Leme de Almeida (XXX.789.028-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00610220212\" target=\"_blank\">006.102/2021-2</a>", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS (PC)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto (SecexEduc).", "DTATUALIZACAO": "20211020", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24233751", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24233751", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}