{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2431578", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 18077/2021 ATA 37/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18077", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "37/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos os presentes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura, em desfavor da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador, Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, em virtude da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto e da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos captados no \u00e2mbito do Pronac 08-2045, celebrado com vistas \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de livro intitulado \"O Melhor Mineiro do Mundo\", sobre o jornalista e pol\u00edtico mineiro Jos\u00e9 Aparecido de Oliveira, com a confec\u00e7\u00e3o de 3.000 exemplares, para distribui\u00e7\u00e3o gratuita a bibliotecas, universidades, escolas, patrocinadores e p\u00fablico em geral;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, a empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e o Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443, de 16/7/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\" e \u00a7 2\u00ba, da Lei Org\u00e2nica do TCU, combinados com os arts. 19 e 23, inciso III, do mesmo diploma, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III e \u00a7 5\u00ba, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, julgar irregulares as contas da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e o Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, condenando-os solidariamente ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora desde as respectivas datas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, e fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional da Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data de ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor hist\u00f3rico (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito ou Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>21/6/2010</p></td>\t<td><p>48.700,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/6/2010</p></td>\t<td><p>42.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>13.500,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>50.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>15.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/7/2010</p></td>\t<td><p>25.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>21/7/2010</p></td>\t<td><p>90.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>57.800,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/7/2010</p></td>\t<td><p>7.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/7/2010</p></td>\t<td><p>53.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>17/5/2010</p></td>\t<td><p>71.050,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/5/2010</p></td>\t<td><p>61.000,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/5/2010</p></td>\t<td><p>46.600,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/5/2010</p></td>\t<td><p>1.838,00</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar \u00e0 empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e ao Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, combinado com o art. 267 do Regimento Interno desta Corte, no valor individual de R$ 200.000,00 (duzentos mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que os respons\u00e1veis comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno-TCU) , o recolhimento de suas respectivas d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos dos arts. 26 e 28, inciso II, da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, se solicitado por qualquer dos respons\u00e1veis e se o processo n\u00e3o tiver sido remetido para cobran\u00e7a judicial, fixando-se o vencimento da primeira em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma delas os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo ao vencimento antecipado do saldo devedor em caso de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela, conforme prev\u00ea o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. encaminhar c\u00f3pia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial da Cultura e, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e do art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno-TCU, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura, em desfavor da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador, Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, em virtude da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto e da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos captados no \u00e2mbito do Pronac 08-2045, celebrado com vistas \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de livro intitulado \u0093O Melhor Mineiro do Mundo\u0094, sobre o jornalista e pol\u00edtico mineiro Jos\u00e9 Aparecido de Oliveira, com a confec\u00e7\u00e3o de 3.000 exemplares, para distribui\u00e7\u00e3o gratuita a bibliotecas, universidades, escolas, patrocinadores e p\u00fablico em geral.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "26/10/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Cultura, cujas atribui\u00e7\u00f5es atualmente est\u00e3o a cargo da Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio da Cidadania.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva (CPF XXX.705.796-XX) e YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (CNPJ 04.955.354/0001-40).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00964720198\" target=\"_blank\">009.647/2019-8</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p>\tInicio este Relat\u00f3rio transcrevendo, com alguns ajustes de forma e fundamentado no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443, de 16/7/1992, parte da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) e autuada como pe\u00e7a 29:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura, em desfavor da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador (pe\u00e7a 4, p. 27) , o Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, em virtude da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto, e da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos captados no \u00e2mbito do Pronac 08-2045, celebrado para a edi\u00e7\u00e3o de livro intitulado 'O Melhor Mineiro do Mundo', sobre o jornalista e pol\u00edtico mineiro Jos\u00e9 Aparecido de Oliveira, com a confec\u00e7\u00e3o de 3.000 exemplares, para distribui\u00e7\u00e3o gratuita a bibliotecas, universidades, escolas, patrocinadores e p\u00fablico em geral (pe\u00e7a 4, p. 16-19) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p class=\"list_Paragraph\">2. Preliminarmente, informa-se que em diversas pe\u00e7as dos autos, inclusive no Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (pe\u00e7a 4, p. 204-208) e no Relat\u00f3rio de Auditoria da CGU (pe\u00e7a 4, p. 220-223) , verificou-se o registro equivocado ao CNPJ 04.944.353/0001-40, como pertencente \u00e0 empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. No entanto, ap\u00f3s consulta \u00e0s bases de dados da Receita Federal constatou-se que o CNPJ correto \u00e9 04.955.353/0001-40, que passou a ser adotado neste processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">3. O Pronac 08-2045 foi aprovado pela Portaria 142, de 18/11/2009, publicada no DOU de 19/11/2009 (pe\u00e7a 4, p. 40) , sendo autorizada a capta\u00e7\u00e3o de apoio no valor de R$ 684.600,00, no per\u00edodo de 19/11 a 31/12/2009, prazo sucessivamente prorrogado at\u00e9 31/12/2011 (pe\u00e7a 4, p. 97) . O prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos foi de 19/11/2009 a 31/12/2011 (pe\u00e7a 97) , fazendo recair o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 30/1/2012 (pe\u00e7a 4, p. 97) .</p><p class=\"list_Paragraph\">4. A proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 684.500,00, em parcelas de R$ 300.000,00, e de R$ 384.500,00, conforme atestam os recibos de mecenato e documentos banc\u00e1rios a seguir discriminados:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Recibo N\u00ba</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Data</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Valor <b>R$</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Data Cr\u00e9dito</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">Pe\u00e7a/P\u00e1g.</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">01</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">30/4/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">300.000,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">3/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4/41-42</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">02</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21/6/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">384.500,00</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21/6/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">4/45-46</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">5. Em 20/3/2012, YCO Ltda. apresentou a presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto cultural Pronac 08-2045 (pe\u00e7a 4, p. 54-87) , que foi analisada pelo Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o n\u00ba C 08 - PASSIVO/G03/SEFIC/MinC (pe\u00e7a 4, p. 97-98) , cuja conclus\u00e3o foi pela aprova\u00e7\u00e3o do projeto, com ressalva, em raz\u00e3o de o proponente n\u00e3o haver comprovado a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento de lan\u00e7amento do livro, e tampouco apresentado materiais de divulga\u00e7\u00e3o dentro do prazo de execu\u00e7\u00e3o concedido pelo MinC. Diante disso, prop\u00f4s-se a glosa das despesas correspondentes (material de divulga\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de evento) .</p><p class=\"list_Paragraph\">6. A Avalia\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas realizada pelo MinC (pe\u00e7a 4, p. 103-105) foi pela <b>reprova\u00e7\u00e3o do projeto </b>quanto ao valor de R$ 604.488,00, em raz\u00e3o de contestar os diversos comprovantes de despesas emitidos pelos seguintes fornecedores:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Centro de Capacita\u00e7\u00e3o, Treinamento e Cultura Terra Verde (R$ 191.200,00) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) E.M. Mour\u00e3o Produ\u00e7\u00f5es e Promo\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (R$ 172.800,00) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) Minas Palco Ltda. (R$ 131.050,00) ;</p><p class=\"list_Paragraph\">d) Strauss Produ\u00e7\u00f5es e Promo\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (R$ 107.600,00) + (R$ 1.838,00 - cheques sem cobertura fiscal) .</p><p class=\"list_Paragraph\">7. Em 31/8/2016, foi emitido o Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas n\u00ba 336/2016/C9/G3/PASSIVO/SEFIC/MinC, no qual se concluiu pela irregularidade da gest\u00e3o do Pronac 08-2045, reprovando-se a presta\u00e7\u00e3o de contas final do projeto cultural e a inadimpl\u00eancia do proponente (pe\u00e7a 4, p. 106-107) , conforme publica\u00e7\u00e3o no DOU de 30/9/2016 (pe\u00e7a 4, p. 111) .</p><p class=\"list_Paragraph\">8. O s\u00f3cio administrador da empresa proponente, Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, ap\u00f3s notificado quanto \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, pelos Comunicados nos 522 e 523/2016/G3/PASSIVO/SEFIC/MinC, de 3/10/2016 (pe\u00e7a 4, p. 108-110 - ARs p. 117 e 118) , apresentou recurso (pe\u00e7a 4, p. 119-120) no qual, em s\u00edntese, alegou que:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) 'n\u00e3o existe na presta\u00e7\u00e3o de contas a realiza\u00e7\u00e3o de despesas de \u00fanico fornecedor sem a devida cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o pr\u00e9vio no valor de R$ 602.650,00';</p><p class=\"list_Paragraph\">b) as empresas participantes do projeto s\u00e3o conceituadas, e pertencem \u00e0 \u00e1rea de eventos culturais, com 10 a 20 anos de mercado;</p><p class=\"list_Paragraph\">c) a Rela\u00e7\u00e3o de Pagamentos comprova a participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias empresas, perfazendo o valor m\u00e9dio de R$ 70.000,00 por empresa, 'e n\u00e3o R$ 602.650,00 por uma \u00fanica empresa';</p><p class=\"list_Paragraph\">d) a presta\u00e7\u00e3o de contas foi entregue dentro do prazo legal, em 20/3/2012;</p><p class=\"list_Paragraph\">e) houve entrega de material comprobat\u00f3rio do lan\u00e7amento do livro, e do material de divulga\u00e7\u00e3o, em 2/6/2016, nas depend\u00eancias do MinC-MG;</p><p class=\"list_Paragraph\">f) a an\u00e1lise t\u00e9cnica na 'folha n\u00ba 287 do processo' (Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o n\u00ba C 08 - pe\u00e7a 4, p. 97-98) foi clara em aprovar, com ressalva, as contas do projeto;</p><p class=\"list_Paragraph\">g) os 3.000 exemplares editados foram de qualidade superior (mais p\u00e1ginas, melhor papel e capa dura) \u00e0 do projeto inicialmente aprovado;</p><p class=\"list_Paragraph\">h) reencaminhou material (presta\u00e7\u00e3o de contas - pe\u00e7a 4, p. 121-134) .</p><p class=\"list_Paragraph\">9. Ap\u00f3s haver cumprido o iter de aprecia\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do MinC, o recurso administrativo interposto pela proponente teve negado provimento, sendo ratificada a decis\u00e3o recorrida, no sentido de reprovar a presta\u00e7\u00e3o de contas do Pronac 08-2045 (pe\u00e7a 4, p. 142) . A delibera\u00e7\u00e3o foi notificada \u00e0 proponente, conforme ARs de 20/3/2017 (pe\u00e7a 4, p. 149-150) .</p><p class=\"list_Paragraph\">10. Inconformada, em 17/5/2017, a proponente apresentou impugna\u00e7\u00e3o \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o mencionada (pe\u00e7a 4, p. 154-194) , a qual foi igualmente indeferida, mantendo-se a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e a inadimpl\u00eancia da proponente (pe\u00e7a 4, p. 198) .</p><p class=\"list_Paragraph\">11. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme apontado no Relat\u00f3rio de TCE 28/2017 (pe\u00e7a 4, p. 204-208) , foi a inexecu\u00e7\u00e3o parcial do projeto, com a impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas, concluindo-se pela responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda., com seu s\u00f3cio administrador, o Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, com a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor hist\u00f3rico de R$ 604.488,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">12. O Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 149/2019, da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 4, p. 220-223) , ratificou o posicionamento do Tomador de Contas. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 4, p. 225, 227 e pe\u00e7a 7) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p class=\"list_Paragraph\">13. A instru\u00e7\u00e3o inicial do feito (pe\u00e7a 11) alinhou-se \u00e0s conclus\u00f5es do Tomador de Contas, formulando considera\u00e7\u00f5es acerca do d\u00e9bito apurado nos autos, conforme o excerto a seguir:</p><p class=\"list_Paragraph\">22. Entende-se que a linha adotada na fase interna da TCE, para o encaminhamento das contas e para a quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, mostra-se adequada. Com efeito, as notas fiscais que integram a presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 4, p. 73-87) n\u00e3o podem ser consideradas aptas a comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados com base no Pronac 08-2045.</p><p class=\"list_Paragraph\">23. Essa impossibilidade decorre n\u00e3o apenas da falta de apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais supostamente executados para a divulga\u00e7\u00e3o do livro 'O Melhor Mineiro do Mundo', e da aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento de lan\u00e7amento, mas, principalmente, da <b>flagrante incompatibilidade </b>entre alguns dos itens contratados nas notas fiscais glosadas e o objeto do Pronac 08-2045, seja pela sua <b>natureza</b>, seja pelos <b>quantitativos </b>e <b>valores </b>envolvidos (esses valores j\u00e1 se incluem no d\u00e9bito) .</p><p>24. Uma an\u00e1lise perfunct\u00f3ria aos itens discriminados nas notas fiscais apresentadas evidencia gastos que, inequivocamente, se referem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de <i>show</i> art\u00edstico, ou espet\u00e1culo de outra natureza, para p\u00fablico de grande porte, o que, por \u00f3bvio, n\u00e3o se coaduna com a edi\u00e7\u00e3o de qualquer livro que seja. Vale registrar que o personagem biografado n\u00e3o possui dimens\u00e3o hist\u00f3rica, pol\u00edtica, art\u00edstica ou cultural que justificasse a realiza\u00e7\u00e3o de eventos desproporcionalmente grandiosos, para divulga\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento do projeto. </p><p class=\"list_Paragraph\">25. Nessa linha, pode-se considerar que o conjunto indici\u00e1rio trazido nos autos <b>aponta fortemente</b> no sentido de que os recursos oriundos de capta\u00e7\u00e3o do Pronac 08-2045 tenham sido, em boa parte, utilizados em finalidades diversas do projeto, tal como <b>exemplificado a partir dos quantitativos e/ou servi\u00e7os discriminados nas notas fiscais a seguir indicadas</b>:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>NF n\u00ba </b></p></td>\t<td><p><b>Quant.</b></p></td>\t<td><p>S<b>ervi\u00e7os</b></p></td>\t<td><p><b>Pe\u00e7a 4/P\u00e1g.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>022482</p></td>\t<td><p>270</p></td>\t<td><p>Hospedagens de pessoal</p></td>\t<td><p>73</p></td></tr><tr>\t<td><p>022483</p></td>\t<td><p>900</p></td>\t<td><p>Di\u00e1rias de Alimenta\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>75</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ileg\u00edvel</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Cach\u00ea de Artistas Brasileiros</p></td>\t<td><p>77</p></td></tr><tr>\t<td><p>Ileg\u00edvel</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Contrata\u00e7\u00e3o de Artistas e M\u00fasicos para Lan\u00e7amento</p></td>\t<td><p>79</p></td></tr></tbody></table><table><tbody><tr>\t<td><p><b>E.M. Mour\u00e3o Produ\u00e7\u00f5es e Promo\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>NF n\u00ba </b></p></td>\t<td><p><b>Quant.</b></p></td>\t<td><p>S<b>ervi\u00e7os</b></p></td>\t<td><p><b>Pe\u00e7a 4/P\u00e1g.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>000038</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Unidade M\u00f3vel de Grava\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>81</p></td></tr><tr>\t<td><p>000037</p></td>\t<td><p>1</p></td>\t<td><p>Assistente de Palco</p></td>\t<td><p>82</p></td></tr><tr>\t<td><p>000037</p></td>\t<td><p>4 </p></td>\t<td><p>Seguran\u00e7a</p></td>\t<td><p>82</p></td></tr><tr>\t<td><p>000037</p></td>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>Cach\u00eas Grupos de Dan\u00e7as Teatro</p></td>\t<td><p>82</p></td></tr></tbody></table><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Minas Palco Ltda.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p><b>NF n\u00ba </b></p></td>\t<td><p><b>Quant.</b></p></td>\t<td><p>S<b>ervi\u00e7os</b></p></td>\t<td><p><b>Pe\u00e7a 4/P\u00e1g.</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>000431</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Servi\u00e7os de Inser\u00e7\u00f5es em TV</p></td>\t<td><p>83</p></td></tr><tr>\t<td><p>000433</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Servi\u00e7os de Inser\u00e7\u00e3o em TV</p></td>\t<td><p>83</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Sonoriza\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>85</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Aluguel de Palco</p></td>\t<td><p>85</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Aluguel de Sanit\u00e1rios Qu\u00edmicos </p></td>\t<td><p>85</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Aluguel de Tel\u00f5es </p></td>\t<td><p>85</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Aluguel de Tela Ortof\u00f4nica</p></td>\t<td><p>85</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Aluguel de Barracas Piramidais</p></td>\t<td><p>85</p></td></tr><tr>\t<td><p>000427</p></td>\t<td><p>Ileg.</p></td>\t<td><p>Aluguel de Tablado para Grupos de Dan\u00e7a</p></td>\t<td><p>85</p></td></tr></tbody></table><p>26. Por sua vez, cumpre registrar que, no item 2.0 da an\u00e1lise financeira da Avalia\u00e7\u00e3o da Presta\u00e7\u00e3o de Contas (pe\u00e7a 4, p. 103-105) , verifica-se a men\u00e7\u00e3o em duplicidade \u00e0 Nota Fiscal 022482, no valor de R$ 48.700,00, j\u00e1 computada no somat\u00f3rio do item 1.0, e tamb\u00e9m a omiss\u00e3o da Nota Fiscal 000038, no valor de R$ 90.000,00. N\u00e3o obstante, o valor total desse item (R$ 172.800,00) encontra-se totalizado corretamente (R$ 25.000,00 + R$ 57.800,00 + 90.000,00) , n\u00e3o se fazendo necess\u00e1rio qualquer ajuste (pe\u00e7a 4, p. 104) .</p><p class=\"list_Paragraph\">27. Assim, considerando que os respons\u00e1veis n\u00e3o procederam \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, a despeito de terem sido devidamente notificados para tal (pe\u00e7a 4, p. 108, 144, 146 e 199) , conclui-se que os recursos captados sob amparo do Pronac 08-2045, no montante hist\u00f3rico de <b>R$ 604.488,00</b>, ficaram sem a comprova\u00e7\u00e3o de sua correta aplica\u00e7\u00e3o, resultando na n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas e em presun\u00e7\u00e3o de dano ao Er\u00e1rio.</p><p class=\"list_Paragraph\">14. Por conseguinte, foi proposta a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, solidariamente com a empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda., pela irregularidade abaixo discriminada:</p><p class=\"list_Paragraph\"> Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos captados com amparo no Pronac 08-2045, em virtude da aus\u00eancia de elementos que comprovem a efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento de lan\u00e7amento do livro 'O Melhor Mineiro do Mundo', bem como da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais de divulga\u00e7\u00e3o, supostamente elaborados para tanto, e pela a realiza\u00e7\u00e3o de despesas incompat\u00edveis com a natureza e magnitude do evento.</p><p class=\"list_Paragraph\">15. Com base na delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do relator do feito, o Exmo. Ministro Aroldo Cedraz (Portaria-GAB-MIN-AC N\u00ba 1, de 17 de janeiro de 2009) , foram promovidas as cita\u00e7\u00f5es propostas, conforme a seguir discriminado:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio n\u00ba </b></p></td>\t<td><p><b>Base de pesquisa de endere\u00e7o</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de recebimento </b></p></td>\t<td><p><b>Nome do recebedor </b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td>\t<td><p><b>Apres. de Defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1817/2020</p><p> (pe\u00e7a 18) </p></td>\t<td><p>RECEITA FEDERAL</p></td>\t<td><p>30/1/2020</p></td>\t<td><p>17/2/2020</p><p> (AR pe\u00e7a 21) </p></td>\t<td><p>Roberto C\u00edcero da Silva</p></td>\t<td><p>3/3/2019</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">b) YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda.:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Of\u00edcio n\u00ba </b></p></td>\t<td><p><b>Base de pesquisa de endere\u00e7o</b></p></td>\t<td><p><b>Data do of\u00edcio</b></p></td>\t<td><p><b>Data de recebimento </b></p></td>\t<td><p><b>Nome do recebedor </b></p></td>\t<td><p><b>Fim do Prazo para defesa</b></p></td>\t<td><p><b>Apres. de Defesa</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>1813/2020</p><p> (pe\u00e7a 19) </p></td>\t<td><p>RECEITA FEDERAL</p></td>\t<td><p>30/1/2020</p></td>\t<td><p>17/2/2020</p><p> (AR pe\u00e7a 20) </p></td>\t<td><p>Roberto C\u00edcero da Silva</p></td>\t<td><p>3/3/2019</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\">16. Embora, no despacho \u00e0 pe\u00e7a 27, o relator do feito tenha atendido o pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de defesa, por mais 60 (sessenta) dias, formulado pela empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. \u00e0 pe\u00e7a 22, os respons\u00e1veis solid\u00e1rios mantiveram-se inertes, devendo, portanto, ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es</b></p><p class=\"list_Paragraph\">17. Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <i>in verbis</i>:</p><p>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado;</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa'.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</p><p> (...) </p><p>18. Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>19. N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</p><p>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</p><p>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</p><p>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</p><p>20. A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</p><p>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</p><p>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</p><p>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.</p><p class=\"list_Paragraph\">21. No presente caso, ficou comprovada a cita\u00e7\u00e3o v\u00e1lida dos respons\u00e1veis, nos endere\u00e7os obtidos nas bases de dados da Receita Federal, por meio das pesquisas realizadas \u00e0s pe\u00e7as 14 e 15. As entregas dos expedientes citat\u00f3rios deram-se conforme abaixo indicado:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva: Of\u00edcio 1813/2020 - TCU/Seproc (pe\u00e7a 19) , recebido em 17/2/2020, conforme AR \u00e0 pe\u00e7a 21;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) Y.C.O Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. - ME: Of\u00edcio 1817/2020 - TCU/Seproc (pe\u00e7a 18) , recebido em 17/2/2020, conforme AR \u00e0 pe\u00e7a 20.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>Da revelia</b></p><p>22. Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que sejam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p class=\"list_Paragraph\">23. Ao n\u00e3o apresentarem suas defesas, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.'</p><p class=\"list_Paragraph\">24. N\u00e3o obstante a revelia configurada neste processo, e em prest\u00edgio ao princ\u00edpio da verdade real que informa os processos no TCU, foram os autos novamente compulsados, n\u00e3o se identificando qualquer elemento que pudesse alterar as conclus\u00f5es que fundamentaram a cita\u00e7\u00e3o realizada.</p><p class=\"list_Paragraph\">25. Com efeito, remanescem injustificadas as irregularidades na execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira do projeto, notadamente quanto \u00e0 n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da efetiva realiza\u00e7\u00e3o do evento de lan\u00e7amento do livro, e tamb\u00e9m quanto \u00e0 n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais de divulga\u00e7\u00e3o, supostamente elaborados para tanto. Al\u00e9m disso, persiste a constata\u00e7\u00e3o de que as notas fiscais que integram a presta\u00e7\u00e3o de contas constituam ind\u00edcios de que os recursos tenham sido, em boa parte, utilizados em finalidades diversas do projeto (itens 23-25 da transcri\u00e7\u00e3o no item 13 desta instru\u00e7\u00e3o) .</p><p class=\"list_Paragraph\">26. No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU, na forma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, uma vez que as irregularidades apuradas ocorreram entre 19/5/2010 e 21/6/2010, e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis ocorreu em 29/1/2020 (pe\u00e7a 13) .</p><p class=\"list_Paragraph\">27. Por outro lado, em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">28. Dessa forma, o Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva e a empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo suas contas ser julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma lei.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"list_Paragraph\">29. Em face da revelia do Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva e da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda., e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade dos respons\u00e1veis, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares, com a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, bem como lhes sejam aplicadas multas individuais, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"list_Paragraph\">30. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p class=\"list_Paragraph\">a) considerar rev\u00e9is o Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva (CPF XXX.705.796-XX) e a empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (CNPJ 04.955.354/0001-40) com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443/1992;</p><p>b) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I; 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c'; 19 e 23, inciso III, todos da Lei 8.443/1992, e nos arts. 1\u00ba, inciso I; 209, incisos II e III; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno TCU, julgar irregulares as contas do Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva (CPF XXX.705.796-XX) e da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (CNPJ 04.955.354/0001-40) , e conden\u00e1-los ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir da data indicada, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Data</b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b>Valor </b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21/6/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">48.700,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21/6/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">42.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">13.500,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">50.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">10.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">15.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21/7/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">25.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">21/7/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">90.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">57.800,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">9/7/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">7.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">28/7/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">53.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">17/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">71.050,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">19/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">61.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">19/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">46.600,00</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">19/5/2010</p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\">1.838,00</p></td></tr></tbody></table><p>c) aplicar, individualmente, ao Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva (CPF XXX.705.796-XX) e \u00e0 empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (CNPJ 04.955.354/0001-40) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.433/1992, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>d) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>e) autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas mensais e consecutivas, se requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 e do art. 217 do Regimento Interno, fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>f) alertar aos respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Secretaria Especial de Cultura, \u00e0 Secretaria Federal de Controle Interno e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer as correspondentes c\u00f3pias, em m\u00eddia impressa, aos interessados e \u00e0s respons\u00e1veis arrolados nestes autos;</p><p>h) encaminhar c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentarem, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis.\"</p><p>2.\tEssa proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da SecexTCE (pe\u00e7as 30 e 31) e com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico/TCU, representado nestes autos pelo Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin (pe\u00e7a 32) .</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Bruno Ara\u00fajo Beserra Lago (OAB/DF 53.467), representando a empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. (procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 23).", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS CAPTADOS COM BASE NA LEI 8.313/1991 (LEI DE INCENTIVO \u00c0 CULTURA). IMPUGNA\u00c7\u00c3O DE DESPESAS. REPROVA\u00c7\u00c3O DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS DE PARTE DOS RECURSOS CAPTADOS. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. CONTAS IRREGULARES, CONDENA\u00c7\u00c3O EM D\u00c9BITO E APLICA\u00c7\u00c3O DE MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE).", "VOTO": "<p>\tConforme consignado no Relat\u00f3rio precedente, trata-se de Tomada de Contas Especial (TCE) , instaurada pelo Minist\u00e9rio da Cultura, em desfavor da empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e de seu s\u00f3cio administrador, Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, em virtude da inexecu\u00e7\u00e3o parcial do objeto e da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas realizadas com os recursos captados no \u00e2mbito do Pronac 08-2045, celebrado com vistas \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de livro intitulado \"O Melhor Mineiro do Mundo\", sobre o jornalista e pol\u00edtico mineiro Jos\u00e9 Aparecido de Oliveira, com a confec\u00e7\u00e3o de 3.000 exemplares, para distribui\u00e7\u00e3o gratuita a bibliotecas, universidades, escolas, patrocinadores e p\u00fablico em geral (pe\u00e7a 4, p. 16-19) .</p><p>2.\tO dano quantificado nestes autos soma R$ 604.488,00 - 88,31% dos 684.500,00 captados pela YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda., com base na Lei 8.313, de 23/12/1991 (Lei de Incentivo \u00e0 Cultura) , no \u00e2mbito do mencionado Pronac 08-2045 -, e est\u00e1 relacionado a despesas impugnadas desde a fase interna desta TCE, tendo sido citados no bojo desta Tomada de Contas Especial a empresa YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e seu s\u00f3cio administrador, Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, que, no entanto, se mantiveram inertes, a despeito do atendimento, por parte deste relator (pe\u00e7a 27) , ao pedido por eles formulado (pe\u00e7a 22) com vistas \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por mais sessenta dias para apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tFeita essa breve s\u00edntese da mat\u00e9ria em tela, passo ao exame de m\u00e9rito, o que fa\u00e7o com base na an\u00e1lise empreendida pela Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (Secex-TCE) \u00e0 pe\u00e7a 29, cujas conclus\u00f5es adoto como minhas pr\u00f3prias raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tCom efeito, na linha do que concluiu a unidade instrutiva, diante da falta de comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos R$ 604.488,00 impugnados nesta TCE desde sua fase interna, resta configurada patente ofensa aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, j\u00e1 que, ao final, os respons\u00e1veis deixam de prestar satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos postos sob sua responsabilidade, dando ensejo, inclusive, \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano ao Er\u00e1rio, ante os ind\u00edcios de n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o daqueles valores.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tConv\u00e9m frisar que prestar contas, com a inequ\u00edvoca comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas, \u00e9 dever de todos aqueles a quem sejam confiados recursos federais. \u00c9 o que se depreende do art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, do art. 93 do Decreto-Lei 200, de 25/2/1967, e do art. 145 do Decreto 93.872, de 23/12/1986. Em respaldo a essa afirma\u00e7\u00e3o, cito os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2439/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2439/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.929/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 4.110/2012-TCU-2\u00aa C\u00e2mara e 2.555/2012-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, este \u00faltimo de minha relatoria e os demais relatados pelos Ministros Augusto Sherman Cavalcanti, Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, respectivamente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tTal entendimento tamb\u00e9m se aplica quando se est\u00e1 diante de valores captados ao amparo da Lei de Incentivo \u00e0 Cultura, pois estes s\u00e3o recursos p\u00fablicos federais origin\u00e1rios de ren\u00fancia tribut\u00e1ria da Uni\u00e3o, o que faz incidir sobre o captador dos recursos o dever de prestar contas do seu uso. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 5.097/2014-TCU-1\u00aa C\u00e2mara e 8.187/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, este relatado por mim e os outros dois pelos Ministros Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho e Bruno Dantas.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7.\tPlenamente adequada, destarte, a proposta de encaminhamento formulada nos pareceres precedentes (pe\u00e7as 29 a 32 deste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/964720198\" target=\"_blank\">Processo 009.647/2019-8</a>) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 YCO Promo\u00e7\u00f5es e Produ\u00e7\u00f5es de Eventos Ltda. e ao empres\u00e1rio Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva, pois, havendo nos autos elementos de convic\u00e7\u00e3o suficientes para formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo de valor acerca das irregularidades apuradas nesta TCE e para a delimita\u00e7\u00e3o de responsabilidades, resta declar\u00e1-los rev\u00e9is, julgando, desde j\u00e1, irregulares as suas contas, condenando-os solidariamente em d\u00e9bito, aplicando-lhes multa individual proporcional ao dano e remetendo c\u00f3pia da documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, para ajuizamento das a\u00e7\u00f5es civis e penais cab\u00edveis.</p><p>8.\tRessalte-se, por oportuno, que esse desfecho processual est\u00e1 em total conson\u00e2ncia com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2763/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2763/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cuja fundamenta\u00e7\u00e3o sustenta que, \"quando a pessoa jur\u00eddica de direito privado e seus administradores derem causa a dano ao Er\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o de aven\u00e7a celebrada com o poder p\u00fablico federal com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica, incide sobre ambos a responsabilidade pelo dano\".</p><p>9.\tNo mesmo sentido, ali\u00e1s, \u00e9 o Enunciado 286 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste TCU, segundo o qual \"A pessoa jur\u00eddica de direito privado destinat\u00e1ria de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias de recursos federais feitas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de uma finalidade p\u00fablica responde solidariamente com seus administradores pelos danos causados ao Er\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o desses recursos.\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">10.\tAli\u00e1s, \u00e9 pertinente frisar que a infring\u00eancia por parte do Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva \u00e0s regras de presta\u00e7\u00e3o de contas de valores afetos ao Pronac indica que esse agente atuou, no m\u00ednimo, com dilig\u00eancia bem abaixo do normal no zelo com a coisa p\u00fablica, o que justifica a apena\u00e7\u00e3o com multa desse respons\u00e1vel e da empresa por ele representada, em conson\u00e2ncia com julgados deste Tribunal de Contas proferidos \u00e0 luz do art. 28 do Decreto-Lei 4.657, de 4/9/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB) , com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655, de 25/4/2018, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.872/2019, 2.659/2019, 957/2019, 2.924/2018, 2.860/2018 e 2.391/2018 de Plen\u00e1rio, 14.130/2019 e 2.699/2019 de 1\u00aa C\u00e2mara e 11.762/2018 de 2\u00aa C\u00e2mara, relatados, respectivamente, por mim e pelos Ministros Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, Augusto Nardes, Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, Augusto Sherman Cavalcanti, Benjamin Zymler, Walton Alencar Rodrigues, Vital do R\u00eago e Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">11.\tSegundo esses precedentes, o erro grosseiro a que se refere o Decreto-Lei 4.657/1942 em seu art. 28 seria aquele que poderia ser percebido por pessoa com dilig\u00eancia abaixo do normal, ou seja, que seria evitado por pessoa com n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m do ordin\u00e1rio, consideradas as circunst\u00e2ncias do caso concreto. Dito de outra forma, o erro grosseiro \u00e9 o que decorreu de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave, situa\u00e7\u00e3o que julgo se amoldar perfeitamente \u00e0 conduta atribu\u00edda neste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/964720198\" target=\"_blank\">Processo 009.647/2019-8</a> ao Sr. Jos\u00e9 C\u00edcero da Silva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">12.\tE no que diz respeito \u00e0 dosimetria da multa, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, tem-se que a irregularidade atribu\u00edda aos respons\u00e1veis em ep\u00edgrafe configura conduta grave, tanto que se mostra capaz de gerar a presun\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo ao er\u00e1rio. Some-se a isso o fato de que ambos os respons\u00e1veis constam na base de ac\u00f3rd\u00e3os condenat\u00f3rios do TCU, figurando nos registros do Cadirreg, sistema deste Tribunal para cadastro de contas julgadas irregulares. Em face disso, entendo que o montante da multa deve ficar em patamar pr\u00f3ximo a vinte por cento do valor atualizado do d\u00e9bito.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">13.\tNada mais havendo a ponderar, encerro meu pronunciamento, mas n\u00e3o sem antes repisar que adoto como raz\u00f5es de decidir o exame de m\u00e9rito empreendido pela Secex-TCE (pe\u00e7as 29 a 31) e acolhido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas (pe\u00e7a 32) .</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 26 de outubro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20211027", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=777912", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=777912", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}