{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2516193", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 18391/2021 ATA 38/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18391", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "38/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal o ato de aposentadoria de Ione Albuquerque Pinto e negou-lhe registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fulcro nos arts. 32, inciso II, e 34 da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 277, inciso III, e 287 do Regimento Interno do TCU e diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 interessada.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 12.411/2021-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, que julgou ilegal o ato de aposentadoria de Ione Albuquerque Pinto e negou-lhe registro.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "09/11/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessada: Ione Albuquerque Pinto (XXX.449.750-XX).<br>3.2. Recorrente: Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS (37.115.409/0001-63).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02327720211\" target=\"_blank\">023.277/2021-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Aroldo Cedraz.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal o ato de aposentadoria de Ione Albuquerque Pinto e negou-lhe registro.</p><p class=\"list_Paragraph\">2.\tIrresignado com os termos do Ac\u00f3rd\u00e3o, o referido Tribunal op\u00f4s os presentes embargos, dos quais destaco o que segue:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"Em 14 de setembro de 2021, ao analisar o ato de concess\u00e3o de aposentadoria \u00e0 servidora IONE ALBUQUERQUE PINTO, do quadro de pessoal deste TRT da 24\u00aa Regi\u00e3o, 2\u00aa C\u00e2mara do TCU expressou o seguinte na motiva\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"> ... Em segundo lugar, h\u00e1 ilegalidade em raz\u00e3o da concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o de que $1'5e /8\u00cb6 025$ (6 ' ( 2/,9 (,5$ Para verificar as assinaturas, acesse www.tcu.gov.br/autenticidade, informando o c\u00f3digo 69364048. trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, com acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade e, ainda, sem que tenha havido incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre tal parcela na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998. ... </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ent\u00e3o, sem mencionar expressamente a supress\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' (revogado art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990) , o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o decidiu: </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">[...]</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria referente a Ione Albuquerque Pinto, negando-lhe o respectivo registro;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque das parcelas de quintos incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, a fim de que sobre elas incida a modula\u00e7\u00e3o determinada pelo STF no RE 638.115/CE no sentido da absor\u00e7\u00e3o integral de tais parcelas por reajustes futuros, uma vez que sua incorpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria, no prazo de 30 (trinta) dias, ap\u00f3s suprimidas as irregularidades que ensejaram a aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade, e submeta-o ao Tribunal, contemplando o destaque das parcelas incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.4. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, no prazo de 15 (quinze) dias, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso perante o TCU n\u00e3o exime a devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.5. envie a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, documentos comprobat\u00f3rios da ci\u00eancia do interessado quanto ao julgamento deste Tribunal.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Considerando o registro, no Sistema de Atos de Pessoal do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorreu de cargos em comiss\u00e3o exercidos no per\u00edodo de 13.8.1993 a 8.5.1998, pede-se seja suprida a omiss\u00e3o para, se for o caso, determinar expressamente a supress\u00e3o da parcela paga com base no revogado art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3 - CONCLUS\u00c3O </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Posto isso, o TRT da 24\u00aa Regi\u00e3o requer seja conhecido e provido estes embargos de declara\u00e7\u00e3o para suprir omiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 supress\u00e3o da parcela 'op\u00e7\u00e3o' na conclus\u00e3o do a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorreu de cargos em comiss\u00e3o exercidos no per\u00edodo de 13.8.1993 a 8.5.1998. Sucessivamente, na hip\u00f3tese de conclus\u00e3o de que o esclarecimento n\u00e3o comporta solu\u00e7\u00e3o mediante embargos de declara\u00e7\u00e3o, que a pretens\u00e3o seja recebida como pedido de reexame, solucionando a d\u00favida apontada.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Paulo Roberto Neves de Souza (4.417-B/OAB-MS), representando Ione Albuquerque Pinto.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA PARCELA DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\". IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS PARA A INATIVA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S O ADVENTO DA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. RECEBIMENTO DE PROVENTOS EM VALOR SUPERIOR \u00c0 REMUNERA\u00c7\u00c3O DO CARGO EFETIVO. VIOLA\u00c7\u00c3O \u00c0S DISPOSI\u00c7\u00d5ES DO ART. 40, CAPUT E \u00a7 2\u00ba, DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001. Subsun\u00e7\u00e3o ao entendimento do STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE (RepercuSS\u00e3o geral). NEGATIVA DE REGISTRO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE CONTRADI\u00c7\u00c3O, OBSCURIDADE OU OMISS\u00c3O. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o opostos pelo Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o (TRT24) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que julgou ilegal o ato de aposentadoria de Ione Albuquerque Pinto e negou-lhe registro.</p><p class=\"list_Paragraph\">Conhe\u00e7o os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o, eis que satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, inciso II, e 34 da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu arrazoado, o recorrente argumenta que houve omiss\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 supress\u00e3o da parcela op\u00e7\u00e3o, presente no ato de aposentadoria da Sra. Ione Albuquerque Pinto.</p><p class=\"list_Paragraph\">Alega que o registro, \"no Sistema de Atos de Pessoal do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, de incorpora\u00e7\u00e3o de quintos decorreu de cargos em comiss\u00e3o exercidos no per\u00edodo de 13.8.1993 a 8.5.1998\" e solicita que, se for o caso, seja determinado \"expressamente a supress\u00e3o da parcela paga com base no revogado art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990\". </p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo que o inc\u00f4modo do recorrente reside no fato de o texto do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> n\u00e3o determinar especificamente a supress\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" citada.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao revisitarmos as determina\u00e7\u00f5es ao TRT 24 prolatadas na decis\u00e3o combatida, encontraremos o que segue:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o/MS que:</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.1. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.2. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque das parcelas de quintos incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001, a fim de que sobre elas incida a modula\u00e7\u00e3o determinada pelo STF no RE 638.115/CE no sentido da absor\u00e7\u00e3o integral de tais parcelas por reajustes futuros, uma vez que sua incorpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 amparada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.3. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria, no prazo de 30 (trinta) dias, ap\u00f3s suprimidas as irregularidades que ensejaram a aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade, e submeta-o ao Tribunal, contemplando o destaque das parcelas incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 e 4/9/2001;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.4. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, no prazo de 15 (quinze) dias, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso perante o TCU n\u00e3o exime a devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p class=\"list_Paragraph\">9.3.5. envie a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, documentos comprobat\u00f3rios da ci\u00eancia do interessado quanto ao julgamento deste Tribunal.\"</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifico que, no item 9.3.3, esta Corte determinou a emiss\u00e3o de novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria, <b>ap\u00f3s suprimidas as irregularidades que ensejaram a aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade.</b></p><p class=\"list_Paragraph\">Ora, as duas irregularidades que ensejaram a negativa de registro est\u00e3o discriminadas no Voto que amparou a decis\u00e3o questionada. </p><p class=\"list_Paragraph\">Primeiramente, verificou-se \"a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, nos termos da decis\u00e3o proferida pelo STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE\" (item 4 do Voto \u00e0 pe\u00e7a 9) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Essa irregularidade ensejou a determina\u00e7\u00e3o encontrada no item 9.3.2. acima. </p><p class=\"list_Paragraph\">Quintos eventualmente incorporados em raz\u00e3o fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas antes da Lei 9.624/1998 s\u00e3o legais.</p><p class=\"list_Paragraph\">A outra irregularidade encontrada no ato em quest\u00e3o est\u00e1 destacada abaixo. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">\"7. \tEm segundo lugar, <b>h\u00e1 ilegalidade em raz\u00e3o da concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o</b> de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994, com acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o da atividade e, ainda, sem que tenha havido incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre tal parcela na atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, <b>caput</b> e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.\" (grifo nosso) </p><p class=\"list_Paragraph\">Como explicitado logo acima, a <b>concess\u00e3o da vantagem de op\u00e7\u00e3o \u00e9 ilegal</b>. Verifico, assim, que n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Nesse caso, o fato de a referida parcela ter decorrido de cargos exercidos antes de 8/5/1998 em nada afeta a irregularidade apontada, devendo, portanto, o TRT24 suprimir a referida parcela em atendimento ao item 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12411/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12411/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Entendo, tamb\u00e9m, que o encaminhamento do presente Voto ao Tribunal Regional do Trabalho da 24\u00aa Regi\u00e3o \u00e9 suficiente para sanar qualquer d\u00favida remanescente.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\tEm face do exposto, n\u00e3o havendo omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o a ser corrigida na decis\u00e3o atacada, entendo que os presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o devem ser rejeitados e VOTO para que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 9 de novembro de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778854", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=778854", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}