{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2519469", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 18734/2021 ATA 39/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "18734", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "39/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/18734/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 18734/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">Considerando que o presente processo trata de aposentadoria deferida pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o em favor de Ana L\u00facia de Almeida;</p><p>Considerando que, em 28/9/2021, ao assinalar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Ana L\u00facia de Almeida (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 140754/2019) , negando-lhe o respectivo registro, diante da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" da FC-5 ante a indevida aus\u00eancia do necess\u00e1rio substrato material em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter ocorrido o exerc\u00edcio, contudo, em fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, mas em mero cargo efetivo, n\u00e3o podendo ser a\u00ed aplicado, desse modo, o entendimento fixado pelo STF no RE 638.115-CE, a 2\u00aa C\u00e2mara do TCU prolatou o Ac\u00f3rd\u00e3o 16.498/2021, em s\u00edntese, pela seguinte linha:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>\" (...) 9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU;</i></p><p><i>9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal em fun\u00e7\u00e3o da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" da FC-5 ante a indevida aus\u00eancia do necess\u00e1rio substrato material em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter ocorrido o exerc\u00edcio, contudo, em fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, mas em mero cargo efetivo, n\u00e3o podendo ser aplicado, assim, o entendimento fixado pelo STF no RE 638.115-CE, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do RITCU;</i></p><p><i>9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o da aludida aposentadoria, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o diante da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos\" da FC-5 ante a indevida aus\u00eancia do necess\u00e1rio substrato material em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter ocorrido o exerc\u00edcio, contudo, em fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, mas em mero cargo efetivo, n\u00e3o podendo ser a\u00ed aplicado, desse modo, o entendimento fixado pelo STF no RE 638.115-CE, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, </i><b><i>caput</i></b><i>, do RITCU</i>\";</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o foi notificada sobre o aludido ac\u00f3rd\u00e3o por interm\u00e9dio do Of\u00edcio 57563/2021-TCU/Seproc (Pe\u00e7a 11) , tendo a ci\u00eancia do expediente ocorrido em 13/10/2021 (Pe\u00e7a 12) ;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando que, em 22/10/2021, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o compareceu \u00e0 Pe\u00e7a 13, por interm\u00e9dio da Exma. Sra. Let\u00edcia Dea Banks Ferreira Lopes, como Ju\u00edza Federal Vice-Diretora do Foro da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de S\u00e3o Paulo no TRF-3, e solicitou a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo fixado para o integral cumprimento das determina\u00e7\u00f5es prolatadas pelo item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16498/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16498/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ao ter, para tanto, apresentado a seguinte motiva\u00e7\u00e3o: \"<i>considerando o n\u00famero elevado de dilig\u00eancias recebidas pela Se\u00e7\u00e3o de Processos Funcionais e consequentes revis\u00f5es das aposentadorias julgadas ilegais, o reduzido n\u00famero de servidores no setor e a dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o da servidora, solicitamos a prorroga\u00e7\u00e3o dos prazos por 30 (trinta) dias, para finaliza\u00e7\u00e3o do processo de revis\u00e3o de aposentadoria da servidora Ana Lucia de Almeida, e cumprimento do item 9.3.2, do r. Ac\u00f3rd\u00e3o</i>\";</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, que, \u00e0 Pe\u00e7a 15, a Sefip teria emitido o seu parecer pelo deferimento do aludido pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo por mais 30 dias;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, ainda, que, em 11/11/2021, Ana L\u00facia de Almeida interp\u00f4s o seu pedido de reexame contra o aludido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16498/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16498/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> em fun\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados \u00e0 Pe\u00e7a 17;</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Considerando, portanto, que, diante desse pedido de reexame com efeito suspensivo, o suscitado pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo restaria atualmente prejudicado, </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento no art. 143, inciso V, al\u00ednea \"e\", do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em anotar como prejudicada a solicita\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Pe\u00e7a 13 pela Exma. Sra. Let\u00edcia Dea Banks Ferreira Lopes, como Ju\u00edza Federal Vice-Diretora do Foro da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de S\u00e3o Paulo no Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, deixando, assim, de autorizar no presente momento a prorroga\u00e7\u00e3o, por 30 (trinta) dias, do prazo para o atendimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es proferidas pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16498/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16498/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, sem preju\u00edzo de promover o subsequente envio do processo para o sorteio do Ministro-Relator em prol da futura aprecia\u00e7\u00e3o do pedido de reexame acostado \u00e0 Pe\u00e7a 17, al\u00e9m de, em sintonia com os pareceres emitidos neste processo, prolatar as provid\u00eancias abaixo fixadas pelo item 1.7 deste Ac\u00f3rd\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3645420214\" target=\"_blank\">Processo 036.454/2021-4</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessada: Ana L\u00facia de Almeida (CPF XXX.500.438-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Provid\u00eancias: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.1. enviar a c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, com a c\u00f3pia do parecer da unidade t\u00e9cnica, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o, para ci\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis; e</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7.2. enviar o presente processo \u00e0 Seses para o subsequente sorteio do Ministro-Relator em prol da futura aprecia\u00e7\u00e3o do pedido de reexame acostado \u00e0 Pe\u00e7a 17 por Ana L\u00facia de Almeida contra o referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/16498/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 16498/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, promovendo o c\u00e9lere prosseguimento do feito pelo subsequente envio do processo \u00e0 Serur para a an\u00e1lise sobre o suposto pedido de reexame acostado \u00e0 Pe\u00e7a 17.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/11/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Federal da 3\u00aa Regi\u00e3o.", "INTERESSADOS": " Ana L\u00facia de Almeida (CPF XXX.500.438-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03645420214\" target=\"_blank\">036.454/2021-4</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2558522", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7219/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7219", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2540916", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6120/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6120", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=24450979", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=24450979", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}