{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2454921", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 2430/2021 ATA 4/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "2430", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "4/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2430/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2430/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\t Os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso I, 16; inciso II, 18, 23, inciso II, e 27 da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso I; 143, inciso I, al\u00ednea \"a\"; 208, 214, inciso II, e 218 do Regimento Interno, em: </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3411120131\" target=\"_blank\">Processo 034.111/2013-1</a> (TOMADA DE CONTAS ESPECIAL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Respons\u00e1veis: Andr\u00e9 Luiz Ceciliano (XXX.396.397-XX) ; Prefeitura Municipal de Paracambi - RJ (29.138.294/0001-02) ; Tarciso Goncalves Pessoa (XXX.202.257-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Prefeitura Municipal de Paracambi - RJ</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: Nilza Maria Izolani e Oliveira e outros, representando Prefeitura Municipal de Paracambi - RJ. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: </p><p>\t1.7.1. expedir quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito a que se refere o item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2787/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2787/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> ao munic\u00edpio de Paracambi/RJ (CNPJ 29.138.294/0001-02) ;</p><p>\t1.7.2. julgar regulares com ressalvas as contas do munic\u00edpio de Paracambi/RJ, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o;</p><p>\t1.7.3. determinar \u00e0 Diretoria-Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS:</p><p>\t1.7.3.1. adotar as medidas administrativas pertinentes para a devolu\u00e7\u00e3o de parte dos recursos inerentes ao item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2787/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2787/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, uma vez que o munic\u00edpio de Paracambi/RJ recolheu indevidamente as vinte e oito primeiras parcelas \u00e0 unidade gestora 257001, em vez de direcion\u00e1-los \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (UG 255000) ; e</p><p>\t1.7.3.2. remeter ao Tribunal, no prazo de 90 (noventa) dias ap\u00f3s o recebimento da notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o proferida pelo Tribunal, o comprovante de devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade dos recursos atinentes ao item 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2787/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2787/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> que foram indevidamente direcionados \u00e0 Unidade Gestora 257001 pelo munic\u00edpio de Paracambi/RJ; e</p><p>\t1.7.3.3. encaminhar \u00e0 Diretoria-Executiva do Fundo Nacional de Sa\u00fade c\u00f3pia do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2787/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2787/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, bem como da documenta\u00e7\u00e3o acostada \u00e0s pe\u00e7as 37-38, 43-50 e 53-70 destes autos, com o objetivo de subsidiar o cumprimento da determina\u00e7\u00e3o contida no subitem 1.7.3.1 precedente.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/02/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Paracambi - RJ", "INTERESSADOS": " Andr\u00e9 Luiz Ceciliano (XXX.396.397-XX); Prefeitura Municipal de Paracambi - RJ (29.138.294/0001-02); Tarciso Goncalves Pessoa (XXX.202.257-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03411120131\" target=\"_blank\">034.111/2013-1</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " Nilza Maria Izolani e Oliveira e outros, representando Prefeitura Municipal de Paracambi - RJ. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22330634", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22330634", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}