{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2454544", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 3040/2021 ATA 5/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3040", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que, no presente momento, tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302/2020 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU no sentido da ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor da aludida interessada;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">\t9.1. conhecer dos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13302/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13302/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, nos termos do art. 34 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 287 do RITCU, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los; e </p><p>\t\t9.2. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 ora embargante, para ci\u00eancia, informando que, como fundamenta\u00e7\u00e3o, o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o estariam dispon\u00edveis no Portal do TCU em www.tcu.gov.br/acordaos.</p>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302/2020 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU no sentido da ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor da aludida interessada.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/03/2021", "ENTIDADE": " Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado do Cear\u00e1.", "INTERESSADOS": "3. Embargante: Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio (CPF XXX.832.883-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00226020204\" target=\"_blank\">002.260/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2525476", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 677/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "677", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "DECISOESJUDICIAIS": [{"numProcessoJudicial": "1005159-86.2021.4.01.3400", "siglaOrgao": "JFDF", "linkProcessoJudicial": "", "nomeAutor": "VITORIA MARCIA ARAUJO AMANCIO"}], "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se, no presente momento, de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302/2020 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU no sentido da ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor da aludida interessada.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tO referido Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302 foi proferido pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU, em 24/11/2020, nos seguintes termos:</p><p>\" (...) <i>9.1.\tassinalar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio (\u00e0 Pe\u00e7a 7 sob o n.\u00ba 10326561-04-2016-000014-1) , negando-lhe o respectivo registro, diante da indevida averba\u00e7\u00e3o do tempo como bolsista, sem preju\u00edzo de, no presente momento, deixar de avaliar a eventual ilegalidade inerente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do b\u00f4nus de efici\u00eancia;</i></p><p><i>9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n\u00ba 106 do TCU;</i></p><p><i>9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado do Cear\u00e1 adote as seguintes medidas:</i></p><p><i>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal diante da indevida averba\u00e7\u00e3o do tempo como bolsista, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, caput, do RITCU;</i></p><p><i>9.3.2. acompanhe o deslinde da decis\u00e3o judicial obtida pelo Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho (SINAIT) no bojo do Mandado de Seguran\u00e7a n.\u00ba 35.498 em tramita\u00e7\u00e3o perante o Supremo Tribunal Federal (STF) e, se for o caso, promova a subsequente cessa\u00e7\u00e3o do pagamento do suscitado B\u00f4nus de Efici\u00eancia e Produtividade previsto na Lei n.\u00ba 13.464, de 2017, em favor de Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio, dentro do prazo de 30 (trinta) dias contados da eventual desconstitui\u00e7\u00e3o superveniente dessa decis\u00e3o judicial, por se tratar de parcela pro labore faciendo expressamente exclu\u00edda da base de c\u00e1lculo da correspondente contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e percebida, assim, em disson\u00e2ncia com o art. 40, caput e \u00a7\u00a7 1\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba e 18, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, devendo informar o TCU sobre o efetivo cumprimento dessa medida ao final do referido prazo;</i></p><p><i>9.3.3. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias;</i></p><p><i>9.3.4. encaminhe, se for o caso, a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o diante da indevida averba\u00e7\u00e3o do tempo como bolsista, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, caput, do RITCU;</i></p><p><i>9.4. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado do Cear\u00e1, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento do item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</i></p><p><i>9.5. arquivar o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</i>\".</p><p>3.\tInconformada, Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio acostou os seus embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e0 Pe\u00e7a 31, aduzindo, em suma, a subsist\u00eancia de omiss\u00e3o no referido ac\u00f3rd\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o terem sido realizadas as eventuais dilig\u00eancias saneadoras e em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter sido solicitada a documenta\u00e7\u00e3o tendente a embasar a expedi\u00e7\u00e3o da Certid\u00e3o de Tempo de Contribui\u00e7\u00e3o - CTC emitida pelo Instituto Nacional do Seguro Social - INSS, para al\u00e9m de anotar que o ac\u00f3rd\u00e3o seria contradit\u00f3rio por, supostamente, n\u00e3o ter disposto sobre o enriquecimento il\u00edcito pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social - RPPS em face de ter, mediante compensa\u00e7\u00e3o financeira, percebido os recursos provenientes do Regime Geral de Previd\u00eancia Social - RGPS e decorrentes da CTC expedida pelo INSS.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Diego Monteiro Cherulli (OAB-DF 37.905), entre outros, representando Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio.", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou nestes embargos de declara\u00e7\u00e3o.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. APOSENTADORIA. AC\u00d3RD\u00c3O 13.302/2020-2\u00aa C\u00c2MARA. AUS\u00caNCIA DE OMISS\u00c3O, OBSCURIDADE OU CONTRADI\u00c7\u00c3O NO REFERIDO AC\u00d3RD\u00c3O. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "VOTO": "<p>Trata-se, no presente momento, de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio em face do Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302/2020 prolatado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU no sentido da ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor da aludida interessada.</p><p>2.\tOs presentes embargos devem ser, preliminarmente, conhecidos pelo TCU, por atenderem aos requisitos legais e regimentais de admissibilidade, para, no m\u00e9rito, serem rejeitados.</p><p>3.\tEis que, inconformada, Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio apresentou os seus embargos e, em suma, aduziu a pretensa subsist\u00eancia de omiss\u00e3o no referido ac\u00f3rd\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o terem sido realizadas as eventuais dilig\u00eancias saneadoras e em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter sido solicitada a documenta\u00e7\u00e3o tendente a embasar a expedi\u00e7\u00e3o da CTC emitida pelo INSS, para al\u00e9m de anotar que o ac\u00f3rd\u00e3o seria contradit\u00f3rio por, supostamente, n\u00e3o ter disposto sobre o enriquecimento il\u00edcito pelo RPPS em face de ter, mediante compensa\u00e7\u00e3o financeira, percebido os recursos provenientes do RGPS e decorrentes da CTC expedida pelo INSS.</p><p>4.\tOcorre, todavia, que, em 24/11/2020, o referido Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302 teria sido proferido pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU no sentido de, entre outras medidas, anotar a ilegalidade do ato inicial de aposentadoria em favor de Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio, negando-lhe o respectivo registro, a partir da seguinte fundamenta\u00e7\u00e3o:</p><p>\t\" (...) <i>Trata-se de aposentadoria deferida pela Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado do Cear\u00e1 sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Pe\u00e7a</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Benefici\u00e1ria</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Data de Nascimento</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Tipo de Ato e de Aposentadoria</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Vig\u00eancia</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Enviado ao TCU</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>7</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Vit\u00f3ria Marcia Ara\u00fajo Am\u00e2ncio</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>1/2/1966</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>Inicial por Aposentadoria Volunt\u00e1ria</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>5/8/2016</i></p></td>\t<td><p class=\"table_Paragraph\"><i>13/10/2016</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>2.\tComo visto, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2885/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2885/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> teria determinado a exclus\u00e3o da parcela alusivo ao b\u00f4nus de efici\u00eancia e produtividade dos proventos da interessada e a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia junto \u00e0 Superintend\u00eancia Regional do Trabalho no Estado do Cear\u00e1 com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da c\u00f3pia do mapa de tempo de servi\u00e7o e das certid\u00f5es empregadas na averba\u00e7\u00e3o dos tempos de contribui\u00e7\u00e3o perante o regime pr\u00f3prio estadual e o INSS, com \u00eanfase, especialmente, nos 4 anos e 4 meses certificados pelo INSS, tendo a Sefip promovido a aludida dilig\u00eancia \u00e0 Pe\u00e7a 3.</i></p><p><i>3.\tAo analisar, contudo, a resposta \u00e0 referida dilig\u00eancia, a unidade t\u00e9cnica assinalou que, em sintonia, entre outros, com os Ac\u00f3rd\u00e3os 4.458/2012, 4.557/2014, da 1\u00aa C\u00e2mara, a jurisprud\u00eancia do TCU n\u00e3o admitiria o aproveitamento do tempo prestado como bolsista para o efeito de aposentadoria, destacando, ent\u00e3o, que, ante a correspondente exclus\u00e3o dos 4 anos e 4 meses, a concess\u00e3o da aludida aposentadoria padeceria de ilegalidade.</i></p><p><i>4.\tA Sefip assinalou, por outro lado, que, diante do entendimento fixado a partir do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/631/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 631/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o TCU deveria deixar de determinar a suspens\u00e3o do pagamento inerente ao 'b\u00f4nus de efici\u00eancia e produtividade' previsto na Lei n.\u00ba 13.464, de 2017, ante a decis\u00e3o judicial obtida pelo Sindicato Nacional dos Auditores Fiscais do Trabalho (SINAIT) no bojo do MS n.\u00ba 35.498 em tramita\u00e7\u00e3o perante o Supremo Tribunal Federal (STF) .</i></p><p><i>5.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do aludido ato de aposentadoria, tendo o MPTCU anu\u00eddo \u00e0 essa proposta.</i></p><p><i>6.\tO TCU pode incorporar o parecer da Sefip a estas raz\u00f5es de decidir.</i></p><p><i>7.\tBem se v\u00ea que, durante o aludido tempo como bolsista, n\u00e3o teria sido promovido a necess\u00e1ria comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento das respectivas contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, impedindo a suscitada averba\u00e7\u00e3o para o efeito de aposentadoria estatut\u00e1ria em sintonia, a\u00ed, com a jurisprud\u00eancia firmada pelo TCU em face, por exemplo, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5541/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5541/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, sob a relatoria do Ministro Bruno Dantas e, entre outros, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8258/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8258/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, sob a relatoria da Ministra Ana Arraes.</i></p><p><i>8.\tOcorre, contudo, que, ante a exclus\u00e3o do referido per\u00edodo, a interessada passaria a contar com apenas 31 anos, 7 meses e 29 dias de tempo de servi\u00e7o (contribui\u00e7\u00e3o) , al\u00e9m de, no momento da concess\u00e3o, ela n\u00e3o contar com a idade m\u00ednima para aposentadoria (Pe\u00e7a 5, p. 3) , devendo o TCU assinalar a ilegalidade do referido ato de aposenta\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>9.\tDe toda sorte, o TCU n\u00e3o deve conduzir, no presente momento, a sua manifesta\u00e7\u00e3o sobre a eventual ilegalidade inerente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do aludido b\u00f4nus de efici\u00eancia pela interessada em respeito, assim, \u00e0 decis\u00e3o suspensiva proferida pelo Ministro do STF Alexandre de Moraes no bojo do MS n.\u00ba 35.498, a despeito de o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2000/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2000/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> ter assinalado que essa vantagem n\u00e3o deveria integrar os proventos de aposentadoria por corresponder \u00e0 parcela pro labore faciendo expressamente exclu\u00edda da base de c\u00e1lculo da correspondente contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.</i></p><p><i>10.\tEnfim, como o aludido ato de aposentadoria deu entrada no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva da aludida interessada no presente momento, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (v.g.: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n.\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (v.g.: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</i></p><p><i>11.\tO TCU deve anotar a ilegalidade, portanto, do aludido ato de aposentadoria, negando-lhe o respectivo registro, a despeito de, no presente momento, deixar de conduzir a sua manifesta\u00e7\u00e3o sobre a eventual ilegalidade inerente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do aludido b\u00f4nus de efici\u00eancia.</i></p><p><i>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</i>\".</p><p>5.\tBem se v\u00ea, ent\u00e3o, que, para al\u00e9m de n\u00e3o ter evidenciado os supostos v\u00edcios no referido ac\u00f3rd\u00e3o, a ora embargante apenas tentou promover a indevida rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito do feito pela estreita via destes embargos de declara\u00e7\u00e3o, a despeito de os embargos n\u00e3o servirem como a via adequada para essa finalidade, em conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia firmada pelo TCU a partir, por exemplo, dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.062/2015, 2.635/2015 e 294/2016, do Plen\u00e1rio, e com a jurisprud\u00eancia fixada pelo Superior Tribunal de Justi\u00e7a a partir, por exemplo, do EDcl Resp 351490 no DJ 23/09/2002, al\u00e9m da jurisprud\u00eancia firmada pelo Supremo Tribunal Federal em face, por exemplo, do RE 776045 AgR-ED no DJe 14/12/2016.</p><p>6.\tDe todo modo, n\u00e3o seriam adequadas as alega\u00e7\u00f5es da ora embargante, at\u00e9 porque, em reposta \u00e0 dilig\u00eancia, o INSS forneceu todos os documentos necess\u00e1rios \u00e0 an\u00e1lise da aposentadoria da interessada, como a Certid\u00e3o de Tempo de Contribui\u00e7\u00e3o - CTC e a Certid\u00e3o de Tempo de Servi\u00e7o - CTS (Pe\u00e7a 5) , tendo sido apresentado o detalhamento do tempo de servi\u00e7o prestado como bolsista, e essa documenta\u00e7\u00e3o foi devidamente analisada pela Sefip no sentido de n\u00e3o poder computar o tempo de servi\u00e7o prestado como bolsista para a aposentadoria, em sintonia com a jurisprud\u00eancia fixada pelo TCU a partir, por exemplo, dos Ac\u00f3rd\u00e3os 4.458/2012 e 4.557/2014, da 1\u00aa C\u00e2mara.</p><p>7.\tOs presentes embargos deveriam, pois, ter sido manejados para corrigir a eventual obscuridade, omiss\u00e3o ou contradi\u00e7\u00e3o na aludida delibera\u00e7\u00e3o do TCU, mas n\u00e3o para intentar o novo julgamento das quest\u00f5es j\u00e1 debatidas pelo Tribunal, at\u00e9 porque deveriam servir apenas para esclarecer, interpretar ou completar o pronunciamento anteriormente emitido pelo TCU em benef\u00edcio da melhor compreens\u00e3o ou inteireza da delibera\u00e7\u00e3o em sintonia, por exemplo, com o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/434/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 434/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>; ficando evidente, todavia, que, no presente momento, a ora embargante buscaria apenas rediscutir indevidamente o m\u00e9rito do correspondente feito.</p><p>8. \tDiante, portanto, da evidente aus\u00eancia dos supostos v\u00edcios no referido Ac\u00f3rd\u00e3o 13.302/2020, o TCU deve conhecer dos presentes embargos para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em tagDataSessao.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737699", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737699", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}