{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2456848", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 3519/2021 ATA 5/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "3519", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "5/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3519/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3519/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o de aposentadoria relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4534420205\" target=\"_blank\">Processo 045.344/2020-5</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Am\u00e9rico Ant\u00f4nio Alves de Carvalho (CPF XXX.869.128-XX) ; Ant\u00f4nio Carlos da Silva (CPF XXX.693.019-XX) ; Cezira Aparecida Belo de Ara\u00fajo (CPF XXX.066.578-XX) ; Elias Raimundo (CPF XXX.430.928-XX) ; Maria Fernanda Barella Porta (CPF XXX.125.518-XX) ; Neide Aparecida Goncalves Bastos (CPF XXX.089.528-XX) ; Valni Adorno Chiavegatto (CPF XXX.328.805-XX) ; Vanderley Martins Fernandes (CPF XXX.099.438-XX) ; Vera L\u00facia dos Santos (CPF XXX.806.068-XX) e Vicente Corte (CPF XXX.832.578-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Economia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "02/03/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Economia.", "INTERESSADOS": " Am\u00e9rico Ant\u00f4nio Alves de Carvalho (CPF XXX.869.128-XX); Ant\u00f4nio Carlos da Silva (CPF XXX.693.019-XX); Cezira Aparecida Belo de Ara\u00fajo (CPF XXX.066.578-XX); Elias Raimundo (CPF XXX.430.928-XX); Maria Fernanda Barella Porta (CPF XXX.125.518-XX); Neide Aparecida Goncalves Bastos (CPF XXX.089.528-XX); Valni Adorno Chiavegatto (CPF XXX.328.805-XX); Vanderley Martins Fernandes (CPF XXX.099.438-XX); Vera L\u00facia dos Santos (CPF XXX.806.068-XX) e Vicente Corte (CPF XXX.832.578-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04534420205\" target=\"_blank\">045.344/2020-5</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22246047", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22246047", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66487769"}