{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2397165", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4055/2021 ATA 7/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4055", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "7/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que jugou irregulares as suas contas, condenando-o ao pagamento das quantias apuradas nos autos e aplicou-lhe multa no valor de R$ 80.000,00;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fundamento nos arts. 32, I, e 33, da Lei 8.443/92, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, mantendo na \u00edntegra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e demais interessados.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, que jugou irregulares as suas contas, condenando-o ao pagamento das quantias apuradas nos autos e aplicou-lhe multa no valor de R$ R$ 80.000,00.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "16/03/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de Aquidab\u00e3 - SE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Marcos Jos\u00e9 Barreto (CPF XXX.006.995-XX)<br>3.2. Recorrente: Marcos Jos\u00e9 Barreto (CPF XXX.006.995-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00608620179\" target=\"_blank\">006.086/2017-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p>Trata-se de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 20) , que jugou irregulares as suas contas, condenando-o ao pagamento das quantias apuradas nos autos e aplicou-lhe multa no valor de R$ R$ 80.000,00.</p><p>2.\tA Secretaria de Recursos (Serur) analisou a admissibilidade e o m\u00e9rito do Recurso, nos termos da instru\u00e7\u00e3o, que teve a concord\u00e2ncia do corpo dirigente da unidade e que abaixo reproduzida como parte deste Relat\u00f3rio (Pe\u00e7as 47 e 48) :</p><p>\t\"[...] <b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>O presente processo de tomada de contas especial (TCE) decorreu de den\u00fancia apresentada ao TCU, registrada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/310020120\" target=\"_blank\">Processo 003.100/2012-0</a>, no qual foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1361/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1361/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 1, p. 38) , que determinou ao FNDE a instaura\u00e7\u00e3o de TCE em raz\u00e3o da aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos em virtude do PNAE/2011.</p><p>2.1.\tPor sua vez, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1480/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1480/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> deu ci\u00eancia ao FNDE acerca de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do PNAE pelo munic\u00edpio de Aquidab\u00e3/SE durante os exerc\u00edcios de 2010 e 2011, em virtude de den\u00fancia apresentada no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/291220120\" target=\"_blank\">Processo 002.912/2012-0</a> (pe\u00e7a 1, p. 30) .</p><p>2.2.\tPor conseguinte, nos termos do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 11/2016, o FNDE assinalou a subsist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio a partir da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em raz\u00e3o do PNAE/2011, atribuindo responsabilidade pelo d\u00e9bito ao Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto (ex-prefeito) sob o valor original de R$ 225.000,00 (peca 1, p.114) .</p><p>2.3.\tNo \u00e2mbito do TCU, a ent\u00e3o Secex-PB promoveu a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto, mas, a despeito da regular cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, o ex-prefeito n\u00e3o apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, nem, tampouco, efetuou o recolhimento do d\u00e9bito apurado nos autos, passando \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de revel perante o TCU, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443/1992 (pe\u00e7a 20) .</p><p>2.4\tA unidade t\u00e9cnica de origem, acompanhada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) prop\u00f4s a irregularidade das contas do respons\u00e1vel com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, o que foi acolhido pelo Relator <i>a quo</i>, Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, e pela c. 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 16, p.4-5; e pe\u00e7as 19, 21 e 20, respectivamente) .</p><p>2.5.\tIrresignado, o recorrente interp\u00f4s o presente recurso, que se fundamenta nas alega\u00e7\u00f5es que, adiante, passar-se-\u00e1 a relatar. </p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>3.\tReitera-se o exame de admissibilidade proposto nas instru\u00e7\u00f5es precedentes desta unidade instrutora (pe\u00e7as 34 e 35) , que opinou pelo conhecimento do presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, com fundamento nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.2, 9.3 e 9.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Registra-se que o Ministro-Relator Aroldo Cedraz conheceu do presente recurso em despacho acostado \u00e0 pe\u00e7a 37.</p><p><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p>4.\tConstitui objeto desta instru\u00e7\u00e3o responder aos seguintes questionamentos recursais:</p><p>i. Exist\u00eancia de dano ao er\u00e1rio no valor de R$ 225.000,00 e omiss\u00e3o ao dever de prestar contas dos recursos federais geridos.</p><p><b>Do d\u00e9bito e da omiss\u00e3o do dever de prestar contas</b></p><p>5.\tO recorrente defende a escusabilidade da n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais repassados em virtude do PNAE 2011.  </p><p>5.1.\tPara defender a tese acima, trouxe os seguintes argumentos recursais:</p><p>a) A presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada no prazo estabelecido porque, \u00e0 \u00e9poca, estariam ocorrendo mudan\u00e7as no recebimento dos documentos pelo FNDE, conforme constaria no artigo 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 5/2013 (pe\u00e7a 33, p. 7) :</p><p> Art. 1\u00ba <b>Autorizar o FNDE a receber, por meio do Sistema de Gest\u00e3o de Presta\u00e7\u00e3o de Contas (SiGPC - Contas Online) </b>, as presta\u00e7\u00f5es de contas do Programa Dinheiro Direto na Escola (PDDE) , Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (PNATE) e <b>Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) </b>, relativas \u00e0s <b>compet\u00eancias de 2011 e 2012</b>, <b>excepcionalmente at\u00e9 o dia 30 de abril de 2013</b>, visando ao acesso e \u00e0 correta utiliza\u00e7\u00e3o do sistema pelos titulares das entidades previstas nos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 4\u00ba do Artigo 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE n\u00b0 02, de 18 de janeiro de 2012.</p><p>Par\u00e1grafo \u00danico. Para fins do disposto no caput, os Conselhos Sociais do PNATE e do PNAE dever\u00e3o emitir parecer e encaminhar as presta\u00e7\u00f5es de contas dos referidos programas ao FNDE, por meio do Sistema de Gest\u00e3o de Conselhos (SIGECON) , at\u00e9 o dia 14 de junho de 2013. </p><p>[destaques do original]</p><p>\tb) O suposto respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 \u00e9poca, o senhor Joselito, teria informado que n\u00e3o conseguiu apresent\u00e1-la na gest\u00e3o do recorrente, devido a erro no sistema, tendo cabido \u00e0 gest\u00e3o posterior faz\u00ea-la (pe\u00e7a 33, p. 7) .</p><p>c) O gestor que teria sucedido o recorrente na administra\u00e7\u00e3o do executivo municipal somente teria assumido o cargo em fevereiro de 2013, em raz\u00e3o de ter tido o registro indeferido pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE) , situa\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o se sabia quem assumiria o cargo e que teria inviabilizado a transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o com a consequente n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas (pe\u00e7a 33, p. 7) .</p><p>d) N\u00e3o existiria m\u00e1-f\u00e9, dolo ou culpa do recorrente, mas mera irregularidade administrativa, uma vez que n\u00e3o haveria ind\u00edcios de desvio de recursos p\u00fablicos ou de que a verba n\u00e3o teria sido aplicada no objeto do conv\u00eanio (pe\u00e7a 33, p. 7-8) .      </p><p>An\u00e1lise</p><p>5.2.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 33) julgou irregulares as contas do recorrente (ex-prefeito) e lhe imputou d\u00e9bito correspondente a R$ 225.000,00, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao munic\u00edpio de Aquidab\u00e3/SE no objeto do Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar de 2011 (PNAE 2011) . Como medida punitiva e repreensiva, fundamentada no art. 57 da Lei 8.443/1990, o TCU aplicou multa proporcional ao d\u00e9bito no valor de R$ 80.000,00.     </p><p>5.3.\tDe in\u00edcio, os argumentos apresentados n\u00e3o s\u00e3o suficientes para justificar a omiss\u00e3o no dever de prestar contas e consequentemente afastar o d\u00e9bito e a multa aplicada.</p><p>5.4.\tQuanto ao argumento de que a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada no prazo porque, \u00e0 \u00e9poca, estariam ocorrendo mudan\u00e7as no recebimento dos documentos, o que teria levado \u00e0 posterga\u00e7\u00e3o do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas para <b>abril de 2013</b> (item a) , este n\u00e3o deve prosperar. </p><p>5.5.\tConforme o Of\u00edcio 1.852/2015, <b>de dezembro de 2015</b>, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o informou ao recorrente sobre o fim do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das contas referentes ao PNAE 2011 (pe\u00e7a 1, p. 60-61) . Em outras palavras, o recorrente n\u00e3o comprovou a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados mesmo ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo concedida pela Resolu\u00e7\u00e3o 5/2013.</p><p>5.6.\tQuanto ao argumento de que o verdadeiro respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas (sujeito de alcunha Joselito) teria informado que n\u00e3o conseguiu apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, em raz\u00e3o de erro no sistema (item b) , o mesmo n\u00e3o pode socorrer o recorrente.       </p><p>5.7.\tAl\u00e9m de n\u00e3o ter trazido aos autos qualquer evid\u00eancia relativa a esta declara\u00e7\u00e3o de terceiro, tal fato n\u00e3o elidiria a irregularidade, uma vez que, conforme farta jurisprud\u00eancia, como a dos Ac\u00f3rd\u00e3os 550/2011-2\u00aa C\u00e2mara, 5787/2017-2\u00aa C\u00e2mara e 9940/2016-2\u00aa C\u00e2mara, o dever de prestar contas \u00e9 <b>pessoal</b> dos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados.</p><p>5.8.\tPela mesma raz\u00e3o n\u00e3o deve ser acolhida a alega\u00e7\u00e3o de que a presente presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido realizada pelo prefeito que sucedeu o recorrente (itens b e c) . Al\u00e9m do car\u00e1ter pessoal da presta\u00e7\u00e3o de contas, quem deve prest\u00e1-la \u00e9 o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos repassados. No caso em vertente, os recursos foram repassados no exerc\u00edcio de 2011, per\u00edodo em que o recorrente, como prefeito em exerc\u00edcio, foi o respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o.</p><p>5.9.\tAcerca da aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9, dolo ou culpa (item d) , cabe salientar que a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa <i>stricto sensu</i>, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 da pessoa para que esta seja responsabilizada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9004/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9004/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 6.943/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, 1512/2015TCU-Plen\u00e1rio, todos da relatoria do Ministro Bruno Dantas e 635/2017-TCU-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Aroldo Cedraz) . </p><p>5.10.\tDesse modo, \u00e9 suficiente a ocorr\u00eancia de grave irregularidade, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (<i>stricto sensu</i>) e a irregularidade cometida, o que est\u00e1 minunciosamente demonstrado nas raz\u00f5es que levaram ao julgamento das contas irregulares e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao recorrente. </p><p>5.11.\tNo m\u00ednimo a falta de ado\u00e7\u00e3o de medidas para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pode ser caracterizada como neglig\u00eancia do recorrente. Portanto, ainda que n\u00e3o estejam caracterizados o dolo ou m\u00e1-f\u00e9, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas diante do que h\u00e1 nos autos de que se est\u00e1 diante de conduta culposa, o que enseja em responsabilidade perante o TCU.      </p><p>5.12. \tConv\u00e9m mencionar que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que a boa-f\u00e9 deve ser aferida objetivamente, sendo necess\u00e1rio constatar algum ato ou fato capaz de caracterizar a conduta zelosa e diligente dos respons\u00e1veis, mediante prova nos autos, o que inexistiu no presente caso (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1894/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1894/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 88/2008-TCU-Plen\u00e1rio, ambos da relatoria do Ministro Augusto Nardes, 2399/2014-TCU-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio, 1157/2008-TCU-Plen\u00e1rio, da relatoria do Ministro Augusto Shermann) .</p><p>5.13.\tAinda sobre o tema, caber transcrever excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6356/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6356/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, que \u00e9 esclarecedor acerca das obriga\u00e7\u00f5es do gestor p\u00fablico no gerenciamento de recursos descentralizados pela Uni\u00e3o:</p><p>28. Ademais, de acordo com o que disp\u00f5e o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como o art. 93 do Decreto-Lei 200/1967 c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986, compete ao gestor comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, isto \u00e9, cabe-lhe o \u00f4nus da prova, independente da fiscaliza\u00e7\u00e3o do ente repassador. Tal entendimento \u00e9 confirmado pelo Supremo Tribunal Federal em decis\u00e3o proferida em sede de Mandado de Seguran\u00e7a (MS 20.335/DF, Relator Ministro Moreira Alves) :</p><p>Mandado de seguran\u00e7a contra o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Contas julgadas irregulares. Aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no artigo 53 do Decreto-Lei 199/67. A multa prevista no artigo 53 do Decreto-Lei 199/67 n\u00e3o tem natureza de san\u00e7\u00e3o disciplinar. Improced\u00eancia das alega\u00e7\u00f5es relativas a cerceamento de defesa. <b>Em direito financeiro, cabe ao ordenador de despesas provar que n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelas infra\u00e7\u00f5es, que lhe s\u00e3o imputadas</b>, das leis e regulamentos na aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro p\u00fablico. Coincid\u00eancia, ao contr\u00e1rio do que foi alegado, entre a acusa\u00e7\u00e3o e a condena\u00e7\u00e3o, no tocante \u00e0 irregularidade da licita\u00e7\u00e3o. Mandado de seguran\u00e7a indeferido (grifo nosso) .</p><p>29. A jurisprud\u00eancia deste Tribunal tamb\u00e9m \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que o \u00f4nus de provar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados cabe ao gestor, no caso, o Presidente da Progra\u00e7a, conforme exemplificado pelos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.080/2013 e 2.435/2015-TCU-Plen\u00e1rio (Ministra-Relatora Ana Arraes) e pelos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1577/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1577/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Walton Alencar Rodrigues) e 1.895/2014-TCU-2\u00aa C\u00e2mara (Ministra-Relatora Ana Arraes) , este \u00faltimo abaixo transcrito:</p><p>Nos processos relativos ao controle financeiro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a culpa dos gestores por atos irregulares que causem preju\u00edzo ao er\u00e1rio \u00e9 legalmente presumida, ainda que n\u00e3o se configure a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o dolosa, admitida prova em contr\u00e1rio, a cargo do gestor. Na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, privilegia-se, como princ\u00edpio b\u00e1sico, a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova. <b>Cabe ao gestor demonstrar a boa aplica\u00e7\u00e3o dos dinheiros e valores p\u00fablicos sob sua responsabilidade</b> (art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e art. 93 do Decreto-Lei 200/1967, c/c o art. 66 do Decreto 93.872/1986) . A <b>boa-f\u00e9 n\u00e3o pode ser presumida</b>, devendo ser demonstrada e comprovada a partir dos elementos que integram os autos. (destaques do original) </p><p>5.14.\t Nesse sentido, al\u00e9m de n\u00e3o ter acostado qualquer manifesta\u00e7\u00e3o, tendo sido considerado revel pelo Ac\u00f3rd\u00e3o vergastado, o recorrente n\u00e3o trouxe qualquer evid\u00eancia a fim de comprovar, n\u00e3o apenas a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto do programa, como a aus\u00eancia de dolo, culpa e m\u00e1-f\u00e9 pela sua omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos p\u00fablicos administrados.</p><p>5.15.\tPortanto, o TCU adotou no presente caso delibera\u00e7\u00e3o condizente com seu entendimento sobre a mat\u00e9ria em quest\u00e3o. A aus\u00eancia de elementos suficientes para demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos, diante, sobretudo, da aus\u00eancia do necess\u00e1rio nexo causal entre os recursos federais aportados e os supostos disp\u00eandios incorridos no aludido programa, d\u00e1 ensejo \u00e0 presun\u00e7\u00e3o legal de dano, mostrando-se razo\u00e1vel e acertada a decis\u00e3o atacada.</p><p>5.16.\tCabe salientar que \u00e9 facultado ao recorrente comprovar extemporaneamente a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados no objeto pactuado, mediante presta\u00e7\u00e3o de contas integral ou parcial, e consequentemente ilidir parte ou a totalidade do d\u00e9bito imputado. Para tanto pode-se socorrer por meio do recurso de revis\u00e3o com fundamento no art. 288, III, do RITCU.</p><p>5.17.\tPor todo o exposto, devem ser rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es do recorrente em <i>prol </i>da escusabilidade de sua omiss\u00e3o no dever de prestar contas e da inexist\u00eancia de d\u00e9bito e por conseguinte ser mantida a integralidade da delibera\u00e7\u00e3o vergastada. </p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>6.\tDas an\u00e1lises anteriores, ante os elementos constantes destes autos, o contexto normativo e as diretrizes jurisprudenciais aplic\u00e1veis ao caso, conclui-se: </p><p> (i) ter havido dano ao er\u00e1rio de R$ 225.000,00 em raz\u00e3o de injustificada n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados no objeto do PNAE 2011 (par\u00e1grafos 5.) ; </p><p>6.1\tPelo exposto, prop\u00f5e-se conhecer do recurso interposto por Marcos Jos\u00e9 Barreto e no m\u00e9rito negar-lhe provimento.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>7.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/92 e art. 285 do RITCU, submetem-se os autos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o superior, com a seguinte proposta de encaminhamento:</p><p>\ta) conhecer do recurso interposto por Marcos Jos\u00e9 Barreto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento.</p><p>\tb)   cientificar a recorrente e os demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o. [...]\".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, no parecer \u00e0 Pe\u00e7a 49, considerando adequada a an\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica, manifesta-se de acordo com a proposta de encaminhamento (Pe\u00e7a 47, p. 6) , no sentido de que esta Corte conhe\u00e7a e negue provimento ao presente Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, mantendo-se os exatos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"n_-_num._1\">\t</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O DO DEVER DE PRESTAR CONTAS. DANO AO ER\u00c1RIO. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. IRREGULARIDADE DAS CONTAS. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ELEMENTOS INSUFICIENTES PARA A MODIFICA\u00c7\u00c3O DO JU\u00cdZO. NEGATIVA DE PROVIMENTO. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Aprecia-se nesta oportunidade Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Pe\u00e7a 20) , que jugou irregulares as suas contas, condenando-o ao pagamento das quantias apuradas nos autos e aplicou-lhe multa no valor de R$ 80.000,00.</p><p>2.\tDe in\u00edcio, registro que o Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o pode ser conhecido, tendo em vista que os requisitos legais e regimentais previstos para a esp\u00e9cie est\u00e3o devidamente preenchidos.</p><p>3.\tObserva-se dos elementos acostados aos autos, que Tomada de Contas Especial foi instaurada pelo FNDE, por determina\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1361/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1361/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Pe\u00e7a 1, p. 38) , em raz\u00e3o da aus\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos em virtude do PNAE/2011.</p><p>4.\tEm sede de recurso, o Sr. Marcos Jos\u00e9 Barreto apresenta os seguintes argumentos, em apertada s\u00edntese:</p><p>\ta) a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada no prazo estabelecido porque, \u00e0 \u00e9poca, estariam ocorrendo mudan\u00e7as no recebimento dos documentos pelo FNDE, conforme constaria no artigo 1\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 5/2013 (Pe\u00e7a 33, p. 7) ;</p><p>\tb) o suposto respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 \u00e9poca, o senhor Joselito, teria informado que n\u00e3o conseguiu apresent\u00e1-la na gest\u00e3o do recorrente, devido a erro no sistema, tendo cabido \u00e0 gest\u00e3o posterior faz\u00ea-la (Pe\u00e7a 33, p. 7) ;</p><p>\tc) o gestor que teria sucedido o recorrente na administra\u00e7\u00e3o do executivo municipal somente teria assumido o cargo em fevereiro de 2013, em raz\u00e3o de ter tido o registro indeferido pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE) , situa\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o se sabia quem assumiria o cargo e que teria inviabilizado a transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o com a consequente n\u00e3o presta\u00e7\u00e3o de contas (Pe\u00e7a 33, p. 7) ;</p><p>\td) n\u00e3o existiria m\u00e1-f\u00e9, dolo ou culpa do recorrente, mas mera irregularidade administrativa, uma vez que n\u00e3o haveria ind\u00edcios de desvio de recursos p\u00fablicos ou de que a verba n\u00e3o teria sido aplicada no objeto do conv\u00eanio (Pe\u00e7a 33, p. 7-8) .</p><p>5.\tA Secretaria de Recursos (Serur) analisou os argumentos e documentos apresentados na pe\u00e7a recursal e concluiu que:</p><p>\ta) os argumentos apresentados n\u00e3o s\u00e3o suficientes para justificar a omiss\u00e3o no dever de prestar contas e consequentemente afastar o d\u00e9bito e a multa aplicada;</p><p>\tb) n\u00e3o deve prosperar o argumento de que a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada no prazo porque, \u00e0 \u00e9poca, estariam ocorrendo mudan\u00e7as no recebimento dos documentos, o que teria levado \u00e0 posterga\u00e7\u00e3o do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas para abril de 2013, pois o recorrente n\u00e3o teria comprovado a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados mesmo ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo concedida pela Resolu\u00e7\u00e3o 5/2013;</p><p>\tc) n\u00e3o pode socorrer o recorrente o argumento de que o verdadeiro respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas (sujeito de alcunha Joselito) teria informado que n\u00e3o conseguiu apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas, em raz\u00e3o de erro no sistema. Al\u00e9m de n\u00e3o ter trazido aos autos qualquer evid\u00eancia relativa a esta declara\u00e7\u00e3o de terceiro, tal fato n\u00e3o elidiria a irregularidade, uma vez que, conforme farta jurisprud\u00eancia deste Tribunal, o dever de prestar contas \u00e9 pessoal dos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados;</p><p>\td) pela mesma raz\u00e3o n\u00e3o deve ser acolhida a alega\u00e7\u00e3o de que a presente presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido realizada pelo prefeito que sucedeu o recorrente. Al\u00e9m do car\u00e1ter pessoal da presta\u00e7\u00e3o de contas, quem deve prest\u00e1-la \u00e9 o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos repassados. No caso em vertente, os recursos foram repassados no exerc\u00edcio de 2011, per\u00edodo em que o recorrente, como prefeito em exerc\u00edcio, foi o respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o;</p><p>\te) acerca da aus\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9, dolo ou culpa, salienta que a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa <b>stricto sensu</b>, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 da pessoa para que esta seja responsabilizada. Desse modo, \u00e9 suficiente a ocorr\u00eancia de grave irregularidade, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (<b>stricto sensu</b>) e a irregularidade cometida, o que est\u00e1 minunciosamente demonstrado nas raz\u00f5es que levaram ao julgamento das contas irregulares e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao recorrente;</p><p>\tf) no m\u00ednimo a falta de ado\u00e7\u00e3o de medidas para a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pode ser caracterizada como neglig\u00eancia do recorrente. Portanto, ainda que n\u00e3o estejam caracterizados o dolo ou m\u00e1-f\u00e9, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas diante do que h\u00e1 nos autos de que se est\u00e1 diante de conduta culposa, o que enseja em responsabilidade perante o TCU;</p><p>\tg) al\u00e9m de n\u00e3o ter acostado qualquer manifesta\u00e7\u00e3o, tendo sido considerado revel pelo Ac\u00f3rd\u00e3o vergastado, o recorrente n\u00e3o trouxe qualquer evid\u00eancia a fim de comprovar, n\u00e3o apenas a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos no objeto do programa, como a aus\u00eancia de dolo, culpa e m\u00e1-f\u00e9 pela sua omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos p\u00fablicos administrados.</p><p>6.\tAnte a an\u00e1lise efetivada, a Serur concluiu por rejeitar as alega\u00e7\u00f5es do recorrente em rela\u00e7\u00e3o a sua omiss\u00e3o no dever de prestar contas e da inexist\u00eancia de d\u00e9bito e, por conseguinte, prop\u00f4s o conhecimento e n\u00e3o provimento do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>7.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 vista dos elementos contidos nos autos, manifesta-se de acordo com a proposta da unidade t\u00e9cnica (Pe\u00e7a 49) .</p><p>8.\tDada a consist\u00eancia da an\u00e1lise empreendida pela Serur e acolhida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a esta Casa, endosso as conclus\u00f5es contidas na instru\u00e7\u00e3o de Pe\u00e7a 47 e respectivos pareceres e, nesse particular, incluo as an\u00e1lises empreendidas e os fundamentos adotados entre as minhas raz\u00f5es de decidir no presente caso, sem preju\u00edzo das considera\u00e7\u00f5es a seguir aduzidas.</p><p>9.\tDe fato, n\u00e3o h\u00e1 como acolher o argumento de que a presta\u00e7\u00e3o de contas n\u00e3o foi apresentada no prazo porque, \u00e0 \u00e9poca, estariam ocorrendo mudan\u00e7as no recebimento dos documentos, o que teria levado \u00e0 posterga\u00e7\u00e3o do prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas para abril de 2013.<b> </b> Conforme bem registrou a Serur, o recorrente foi considerado omisso pelo \u00f3rg\u00e3o repassador porque deixou de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas mesmo ap\u00f3s a prorroga\u00e7\u00e3o de prazo concedida pela Resolu\u00e7\u00e3o 5/2013. Tal situa\u00e7\u00e3o pode ser constatada ante a cobran\u00e7a efetivada pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, por meio do Of\u00edcio 1.852/2015, de dezembro de 2015 (Pe\u00e7a 1, p. 60-61) . Em outras palavras, o recorrente nunca logrou comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados.</p><p>10.\tComo foi omisso no dever de prestar contas e revel no \u00e2mbito deste Tribunal, o respons\u00e1vel n\u00e3o conseguiu afastar as irregularidades que lhe foram imputadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do PNAE/2011, bem como justificar a aludida omiss\u00e3o, na fase de julgamento TCE.</p><p>11.\t\u00c9 certo, tamb\u00e9m, que, nesse momento processual, n\u00e3o apresentou elementos e documentos que conseguissem elidir as irregularidades a ele imputadas.</p><p>12.\tN\u00e3o t\u00eam como serem aceitos, tamb\u00e9m, os argumentos de que uma terceira pessoa \u00e9 que seria respons\u00e1vel pela presta\u00e7\u00e3o de contas e que teria informado dificuldades para faz\u00ea-lo. Conforme afirmou a unidade t\u00e9cnica, al\u00e9m de n\u00e3o ter trazido aos autos qualquer evid\u00eancia relativa a esta declara\u00e7\u00e3o de terceiro, tal fato n\u00e3o elidiria a irregularidade, uma vez que, conforme farta jurisprud\u00eancia, o dever de prestar contas \u00e9 pessoal dos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados.</p><p>13.\tPelo mesmo fundamento n\u00e3o deve ser acolhida a alega\u00e7\u00e3o de que a presta\u00e7\u00e3o de contas deveria ter sido realizada pelo prefeito que sucedeu o recorrente. No caso em an\u00e1lise, os recursos foram repassados no exerc\u00edcio de 2011, per\u00edodo em que o recorrente, como prefeito em exerc\u00edcio, foi o respons\u00e1vel pela sua gest\u00e3o.</p><p>14. \tNo que tange aos demais argumentos apresentados na pe\u00e7a recursal, registro que \u00e9 do gestor p\u00fablico o \u00f4nus de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos a ele confiados. A responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva e fica caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa, em sentido estrito, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou de m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado e que n\u00e3o h\u00e1 elementos nos autos para responsabiliza\u00e7\u00e3o do ex-prefeito sucessor.</p><p>15.\tAssim, considerando que os elementos trazidos agora em sede de Recursos n\u00e3o foram suficientes para alterar o ju\u00edzo firmado sobre a mat\u00e9ria, entendo que n\u00e3o h\u00e1 como ser dado o provimento ao Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o, devendo ser mantida, em seus exatos termos o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1660/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1660/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Segunda C\u00e2mara.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 16 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=741673", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=741673", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}