{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2423257", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4597/2021 ATA 8/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4597", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "8/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) - cujas atribui\u00e7\u00f5es foram incorporadas ao Minist\u00e9rio da Cidadania mediante Decreto 9.674, de 2/1/2019, em desfavor da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e do Sr. Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , em virtude de impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas do projeto cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", com o objeto consistente em elaborar um espet\u00e1culo musical com programa\u00e7\u00e3o de concertos sinf\u00f4nicos e did\u00e1ticos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. acatar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e de Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e de Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, condenando-os solidariamente ao pagamento das import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>20/04/2011</p></td>\t<td><p>804,89</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/04/2011</p></td>\t<td><p>850,22</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/05/2011</p></td>\t<td><p>1.161,61</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/06/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/06/2011</p></td>\t<td><p>764,98</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/07/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/07/2011</p></td>\t<td><p>1.161,62</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/08/2011</p></td>\t<td><p>1.161,62</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/09/2011</p></td>\t<td><p>1.168,54</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/09/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/10/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2011</p></td>\t<td><p>1.540,07</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/11/2011</p></td>\t<td><p>1.152,53</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/11/2011</p></td>\t<td><p>1.335,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/12/2011</p></td>\t<td><p>1.152,53</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/01/2012</p></td>\t<td><p>1.096,17</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/2/2012</p></td>\t<td><p>12.611,66</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar individualmente \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e a Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, no valor de R$ 1000,00 (mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando-se o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentam \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. enviar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao Minist\u00e9rio da Cidadania e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) - cujas atribui\u00e7\u00f5es foram incorporadas ao Minist\u00e9rio da Cidadania mediante Decreto 9.674, de 2/1/2019, em desfavor da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e do Sr. Douglas Gomes da Silva (CPF 125.991.018-08), em virtude de impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas do projeto cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \u0093Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\u0094, com o objeto consistente em elaborar um espet\u00e1culo musical com programa\u00e7\u00e3o de concertos sinf\u00f4nicos e did\u00e1ticos.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/03/2021", "ENTIDADE": " Entidades e \u00d3rg\u00e3os do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio da Cultura (extinta) <br>3.2. Respons\u00e1veis: Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (09.176.474/0001-63); Douglas Gomes da Silva (XXX.991.018-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03484520186\" target=\"_blank\">034.845/2018-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2518053", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 18968/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "18968", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2527061", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 721/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "721", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}, {"key": "ACORDAO-COMPLETO-2518053", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 18968/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "18968", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tTranscrevo, a seguir, o parecer subscrito por Auditor Federal de Controle Externo \u00e0 pe\u00e7a 34, a qual contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7as 35 e 36) , bem como do representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 37) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) - cujas atribui\u00e7\u00f5es foram incorporadas ao Minist\u00e9rio da Cidadania mediante Decreto 9.674, de 2/1/2019, em desfavor da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e do Sr. Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , em virtude de impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas do projeto cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", com o objeto consistente em elaborar um espet\u00e1culo musical com programa\u00e7\u00e3o de concertos sinf\u00f4nicos e did\u00e1ticos.</p><p><b>HIST\u00d3RICO </b></p><p>2.\tA Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos apresentou ao MinC em 26/3/2008 o Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", cujo objetivo era elaborar um evento musical com programa\u00e7\u00e3o de concertos sinf\u00f4nicos e did\u00e1ticos, com gratuidade de acesso ao p\u00fablico, com aproximadamente quatrocentos ingressos por concerto, com p\u00fablico alvo de oitocentas pessoas por m\u00eas (popula\u00e7\u00e3o de baixa renda - concertos did\u00e1ticos, e popula\u00e7\u00e3o em geral - concertos sinf\u00f4nicos) (pe\u00e7a 5, p. 1-8) . </p><p class=\"list_Paragraph\">3.\tO projeto foi aprovado sob o n\u00ba Pronac 08-2343 pela Portaria, da Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Cultura (SE-MinC) , 758, de 21/11/2008, publicada na Se\u00e7\u00e3o 1 do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 24/11/2008, a qual tamb\u00e9m autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 1.597.132,00, no per\u00edodo de 24/11/2008 a 31/12/2008 (pe\u00e7a 5, p. 43) . Esse per\u00edodo foi prorrogado para at\u00e9 31/12/2011, conforme Portarias Sefic 381, de 5/8/2010, publicada na Se\u00e7\u00e3o 1 do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) de 6/8/2010 (pe\u00e7a 5, p. 49) ; SE-MinC 3, de 6/1/2009, publicada no DOU de 7/1/2009; e Sefic 38, de 24/1/2011, publicada na Se\u00e7\u00e3o 1 do DOU de 25/1/2011 (pe\u00e7a 5, p. 51) . </p><p class=\"list_Paragraph\">4.\tAssim sendo, consoante as mencionadas portarias c/c o arts. 65, \u00a7 1\u00ba, e 94 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC 1, de 5/10/2010, o prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos foi de 24/11/2008 a 31/12/2011, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 30/1/2012, conforme art. 65, \u00a7 1\u00ba, da mesma portaria, o qual prev\u00ea o prazo m\u00e1ximo de trinta dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino do prazo de execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural para apresenta\u00e7\u00e3o do \u00faltimo relat\u00f3rio contendo a consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, inclusive no que concerne \u00e0 conclus\u00e3o do projeto. </p><p>5.\t A proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 700.000,00, sendo R$ 259.724,52 em 30/12/2010 e R$ 440.275,48 em 30/12/2010, sendo que ambos o valor total foi creditado na conta espec\u00edfica em 26/1/2011, conforme atestam os recibos e documentos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 5, p. 52-53, 73-94) .</p><p>6.\tA Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos apresentou, em 5/3/2012, a presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto cultural Pronac 08-2343, Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\" (pe\u00e7a 5, p. 55-112) e, em 26/3/2012 documentos complementares (pe\u00e7a 5, p. 115) , al\u00e9m de outros documentos constantes \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 142-162, 165-189. </p><p>7.\t\tUlteriormente, por meio do Relat\u00f3rio de Execu\u00e7\u00e3o 49/2015-PASSIVO/C9/G03/SEFIC/MINC, de 20/7/2015, concluiu-se que o objeto e objetivo do Pronac 08-2343 foram parcialmente atingidos, recomendando-se a aprova\u00e7\u00e3o com ressalva (pe\u00e7a 5, p. 125-126) .</p><p>8.\t\tDepois, em 24/11/2016, mediante Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas 458/2016/G3/PASSIVO/SEFIC/MinC, a unidade t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o ministerial concluiu pela irregularidade da gest\u00e3o, a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final referente ao Pronac 08-2343 pela totalidade do valor captado (R$ 700.000,00) , bem como a inadimpl\u00eancia da proponente e do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 5, p. 129-131) .</p><p>9.\tA presta\u00e7\u00e3o de contas do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\" (Pronac 08-2343) foi reprovada por meio da Portaria Sefic 745, de 29/11/2016, publicada na Se\u00e7\u00e3o 1 do DOU de 29/11/2016, pela integralidade do valor captado (pe\u00e7a 5, p. 136-140) .</p><p>10.\tEm nova an\u00e1lise do MinC, realizada em 22/3/2017, concluiu-se pelo cumprimento parcial do objeto e dos objetivos do Pronac 08-2343, com a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do projeto no valor hist\u00f3rico de R$ 265.916,05 (pe\u00e7a 5, p. 163-164) .</p><p>11.\tLogo ap\u00f3s, no dia 24/3/2017, mediante Laudo Final sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Contas 161/2017/G3/Passivo/SEFIC/MinC, a unidade t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o ministerial concluiu pela irregularidade da gest\u00e3o, a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final referente ao Pronac 08-2343 no valor hist\u00f3rico de R$ 265.916,05, bem como a inadimpl\u00eancia da proponente e do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 5, p. 190-191) .</p><p>12.\tAto cont\u00ednuo, a presta\u00e7\u00e3o de contas do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\" (Pronac 08-2343) foi reprovada por meio da Portaria Sefic 195, de 27/3/2017, publicada na Se\u00e7\u00e3o 1 do DOU de 28/3/2017, pelo valor hist\u00f3rico de R$ 265.916,05 (pe\u00e7a 5, p. 196-198) .</p><p>13.\t\tHaja vista que o Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\" (Pronac 08-2343) n\u00e3o teve a comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados, instaurou-se, em despacho datado de 9/10/2017, o processo de tomada de contas especial (pe\u00e7a 9) .</p><p>14.\t\tOs respons\u00e1veis foram notificados por meio dos Comunicados 795/2016/G3/PASSIVO/SEFIC/MinC e 796/2016/G3/PASSIVO/SEFIC/MinC, ambos de 29/11/2016, (pe\u00e7a 5, p. 132-134) , e tomaram ci\u00eancia da reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas em 13/12/2016, conforme documento a t\u00edtulo recursal acostado aos autos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 142-143.   </p><p>15.\t\tNo Relat\u00f3rio de TCE 13/2017, de 10/10/2017 (pe\u00e7a 10) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo ao er\u00e1rio importaria no valor original de R$ 265.916,05, imputando-se a responsabilidade \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, na condi\u00e7\u00e3o de proponente/respons\u00e1vel, e ao Sr. Douglas Gomes da Silva, na condi\u00e7\u00e3o de respons\u00e1vel.</p><p>16.\tO ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, cuja nomenclatura foi alterada para Controladoria-Geral da Uni\u00e3o mediante Decreto 9.681, de 3/1/2019, emitiu, no dia 17/8/2018, o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 8, p. 1-3) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7a 8, p. 4 e 6) .</p><p>17.\t\tEm 13/9/2018, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno manifestando-se pela irregularidade das contas e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 15) .</p><p>18.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi proposta a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis na instru\u00e7\u00e3o inicial, da seguinte forma (pe\u00e7a 18) :</p><p>38.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>38.1.\t\trealizar a <b>cita\u00e7\u00e3o</b> do Sr. Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) e da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) , com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do Regimento Interno do TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 irregularidade detalhada a seguir e/ou recolham, <b>solidariamente</b>, aos cofres do Fundo Nacional de Cultura as quantias abaixo indicadas atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>\ta) <b> </b>irregularidade:<b> </b>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos federais repassados \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos por for\u00e7a do Projeto Cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas ao aludido projeto cultural, especificamente no tocante \u00e0s seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>\t\ta.1) exist\u00eancia de comprovantes de gastos contendo despesas gen\u00e9ricas (recibos 05/2011, 07/2011, 08/2011, 09/2011 e 10/2011, cada um no valor de R$ 800,00, totalizando R$ 4.000,00 em servi\u00e7os gen\u00e9ricos, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 165-167;</p><p>\ta.2) exist\u00eancia de despesas no valor de R$ 226.403,11, sem o correspondente comprovante de gasto por documentos fiscais, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 168-169;</p><p>\ta.3) exist\u00eancia de comprovantes de despesa (recibos) no valor de R$ 46.612,47, sem assinatura do prestador de servi\u00e7o ao projeto, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 170;\t</p><p>\tb) dispositivos violados:<b> </b>art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93 do Decreto-Lei 200/1967; art. 66 do Decreto 93.872/1986; art. 29 da Lei 8.313/1991; arts. 65, \u00a7 1\u00ba, e 94 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC 1, de 5/10/2010; e Portarias SE-MinC 758, de 21/11/2008, e 3, de 6/1/2009, e Portarias Sefic 381, de 5/8/2010, e 38, de 24/1/2011;</p><p>\tc) conduta: n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos captados, no \u00e2mbito do Pronac 08-2343, no valor hist\u00f3rico de R$ R$ 277.015,58, haja vista as seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>\t\t\tc.1) exist\u00eancia de comprovantes de gastos contendo despesas gen\u00e9ricas (recibos 05/2011, 07/2011, 08/2011, 09/2011 e 10/2011, cada um no valor de R$ 800,00, totalizando R$ 4.000,00 em servi\u00e7os gen\u00e9ricos, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 165-167;</p><p>\tc.2) exist\u00eancia de despesas no valor de R$ 226.403,11, sem o correspondente comprovante de gasto por documentos fiscais, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 168-169;</p><p>\tc.3) exist\u00eancia de comprovantes de despesa (recibos) no valor de R$ 46.612,47, sem assinatura do prestador de servi\u00e7o ao projeto, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 170;</p><p>\t\td) nexo de causalidade: a realiza\u00e7\u00e3o de despesas no valor hist\u00f3rico de R$ 277.015,58 sem comprova\u00e7\u00e3o de nexo com o objeto do conv\u00eanio resulta em dano ao er\u00e1rio correspondente ao referido valor;</p><p>\t\te.1) culpabilidade do Sr. Douglas Gomes da Silva: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar o v\u00ednculo entre a realiza\u00e7\u00e3o de despesas no valor hist\u00f3rico de R$ 277.015,58 e o objeto do projeto cultural;</p><p>\te.2) culpabilidade da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos:  n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a entidade, por meio do seu respons\u00e1vel, tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel da entidade, por meio do seu respons\u00e1vel, conduta diversa da praticada, qual seja, comprovar o v\u00ednculo entre a realiza\u00e7\u00e3o de despesas no valor hist\u00f3rico de R$ 277.015,58 e o objeto do projeto cultural;</p><p>\tf) composi\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/2/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">9.147,99</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.863,93</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">4/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.837,22</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">5/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">11.667,01</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.027,40</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">8/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.616,80</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">11/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">5.768,97</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">12/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.107,36</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.364,93</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">18.075,88</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">15.951,26</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">2/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2.364,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">16/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.747,45</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">8.867,98</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">30/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.263,99</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.538,97</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">19/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.045,78</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.335,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">19/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.395,50</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">6.852,80</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.595,52</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.864,34</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">31/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2.000,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">2.881,43</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.927,77</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.335,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.967,49</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13.790,66</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">26/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27.253,11</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.637,66</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">28/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.335,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/1/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14.444,76</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.142,62</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/2/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">12.611,66</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 28/2/2019: R$ 407.296,01</p><p>19.\tEm atendimento ao despacho do titular da unidade t\u00e9cnica, de 10/3/2019 (pe\u00e7a 20) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por meio dos Of\u00edcios 922/2019-TCU-Secex-TCE, de 11/3/2019 e 1605/2019-TCU-Secex, de 10/4/2019 (pe\u00e7as 22 e 30) , dos quais tomaram ci\u00eancia, conforme Avisos de Recebimento - AR (pe\u00e7as 23 e 32) .</p><p>20.\tAp\u00f3s pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo, acatado pelo Tribunal (pe\u00e7as 25 e 27) , os respons\u00e1veis apresentaram defesa de forma conjunta, constante da pe\u00e7a 33.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>21.\tOs respons\u00e1veis foram citados em decorr\u00eancia da seguinte irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos federais repassados \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos por for\u00e7a do Projeto Cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas ao aludido projeto cultural, especificamente no tocante \u00e0s seguintes ocorr\u00eancias:</p><p>\t\ta.1) exist\u00eancia de comprovantes de gastos contendo despesas gen\u00e9ricas (recibos 05/2011, 07/2011, 08/2011, 09/2011 e 10/2011, cada um no valor de R$ 800,00, totalizando R$ 4.000,00 em servi\u00e7os gen\u00e9ricos, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 165-167;</p><p>\ta.2) exist\u00eancia de despesas no valor de R$ 226.403,11, sem o correspondente comprovante de gasto por documentos fiscais, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 168-169;</p><p>\ta.3) exist\u00eancia de comprovantes de despesa (recibos) no valor de R$ 46.612,47, sem assinatura do prestador de servi\u00e7o ao projeto, conforme documentos \u00e0 pe\u00e7a 5, p. 170;\t</p><p>22.\tSobre o item \"a.1\", afirmaram em sua defesa (pe\u00e7a 33, p. 1) que os comprovantes de R$ 800,00 cada se referiam \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de contabilidade realizados no \u00e2mbito do Pronac 08-2343 pela empresa Andreazi Moreira Assessoria. Como evid\u00eancias, apresentaram c\u00f3pia da DARF e de retifica\u00e7\u00e3o do IRPF (pe\u00e7a 33, p. 6-7) , al\u00e9m de recibos detalhando que a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ocorreu no \u00e2mbito do projeto (pe\u00e7a 8, p. 48, 61, 71, 72 e 78) .</p><p>23.\tQuanto \u00e0 exist\u00eancia de despesas no valor de R$ 226.403,11, sem o correspondente comprovante de gasto por documentos fiscais, elaboraram uma tabela contendo as seguintes informa\u00e7\u00f5es: n\u00famero do cheque, data de emiss\u00e3o, valor, benefici\u00e1rio (nome e CPF/CNPJ) e rubrica (pe\u00e7a 33, p. 2-4) .</p><p>24.\tForam encaminhados os recibos de pagamentos e notas fiscais relativos aos pagamentos informados na tabela produzida pelos respons\u00e1veis (pe\u00e7a 33, p. 8-108) . Comparando os documentos com a planilha or\u00e7ament\u00e1ria do projeto (pe\u00e7a 5, p. 4-5) verifica-se que os recibos dizem respeito a:</p><p>\ta) Pagamento dos seguintes profissionais:</p><p>\ta.1) Diretora art\u00edstica, regente assistente, assistente de produ\u00e7\u00e3o, arquivista e copista (item 1 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria) ;</p><p>\ta.2) M\u00fasicos de orquestra, chefes naipe (item 2 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria) ;</p><p>\ta.3.) Coordenador geral do projeto e diretor administrativo financeiro (item 4 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria) ;</p><p>\tb) \tRecolhimento de INSS dos prestadores de servi\u00e7o do projeto (item 5 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria) ;</p><p>\tc) Recolhimento de Imposto de Renda (IRPJ) da associa\u00e7\u00e3o; </p><p>\td) Servi\u00e7os de contabilidade prestados \u00e0 associa\u00e7\u00e3o.</p><p>Comprovantes sem assinatura</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Acerca da irregularidade de comprovantes sem assinatura (item \"a.3\") , nota-se que alguns dos documentos enviados pelos respons\u00e1veis ainda permanecem sem a assinatura dos prestadores de servi\u00e7os. S\u00e3o eles:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Recibo sem assinatura</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Item da tabela dos respons\u00e1veis*</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.499,93</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 9</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">4</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">6/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.186,92</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 27</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">12/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.364,93</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 37</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.763,99</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 51</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">44</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">1\u00ba/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">3.313,83</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 68</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">61</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">26/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.763,99</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 90</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">84</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">* pe\u00e7a 33, p. 2-5</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">A n\u00e3o assinatura dos recibos contraria o disposto no art. 30 da IN STN 1/1997 e prejudica a confirma\u00e7\u00e3o de que os valores foram efetivamente pagos aos benefici\u00e1rios informados, rompendo o nexo causal entre os recursos repassados e as despesas informadas. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o se aceitariam como evid\u00eancia da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais os documentos listados na tabela acima.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Todavia, alguns desses recibos s\u00e3o relativos a pagamentos efetuados ao Sr. Douglas Gomes da Silva pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como coordenador geral e como m\u00fasico violista do projeto. Havendo nos autos outros recibos assinados por ele pela presta\u00e7\u00e3o desses mesmos servi\u00e7os em outros meses (pe\u00e7a 5, p. 171) e sendo ele diretor presidente da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, entendemos que \u00e9 poss\u00edvel estabelecer o nexo de causalidade, aceitando os documentos constantes da pe\u00e7a 33, p. 9, 27, 68 como evid\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, no total de R$ 8.000,68. </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto aos demais recibos, relativos a pagamentos que teriam sido realizados \u00e0 Sra. Luciana de Ara\u00fajo Caixeta, por n\u00e3o haver nos autos elementos que permitam estabelecer o nexo de causalidade, mantem-se a impugna\u00e7\u00e3o destes lan\u00e7amentos no total de R$ 4.892,91, da seguinte maneira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Recibo sem assinatura</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Item da tabela dos respons\u00e1veis</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">12/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.364,93</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 37</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">30</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">29/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.763,99</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 51</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">44</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">26/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.763,99</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 90</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">84</p></td></tr></tbody></table><p>Despesas pr\u00f3prias da entidade e divergentes do plano de trabalho</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Entre os documentos apresentados, h\u00e1 comprovantes de pagamento de Imposto de Renda de Pessoa Jur\u00eddica (IRPJ) com os recursos captados no \u00e2mbito do projeto, totalizando R$ \t12.014,78, da seguinte maneira:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Cheque</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Recibo</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Item da tabela dos respons\u00e1veis</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850045</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">804,89</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 42 </p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">35</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850046</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/4/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">850,22</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 43</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">36</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850077</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/5/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.161,61</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 45</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">38</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850089</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/6/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">764,98</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 50</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">43</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850160</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/7/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.161,62</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 63</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">56</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850172</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19/8/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.161,62</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 66</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">59</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850221</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/9/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.168,54</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 70</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">63</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850239</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.540,07</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 74</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">67</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850294</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.152,53</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 80</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">73</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850307</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">20/12/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.152,53</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 83</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">77</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">850337</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">18/1/2012</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">1.096,17</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 107</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">101</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">H\u00e1 tamb\u00e9m comprovantes de pagamentos pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de contabilidade, que totalizaram R$ 4.000,00:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Cheque</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Data</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Recibo</b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b>Item da tabela dos respons\u00e1veis</b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">-</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">10/06/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 48</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">41</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">-</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">19/07/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 61</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">54</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">-</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">27/09/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 71</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">64</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">-</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">13/10/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 72</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">65</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\">-</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">14/11/2011</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">800,00</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">Pe\u00e7a 5, p. 78</p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\">71</p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Como se verifica na planilha or\u00e7ament\u00e1ria do projeto (pe\u00e7a 5, p. 4-5) , n\u00e3o foi autorizado o custeio de IRPJ com os recursos da Uni\u00e3o, tampouco de servi\u00e7os de contabilidade. Na planilha, autorizou-se apenas a contrata\u00e7\u00e3o de um \u00fanico diretor administrativo, financeiro e cont\u00e1bil (cuja contrata\u00e7\u00e3o ocorreu conforme recibos da pe\u00e7a 33, p. 8, 28 e 29) , mas n\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados de contabilidade.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Portanto, tratam-se de despesas pr\u00f3prias da entidade, que por ela deveriam ter sido pagas. Sobre esse ponto, importante transcrever parte do voto do Ministro-Relator AUGUSTO NARDES no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3372/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3372/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.11.1. No tocante \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de aproximadamente 85% dos recursos do conv\u00eanio em despesa de pessoal, <b>implicando altera\u00e7\u00e3o do plano de trabalho e pagamento de despesas n\u00e3o vinculadas ao objeto</b>, a alega\u00e7\u00e3o \u00e9 de que, como o objeto do conv\u00eanio consistia em \"dar apoio financeiro \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o [...]\", o pagamento de encargos e sal\u00e1rios em atraso dos profissionais que nela atuam era necess\u00e1rio para a consecu\u00e7\u00e3o da meta proposta.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">[...]</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.12.1. A rela\u00e7\u00e3o de pagamentos (fls. 40-103 do anexo 10) indica que foram executadas despesas n\u00e3o autorizadas no plano de trabalho, [...] pagamento de folha de pessoal e encargos (INSS e FGTS) do InCor e da Funda\u00e7\u00e3o [...], no valor total de R$ 6.758.764,44. O assunto foi abordado tamb\u00e9m no Relat\u00f3rio de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU 195458/2007 9 (fls. 2-19 do anexo 15) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">3.12.2. Ainda que a descri\u00e7\u00e3o do objeto seja gen\u00e9rica, a legisla\u00e7\u00e3o que rege o ajuste n\u00e3o autoriza despesas com pessoal. Ademais, consoante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1459/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1459/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a> (fl. 380 do vol. 1 do principal) , <b>n\u00e3o cabe o custeio de despesas pr\u00f3prias do convenente com recursos transferidos por conv\u00eanio, por caracterizar realiza\u00e7\u00e3o de despesas a t\u00edtulo de taxa de administra\u00e7\u00e3o, de ger\u00eancia ou similar, em afronta ao art. 8\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - STN 1/1997</b>. Pelo exposto, as justificativas para os itens em an\u00e1lise n\u00e3o devem ser acolhidas, por representarem altera\u00e7\u00e3o unilateral do plano de trabalho e execu\u00e7\u00e3o de despesas n\u00e3o autorizadas, em infring\u00eancia aos arts. 15 e 20 da mencionada instru\u00e7\u00e3o normativa (grifei) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Desta forma, verifica-se que foi gerado um dano ao er\u00e1rio no total de R$ 16.014,78 (R$12.014,78 + R$4.000,00) relativo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de despesas em itens n\u00e3o permitidos ou incompat\u00edveis com o objeto do Pronac 08-2343, o que contraria o art. 8\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa STN 1/1997, raz\u00e3o pela qual se prop\u00f5e n\u00e3o aceitar os comprovantes relativos a tais despesas como evid\u00eancia da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mantendo-se o d\u00e9bito relativo a eles.</p><p>Despesas realizadas sem comprovantes</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Os respons\u00e1veis n\u00e3o encaminharam qualquer recibo para justificar o pagamento de R$ 1.335,00 ocorrido no dia 19/11/2011 (item 74 da tabela dos respons\u00e1veis - pe\u00e7a 33, p. 2-5) . Em sua defesa, argumentaram que n\u00e3o enviaram o comprovante porque se tratava de valor id\u00eantico a outros pagamentos e o Minist\u00e9rio da Cultura, em seu parecer financeiro, n\u00e3o informou o n\u00famero do cheque (pe\u00e7a 33, p. 1) .</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o se acolhe o argumento dos respons\u00e1veis. Havendo d\u00favida acerca de a qual despesa se referia o MinC, poderiam ter sido encaminhados os documentos relativos a todas elas, uma vez que o \u00f4nus de comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos cabe aos gestores, mantendo-se ent\u00e3o a impugna\u00e7\u00e3o do valor relativo \u00e0 despesa debatida, R$ 1.335,00.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Quanto aos demais comprovantes de despesas apresentados, com exce\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o aceitos como evid\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pelas raz\u00f5es acima expostas, tem-se que guardam conformidade com o objeto do Pronac 08-2343 e com as despesas previstas na planilha or\u00e7ament\u00e1ria do projeto (pe\u00e7a 5, p. 4-5) . Todos os documentos fazem tamb\u00e9m refer\u00eancia expressa ao n\u00famero do projeto.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Ainda, realizando-se uma concilia\u00e7\u00e3o entre os recibos apresentados, as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelos respons\u00e1veis em sua tabela (pe\u00e7a 33, p. 2-5) e o extrato banc\u00e1rio da conta corrente banc\u00e1ria espec\u00edfica (pe\u00e7a 5, p. 73 a 94) , \u00e9 poss\u00edvel estabelecer um nexo de causalidade entre os recursos captados e as despesas discriminadas.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Desta forma, prop\u00f5e-se acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, uma vez que foram suficientes para afastar parte do valor inicialmente imputado a eles, permanecendo apenas a impugna\u00e7\u00e3o dos valores tratados nos itens 26, 31 e 33 supra.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. Tendo em vista que os pagamentos impugnados ocorreram em 2011 e que o ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 10/3/2019 (pe\u00e7a 20) , n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, podendo ser aplicadas penalidades aos respons\u00e1veis.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">N\u00e3o havendo nos autos elementos que possam atestar a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, devem suas contas serem julgadas irregulares, condenando-os solidariamente ao d\u00e9bito remanescente e ao pagamento da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Em face da an\u00e1lise realizada no exame t\u00e9cnico, prop\u00f5e-se acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa de Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, vez que conseguiram reduzir o d\u00e9bito apurado, mas n\u00e3o sanear as irregularidades apontadas, devendo suas contas ser julgadas irregulares, condenando-os ao d\u00e9bito remanescente, solidariamente, e ao pagamento da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>\ta) acatar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e de Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos;</p><p>\tb) julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, incisos II e III<b>,</b> 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, as contas da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e de Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, condenando-os solidariamente ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data do efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei;</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td>\t<td><p><b>Valor (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>12/04/2011</p></td>\t<td><p>1.364,93</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/04/2011</p></td>\t<td><p>804,89</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/04/2011</p></td>\t<td><p>850,22</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/05/2011</p></td>\t<td><p>1.161,61</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>10/06/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/06/2011</p></td>\t<td><p>764,98</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/06/2011</p></td>\t<td><p>1.763,99</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/07/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/07/2011</p></td>\t<td><p>1.161,62</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/08/2011</p></td>\t<td><p>1.161,62</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/09/2011</p></td>\t<td><p>1.168,54</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/09/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>13/10/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/10/2011</p></td>\t<td><p>1.540,07</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2011</p></td>\t<td><p>800,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/11/2011</p></td>\t<td><p>1.152,53</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/11/2011</p></td>\t<td><p>1.335,00</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>20/12/2011</p></td>\t<td><p>1.152,53</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/12/2011</p></td>\t<td><p>1.763,99</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/01/2012</p></td>\t<td><p>1.096,17</p></td>\t<td><p>D\u00e9bito</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/2/2012</p></td>\t<td><p>12.611,66</p></td>\t<td><p>Cr\u00e9dito</p></td></tr></tbody></table><p>\tc) aplicar individualmente \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e a Douglas Gomes da Silva (CPF XXX.991.018-XX) , Presidente da Diretoria Executiva da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove (m) , perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>\td) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p>e) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando- lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>f) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem ao Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p>g) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Minist\u00e9rio da Cidadania e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo De Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. Minist\u00e9rio da Cultura. impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas do projeto cultural Pronac 08-2343 - \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\". Cita\u00e7\u00e3o. Comprova\u00e7\u00e3o DE parte das despesas realizadas. Acolhimento parcial das alega\u00e7\u00f5es de defesa. Irregularidade das contas. D\u00e9bito. Multa. Comunica\u00e7\u00f5es.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo ent\u00e3o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) - cujas atribui\u00e7\u00f5es foram incorporadas ao Minist\u00e9rio da Cidadania mediante Decreto 9.674, de 2/1/2019, em desfavor da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos (CNPJ 09.176.474/0001-63) e do Sr. Douglas Gomes da Silva (CPF 125.991.018-08) , em virtude de impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas do projeto cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", com o objeto consistente em elaborar um espet\u00e1culo musical com programa\u00e7\u00e3o de concertos sinf\u00f4nicos e did\u00e1ticos.</p><p class=\"list_Paragraph\">A empresa proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 700.000,00.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em seu relat\u00f3rio derradeiro, o tomador de contas concluiu pelo cumprimento parcial do objeto e dos objetivos do Pronac 08-2343, com a reprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas final do projeto no valor hist\u00f3rico de R$ 265.916,05.</p><p class=\"list_Paragraph\">Pelo controle interno, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria, em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Remetidos os autos ao TCU, realizou-se a <b>cita\u00e7\u00e3o</b> do Sr. Douglas Gomes da Silva e da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos, em face da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de parte dos recursos federais repassados \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos por for\u00e7a do Projeto Cultural Pronac 08-2343, no \u00e2mbito do Projeto \"Temporada Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos\", em decorr\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o parcial das despesas relativas ao aludido projeto cultural, em especial, as seguintes ocorr\u00eancias:</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\ta.1) exist\u00eancia de comprovantes de gastos contendo despesas gen\u00e9ricas (recibos 05/2011, 07/2011, 08/2011, 09/2011 e 10/2011, cada um no valor de R$ 800,00, totalizando R$ 4.000,00 em servi\u00e7os gen\u00e9ricos;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\ta.2) exist\u00eancia de despesas no valor de R$ 226.403,11, sem o correspondente comprovante de gasto por documentos fiscais;</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\ta.3) exist\u00eancia de comprovantes de despesa (recibos) no valor de R$ 46.612,47, sem assinatura do prestador de servi\u00e7o ao projeto.\t</p><p class=\"list_Paragraph\">Em suas defesas, os respons\u00e1veis apresentaram c\u00f3pias de documentos que lograram \u00eaxito em comprovar a quase totalidade dos recursos questionados, em especial, recibos de pagamentos a profissionais art\u00edsticos contratados para a realiza\u00e7\u00e3o dos concertos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em rela\u00e7\u00e3o aos recibos sem assinatura, a t\u00e9cnica entende que os pagamentos efetuados ao Sr. Douglas Gomes da Silva pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como coordenador geral e como m\u00fasico violista do projeto podem ser aceitos, pois o nexo causal poderia ser firmado utilizando outros recibos assinados por ele pela presta\u00e7\u00e3o desses mesmos servi\u00e7os em outros meses e pelo fato de ele ter sido diretor presidente da Associa\u00e7\u00e3o Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com as v\u00eanias de estilo, entendo que a mesma solu\u00e7\u00e3o deve ser dada \u00e0s despesas referentes a Sra. Luciana de Ara\u00fajo Caixeta. Apesar de n\u00e3o constarem assinaturas dos recibos (3/2011, 6/2011, 12/2011) , constantes da tabela de pagamentos (pe\u00e7a 5, p. 60-68) , verifico que n\u00e3o foram anotadas ressalvas para despesas similares constantes dos recibos (15/2011, 10/2011 e 8/2011) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Ademais, consta de extrato do curr\u00edculo lattes da Sra. Luciana, que no per\u00edodo de 2011 a 2012 ela exerceu na Orquestra Filarm\u00f4nica de S\u00e3o Carlos a fun\u00e7\u00e3o de chefe de naipe dos segundos violinos (http://lattes.cnpq.br/0021750000047774, acessado em 12/3/2021) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, verifico que h\u00e1 ind\u00edcios bastantes de que a Sra. Luciana de Ara\u00fajo Caixeta exerceu a fun\u00e7\u00e3o de Violinista Chefe de Naipe da orquestra de S\u00e3o Carlos/SP no per\u00edodo do projeto, o que se mostra suficiente, no contexto em que a quase totalidade dos demais recibos dos demais m\u00fasicos est\u00e1 em conformidade, para, em car\u00e1ter excepcional, dar legitimidade a essas despesas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Quanto \u00e0s demais despesas impugnadas, entendo que assiste raz\u00e3o \u00e0 unidade instrutiva.</p><p class=\"list_Paragraph\">De fato, foram inseridos comprovantes de pagamentos de imposto de renda pessoa jur\u00eddica e de servi\u00e7os de contabilidade que n\u00e3o estavam previstos na planilha do projeto submetido (pe\u00e7a 5, p.4-5) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, restou infringido o \u00a7 4\u00ba do Art. 55 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC n\u00ba 1 de 05/10/2010, o qual imp\u00f5e que a inclus\u00e3o de novos itens or\u00e7ament\u00e1rios, mesmo que n\u00e3o alterem o or\u00e7amento total aprovado, devem ser submetidos previamente a SEFIC.</p><p class=\"list_Paragraph\">Deixo, ainda, de acolher as alega\u00e7\u00f5es de defesa no que se refere a aus\u00eancia do comprovante do pagamento de R$ 1.335,00 ocorrido no dia 19/11/2011 (item 74 da tabela dos respons\u00e1veis - pe\u00e7a 33, p. 2-5) ., pois, nos termos do art. 73 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa MinC n\u00ba 1 de 05/10/2010, aplic\u00e1vel ao projeto, cabe ao proponente manter o controle documental das receitas e despesas do projeto pelo prazo de dez anos, contados da aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do MinC e dos \u00f3rg\u00e3os de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o, caso seja instado a apresent\u00e1-las, conforme previsto no art. 25 da Instru\u00e7\u00e3o Normativa SRF n\u00ba 258, de 17 de dezembro de 2002.</p><p class=\"list_Paragraph\">Diante de todo o exposto, incorporo, em ess\u00eancia, as an\u00e1lises da unidade instrutiva em seu derradeiro parecer, endossadas pelo <b>Parquet</b>, \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, uma vez que esgotaram a an\u00e1lise da mat\u00e9ria, restando demonstrada a n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular comprova\u00e7\u00e3o dos recursos, sendo desnecess\u00e1rias considera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p class=\"list_Paragraph\">Manifesto, ent\u00e3o, a minha concord\u00e2ncia \u00e0 proposta de que as alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis sejam acatadas parcialmente, em face de terem comprovado a lisura de parte das despesas da aven\u00e7a em discuss\u00e3o. Por conseguinte, entendo pelo julgamento pela irregularidade das contas desses respons\u00e1veis, condenando-os ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p class=\"list_Paragraph\">Em acr\u00e9scimo, deve ser autorizado, desde j\u00e1, o parcelamento do d\u00e9bito e da multa, bem assim a respectiva cobran\u00e7a judicial, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, como alvitrado, faz-se necess\u00e1ria tamb\u00e9m a remessa de c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, ao \u00f3rg\u00e3o regional da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, <b>ex vi</b> do \u00a7 7o, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Ante o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 23 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=744643", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=744643", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}