{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2457323", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 4639/2021 ATA 8/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4639", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "8/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados em favor de Marli Melchior Portilho, Nilma Nonato da Silva Santos e Roberto Reis Stefanelli;</p><p class=\"normal_2_0\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n.\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"normal_1_0\">9.1. assinalar a ilegalidade dos atos iniciais de aposentadoria em favor de Marli Melchior Portilho (\u00e0 Pe\u00e7a 2 sob o n.\u00ba 36623/2020) , Nilma Nonato da Silva Santos (\u00e0 Pe\u00e7a 3 sob o n.\u00ba 36964/2020) e Roberto Reis Stefanelli (\u00e0 Pe\u00e7a 4 sob o n.\u00ba 37334/2020) , negando-lhes os respectivos registros, diante das indevidas incorpora\u00e7\u00f5es das vantagens como \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o;</p><p>\t9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU, deixando, ainda, de determinar a imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos inerentes aos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em respeito \u00e0 decis\u00e3o prolatada pelo STF no bojo do RE 638.115-CE;</p><p class=\"normal_1_0\">9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados adote as seguintes medidas:</p><p>9.3.1. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados, alertando-os de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o os eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; </p><p>9.3.2. reavalie e, se for o caso, promova a efetiva altera\u00e7\u00e3o da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" originalmente concedida diante da eventual necessidade de absor\u00e7\u00e3o dessa parcela pelas subsequentes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em sintonia, assim, com a delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro;</p><p>9.3.3. promova a efetiva implementa\u00e7\u00e3o das futuras absor\u00e7\u00f5es da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o\" em face das supervenientes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em observ\u00e2ncia, ent\u00e3o, \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro;</p><p>\t9.3.4. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, os novos atos de aposentadoria, sem a ilegalidade indicada nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que sejam submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, <b>caput</b>, do RITCU;</p><p>9.4. determinar que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados verifique o efetivo cumprimento dos itens 9.3.2 e 9.3.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o aludido cumprimento, ou n\u00e3o, desses itens do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do correspondente Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro;</p><p>9.5. enviar a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno da C\u00e2mara dos Deputados, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento dos itens 9.3 e 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e</p><p>9.6. arquivar o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p>", "ASSUNTO": "Aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados em favor de Marli Melchior Portilho, Nilma Nonato da Silva Santos e Roberto Reis Stefanelli. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/03/2021", "ENTIDADE": " C\u00e2mara dos Deputados.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Marli Melchior Portilho (CPF XXX.945.111-XX); Nilma Nonato da Silva Santos (CPF XXX.278.501-XX); e Roberto Reis Stefanelli (CPF XXX.490.108-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04665120209\" target=\"_blank\">046.651/2020-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (Relator).", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados em favor de Marli Melchior Portilho, Nilma Nonato da Silva Santos e Roberto Reis Stefanelli. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. \tAp\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Auditora Federal T\u00e2nia Mara Leite da Silva lan\u00e7ou o seu parecer conclusivo \u00e0 Pe\u00e7a 6, com a anu\u00eancia, por delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia, do diretor da ent\u00e3o Sefip (Pe\u00e7a 7) , nos seguintes termos:</p><p><i>\t</i>\" (...) <i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p><i>Procedimentos aplicados</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato.</i> </p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 36623/2020 - Interessado: MARLI MELCHIOR PORTILHO - CPF: XXX.945.111-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Foram concedidos na aposentadoria do instituidor 2/10 da antiga FC-04, exercidos durante o per\u00edodo de 16/8/1997 a 15/8/1998, com aproveitamento de res\u00edduo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei n. 9.624/1998, da Decis\u00e3o n. 925/1999-TCU-Plen\u00e1rio e do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. No que tange a 3/10 da antiga FC-4 incorporados pelo inativo, durante o per\u00edodo de 16/8/1998 a 13/8/2001, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei 9624/1998, com base no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU, o STF decidiu manter o pagamento at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por reajustes futuros concedidos aos servidores, a despeito de ter reconhecido a inconstitucionalidade da incorpora\u00e7\u00e3o. Por n\u00e3o haver mais a op\u00e7\u00e3o de parecer LEGAL COM RESSALVAS, entende-se serem os presentes esclarecimentos a alternativa mais adequada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (122 - VP/INCORPORADA LEI 9527/97 - PROVENTOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.421,04) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.2. <i>Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 29/9/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.3. <i>O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>'A jurisprud\u00eancia desta Corte se firmou no sentido de que \u00e9 irregular o pagamento de parcelas de quintos/d\u00e9cimos incorporadas relativas ao per\u00edodo 8/4/1998 a 4/9/2001 ainda que a incorpora\u00e7\u00e3o tenha sido assegurada por decis\u00e3o judicial transitada em julgado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2737/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2737/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) .No caso em an\u00e1lise, por ter sido concedido com base em decis\u00e3o administrativa, a vantagem deve ser transformada em ''parcela complementar'', a ser absorvida por reajustes futuros.'</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de MARLI MELCHIOR PORTILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 36964/2020 - Interessado: NILMA NONATO DA SILVA SANTOS - CPF: XXX.278.501-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  O tempo em que a servidora esteve lotada no Departamento de Pol\u00edcia Legislativa foi considerado como sendo de efetivo exerc\u00edcio de atividade estritamente policial. Isso porque o Diretor do Departamento de Pol\u00edcia Legislativa atestou que o risco e a periculosidade est\u00e3o presentes em todas as atividades exercidas pelos policiais lotados no Departamento de Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara dos Deputados, independentemente da fun\u00e7\u00e3o exercida ou do local de lota\u00e7\u00e3o. Segundo ele, todos os policiais t\u00eam o dever funcional e moral de agir sempre que for necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Legislativa e, portanto, est\u00e3o constantemente expostos \u00e0 ocorr\u00eancia de atentados, insultos ou outras adversidades. Acrescentou que, conforme esclarece a Nota T\u00e9cnica n\u00ba 1/2011, todo o efetivo \u00e9 utilizado para proteger a C\u00e2mara dos Deputados, no policiamento ostensivo e proativo, nos casos de invas\u00e3o e na retirada de manifestantes das galerias. Neste momento, esta Secretaria n\u00e3o disp\u00f5e de par\u00e2metros para questionar as afirma\u00e7\u00f5es do Diretor do Departamento de Pol\u00edcia Legislativa porque, at\u00e9 a presente data, n\u00e3o foi editado o normativo previsto no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1882/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1882/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, no qual o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a delimitaria quais atividades ou atribui\u00e7\u00f5es deveriam ser enquadradas como 'estritamente policial', a teor do artigo 1\u00ba da Lei Complementar n\u00ba 51/1985 e da jurisprud\u00eancia dos Tribunais Superiores. Dados originalmente cadastrados no formul\u00e1rio Sisac 30073502.04.2016.000176.5, enviado ao TCU para an\u00e1lise em 24/10/2016. Recadastrados nesse formul\u00e1rio do e-Pessoal em cumprimento ao of\u00edcio-circular 001/2020-Sefip/TCU, de 30/04/2020. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.4. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (122 - VP/INCORPORADA LEI 9527/97 - PROVENTOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 968,42) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.5. <i>O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Os esclarecimentos do controle interno n\u00e3o interferem na an\u00e1lise do ato.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.6. <i>Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 24/10/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro  do ato de Aposentadoria de NILMA NONATO DA SILVA SANTOS do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ato: 37334/2020 - Interessado: ROBERTO REIS STEFANELLI - CPF: XXX.490.108-XX</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal com esclarecimentos. Justificativa:  Dados originalmente cadastrados no formul\u00e1rio Sisac 30073502.04.2016.000172.2, enviado ao TCU para an\u00e1lise em 06/10/2016. Recadastrados nesse formul\u00e1rio do e-Pessoal em cumprimento ao Of\u00edcio-Circular 1/2020-Sefip/TCU, de 30/04/2020.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.7. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (122 - VP/INCORPORADA LEI 9527/97 - PROVENTOS (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 2.117,37) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>\u00c9 ilegal a concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.8. <i>Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 6/10/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">3.1.9. <i>O Controle interno emitiu parecer pela legalidade com esclarecimentos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Os esclarecimentos do controle interno n\u00e3o interferem na an\u00e1lise do ato.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Encaminhamento do ato: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de ROBERTO REIS STEFANELLI do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 36964/2020, 37334/2020 e 36623/2020 podem ser apreciados pela ilegalidade, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os aludidos atos deram entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAIS e recusar registro  dos atos de Aposentadoria de NILMA NONATO DA SILVA SANTOS, ROBERTO REIS STEFANELLI e MARLI MELCHIOR PORTILHO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, caput, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de quinze dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o ao interessado, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos junto ao TCU n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente, caso o recurso n\u00e3o seja provido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade C\u00e2mara dos Deputados, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU</i>.\"</p><p>3. \tEnfim, por interm\u00e9dio do Exmo. Sr. Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, o MPTCU anuiu, em cota singela (Pe\u00e7a 9) , \u00e0 aludida proposta da unidade t\u00e9cnica. </p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INDEVIDA VANTAGEM COMO \"QUINTOS DE FUN\u00c7\u00c3O\". ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. MANUTEN\u00c7\u00c3O DOS PAGAMENTOS INERENTES A \"QUINTOS DE FUN\u00c7\u00c3O\" EM RESPEITO \u00c0 DECIS\u00c3O PROLATADA PELO STF NO RE 638.115-CE. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de aposentadorias deferidas pela administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Benefici\u00e1ria</p></td>\t<td><p>Data de Nascimento</p></td>\t<td><p>Tipo de Ato e</p><p>de Aposentadoria</p></td>\t<td><p>Vig\u00eancia</p></td>\t<td><p>Enviado</p><p>ao TCU</p></td></tr><tr>\t<td><p>2</p></td>\t<td><p>Marli Melchior Portilho</p></td>\t<td><p>21/1/1962</p></td>\t<td><p>Inicial por</p><p>Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>1/8/2016</p></td>\t<td><p>1/7/2020</p></td></tr><tr>\t<td><p>3</p></td>\t<td><p>Nilma Nonato da Silva Santos</p></td>\t<td><p>23/10/1963</p></td>\t<td><p>Inicial por</p><p>Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>1/8/2016</p></td>\t<td><p>13/6/2020</p></td></tr><tr>\t<td><p>4</p></td>\t<td><p>Roberto Reis Stefanelli</p></td>\t<td><p>29/4/1951</p></td>\t<td><p>Inicial por</p><p>Aposentadoria Volunt\u00e1ria</p></td>\t<td><p>17/8/2016</p></td>\t<td><p>13/6/2020</p></td></tr></tbody></table><p>2.\tComo visto, as referidas aposentadorias seriam volunt\u00e1rias com os proventos integrais calculados pela \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do correspondente cargo, nos termos do art. 3\u00ba da EC n.\u00ba 47, de 2005.</p><p>3.\tA Sefip detectou, contudo, a inadequada percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos ou d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o' transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990.</p><p>4.\tPor esse prisma, ap\u00f3s a an\u00e1lise final do feito, a Sefip pugnou pela ilegalidade do aludido ato de aposentadoria, tendo o MPTCU anu\u00eddo a essa proposta.</p><p>5.\tO TCU pode incorporar o parecer da Sefip a estas raz\u00f5es de decidir.</p><p>6.\tAo discorrer sobre a vantagem inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o, a Sefip destacou que teria sido observada a eventual ilegalidade na aludida parcela, j\u00e1 que a percep\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o no presente caso concreto n\u00e3o estaria amparada pela jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v.g.</b> Decis\u00e3o 925/1999 e Ac\u00f3rd\u00e3os 731/1003 e 732/2003, do Plen\u00e1rio) nem alinhada com o entendimento do STF (<b>v.g.</b> RE 638.115/CE sob a relatoria do Ministro do STF Gilmar Mendes) no sentido de admitir a incorpora\u00e7\u00e3o ou a atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos\" transformada em VPNI pelo art. 62-A da Lei n.\u00ba 8.112, de 1990, somente at\u00e9 o dia 8/4/1998, em conson\u00e2ncia com o art. 3\u00ba, da Lei n.\u00ba 9.624, de 1998.</p><p>7. \tBem se sabe, nesse ponto, que a jurisprud\u00eancia do TCU estaria firmada no sentido da impossibilidade da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no per\u00edodo compreendido entre a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 9.624, de 8/4/1998, e a edi\u00e7\u00e3o da MP n.\u00ba 2.225-48, de 4/9/2001, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2444/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2444/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e dos Ac\u00f3rd\u00e3os 5.380/2016 e 8.788/2016, da 2\u00aa C\u00e2mara, estando esse entendimento em conson\u00e2ncia com a ent\u00e3o jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal - STF (v. g.: RE 638.115-CE e MS 25.763-DF) .</p><p>8. \tOcorre, contudo, que, no julgamento do RE 638.115-CE durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019 com o subsequente tr\u00e2nsito em julgado a partir de 17/9/2020, o STF proferiu o seguinte pronunciamento:</p><p>\t\" (...) <i>Decis\u00e3o: Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019:</i></p><p><i>\t'O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso'. Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019</i>.\"</p><p>9. \tBem se v\u00ea, ent\u00e3o, que, no bojo do RE 638.115-CE com o subsequente tr\u00e2nsito em julgado a partir de 17/9/2020, o STF teria passado a considerar indevida a imediata cessa\u00e7\u00e3o do pagamento dos \"quintos ou d\u00e9cimos' de fun\u00e7\u00e3o, quando estiver fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, e, a despeito de reconhecer a ilegitimidade do pagamento dos \"quintos ou d\u00e9cimos\" de fun\u00e7\u00e3o, passou a modular os efeitos da decis\u00e3o no sentido de admitir a manuten\u00e7\u00e3o do correspondente pagamento, at\u00e9 a integral absor\u00e7\u00e3o pelos subsequentes reajustes concedidos aos servidores, para os atuais benefici\u00e1rios da subjacente vantagem por decis\u00e3o administrativa ou judicial sem o tr\u00e2nsito em julgado.</p><p>10.\tA despeito, pois, de restar configurada a eventual ilegalidade na correspondente parcela dos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o, mas, decorrendo a aludida vantagem de decis\u00e3o administrativa em sintonia com a referida decis\u00e3o do STF, o TCU deve deixar de determinar a imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos inerentes a esses \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o.</p><p>11.\tDe toda sorte, o TCU deve determinar que a administra\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados adote as seguintes medidas:</p><p> (a) reavalie e, se for o caso, promova a efetiva altera\u00e7\u00e3o da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o originalmente concedida diante da eventual necessidade de absor\u00e7\u00e3o dessa parcela pelas subsequentes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em sintonia, assim, com a delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; e</p><p> (b) promova o destaque da referida parcela como quintos de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, transformando-a em \"parcela compensat\u00f3ria', para a efetiva implementa\u00e7\u00e3o das futuras absor\u00e7\u00f5es dessa parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em face das supervenientes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em observ\u00e2ncia, ent\u00e3o, \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro.</p><p>12.\tO TCU deve determinar, ainda, que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados se manifeste anual e conclusivamente sobre o referido cumprimento, ou n\u00e3o, das aludidas medidas em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro.</p><p>13.\tDiante, enfim, da entrada dos aludidos atos de aposentadoria no TCU h\u00e1 menos de 5 anos, n\u00e3o seria necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva dos interessados, estando esse entendimento em plena conson\u00e2ncia com a jurisprud\u00eancia do STF (<b>v.g.</b>: MS-25.116 e MS-25.403) e com a exce\u00e7\u00e3o prevista na S\u00famula Vinculante n.\u00ba 3 do STF, al\u00e9m de estar em sintonia com a jurisprud\u00eancia do TCU (<b>v. g.</b>: <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, entre outros) .</p><p>14.\tO TCU deve assinalar a ilegalidade, portanto, dos aludidos atos de aposentadoria para lhes negar o respectivo registro, deixando, todavia, de determinar a imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos inerentes aos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em respeito \u00e0 decis\u00e3o prolatada pelo STF no bojo do RE 638.115-CE.</p><p>Ante o exposto, pugno pela prola\u00e7\u00e3o do Ac\u00f3rd\u00e3o ora submetido a este Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 23 de mar\u00e7o de 2021.</p><p>Ministro-Substituto ANDR\u00c9 LU\u00cdS DE CARVALHO </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=738349", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=738349", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66554715"}