{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2464640", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 4738/2021 ATA 8/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "4738", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "8/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4738/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4738/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"body_Text\">\tOs ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos artigos 1\u00ba, inciso V; e 39, inciso II, da Lei 8.443/92, c/c os artigos 1\u00ba, inciso VIII; 143, inciso II; e 259, inciso II, do Regimento Interno, em considerar legais para fins de registro os atos de concess\u00e3o a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos.  </p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3642120200\" target=\"_blank\">Processo 036.421/2020-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Anna Maria Lameiro Sampaio (XXX.679.278-XX) ; Helia Maria Figueiredo Ortiz (XXX.026.531-XX) ; Judith Abdalla Gomes (XXX.162.818-XX) ; Julieta Pimenta Guimaraes (XXX.455.708-XX) ; Mara Lucia Mariano Muzzetti (XXX.407.928-XX) ; Maria Esther Cauduro Damiani (XXX.132.028-XX) ; Maria Evangelina Ramos Dias (XXX.713.798-XX) ; Regina Lucia Rodrigues de Queiroz (XXX.354.048-XX) </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Aroldo Cedraz</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "23/03/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "INTERESSADOS": " Anna Maria Lameiro Sampaio (XXX.679.278-XX); Helia Maria Figueiredo Ortiz (XXX.026.531-XX); Judith Abdalla Gomes (XXX.162.818-XX); Julieta Pimenta Guimaraes (XXX.455.708-XX); Mara Lucia Mariano Muzzetti (XXX.407.928-XX); Maria Esther Cauduro Damiani (XXX.132.028-XX); Maria Evangelina Ramos Dias (XXX.713.798-XX); Regina Lucia Rodrigues de Queiroz (XXX.354.048-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03642120200\" target=\"_blank\">036.421/2020-0</a>", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22516660", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22516660", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66033774"}