{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2453999", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5015/2021 ATA 9/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5015", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "9/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Aposentadoria, em que se examina, nesta fase processual, pedido de reexame interposto contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> pela ex-servidora Regina Aparecida da Costa Santos, </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator e com fulcro no art. 48, c/c os arts. 32 e 33, da Lei 8.443/1992, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame interposto por Regina Aparecida da Costa Santos para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 recorrente e ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Em an\u00e1lise Pedido de reexame interposto por Regina Aparecida da Costa Santos.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/03/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Regina Aparecida da Costa Santos (XXX.687.991-XX).<br>3.2. Recorrente: Regina Aparecida da Costa Santos (XXX.687.991-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00884320201\" target=\"_blank\">008.843/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>Tratam os autos de pedido de reexame interposto por Regina Aparecida da Costa Santos, ex-servidora do Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na sess\u00e3o de julgamento do dia 22/9/2020-Telepresencial e inserto na Ata 33/2020-2\u00aa C\u00e2mara.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tTranscrevo, a seguir, com ajustes de forma que julgo pertinentes, o Parecer do douto representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MPjTCU) , que relata de forma detalhada o recurso interposto:</p><p class=\"standard\"><i>\tTrata-se do exame do ato de aposentadoria de Regina Aparecida da Costa Santos (pe\u00e7a 2) no cargo de Analista Judici\u00e1rio do Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal (TRE-DF) .</i></p><p class=\"standard\"><i>Nesta fase processual, analisa-se pedido de reexame interposto pela interessada contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, da relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, proferido na sess\u00e3o de 22/9/2020 (pe\u00e7a 7) , que julgou ilegal seu ato de aposentadoria, em virtude da inclus\u00e3o, nos proventos, de parcela conhecida como \"op\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o\" oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990, benef\u00edcio n\u00e3o aplic\u00e1vel aos servidores que implementaram o direito \u00e0 aposentadoria ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998 (16/12/1998) .</i></p><p class=\"standard\"><i>A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor (grifos inseridos) :</i></p><p class=\"standard\"><b><i>9.1 julgar ilegal o ato de aposentadoria em favor de Regina Aparecida da Costa Santos (pe\u00e7a 2) , negando-lhe registro, em virtude da inclus\u00e3o, nos proventos da interessada, de parcela adicional correspondente \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990, benef\u00edcio n\u00e3o aplic\u00e1vel aos servidores que implementaram o direito a aposentadoria ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998 (16/12/1998) ;</i></b></p><p class=\"standard\"><i>9.2 dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p class=\"standard\"><i>9.3 determinar ao Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal que:</i></p><p class=\"standard\"><b><i>9.3.1 fa\u00e7a cessar, com base no art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, o pagamento da vantagem de op\u00e7\u00e3o que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994 (c/c art. 18, \u00a7 2\u00ba, da Lei 13.316/2016) , no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, uma vez que o seu pagamento viola o art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998;</i></b></p><p class=\"standard\"><i>9.3.2 promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</i></p><p class=\"standard\"><b><i>9.3.3. emita novo ato de aposentadoria da interessada, livre da irregularidade apontada, disponibilizando-os a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, nos termos e prazos fixados na INTCU 78/2018;</i></b></p><p class=\"standard\"><i>9.3.4 no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia, disponibilize a este Tribunal, por meio do Sistema e-Pessoal, comprovante da data em que a interessada tomou conhecimento deste Ac\u00f3rd\u00e3o, conforme art. 21, inciso I, da IN-TCU 78/2018;</i></p><p class=\"standard\"><i>9.4 determinar \u00e0 Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (Sefip) que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es ora expedidas, representando ao Tribunal, em caso de irregularidades;</i></p><p class=\"standard\"><i>9.5 dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral da delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos</i></p><p class=\"standard\"><i>4.\tA Secretaria de Recursos (Serur) , em pareceres un\u00edssonos (pe\u00e7as 29-30) entendeu, no essencial: por conhecer do recurso interposto, para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, no sentido de suspender os efeitos dos itens 9.3.1 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, at\u00e9 a eventual desconstitui\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a oriunda do Processo 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o; orientando-se o gestor no sentido de que cumpra o inteiro teor desse ac\u00f3rd\u00e3o do TCU, em caso de decis\u00e3o judicial desfavor\u00e1vel no aludido processo, em tramita\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a federal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa; e nos termos da Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o.</i></p><p class=\"standard\"><i>5.\tEste representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o discorda das conclus\u00f5es da secretaria especializada, pelos motivos expostos a seguir. </i></p><p class=\"standard\"><i>6.\tA citada senten\u00e7a julgou \"PROCEDENTE o pedido autoral, nos termos do art. 487, I, do CPC, para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005\" (pe\u00e7a 31, p. 7) .</i></p><p class=\"standard\"><i>7.\tOcorre que a Corte de Contas da Uni\u00e3o entendeu, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13919/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13919/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, proferido na sess\u00e3o de 1/12/2020, em sede de pedido de reexame que apreciou situa\u00e7\u00e3o semelhante, que a decis\u00e3o proferida no Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 do TRF-1\u00aa Regi\u00e3o n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar as delibera\u00e7\u00f5es do TCU. Neste sentido, traz-se \u00e0 lume elucidativo trecho do voto condutor do referido ac\u00f3rd\u00e3o, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler (grifos do original) :</i></p><p><i>54.\t O Sindicato dos Trabalhadores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no Distrito Federal (Sindjus/DF) ingressou com a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria (1035883-44.2019.4.01.3400) perante a Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal (SJ/DF) postulando, em tutela antecipada, a suspens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> e, no m\u00e9rito, a anula\u00e7\u00e3o da referida delibera\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar \"na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade\". Segundo a entidade corporativa, tal seria o entendimento do TCU amplamente aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, expresso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><i>55.\t O pedido de tutela antecipada foi indeferido pelo ju\u00edzo titular da 5\u00aa Vara Federal da SJ/DF, sobrevindo recurso de agravo de instrumento interposto perante o Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF-1) . Ali, por decis\u00e3o monocr\u00e1tica da desembargadora Gilda Seixas, foi deferida a tutela provis\u00f3ria nos seguintes termos:</i></p><p><i>\"Pelo exposto, </i><b><i>DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: '\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria'; </i><b><i>essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo</i></b><i>\".</i></p><p><i>56.\t Houve interposi\u00e7\u00e3o de agravo regimental pela Uni\u00e3o, o qual, todavia, n\u00e3o chegou a ser julgado, uma vez que, em 13/8/2020, o m\u00e9rito da a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria foi apreciado pela ju\u00edza substituta da 5\u00aa Vara. Com isso, o processo no TRF foi encerrado.</i></p><p><i>57.\t Na senten\u00e7a de primeira inst\u00e2ncia, o pedido do autor foi julgado procedente, \"para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade\".</i></p><p><i>58.\t Pois bem, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u00e9 \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico especializado, de estatura constitucional, incumbido de prestar aux\u00edlio ao Congresso Nacional no exerc\u00edcio do controle externo da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta. Para tanto, possui autonomia, cumprindo-lhe, primordialmente, praticar atos administrativos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, para o que lhe foram outorgadas pelo legislador constituinte diversas compet\u00eancias, inclusive a jurisdicional, em sua acep\u00e7\u00e3o mais ampla (cf. Vocabul\u00e1rio Jur\u00eddico, De Pl\u00e1cido e Silva, p\u00e1g. 466) . De fato, como consignado na ementa do MS 23.550 (STF, Tribunal Pleno, redator para o ac\u00f3rd\u00e3o min. Sep\u00falveda Pertence, DJ 31/10/2001) , o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, tem \"colorido quase-jurisdicional\".</i></p><p><i>59. Isso, naturalmente, n\u00e3o afasta o controle do Poder Judici\u00e1rio - insculpido no art. 5\u00ba, inciso XXXV, da Carta Magna - sobre seus atos. Ocorre que, mesmo nessas hip\u00f3teses, a natureza da decis\u00e3o judicial \u00e9 rescindente, mas n\u00e3o substitutiva, porquanto a Constitui\u00e7\u00e3o e a lei reservaram ao TCU a compet\u00eancia para exercer a jurisdi\u00e7\u00e3o nos processos que lhe s\u00e3o afetos. \u00c9 dizer, verificada ilegalidade, pode o Judici\u00e1rio cassar a decis\u00e3o desta Corte de Contas, declarando sua nulidade, mas n\u00e3o lhe \u00e9 dado compelir o TCU a interpretar a lei (ou a Constitui\u00e7\u00e3o) em um determinado sentido (cf. MS 21.466/DF, relator ministro Celso de Mello, </i><b><i>in</i></b><i> DJ 6/5/1994) .</i></p><p><i>60.\t N\u00e3o por outro motivo, aos membros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o foram atribu\u00eddas constitucionalmente as mesmas prerrogativas da magistratura em equipara\u00e7\u00e3o com os ministros do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, </i><b><i>in verbis</i></b><i>: \"os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ter\u00e3o as mesmas garantias, prerrogativas, impedimentos, vencimentos e vantagens dos Ministros do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (...) \" (\u00a7 3\u00ba do art. 73 da CF/1988) .</i></p><p><i>61.\t Tem-se, assim, que, tal qual os membros do Poder Judici\u00e1rio, os ju\u00edzes (Ministros) do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no cumprimento de suas atribui\u00e7\u00f5es jurisdicionais, est\u00e3o sujeitos t\u00e3o somente \u00e0 lei e ao Direito, sendo a independ\u00eancia funcional um atributo inerente \u00e0s suas atividades. Desse modo, cabe aos membros deste Tribunal decidir as quest\u00f5es que lhe s\u00e3o submetidas segundo a sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e de acordo com o princ\u00edpio do livre convencimento motivado.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>66.\t F\u00e1cil perceber, assim, que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> jamais foi - ou poderia ser - aplicado ao caso do recorrente, que nunca teve sua \"op\u00e7\u00e3o\" vinculada a \"quintos\" ou \"d\u00e9cimos\". Al\u00e9m disso, o interessado apenas se aposentou em 2016, sob um ordenamento jur\u00eddico completamente distinto daquele em que situada a exegese encampada na Decis\u00e3o 481/1997 ou no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005.</i></p><p><i>67. Insisto: a despeito de prolatado em 2005, o Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076 deste Tribunal teve o espec\u00edfico prop\u00f3sito de encerrar a pol\u00eamica instalada na Corte com a edi\u00e7\u00e3o da malfadada Decis\u00e3o Administrativa 481/1997; mais especificamente, o \u00fanico escopo do ac\u00f3rd\u00e3o de 2005 foi uniformizar o tratamento a ser dado aos atos - ent\u00e3o reconhecidamente il\u00edcitos, diga-se de passagem - produzidos sob inspira\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o de 1997. Por certo, n\u00e3o se pode conceber - e tal jamais foi a pretens\u00e3o do TCU - que uma controvertida decis\u00e3o administrativa subsista, como fonte de direito, a substancial modifica\u00e7\u00e3o do quadro normativo em que engendrada. Logo, os efeitos de ambas as delibera\u00e7\u00f5es (Decis\u00e3o 481/1997 e Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005) se circunscrevem - necess\u00e1ria e exclusivamente - ao per\u00edodo que antecede a promulga\u00e7\u00e3o da Emenda 20.</i></p><p><i>68.\t Na realidade, como tamb\u00e9m j\u00e1 mencionado alhures, o entendimento h\u00e1 muito assentado no TCU sobre a mat\u00e9ria, reafirmado mais recentemente por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, \u00e9 aquele expresso na Decis\u00e3o 753/1999, revestido, inclusive, de car\u00e1ter normativo.</i></p><p><i>69.\t Afora isso, n\u00e3o \u00e9 de somenos salientar que a EC 20 n\u00e3o se limitou a fixar como teto do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio do servidor a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo. Mais que isso, ela conferiu ao regime de previd\u00eancia do funcionalismo car\u00e1ter contributivo e erigiu como balizas \"crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial\" do sistema, aspectos que seriam inexoravelmente malferidos caso se admitisse a inclus\u00e3o nos proventos de parcelas isentas de contribui\u00e7\u00e3o de custeio (como ocorre h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas com a \"op\u00e7\u00e3o\") e o pagamento de benef\u00edcios em valores superiores \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o percebida em atividade (como aquele conferido ao ora recorrente) . </i></p><p><i>70.\t No ponto, pe\u00e7o licen\u00e7a para consignar que tamb\u00e9m sobre isso a jurisprud\u00eancia do TCU \u00e9 longeva. Com efeito, ainda em 2008, esta Corte de Contas advertiu da seguinte forma um \u00f3rg\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio:</i></p><p><i>\"no regime contributivo previdenci\u00e1rio constitucional \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\" (item 9.2.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1286/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1286/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>71.\t A prop\u00f3sito, na parte dispositiva da senten\u00e7a proferida pelo ju\u00edzo da 5\u00aa Vara, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma determina\u00e7\u00e3o no sentido de afastar a aplica\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es da EC 20/1998 para os atos de aposentadoria editados sob a nova ordem. Tampouco \u00e9 poss\u00edvel conceber que a referida decis\u00e3o tenha al\u00e7ado a peculiar interpreta\u00e7\u00e3o dada pelo Sindjus ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula p\u00e9trea, imune, at\u00e9 mesmo, a altera\u00e7\u00f5es supervenientes no regime previdenci\u00e1rio promovidas por meio de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>72.\t Assim, a efic\u00e1cia da senten\u00e7a h\u00e1 de ser compreendida como adstrita aos aposentados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, substitu\u00eddos do autor, cuja \"op\u00e7\u00e3o\" tenha sido concedida \u00e0 luz das orienta\u00e7\u00f5es expressas na Decis\u00e3o 481/1997-TCU-Plen\u00e1rio, tudo nos exatos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que n\u00e3o \u00e9 o caso do recorrente.</i></p><p><i>73. Em suma, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5452/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5452/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, ora recorrido, n\u00e3o encerra nenhuma viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, uma vez que o ato de aposentadoria do interessado somente se aperfei\u00e7oaria com o registro por parte do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, o que n\u00e3o chegou a ocorrer. Tamb\u00e9m \u00e9 impertinente invocar direito adquirido, pois, quando da extin\u00e7\u00e3o da vantagem, ainda em 1995, o recorrente n\u00e3o preenchia os requisitos para a inativa\u00e7\u00e3o; de resto, a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o passou a vedar expressamente acr\u00e9scimos da esp\u00e9cie.</i></p><p><i>74. Na mesma senda, o princ\u00edpio da isonomia n\u00e3o pode ser invocado como pretexto para a pr\u00e1tica de atos administrativos contempor\u00e2neos contr\u00e1rios ao texto constitucional e lesivos ao contribuinte e ao conjunto de servidores que custeiam o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia do funcionalismo.</i></p><p><i>75. Por fim, n\u00e3o alcan\u00e7a o interessado a senten\u00e7a de primeira inst\u00e2ncia proferida na a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria 1035883-44.2019.4.01.3400, cujos efeitos se restringem aos substitu\u00eddos do autor que percebem a \"op\u00e7\u00e3o\" sob os ausp\u00edcios da Decis\u00e3o 481/1997-TCU-Plen\u00e1rio e auferiram o direito \u00e0 aposentadoria ainda no regime jur\u00eddico anterior \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20/1998.</i></p><p class=\"standard\"><i>8.\tNo caso em an\u00e1lise, a vig\u00eancia do ato foi em 2/2/2017 (pe\u00e7a 2, p. 1) , j\u00e1 sob a EC 20/1998 e quase 12 anos ap\u00f3s a prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Desta forma, nos moldes do preeminente voto, a senten\u00e7a proferida no Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 do TRF-1\u00aa Regi\u00e3o n\u00e3o tem a capacidade de alterar a ilegalidade do ato de aposentadoria da recorrente ou as determina\u00e7\u00f5es proferidas no ac\u00f3rd\u00e3o impugnado.</i></p><p class=\"standard\"><i>9.\tRessaltamos, conforme bem demonstrado no voto alhures, que a efic\u00e1cia da citada senten\u00e7a judicial apenas alcan\u00e7a aqueles aposentados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, cuja \"op\u00e7\u00e3o\" tenha sido concedida \u00e0 luz das orienta\u00e7\u00f5es expressas na Decis\u00e3o 481/1997-Plen\u00e1rio.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>10.\tAnte o exposto, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o discorda da proposta de encaminhamento da Serur, opinando no sentido de conhecer e negar provimento ao pedido de reexame interposto por Regina Aparecida da Costa Santos, de modo a manter inalterados os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Marlucio Lustosa Bonfim (16.619/OAB-DF) e outros, representando Regina Aparecida da Costa Santos. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. PAGAMENTO DA PARCELA DENOMINADA \"OP\u00c7\u00c3O\" A SERVIDORA QUE IMPLEMENTOU OS REQUISITOS PARA A INATIVA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S O ADVENTO DA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00d5ES. PEDIDO DE REEXAME. CONHECIMENTO. ARGUMENTOS INCAPAZES DE MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Trata-se de pedido de reexame em processo de Aposentadoria, interposto por Regina Aparecida da Costa Santos, ex-servidora do Tribunal Regional Eleitoral do Distrito Federal (TRE-DF) , por meio do qual se insurge contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, prolatado na sess\u00e3o de julgamento do dia 22/9/2020-Telepresencial e inserto na Ata 33/2020-2\u00aa C\u00e2mara. Ratificando despacho exarado \u00e0 pe\u00e7a 24, conhe\u00e7o do recurso.</p><p>2.\t No \u00e2mbito da delibera\u00e7\u00e3o recorrida, este Tribunal julgou ilegal o ato de aposentadoria em favor da ex-servidora, negando-lhe registro, em virtude da inclus\u00e3o, nos proventos da interessada, de parcela adicional correspondente \u00e0 \"op\u00e7\u00e3o\" oriunda do art. 193 da Lei 8.112/1990.</p><p>3.\tInconformada com a decis\u00e3o desta Corte, a ex-servidora apresentou elementos recursais alegando, em s\u00edntese, que: i) n\u00e3o houve ofensa \u00e0 EC 20/1998; ii) houve a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a op\u00e7\u00e3o at\u00e9 28/1/1999; iii) houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia; iv) houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; v) deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido e vi) o decidido no processo 1035883-44.2019.4.01.3400 obrigaria o \u00f3rg\u00e3o de origem ao pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\".</p><p>4.\tA Secretaria de Recursos (Serur) analisou o pleito da recorrente e concluiu pelo provimento parcial do pedido de reexame para suspender o cumprimento dos subitens 9.3.1 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, at\u00e9 a eventual desconstitui\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a oriunda do Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o. Prop\u00f4s ainda a Serur, que o gestor seja orientado a cumprir o inteiro teor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido do TCU, em caso de decis\u00e3o judicial desfavor\u00e1vel no aludido processo, em tramita\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a federal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa.</p><p>5.\tAo manifestar-se nos autos, o representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU discordou do encaminhamento proposto pela Serur, opinando no sentido de conhecer e negar provimento ao pedido de reexame interposto por Regina Aparecida da Costa Santos, de modo a manter inalterados os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>6.\tCom as devidas licen\u00e7as ao entendimento manifestado pela Serur, acolho a proposta formulada pelo MPTCU. </p><p>7.\tDe fato, em contraposi\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo dos argumentos apresentados no pedido de reexame (resumidos no item 3 deste voto) , esta Corte de Contas j\u00e1 estabeleceu, em situa\u00e7\u00e3o semelhante, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13919/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13919/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relatado pelo Ministro Benjamin Zymler) , que a decis\u00e3o proferida no processo judicial 1035883-44.2019.4.01.3400 do TRF-1\u00aa Regi\u00e3o n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar as delibera\u00e7\u00f5es do TCU.</p><p>8.\tNo trecho do voto do Ministro Zymler, reproduzido no parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico, destaca-se o entendimento, acolhido pelo Tribunal, de que a efic\u00e1cia da decis\u00e3o judicial deve ser compreendida como<i> \"adstrita aos aposentados at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da EC 20/1998, cuja op\u00e7\u00e3o tenha sido concedida \u00e0 luz das orienta\u00e7\u00f5es expressas na Decis\u00e3o 481/1997-TCU-Plen\u00e1rio, tudo nos exatos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o que n\u00e3o \u00e9 o caso do recorrente\".</i></p><p>9.\tAplicando-se esse entendimento ao caso presente, n\u00e3o restam d\u00favidas que a senten\u00e7a proferida no Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 do TRF-1\u00aa Regi\u00e3o n\u00e3o tem a capacidade de alterar a ilegalidade do ato de aposentadoria da recorrente ou as determina\u00e7\u00f5es proferidas no ac\u00f3rd\u00e3o impugnado, tendo em conta que o ato de aposentadoria em favor de Regina Aparecida da Costa Santos teve vig\u00eancia em 2/2/2017, sob os ditames da EC 20/1998.</p><p>10.\tH\u00e1 que se acrescentar que as demais alega\u00e7\u00f5es da recorrente foram refutadas pela Serur, conforme an\u00e1lises bem fundamentadas de seu parecer (transcrito no relat\u00f3rio antecedente a este voto) , as quais acompanho. </p><p>11.\tDestaco ainda, tamb\u00e9m em linha concordante com a Serur, que nenhuma viola\u00e7\u00e3o h\u00e1 ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia, considerando que a aposentadoria da ex-servidora somente se aperfei\u00e7oaria com o registro pelo TCU, o que n\u00e3o chegou a ocorrer. Tampouco pode ser alegada viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido, uma vez que, quando da extin\u00e7\u00e3o da vantagem, em 1995, a ex-servidora n\u00e3o preenchia os requisitos para a inativa\u00e7\u00e3o. Quanto aos demais argumentos apresentados pela defesa, as an\u00e1lises da Serur s\u00e3o suficientes para demonstrar que houve ofensa \u00e0 EC 20/1998, que as parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de constituir base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998 e que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>12.\tAnte o exposto, cabe conhecer e negar provimento ao pedido de reexame interposto por Regina Aparecida da Costa Santos, conforme proposto pelo representante do MPTCU, de modo a manter inalterados os termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10163/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10163/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que este Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que trago \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de mar\u00e7o de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220907", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=742000", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=742000", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}