{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2421802", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5021/2021 ATA 9/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5021", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "9/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor de Dayara Morais dos Reis, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados por interm\u00e9dio da Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) na execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 15-1883, cujo objeto era \"Recicladinho: Uma viagem pelas lendas Boitat\u00e1\".</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar revel, para todos os efeitos, Dayara Morais dos Reis, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU as contas de Dayara Morais dos Reis,  condenando-a ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data de ocorr\u00eancia</p></td>\t<td><p>Valor hist\u00f3rico (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>17/12/2015</p></td>\t<td><p>152.794,40</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar a Dayara Morais dos Reis a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno, no valor de R$ 20.000,00 (vinte mil reais) , fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. alertar a respons\u00e1vel para o fato de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.8. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992 c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.9. enviar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo e \u00e0 respons\u00e1vel, para ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.10. informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e0 Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo e \u00e0 respons\u00e1vel que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.11. informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados por interm\u00e9dio da Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) na execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 15-1883, cujo objeto era \u0093Recicladinho: Uma viagem pelas lendas Boitat\u00e1\u0094.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/03/2021", "ENTIDADE": " Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo.", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Respons\u00e1vel:<br>3.1. Interessado: Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo.<br>3.2. Respons\u00e1vel: Dayara Morais dos Reis (XXX.367.188-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01857120190\" target=\"_blank\">018.571/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>\tTranscrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE (pe\u00e7a 45) , acolhida pelo corpo dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 46 e 47) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (pe\u00e7a 48) :</p><p class=\"capitulo_Instrucao\"> \"<i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Secretaria Especial de Cultura, em desfavor de Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) , em raz\u00e3o de omiss\u00e3o no dever de prestar contas, captados por for\u00e7a do projeto cultural Pronac 15-1883, descrito da seguinte forma: \"O Projeto Uma viagem pelo Folclore Brasileiro visa contribuir com a promo\u00e7\u00e3o cultural e o desenvolvimento humano dos alunos de 130 escolas p\u00fablicas do munic\u00edpio para onde o projeto poder\u00e1 resignado, por meio da distribui\u00e7\u00e3o gratuita da edi\u00e7\u00e3o do livro, que tem como tema Recicladinho Uma Viagem Pelas lendas Boitata\".</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>HIST\u00d3RICO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 26/9/2017, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente da institui\u00e7\u00e3o Secretaria Especial de Cultura autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 13) . O processo foi registrado no sistema e-TCE com o n\u00famero 631/2018.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A Port. 558, de 24/09/2015, autorizou a capta\u00e7\u00e3o do valor de apoio, totalizando R$ 152.794,40, no per\u00edodo de 25/09/2015 a 27/12/2016 (pe\u00e7a 6) , com prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos 17/12/2015 a 27/12/2016, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 26/1/2017.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A empresa proponente captou recursos autorizados, no montante de R$ 152.794,40, conforme atestam os recibos (pe\u00e7a 7) e/ou extratos banc\u00e1rios (pe\u00e7a 19) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Omiss\u00e3o no dever de prestar contas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A respons\u00e1vel arrolada na fase interna foi devidamente comunicada e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No relat\u00f3rio (pe\u00e7a 23) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor atualizado sem juros em 6/8/2019 de R$ 179.029,20, imputando-se a responsabilidade a Dayara Morais dos Reis, na condi\u00e7\u00e3o de proponente. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 23/5/2019, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o relat\u00f3rio de auditoria (pe\u00e7a 24) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 25 e 26) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em 31/5/2019, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 27) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 30) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia para as irregularidades abaixo: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 DAYARA MORAIS DOS REIS, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do do projeto incentivado, no per\u00edodo de 17/12/2015 a 27/12/2016, cujo prazo encerrou-se em 26/1/2017.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 13 e 14.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; IN-MinC 1/2013, arts. 10, inciso VI, 75, \u00a71\u00ba, 78 e 90, par\u00e1grafo \u00fanico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\tD\u00e9bito relacionado \u00e0 respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"/><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>17/12/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>152.794,40</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Cofre credor: Fundo Nacional de Cultura.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> n\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos e geridos por meio do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 17/12/2015 a 27/12/2016, em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 26/1/2017.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 17/12/2015 a 27/12/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Irregularidade 2:</i></b><i> n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do do projeto incentivado, cujo prazo encerrou-se em 26/1/2017.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Evid\u00eancias da irregularidade: documentos t\u00e9cnicos presentes nas pe\u00e7as 13 e 14.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><i>Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; IN-MinC 1/2013, arts. 10, inciso VI, 75, \u00a71\u00ba, 78 e 90, par\u00e1grafo \u00fanico.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><b><i>Conduta:</i></b><i> descumprir o prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do instrumento em quest\u00e3o, o qual se encerrou em 26/1/2017.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Nexo de causalidade: a conduta descrita impediu o estabelecimento do nexo causal entre as poss\u00edveis despesas efetuadas com os recursos recebidos, no \u00e2mbito do instrumento em quest\u00e3o, no per\u00edodo de 17/12/2015 a 27/12/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, desincumbir-se do seu dever por meio da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas no prazo e forma devidos. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Encaminhamento: audi\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 32) , foram efetuadas cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel, nos moldes adiante:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i> Dayara Morais dos Reis - promovida a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel, conforme delineado adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 8851/2019 - Secex-TCE (pe\u00e7a 34) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 14/10/2019</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Mudou-se) (pe\u00e7a 35) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 33) .</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 1614/2020 - Seproc (pe\u00e7a 37) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 4/2/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Ausente) (pe\u00e7a 38) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema do TSE (pe\u00e7a 36) .</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 9108/2020 - Seproc (pe\u00e7a 40) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/3/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>20/3/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 42) </i></p><p><i>Nome Recebedor: J\u00falio Cesar Morais</i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema do TSE (pe\u00e7a 36) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Fim do prazo para a defesa: 4/4/2020</i></p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p><b><i>Comunica\u00e7\u00e3o</i></b><i>: Of\u00edcio 9109/2020 - Seproc (pe\u00e7a 41) </i></p><p><i>Data da Expedi\u00e7\u00e3o: 18/3/2020</i></p><p><i>Data da Ci\u00eancia: </i><b><i>n\u00e3o houve</i></b><i> (Ausente) (pe\u00e7a 43) </i></p><p><i>Observa\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa de endere\u00e7o no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 39) .</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 44) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Transcorrido o prazo regimental, a respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis permaneceu silente, devendo ser considerada revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Aprecia\u00e7\u00e3o do Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\">0. <i>Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 27/1/2017, e a respons\u00e1vel foi notificada sobre as irregularidades pela autoridade administrativa por meio de edital publicado em 8/5/2018 (pe\u00e7a 17) .</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE \t</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 163.963,67, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"/><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel \u00e0 respons\u00e1vel em outros processos no Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - servidor designado;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i> (...) </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em \"m\u00e3os pr\u00f3prias\". A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica dos julgados a seguir transcritos:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro JOS\u00c9 JORGE) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregandose a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro BENJAMIN ZYMLER) ;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro AROLDO CEDRAZ) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do \"AR\" no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ementa: agravo regimental. Mandado de seguran\u00e7a. Desnecessidade de intima\u00e7\u00e3o pessoal das decis\u00f5es do tribunal de contas da uni\u00e3o. art. 179 do regimento interno do TCU. Intima\u00e7\u00e3o do ato impugnado por carta registrada, iniciado o prazo do art. 18 da lei n\u00ba 1.533/51 da data constante do aviso de recebimento. Decad\u00eancia reconhecida. Agravo improvido.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples. </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Da revelia da respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso vertente, conforme quadro do item 13, a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel no endere\u00e7o constante da base de dados do TSE, efetivamente recebida, foi precedida de duas tentativas de cit\u00e1-la em seu endere\u00e7o constante da base de dados da Receita Federal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: BRUNO DANTAS; 2369/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER e 2449/2013 - TCU - Plen\u00e1rio, Relator: BENJAMIN ZYMLER) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, a respons\u00e1vel deixou de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/1967: \"Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.\" </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es da respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No entanto, a respons\u00e1vel n\u00e3o se manifestou na fase interna, n\u00e3o havendo, assim, nenhum argumento que possa vir a ser analisado e posteriormente servir para afastar as irregularidades apontadas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em se tratando de processo em que a parte interessada n\u00e3o se manifestou acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta da respons\u00e1vel, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator: Ubiratan Aguiar) , 6.182/2011-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (relator: Weber de Oliveira) , 4.072/2010-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Valmir Campelo) , 1.189/2009-TCU-1\u00aa C\u00e2mara (Relator: Marcos Bemquerer) , 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio (Relator: Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Dessa forma, a respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis deve ser considerado revel, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-a ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhe a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da respons\u00e1vel.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>No caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a irregularidade sancionada ocorreu em 27/1/2017, e o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o ocorreu em 7/8/2019.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Cumulatividade de multas </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Quanto \u00e0 possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o cumulativa das multas dos arts. 57 e 58, inciso I, da Lei 8.443/1992, ainda que seja adequada a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia do respons\u00e1vel, por for\u00e7a do disposto no art. 209, \u00a74\u00ba, do Regimento Interno do TCU, o Tribunal reconhece que existe rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as condutas de \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\" e de \"omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas\", sendo a primeira consequ\u00eancia da segunda, o que enseja, na verifica\u00e7\u00e3o das duas irregularidades, a aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57, com o afastamento da multa do art. 58, inciso I, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da absor\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9579/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9579/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Vital do R\u00eago; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2469/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2469/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Augusto Sherman) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Conforme leciona Cezar Bitencourt (Tratado de Direito Penal: parte geral - 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. Pg. 565) , na absor\u00e7\u00e3o, \" (...) a pena do delito mais grave absorve a pena do delito menos grave, que deve ser desprezada\". No caso concreto, a \"omiss\u00e3o no dever de prestar contas\", embora seja uma irregularidade aut\u00f4noma, funciona como fase ou meio para a consecu\u00e7\u00e3o da \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\", havendo clara rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre essas condutas. Dessa forma, recaindo as duas ocorr\u00eancias num mesmo gestor, deve prevalecer a pena do delito mais grave, qual seja, a multa do art. 57, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Cumpre observar, ainda, que a conduta da respons\u00e1vel, consistente nas irregularidades \"n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas\" e \"n\u00e3o cumprimento do prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas pelo gestor dos recursos\", configura viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s regras legais, mas tamb\u00e9m aos princ\u00edpios basilares da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, eis que, em \u00faltima an\u00e1lise, ocorre o comprometimento da necess\u00e1ria satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade sobre o efetivo emprego dos recursos p\u00fablicos postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da municipalidade, por for\u00e7a do instrumento de repasse em quest\u00e3o. Nesses casos, em que fica evidente a falta de transpar\u00eancia e lisura, n\u00e3o h\u00e1 como afastar as suspeitas sempre presentes de que a totalidade dos recursos p\u00fablicos federais, transferida ao munic\u00edpio, tenha sido integralmente desviada, em prol de gestor \u00edmprobo, ou de pessoas por ele determinadas, a revelar grave inobserv\u00e2ncia de dever de cuidado no trato com a coisa p\u00fablica, isto \u00e9, ato praticado com culpa grave, pois, na esp\u00e9cie, a conduta do respons\u00e1vel se distancia daquela que seria esperada de um administrador p\u00fablico minimante diligente, num claro exemplo de erro grosseiro a que alude o art. 28 do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) , inclu\u00eddo pela Lei 13.655/2018 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1689/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1689/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro AUGUSTO NARDES; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2924/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2924/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro JOS\u00c9 MUCIO MONTEIRO; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Ministro BENJAMIN ZYMLER) . </i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>CONCLUS\u00c3O</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o \"Exame T\u00e9cnico\", verifica-se que a respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, instada a se manifestar, optou pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outras excludentes de culpabilidade.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Verifica-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Tendo em vista que n\u00e3o constam dos autos elementos que permitam reconhecer a boa-f\u00e9 do respons\u00e1vel, sugere-se que as suas contas sejam julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, com a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, nos termos do art. 202, \u00a71\u00ba do Regimento Interno do TCU, descontado o valor eventualmente recolhido, com a aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Por fim, como n\u00e3o houve elementos que pudessem modificar o entendimento acerca das irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m-se a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a 29.</i></p><p class=\"capitulo_Instrucao\"/><p class=\"capitulo_Instrucao\"><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>considerar revel a respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) , para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo, com fulcro no art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>julgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas a e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas da respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) , condenando-o ao pagamento da import\u00e2ncia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculada a partir da data discriminada at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Cultura, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>\t\tD\u00e9bito relacionado \u00e0 respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>17/12/2015</i></p></td>\t<td><p class=\"annotation_text\"><i>152.794,40</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"subtitulo_irregularidade_nivel_4\"><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 9/7/2020: R$ 210.089,50</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>aplicar \u00e0 respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas a notifica\u00e7\u00e3o, na forma do disposto no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>autorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 28, inciso I, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel Dayara Morais dos Reis (CPF: XXX.367.188-XX) que, caso se demonstre, por via recursal, a correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas n\u00e3o se justifique a omiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, o d\u00e9bito poder\u00e1 ser afastado, mas permanecer\u00e1 a irregularidade das contas, dando-se ensejo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 58, inciso I, da Lei 8.443/1992;</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de SP, nos termos do \u00e0 \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis; e</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao Secretaria Especial de Cultura e \u00e0 respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</i>\"</p><p>\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. RECURSOS CAPTADOS COM BASE NA LEI 8.313/1991 (LEI ROUANET). PROJETO RECICLADINHO: UMA VIAGEM PELAS LENDAS BOITAT\u00c1. OMISS\u00c3O NO DEVER DE PRESTAR CONTAS. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O V\u00c1LIDA. REVELIA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p class=\"list_Paragraph\">\tTrata-se de tomada de contas especial instaurada pela Secretaria Especial de Cultura do Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor de Dayara Morais dos Reis, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados por interm\u00e9dio da Lei 8.313/1991 (Lei Rouanet) na execu\u00e7\u00e3o do projeto cultural Pronac 15-1883, cujo objeto era \"Recicladinho: Uma viagem pelas lendas Boitat\u00e1\".</p><p class=\"list_Paragraph\">O extinto Minist\u00e9rio da Cultura autorizou, por meio desse projeto, a capta\u00e7\u00e3o de R$ 152.794,40 no per\u00edodo de 25/09/2015 a 27/12/2016 (pe\u00e7a 6) , com prazo para execu\u00e7\u00e3o dos recursos de 17/12/2015 a 27/12/2016, recaindo o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas em 26/1/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">No \u00e2mbito deste Tribunal, a respons\u00e1vel foi regularmente citada pelas irregularidades a seguir especificadas, conforme instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 45: </p><p class=\"list_Paragraph\">Irregularidade: n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados \u00e0 DAYARA MORAIS DOS REIS, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do do projeto incentivado, no per\u00edodo de 17/12/2015 a 27/12/2016, cujo prazo encerrou-se em 26/1/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">No mesmo of\u00edcio em que foi promovida a cita\u00e7\u00e3o acima mencionada, consta o chamamento da respons\u00e1vel em sede de audi\u00eancia, para apresentar justificativas em virtude do na\u00bfo cumprimento do prazo originalmente estipulado para a presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto incentivado, cujo prazo encerrou-se em 26/1/2017.</p><p class=\"list_Paragraph\">A respons\u00e1vel foi citada nos endere\u00e7os constantes da base de dados da Receita Federal para que apresentasse alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolhesse aos cofres p\u00fablicos os valores mencionados no relat\u00f3rio que antecede este voto, em raz\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos pela omiss\u00e3o no dever contas (pe\u00e7as 40 e 41) . </p><p class=\"list_Paragraph\">Mesmo assim, embora citada de forma regular e v\u00e1lida, a respons\u00e1vel permaneceu silente, apesar da ci\u00eancia das irregularidades que lhe foram imputadas. Dessa forma, ficou caracterizada sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443/1992, cabendo, assim, dar prosseguimento ao processo.</p><p class=\"list_Paragraph\">A unidade t\u00e9cnica, em posicionamento uniforme (pe\u00e7as 45 a 47) , prop\u00f5e o julgamento pela irregularidade de suas contas, com a condena\u00e7\u00e3o pelo pagamento do d\u00e9bito no valor total dos recursos captados (R$ 152.794,40) .</p><p class=\"list_Paragraph\">O Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, na pessoa da Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva, concorda com o entendimento da SecexTCE (pe\u00e7a 48) .</p><p class=\"list_Paragraph\">No m\u00e9rito, acolho na \u00edntegra o encaminhamento uniforme da unidade t\u00e9cnica e do douto <b>Parquet, </b>cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos breves coment\u00e1rios a seguir.</p><p class=\"list_Paragraph\">Verifico da instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que as irregularidades est\u00e3o adequadamente consubstanciadas e representam substrato factual para o julgamento das contas da respons\u00e1vel, porquanto n\u00e3o logrou comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos captados por interm\u00e9dio da Lei Rouanet junto ao Minist\u00e9rio da Cultura (extinto) , no \u00e2mbito do projeto Pronac 15-1883.</p><p class=\"list_Paragraph\">Igualmente, concordo com a unidade t\u00e9cnica quando atribui responsabilidade a Sra. Dayara Morais dos Reis, uma vez que a respons\u00e1vel arrecadou e geriu os recursos p\u00fablicos federais, sem que tenha apresentado documenta\u00e7\u00e3o apta a demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos, conforme adequadamente detalhado pelo exame t\u00e9cnico e ratificado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com efeito, a instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica consignou os elementos necess\u00e1rios para caracterizar as condutas da respons\u00e1vel, o nexo de causalidade entre as condutas e as irregularidades geradoras do dano, conforme resumido na pe\u00e7a instrutiva e reproduzido no relat\u00f3rio que antecede este voto. </p><p class=\"list_Paragraph\">Al\u00e9m disso, o valor do dano foi adequadamente quantificado, especificados os correspondentes valores nominais e as datas de ocorr\u00eancia, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, conforme expresso na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que orientou a cita\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel (pe\u00e7a 30) , bem como na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Concordo, tamb\u00e9m, com o exame t\u00e9cnico, quando prop\u00f5e, com a concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que, diante da revelia da respons\u00e1vel, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em sua conduta, as suas contas sejam julgadas irregulares e que ela seja condenada em d\u00e9bito.</p><p class=\"list_Paragraph\">Por fim, pode-se verificar que a respons\u00e1vel afrontou jurisprud\u00eancia pac\u00edfica desta Corte no sentido de que <i>\"\u00e9 dever do gestor p\u00fablico trazer elementos probat\u00f3rios consistentes, coerentes e suficientes, que demonstrem, de forma inequ\u00edvoca, o bom e correto emprego das verbas geridas, de acordo com as normas pertinentes\"</i> (v.g. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2435/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2435/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 1.577/2014-2\u00aa C\u00e2mara) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Desse modo, pela irregularidade verificada neste processo e pela inexist\u00eancia de elementos que comprovem a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel, concluo pela irregularidade de suas contas e pela sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento do dano causado ao er\u00e1rio, al\u00e9m de aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno.</p><p class=\"list_Paragraph\">\tAnte todo o exposto, voto no sentido de que o Tribunal acolha a minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715359", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=715359", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "61889882"}