{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2434383", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5030/2021 ATA 9/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5030", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "9/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Domingos S\u00e1vio da Costa Torres contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6793/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> que, em sede de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo - MTur, julgou irregulares suas contas e o condenou ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, bem como da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443, de 1992, no valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator, com fundamento nos arts. 32 e 33 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, no sentido de alterar o item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6793/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, que passa a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel e, assim, julgar irregulares as contas de Domingos S\u00e1vio da Costa Torres, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, <b>caput</b>, da Lei 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, calculados desde as datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU - RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida ao Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor original (em R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>33.334,00</p></td>\t<td><p>11/03/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>43.810,40</p></td>\t<td><p>14/10/2009\"</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao recorrente,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. arquivar o presente processo.</p>", "ASSUNTO": "Recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Domingos S\u00e1vio da Costa Torres contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/03/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Tuparetama - PE.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (05.457.283/0001-19).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Domingos S\u00e1vio da Costa Torres (XXX.098.304-XX).<br>3.3. Recorrente: Domingos S\u00e1vio da Costa Torres (XXX.098.304-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00071820157\" target=\"_blank\">000.718/2015-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATORIO": "<p>Adoto como Relat\u00f3rio e transcrevo a seguir a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 62, com a qual anuiu o corpo dirigente da Serur (pe\u00e7as 63 e 64) , bem como o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal (pe\u00e7a 65) :</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Domingos S\u00e1vio da Costa Torres (pe\u00e7as 47 e 51) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6793/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho (pe\u00e7a 36) . A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es apresentadas pelo Relator, em:</p><p>9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa e as raz\u00f5es de justificativa apresentadas pelo respons\u00e1vel e, assim, julgar irregulares as contas de Domingos S\u00e1vio da Costa Torres, nos termos dos arts. 1\u00ba, I, 16, III, \"b\" e \"c\", e 19, <i>caput</i>, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para conden\u00e1-lo ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, atualizado monetariamente e acrescido de juros de mora, calculados desde as datas indicadas at\u00e9 o efetivo recolhimento, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que com/prove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do Regimento Interno do TCU - RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida ao Tesouro Nacional, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (em R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>33.334,00</p></td>\t<td><p>11/03/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>53.334,40</p></td>\t<td><p>14/10/2009</p></td></tr></tbody></table><p>9.2. aplicar em desfavor de Domingos S\u00e1vio da Costa Torres a multa prevista no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, sob o valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, contados da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, \"a\", do RITCU) , o recolhimento da referida d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e do art. 217 do RITCU, o parcelamento das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o a atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e os correspondentes acr\u00e9scimos legais, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas fixadas por este Ac\u00f3rd\u00e3o, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es; e</p><p>9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, acompanhado do Relat\u00f3rio e da Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Pernambuco, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, para o ajuizamento das a\u00e7\u00f5es penais e civis cab\u00edveis.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tCuidam os autos de tomada de contas especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo - MTur em desfavor de Domingos S\u00e1vio da Costa Torres, prefeito de Tuparetama/PE (gest\u00f5es de 2005/2008 e 2009/2012) , para apurar irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o dos seguintes conv\u00eanios, celebrados entre a Uni\u00e3o Federal, representada pelo MTur, e aquela municipalidade:</p><p>1)\t702151, firmado em 29/12/2008, com vig\u00eancia desde essa data at\u00e9 11/6/2009, para presta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"<i>Festejos de Reveillon em Tuparetama/PE</i>\", no valor de R$ 105.000,00, sendo R$ 100.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 5.000,00 do convenente (pe\u00e7a 1, p. 317-347) .</p><p>2)\t704604, firmado em 26/8/2009, com vig\u00eancia desde essa data at\u00e9 9/11/2009, para presta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"<i>Festa do Vaqueiro de Tuparetama</i>\", no valor de R$ 157.500,00, sendo R$ 150.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 7.500,00 do convenente (pe\u00e7a 1, p. 46-82) .</p><p>3.\tApesar de assinalar ind\u00edcios de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos dois conv\u00eanios, o MTur reprovou a sua execu\u00e7\u00e3o financeira, em virtude das seguintes irregularidades: (i) indevida contrata\u00e7\u00e3o das bandas, por inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o, para o 1\u00ba conv\u00eanio, com a impugna\u00e7\u00e3o do valor de R$ 89.500,00; e (ii) inadequada comprova\u00e7\u00e3o dos disp\u00eandios com o plano de m\u00eddia para o 2\u00ba conv\u00eanio, com a impugna\u00e7\u00e3o do valor de R$ 23.625,00.</p><p>4.\tNo \u00e2mbito do TCU, ap\u00f3s solicitar e analisar a c\u00f3pia das respectivas presta\u00e7\u00f5es de contas, a Secex-TCE promoveu a cita\u00e7\u00e3o do ex-prefeito pela n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais, no \u00e2mbito dos dois conv\u00eanios, ante a falta de apresenta\u00e7\u00e3o de \"<i>notas fiscais e recibos (ou outros documentos equivalentes) emitidos em nome das bandas ou artistas e assinadas por seus representantes legais ou pelos seus empres\u00e1rios exclusivos, sendo essa representa\u00e7\u00e3o ou exclusividade registrada em cart\u00f3rio, n\u00e3o sendo comprovado, assim, o nexo causal entre os recursos recebidos e os pagamentos efetuados, visto que n\u00e3o se provou que os valores pagos aos intermedi\u00e1rios contratados efetivamente foi repassado \u00e0s bandas/artistas que realizaram shows.</i>\" (pe\u00e7a 25, p. 1) .</p><p>5.\tA unidade t\u00e9cnica promoveu, ainda, a audi\u00eancia do ex-prefeito, por irregularidades nas modalidades licitat\u00f3rias utilizadas na celebra\u00e7\u00e3o de contratos no \u00e2mbito de ambos os conv\u00eanios.</p><p>6.\tO respons\u00e1vel apresentou alega\u00e7\u00f5es de defesa e raz\u00f5es de justificativa (pe\u00e7as 20, 26 e 29) . Ao apreci\u00e1-las (pe\u00e7as 32-33) , a unidade t\u00e9cnica prop\u00f4s a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito pelo qual o respons\u00e1vel havia sido citado, tendo em vista a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos que comprovaram parcialmente o nexo causal entre os pagamentos efetuados e os valores despendidos \u00e0 conta dos conv\u00eanios. Tamb\u00e9m prop\u00f4s a imposi\u00e7\u00e3o de multa, devido \u00e0s irregularidades apontadas nas celebra\u00e7\u00f5es de contratos.</p><p>7.\tDivergindo em parte dessa proposta, o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU prop\u00f4s que as empresas que receberam recursos federais destinados ao pagamento de alguns dos grupos musicais, sem comprovar serem de fato seus representantes, fossem citadas solidariamente pelos d\u00e9bitos correspondentes (pe\u00e7a 34) .</p><p>8.\tEm seguida, foi proferido o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6793/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, cujo dispositivo se encontra reproduzido acima, mediante o qual, em conson\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, o respons\u00e1vel teve suas contas julgadas irregulares e foi condenado em d\u00e9bito e multa, tendo sido afastada, no entanto, a san\u00e7\u00e3o proposta em raz\u00e3o das irregularidades nas celebra\u00e7\u00f5es de contratos.</p><p>9.\tInconformado, o respons\u00e1vel interp\u00f5e recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 objeto do presente exame.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE</b></p><p>10.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7as 48-49) , acolhido por despacho do relator, Exmo. Ministro Aroldo Cedraz, que conheceu do recurso, suspendendo os efeitos dos itens 9.1 (exceto primeira parte) , 9.2 e 9.4 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 52) .</p><p><b>EXAME t\u00e9cnico</b></p><p><b>11.\tDelimita\u00e7\u00e3o</b></p><p>11.1.\tO presente recurso tem por objeto examinar:</p><p>a)\tem preliminar, a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio;</p><p>b)\tno m\u00e9rito:</p><p>b.1)\to nexo de causalidade entre as despesas realizadas e o objeto do conv\u00eanio;</p><p>b.2)\ta proporcionalidade e razoabilidade da multa aplicada.</p><p><b>12.\tPreliminar: a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio.</b></p><p>12.1.\tEmbora o recorrente n\u00e3o tenha apresentado qualquer alega\u00e7\u00e3o a respeito, a an\u00e1lise acerca de eventual prescri\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, dado o recente julgamento, pelo STF, do RE 636886 (tema 899 da repercuss\u00e3o geral) .</p><p>12.2.\tNesse ponto, \u00e9 importante mencionar que, nos processos de controle externo, a decis\u00e3o que trata de mat\u00e9ria de ordem p\u00fablica (requisitos de admissibilidade, pressupostos processuais, condi\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o, prescri\u00e7\u00e3o, decad\u00eancia) pode ser revista de of\u00edcio ou mediante provoca\u00e7\u00e3o da parte por simples peti\u00e7\u00e3o, independentemente de recurso, n\u00e3o incidindo a preclus\u00e3o <i>pro judicato</i> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1160/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1160/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Augusto Nardes) . De maneira similar, ressalta-se que as quest\u00f5es de ordem p\u00fablica, que devem ser conhecidas de of\u00edcio pelo juiz e a cujo respeito n\u00e3o se opera preclus\u00e3o, autorizam o \u00f3rg\u00e3o <i>ad quem</i> a julgar fora do que consta nas raz\u00f5es ou contrarraz\u00f5es do recurso (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/690/2010/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 690/2010-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Augusto Nardes) .</p><p>12.3.\tOs significativos impactos do aludido julgamento foram objeto de an\u00e1lise por esta Secretaria de Recursos - Serur no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2762420188\" target=\"_blank\">Processo 027.624/2018-8</a>. Por economia processual, juntou-se a estes autos (pe\u00e7a 61) c\u00f3pia do exame e do pronunciamento emitidos pela Serur naquele processo, em que foram delineadas as seguintes premissas, que ser\u00e3o consideradas no presente exame:</p><p>\ta) pela jurisprud\u00eancia que prevalecia anteriormente, a pretens\u00e3o punitiva exercida pelo tribunal estava sujeita \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, regida pelos crit\u00e9rios fixados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, redator Walton Alencar Rodrigues. J\u00e1 quanto ao d\u00e9bito, a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento era considerada imprescrit\u00edvel, por expressa previs\u00e3o do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. No entanto, ao julgar o RE 636886, o STF conferiu nova interpreta\u00e7\u00e3o a esse dispositivo, fixando a tese de que \"<i>\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i>\";</p><p>\tb) embora o RE 636886 tenha por objeto a execu\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio proferido pelo TCU, a interpreta\u00e7\u00e3o conferida pelo STF ao art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o afeta a a\u00e7\u00e3o de ressarcimento como um todo, abrangendo n\u00e3o s\u00f3 a execu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a pretens\u00e3o condenat\u00f3ria. E, ao contr\u00e1rio da decis\u00e3o proferida no julgamento do Tema 897 (RE 852475) , no Tema 899, relativo \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas, a conclus\u00e3o de que a pretens\u00e3o de ressarcimento \u00e9 prescrit\u00edvel foi estabelecida de forma categ\u00f3rica, sem ressalvar as condutas dolosas;</p><p>\tc) as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento devem observar o mesmo regime na atividade de controle externo, dado o objetivo comum da prescri\u00e7\u00e3o, de fixar prazo para o Tribunal de Contas agir, buscando caracterizar o il\u00edcito, identificar seu autor, dimensionar as consequ\u00eancias da conduta (em especial, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano) e impor as consequ\u00eancias legais, independentemente do fato de tais consequ\u00eancias terem natureza punitiva ou ressarcit\u00f3ria;</p><p>\td) o C\u00f3digo Civil e a Lei 9.873/1999 constituem as duas alternativas que, de forma mais consistente, polarizam os debates acerca do regime de prescri\u00e7\u00e3o a ser observado no processo de controle externo. N\u00e3o obstante a relev\u00e2ncia dos fundamentos utilizados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, favor\u00e1veis \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil (Lei 10.406/2002) , a Lei 9.873/1999 adota balizas usuais no \u00e2mbito do direito p\u00fablico, prev\u00ea causas de interrup\u00e7\u00e3o em tudo compat\u00edveis com o processo de controle externo e j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para limitar o exerc\u00edcio da pretens\u00e3o punitiva pelo TCU, em decis\u00f5es posteriores ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Assim, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entende-se que a prescri\u00e7\u00e3o das medidas de ressarcimento a cargo do tribunal de contas deve observar o regime Lei 9.873/1999;</p><p>\te) considerando, por\u00e9m, que o ac\u00f3rd\u00e3o proferido no RE 636886 ainda est\u00e1 sujeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de embargos declarat\u00f3rios, n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel reconhecer a prescri\u00e7\u00e3o desde logo, ante a possibilidade de esclarecimento da decis\u00e3o em sentido diverso do ora defendido (como, por exemplo, no que se refere aos atos dolosos) ou mesmo a modula\u00e7\u00e3o de seus efeitos, para preservar as a\u00e7\u00f5es de controle instauradas com base no entendimento jurisprudencial at\u00e9 ent\u00e3o vigente;</p><p>\tf) assim, nos casos em que a prescri\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha ocorrido por nenhum dos dois regimes (C\u00f3digo Civil ou Lei 9.873/1999) , o desfecho do processo n\u00e3o se alterar\u00e1, qualquer que seja a premissa adotada (imprescritibilidade, prescritibilidade pelo C\u00f3digo Civil ou pela Lei 9.873/1999) , viabilizando-se o imediato julgamento. J\u00e1 nas situa\u00e7\u00f5es em que a pretens\u00e3o de ressarcimento esteja prescrita por algum dos dois regimes, ou por ambos, \u00e9 recomend\u00e1vel que o julgamento do processo seja sobrestado, at\u00e9 ulterior delibera\u00e7\u00e3o do Tribunal.</p><p>12.4.\tPartindo dessas premissas, passa-se ao exame da prescri\u00e7\u00e3o no caso em apre\u00e7o.</p><p><b>\tAn\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o segundo os crit\u00e9rios do C\u00f3digo Civil</b></p><p>12.5.\tNo que se refere \u00e0 pretens\u00e3o punitiva, o TCU tem tradicionalmente aplicado os crit\u00e9rios definidos no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que, em incidente de uniformiza\u00e7\u00e3o de jurisprud\u00eancia, orientou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil. Por este ac\u00f3rd\u00e3o, em linhas gerais, a prescri\u00e7\u00e3o subordina-se ao prazo geral de dez anos (CC, art. 205) , contado a partir da data da ocorr\u00eancia do fato e interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva da parte.</p><p>12.6.\tNo caso em exame, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o, uma vez que a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi ordenada em <b>10/2/2019</b> (despacho do Secret\u00e1rio de Controle Externo de TCE \u00e0 pe\u00e7a 24, por delega\u00e7\u00e3o do ministro relator <i>a quo</i>) , menos de dez anos depois das transfer\u00eancias dos recursos referentes \u00e0s despesas impugnadas, ocorridas em <b>11/3</b> e <b>14/10/2009</b>. E o acord\u00e3o condenat\u00f3rio foi proferido, poucos meses depois da cita\u00e7\u00e3o, em 6/8/2019 (pe\u00e7a 36) .</p><p>12.7.\tAssim, considerando a premissa de que as pretens\u00f5es punitiva e de ressarcimento se submetem ao mesmo regime, conclui-se que n\u00e3o estariam prescritas tanto a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa, quanto a de condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento, caso fossem adotados, para ambos os fins, os par\u00e2metros do C\u00f3digo Civil, explicitados no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>\tAn\u00e1lise da prescri\u00e7\u00e3o pelo regime da Lei 9.873/1999</b></p><p>12.8.\tPara aplica\u00e7\u00e3o das premissas fixadas na Lei 9.873/1999 ao caso em exame, \u00e9 preciso considerar os seguintes par\u00e2metros:</p><p>\tTermo inicial:</p><p>\tA Lei 9.873/1999, art. 1\u00ba, parte final, traz previs\u00e3o expressa a respeito do in\u00edcio do prazo, em se tratando de infra\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter permanente ou continuado. Nesta hip\u00f3tese, a prescri\u00e7\u00e3o come\u00e7a a correr n\u00e3o da data de cada fato, e sim \"<i>do dia em que tiver cessado</i>\" a perman\u00eancia ou a continuidade.</p><p>\tNa hip\u00f3tese em exame, est\u00e3o presentes os requisitos t\u00edpicos de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, consubstanciada na efetiva\u00e7\u00e3o de disp\u00eandios em desacordo com o conv\u00eanio e a legisla\u00e7\u00e3o pertinente. Assim, deveria ter-se como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o a data do \u00faltimo pagamento indevido imputado ao respons\u00e1vel. Por\u00e9m, como essa data n\u00e3o foi especificada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, consideram-se como termos iniciais as datas das transfer\u00eancias dos recursos correspondentes, em <b>11/3/2009</b> (no caso do Conv\u00eanio 702151) e <b>14/10/2009</b> (no caso do Conv\u00eanio 704604) . Esse procedimento \u00e9 favor\u00e1vel ao respons\u00e1vel, tendo em vista que essas datas s\u00e3o anteriores \u00e0s dos pagamentos.</p><p>\tPrazo: a Lei 9.873/1999 apresenta um prazo geral, de cinco anos (art. 1\u00ba) , e um prazo especial, previsto no art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba, a saber: \"<i>quando o fato objeto da a\u00e7\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituir crime, a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal</i>\". Por\u00e9m, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a possui s\u00f3lida jurisprud\u00eancia no sentido de que a \"<i>pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o a infra\u00e7\u00e3o administrativa que tamb\u00e9m configura crime em tese somente se sujeita ao prazo prescricional criminal quando instaurada a respectiva a\u00e7\u00e3o penal</i>\" (REsp 1116477/DF, relator Min. Teori Albino Zavascki, 1\u00aa Turma, DJe 22/8/2012) [footnoteRef:2]. Como n\u00e3o se tem not\u00edcia da propositura de a\u00e7\u00e3o penal contra o respons\u00e1vel acerca dos fatos de que se trata no presente processo, fica afastada essa possibilidade. [2:  No mesmo sentido: MS 15462/DF, relator Min. Humberto Martins, 1\u00aa Se\u00e7\u00e3o, DJe 22/3/2011; MS 14446/DF, relator Min. Napole\u00e3o Nunes Maia Filho, 3\u00aa Se\u00e7\u00e3o, DJe 15/2/2011; MS 11220/DF, relatora Min. Maria Thereza de Assis Moura, 3\u00aa Se\u00e7\u00e3o, DJe 3/8/2009; entre outros.] </p><p>\tInterrup\u00e7\u00f5es: no regime da Lei 9.873/1999, verificam-se causas interruptivas da prescri\u00e7\u00e3o, listadas a seguir:</p><p>\t1) Interrup\u00e7\u00e3o por ato inequ\u00edvoco de apura\u00e7\u00e3o do fato: trata-se da interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o \"<i>por qualquer ato inequ\u00edvoco, que importe apura\u00e7\u00e3o do fato</i>\" (Lei 9.873/1999, art. 2\u00ba, II) . No caso, por esse fundamento, a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida:</p><p>1.1)\tpelos despachos de instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especiais lavrados pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em <b>9/9/2013</b> (Conv\u00eanio 702151, pe\u00e7a 1, p. 14) , e em <b>13/6/2014</b> (Conv\u00eanio 704604, pe\u00e7a 1, p. 285) ;</p><p>1.2)\tpela autua\u00e7\u00e3o da presente TCE neste tribunal, em <b>16/1/2015</b> (cf. sistema e-TCU) ;</p><p>1.3)\tpela realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia junto ao MTur por este tribunal, efetivada por of\u00edcio recebido pelo destinat\u00e1rio em <b>12/4/2016</b> (pe\u00e7as 5-7) .</p><p>2) Interrup\u00e7\u00e3o pela cita\u00e7\u00e3o do acusado: trata-se da interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o \"<i>pela notifica\u00e7\u00e3o ou cita\u00e7\u00e3o do indiciado ou acusado, inclusive por meio de edital</i>\" (Lei 9.873/1999, art. 2\u00ba, I) . No caso, por esse fundamento, a prescri\u00e7\u00e3o foi interrompida em <b>7/3/2019</b>, pela cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel no presente processo (pe\u00e7as 24-27) .</p><p>3)\tInterrup\u00e7\u00e3o pela decis\u00e3o condenat\u00f3ria recorr\u00edvel (Lei 9.873/1999, art. 2\u00ba, inciso III) : por esse fundamento, houve a interrup\u00e7\u00e3o em <b>6/8/2019</b>, data da sess\u00e3o em que foi proferido o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (pe\u00e7a 36) .</p><p>Prescri\u00e7\u00e3o intercorrente:</p><p>Nos termos do art. 1\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Lei 9.873/1999, opera-se a prescri\u00e7\u00e3o intercorrente se o processo ficar paralisado por mais de tr\u00eas anos, aguardando \"<i>julgamento ou despacho</i>\".</p><p>Note-se que h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o entre essa hip\u00f3tese e as causas de interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o do art. 2\u00ba. Com efeito, uma vez interrompida a prescri\u00e7\u00e3o por alguma das hip\u00f3teses do art. 2\u00ba, o processo n\u00e3o pode ficar inativo, sem qualquer inova\u00e7\u00e3o processual relevante, por mais de tr\u00eas anos.</p><p>A finalidade da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, com seu prazo pr\u00f3prio, \u00e9 a de assegurar a efici\u00eancia e celeridade nas apura\u00e7\u00f5es administrativas. Seria contr\u00e1ria a essa finalidade a paralisa\u00e7\u00e3o injustificada do processo por per\u00edodo maior que o tri\u00eanio estabelecido para a hip\u00f3tese.</p><p>12.9.\tDiante da an\u00e1lise da quest\u00e3o prescricional procedida nos itens acima, conclui-se que n\u00e3o ocorreu prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, quer com base no regime do C\u00f3digo Civil, como j\u00e1 observado acima, quer com base no da Lei 9.873/1999.</p><p>12.10.\tMesmo em rela\u00e7\u00e3o ao termo inicial de 11/3/2009, o prazo prescricional de cinco anos foi sucessivamente interrompido, pela instaura\u00e7\u00e3o da TCE pelo concedente, em 9/9/2013, pela autua\u00e7\u00e3o do processo no TCU, em 16/1/2015, pela cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo TCU, em 7/3/2019, e pelo proferimento do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, em 6/8/2019.</p><p>12.11.\tPoder-se-ia cogitar de prescri\u00e7\u00e3o intercorrente, devido ao decurso de mais de tr\u00eas anos entre a autua\u00e7\u00e3o do presente processo e a cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel, mas, nesse meio tempo, em 12/4/2016, realizou-se dilig\u00eancia que operou interrup\u00e7\u00e3o da contagem do prazo prescricional.</p><p>12.12.\tPortanto, partindo-se da premissa de que a pretens\u00e3o de ressarcimento segue as mesmas balizas, enquanto n\u00e3o houver norma espec\u00edfica a respeito, a demonstra\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o se operou a prescri\u00e7\u00e3o punitiva, adotando-se como refer\u00eancia a Lei 9.873/1999, imp\u00f5e, como consequ\u00eancia, a conclus\u00e3o de que tamb\u00e9m \u00e9 vi\u00e1vel a condena\u00e7\u00e3o ao ressarcimento do preju\u00edzo apurado nos autos.</p><p><b>13.\tO nexo de causalidade entre as despesas realizadas e o objeto do conv\u00eanio.</b></p><p>13.1.\tAlega\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 47, p. 2-4) :</p><p>13.2.\tExistem in\u00fameras indica\u00e7\u00f5es materiais nos autos de que o evento objeto do conv\u00eanio foi realizado (cartas de exclusividade e declara\u00e7\u00f5es de empresas; declara\u00e7\u00f5es de autoridades; v\u00eddeos; comprovantes de pagamento; recibos) . Os shows art\u00edsticos aconteceram, de modo que n\u00e3o houve perda ou desvio de recursos p\u00fablicos que justifique a condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito.</p><p>13.3.\tA aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de plano de m\u00eddia ou de contratos de exclusividade permanentes pode at\u00e9 ensejar o julgamento irregular da presta\u00e7\u00e3o de contas, mas n\u00e3o a devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos. Nesse sentido, a jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>13.4.\tAs atra\u00e7\u00f5es art\u00edsticas emitiram recibos dos cach\u00eas nos exatos montantes dos conv\u00eanios.</p><p>13.5.\tAn\u00e1lise:</p><p>13.6.\tNa verdade, as contas do recorrente foram julgadas irregulares, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito parcial, n\u00e3o em raz\u00e3o da falta de comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos eventos que foram objeto dos dois conv\u00eanios considerados, mas sim porque, conforme expresso no voto condutor do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, \"<i>n\u00e3o foi promovida a indispens\u00e1vel comprova\u00e7\u00e3o sobre o necess\u00e1rio nexo causal entre os recursos federais aportados e os supostos disp\u00eandios incorridos nos ajustes, diante, especialmente, da aus\u00eancia da necess\u00e1ria prova sobre o efetivo pagamento dos cach\u00eas em favor dos artistas e bandas</i>\" (pe\u00e7a 37, p. 2, \u00a7 11) .</p><p>13.7.\tComo destacado no mencionado voto, essa delibera\u00e7\u00e3o foi proferida na linha do entendimento firmado por esta corte no \u00e2mbito de processo que apreciou consulta do MTur acerca da an\u00e1lise de presta\u00e7\u00f5es de contas de conv\u00eanios federais quanto ao pagamento de cach\u00eas de artistas e bandas, julgado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1435/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1435/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Vital do R\u00eago, em que se decidiu (com destaques acrescidos) :</p><p> (...) 9.2. responder ao consulente que:</p><p> (...) </p><p>9.2.3. (...) a exist\u00eancia de dano aos cofres p\u00fablicos, a ser comprovada mediante instaura\u00e7\u00e3o da devida tomada de contas especial, tende a se evidenciar em cada caso, entre outras quest\u00f5es, quando:</p><p>9.2.3.1. houver ind\u00edcios de inexecu\u00e7\u00e3o do evento objeto do conv\u00eanio; ou</p><p>9.2.3.2. n\u00e3o for poss\u00edvel comprovar o nexo de causalidade, ou seja, que os pagamentos tenham sido recebidos pelo artista ou por seu representante devidamente habilitado, seja detentor de contrato de exclusividade, portador de instrumento de procura\u00e7\u00e3o ou carta de exclusividade, devidamente registrados em cart\u00f3rio.</p><p>13.8.\tMais especificamente, a Secex-TCE identificou as seguintes inconsist\u00eancias nos comprovantes de pagamento apresentados pelo respons\u00e1vel (cf. pe\u00e7a 38, p. 10-11) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Descri\u00e7\u00e3o</b></p></td>\t<td><p><b>An\u00e1lise</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>Declara\u00e7\u00e3o assinada por Ademar da Cruz Dantas J\u00fanior (CPF XXX.880.274-XX) , de que a empresa Boraver Produ\u00e7\u00f5es e Eventos Ltda. tinha exclusividade de representa\u00e7\u00e3o da Banda \"Soul do Ghetto\" no ano de 2008 no \u00e2mbito do interior do estado de Pernambuco (pe\u00e7a 26, p. 5) .</p></td>\t<td><p>Em pesquisa aos sistemas do TCU e \u00e0 rede de computadores, n\u00e3o se localizou qualquer ind\u00edcio de que o signat\u00e1rio da declara\u00e7\u00e3o seja (ou j\u00e1 tem sido) representante da banda. A banda se apresentaria nos \"Festejos de R\u00e9veillon em Tuparetama/PE\" (conv\u00eanio 702151/2008) , sendo o cach\u00ea previsto de R$ 35.000,00.</p></td></tr><tr>\t<td><p>Recibo assinado pelo Sr. Fabiano Lima de Souza (CPF XXX.431.834-XX) , atestando o recebimento de R$ 10.000,00 pela apresenta\u00e7\u00e3o do \"Coral dos Aboios de Serrita\" na Festa do Vaqueiro em 2009 (pe\u00e7a 26, p. 10) .</p></td>\t<td><p>Em pesquisa aos sistemas do TCU e \u00e0 rede de computadores, n\u00e3o se localizou qualquer ind\u00edcio de que o signat\u00e1rio da declara\u00e7\u00e3o seja (ou j\u00e1 tem sido) representante ou integrante da banda. A banda se apresentaria na \"Festa do Vaqueiro de Tuparetama\" (conv\u00eanio 704604/2009) , sendo o cach\u00ea previsto de R$ 10.000,00.</p></td></tr></tbody></table><p>13.9.\tA unidade t\u00e9cnica tamb\u00e9m apontou que (pe\u00e7a 38, p. 11) :</p><p>64. Em se tratando da Banda Toca do Vale, que se apresentaria na \"<i>Festa do Vaqueiro de Tuparetama</i>\" (conv\u00eanio 704604/2009) pelo cach\u00ea previsto de R$ 46.000,00, o respons\u00e1vel n\u00e3o trouxe evid\u00eancias relativas a essa atra\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o pela qual se prop\u00f5e manter a impugna\u00e7\u00e3o dos valores que seriam destinados a seu pagamento.</p><p>13.10.\tPortanto, a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que os eventos art\u00edsticos que constitu\u00edram objeto dos conv\u00eanios foram realizados n\u00e3o \u00e9 suficiente para modificar o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, tendo em vista que o ju\u00edzo proferido n\u00e3o se baseou na falta de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado.</p><p>13.11.\tTamb\u00e9m se observa que n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que foram apresentados recibos dos pagamentos aos grupos art\u00edsticos, tendo em vista que nem todos foram emitidos por representantes id\u00f4neos.</p><p>13.12.\tQuanto ao servi\u00e7o relativo \u00e0 veicula\u00e7\u00e3o de m\u00eddia em r\u00e1dio e carro de som (item \"<i>plano de m\u00eddia</i>\" do Conv\u00eanio 704604) , o respectivo valor havia sido glosado pelo MTur devido \u00e0 incongru\u00eancia entre declara\u00e7\u00f5es da empresa contratada apresentadas pelo ex-prefeito respons\u00e1vel, que indicavam, uma, a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os entre 21/8 e 23/8/2009 (antes do in\u00edcio da vig\u00eancia do conv\u00eanio, em 26/8/2009) , outra, entre 5 e 9/9/2009.</p><p>13.13.\tNo entanto, tendo em vista a exist\u00eancia de nota fiscal da empresa, emitida antes das declara\u00e7\u00f5es, que dava conta da realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de 5 a 6/9/2009, a Secex-TCE considerou que a despesa fora realizada conforme previsto no plano de trabalho (pe\u00e7a 38, p. 4-5, \u00a7 32) .</p><p>13.14.\tPortanto, \u00e9 in\u00f3cua a alega\u00e7\u00e3o do recorrente acerca do \"<i>plano de m\u00eddia</i>\", pois, como visto, o d\u00e9bito imputado n\u00e3o se baseou na sua suposta aus\u00eancia. Tampouco, ali\u00e1s, na aus\u00eancia de comprovantes de exclusividade.</p><p>13.15.\tNesta oportunidade, o recorrente traz aos autos recibo firmado por Carlos Murilo Martins Janu\u00e1rio, com firma reconhecida em cart\u00f3rio de notas situado em Serrita/PE, datado de 2/10/2019, que d\u00e1 conta do recebimento de cach\u00ea, no valor de R$ 10.000,00, referente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do \"<i>Coral dos Aboios de Serrita</i>\" por ocasi\u00e3o da \"<i>Festa do Vaqueiro de Tuparetama</i>\" (pe\u00e7a 51, p. 2) .</p><p>13.16.\tEm pesquisa ao sistema da Receita Federal, verificou-se que o nome do signat\u00e1rio corresponde ao n\u00famero do CPF informado. Na Internet, foi poss\u00edvel localizar, nesta data, publica\u00e7\u00f5es no Di\u00e1rio Oficial dos Munic\u00edpios do Estado de Pernambuco, de 2/6/2014 e 1/6 e 23/9/2015, que identificam o signat\u00e1rio do referido recibo como representante legal do Coral de Aboios de Serrita.[footnoteRef:3] [3:  http://www-storage.voxtecnologia.com.br/?m=sigpub.publicacao&f=365&i=publicado_25180_2014-05-30_c279977180f207dd404cd7bc755a0ee7.pdfhttp://www-storage.voxtecnologia.com.br/?m=sigpub.publicacao&f=365&i=publicado_31920_2015-05-29_9aeca07729d44c496e99d8e77be1f07f.pdfhttp://www-storage.voxtecnologia.com.br/?m=sigpub.publicacao&f=365&i=publicado_32000_2015-09-22_8ee4c4ceeda00b739dfad4b6b2cc578a.pdf] </p><p>13.17.\tTamb\u00e9m foi localizada uma publica\u00e7\u00e3o no Facebook, de 21/9/2015, em que consta, como contato para a contrata\u00e7\u00e3o de <i>shows</i> do Coral Aboios de Serrita, o mesmo n\u00famero de telefone registrado no cadastro do signat\u00e1rio na Receita Federal.[footnoteRef:4] [4:  https://www.facebook.com/watch/?v=953004501433434.] </p><p>13.18.\tAssim, entende-se como bastante veross\u00edmil que o signat\u00e1rio do recibo ora apresentado detivesse realmente a condi\u00e7\u00e3o de representante ou, ao menos, de integrante do mencionado grupo art\u00edstico na data da assinatura, de modo que o comprovante apresentado pode ser considerado id\u00f4neo. \u00c0 vista disso, considera-se sanada a ressalva da Secex-TCE quanto a essa despesa, baseada, lembre-se, justamente na impossibilidade de identifica\u00e7\u00e3o do signat\u00e1rio de recibo como representante ou componente do referido grupo art\u00edstico, propondo-se, por conseguinte, o abatimento da quantia de R$ 9.524,00, em 14/10/2009, do d\u00e9bito do recorrente, correspondente \u00e0 parcela de 95,24% que era de responsabilidade da Uni\u00e3o no custeio das despesas do Conv\u00eanio 704604.</p><p>13.19.\tDessa forma, remanesceriam os seguintes d\u00e9bitos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor original (em R$) </p></td>\t<td><p>Data da ocorr\u00eancia</p></td></tr><tr>\t<td><p>33.334,00</p></td>\t<td><p>11/03/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>43.810,40</p></td>\t<td><p>14/10/2009</p></td></tr></tbody></table><p>13.20.\tIsto \u00e9, persistiriam os referentes \u00e0 falta de comprova\u00e7\u00e3o das despesas com as apresenta\u00e7\u00f5es das bandas \"<i>Soul do Ghetto</i>\" e Toca do Vale.</p><p>13.21.\tProp\u00f5e-se, outrossim, a redu\u00e7\u00e3o proporcional da multa aplicada ao recorrente.</p><p><b>14.\tA proporcionalidade e razoabilidade da multa aplicada.</b></p><p>14.1.\tAlega\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 47, p. 4-5) :</p><p>14.2.\tA penalidade imposta ao recorrente, de metade do valor do conv\u00eanio, foi excessiva, pois n\u00e3o obedeceu aos princ\u00edpios da proporcionalidade e razoabilidade.</p><p>14.3.\tA aplica\u00e7\u00e3o de penalidades pecuni\u00e1rias exige que o julgador considere \"<i>a extens\u00e3o do dano causado, assim como o proveito patrimonial obtido pelo agente</i>\".</p><p>14.4.\tNo caso, a aus\u00eancia de qualquer ind\u00edcio de m\u00e1-f\u00e9, locupleta\u00e7\u00e3o ou desvio de recursos exige a adequa\u00e7\u00e3o da multa aplicada ao menor patamar ou at\u00e9 mesmo seu total afastamento.</p><p>14.5.\tAn\u00e1lise:</p><p>14.6.\tNo tocante \u00e0 dosimetria e alegada falta de proporcionalidade e razoabilidade da multa aplicada ao recorrente, tem-se que, \"<i>na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, o TCU deve considerar a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, os danos que delas provieram para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente, nos termos do art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) </i>\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Bruno Dantas) .</p><p>14.7.\tAl\u00e9m disso, \"<i>no \u00e2mbito do TCU, a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, e n\u00e3o h\u00e1 rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido. A aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com a materialidade dos fatos e a culpabilidade do respons\u00e1vel, n\u00e3o com sua capacidade financeira em quitar a d\u00edvida</i>\" <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1137/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1137/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Vital do R\u00eago) .</p><p>14.8.\tNo caso vertente, a multa aplicada ao recorrente, com base no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 30.000,00, corresponde a 34,61% do valor total do d\u00e9bito, de R$ 86.668,40. Ressalte-se que a margem discricion\u00e1ria estipulada pela Lei Org\u00e2nica do TCU para a aplica\u00e7\u00e3o da multa proporcional ao d\u00e9bito de respons\u00e1veis, com base naquele dispositivo legal, vai a at\u00e9 100% do valor do d\u00e9bito. Atendido, pois, o crit\u00e9rio objetivo para a fixa\u00e7\u00e3o da multa estabelecido em lei.</p><p>14.9.\tO recorrente alega que, na fixa\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, esta Corte deveria considerar \"<i>a extens\u00e3o do dano causado, assim como o proveito patrimonial obtido pelo agente</i>\". Trata-se, na verdade, de crit\u00e9rios colhidos do art. 12, \u00a7 1\u00ba, da Lei de Improbidade Administrativa (8.429/1992) . Ocorre que \u00e9 impr\u00f3pria a sua aplica\u00e7\u00e3o a processos de contas, tendo em vista que, de acordo com a pac\u00edfica jurisprud\u00eancia deste Tribunal:</p><p>O julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a consequente condena\u00e7\u00e3o para que ele promova o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, independe de ter havido ou n\u00e3o pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa ou auferimento de vantagem pessoal em decorr\u00eancia da gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos.</p><p><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10853/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10853/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Bruno Dantas.</p><p>14.10.\tE, ainda, de acordo com a jurisprud\u00eancia do STJ:</p><p> (...) </p><p>2. N\u00e3o se pode confundir improbidade com simples ilegalidade. A improbidade \u00e9 ilegalidade tipificada e qualificada pelo elemento subjetivo da conduta do agente. Por isso mesmo, a jurisprud\u00eancia do STJ considera indispens\u00e1vel, para a caracteriza\u00e7\u00e3o de improbidade, que a conduta do agente seja dolosa, para a tipifica\u00e7\u00e3o das condutas descritas nos artigos 9\u00ba e 11 da Lei 8.429/92, ou pelo menos eivada de culpa grave, nas do artigo 10.</p><p> (...) </p><p>AIA 30/AM, relator Teori Albino Zavascki, Corte Especial, julgado em 21/9/2011.</p><p>14.11.\tNo TCU, ao contr\u00e1rio, n\u00e3o importa eventual aus\u00eancia de inten\u00e7\u00e3o (dolo) ou m\u00e1-f\u00e9 nas condutas que levam \u00e0 irregularidade das contas. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja prova de m\u00e1-f\u00e9 ou de a\u00e7\u00e3o dolosa do agente para fins de responsabiliza\u00e7\u00e3o. A imputa\u00e7\u00e3o da penalidade de multa exige apenas a comprova\u00e7\u00e3o da culpa em sentido amplo (<i>lato sensu</i>) , que abrange tanto o dolo quanto a culpa em sentido estrito (<i>stricto sensu</i>) , que traduz descuido no agir, descumprimento de dever, seja pela neglig\u00eancia, pela imprud\u00eancia ou pela imper\u00edcia. Nesse sentido, por exemplo, os Ac\u00f3rd\u00e3os 1905/2004, relator Benjamin Zymler, 3186/2008, relator Raimundo Carreiro, e 3870/2011, <i>idem</i>, todos da 2\u00aa C\u00e2mara.</p><p>14.12.\tPortanto, considerando-se o atendimento ao crit\u00e9rio objetivo fixado em lei e a gravidade da conduta praticada pelo recorrente, ao dar causa, dolosamente ou n\u00e3o, ao extravio de recursos p\u00fablicos, n\u00e3o merece guarida a sua alega\u00e7\u00e3o de que a multa aplicada seria excessiva, desarrazoada e desproporcional.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>15.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</p><p>a)\ttanto pelos crit\u00e9rios estabelecidos pelo C\u00f3digo Civil, conforme explicitados pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quanto pelos da Lei 9.873/1999, n\u00e3o restaram prescritas as pretens\u00f5es punitiva e ressarcit\u00f3ria;</p><p>b)\tassim, verifica-se a possibilidade de imediato julgamento do recurso, pois o desfecho n\u00e3o se alterar\u00e1, qualquer que seja a premissa adotada (imprescritibilidade, prescritibilidade pelo C\u00f3digo Civil ou prescritibilidade pela Lei 9.873/1999) ;</p><p>c)\ta alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que os eventos art\u00edsticos que constitu\u00edram objeto dos conv\u00eanios foram realizados n\u00e3o \u00e9 suficiente para modificar o ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio, tendo em vista que o ju\u00edzo proferido n\u00e3o se baseou na falta de execu\u00e7\u00e3o do objeto pactuado;</p><p>d)\ttamb\u00e9m n\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o de que foram apresentados recibos dos pagamentos aos grupos art\u00edsticos, tendo em vista que nem todos foram emitidos por representantes id\u00f4neos;</p><p>e)\t\u00e9 in\u00f3cua a alega\u00e7\u00e3o do recorrente acerca do \"<i>plano de m\u00eddia</i>\" e dos contratos de exclusividade, pois, como visto, o d\u00e9bito imputado n\u00e3o se baseou na suposta aus\u00eancia desses itens;</p><p>f)\t\u00e9 bastante veross\u00edmil que o comprovante relativo ao cach\u00ea do Coral Aboios de Serrita ora apresentado seja id\u00f4neo, de modo que se considera sanada a ressalva da Secex-TCE quanto a essa despesa, propondo-se o abatimento da parcela correspondente do d\u00e9bito imputado ao recorrente por conta do Conv\u00eanio 704604 e a redu\u00e7\u00e3o proporcional da multa a ele associada;</p><p>g)\tconsiderando-se o atendimento ao crit\u00e9rio objetivo fixado em lei e a gravidade da conduta praticada pelo recorrente, ao dar causa, dolosamente ou n\u00e3o, ao extravio de recursos p\u00fablicos, n\u00e3o merece guarida a sua alega\u00e7\u00e3o de que a multa aplicada seria excessiva, desarrazoada e desproporcional.</p><p>16.\tCom base nessas conclus\u00f5es, prop\u00f5e-se o conhecimento do recurso interposto para que lhe seja dado parcial provimento.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>17.\tAnte o exposto, submete-se \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior a presente an\u00e1lise do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Domingos S\u00e1vio da Costa Torres contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6793/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, propondo-se, com fundamento no art. 32, inciso I, e 33, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 285, <i>caput</i> e \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU:</p><p>a)\tconhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe parcial provimento para atribuir aos d\u00e9bitos consignados no item 9.1 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido os seguintes valores:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Valor original (em R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Data da ocorr\u00eancia</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>33.334,00</p></td>\t<td><p>11/03/2009</p></td></tr><tr>\t<td><p>43.810,40</p></td>\t<td><p>14/10/2009</p></td></tr></tbody></table><p>b)\treduzir a multa aplicada no item 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, proporcionalmente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito proposta na al\u00ednea anterior;</p><p>c)\tdar conhecimento ao recorrente e aos demais interessados da decis\u00e3o que vier a ser prolatada.</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Napole\u00e3o Manoel Filho (OAB 20238/PE).", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONHECIMENTO. PROVIMENTO PARCIAL. AJUSTE DO VALOR DO D\u00c9BITO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tTrata-se de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Domingos S\u00e1vio da Costa Torres contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6793/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6793/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (rel. Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) , que, em sede de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo - MTur, julgou irregulares suas contas e o condenou ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, bem como da multa prevista no art. 57 da Lei 8.443, de 1992, no valor de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) , em raz\u00e3o de irregularidades identificadas na execu\u00e7\u00e3o dos seguintes conv\u00eanios, celebrados entre o MTur e o Munic\u00edpio de Tuparetama - PE:</p><p>1)\t702151, firmado em 29/12/2008, com vig\u00eancia desde essa data at\u00e9 11/6/2009, para presta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Festejos de Reveillon em Tuparetama/PE\", no valor de R$ 105.000,00, sendo R$ 100.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 5.000,00 do convenente (pe\u00e7a 1, p. 317-347) ;</p><p>2)\t704604, firmado em 26/8/2009, com vig\u00eancia desde essa data at\u00e9 9/11/2009, para presta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado \"Festa do Vaqueiro de Tuparetama\", no valor de R$ 157.500,00, sendo R$ 150.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 7.500,00 do convenente (pe\u00e7a 1, p. 46-82) .</p><p>2.\tDe in\u00edcio, cabe conhecer do Recurso por estarem preenchidos os requisitos de admissibilidade previstos nos artigos 32, inciso I, e 33 da Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>3.\tEm suas raz\u00f5es recursais, o Sr. Domingos S\u00e1vio da Costa Torres alega que: a) ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal; b) h\u00e1 nos autos diversas indica\u00e7\u00f5es materiais que demonstram que os eventos foram realizados, a exemplo de cartas de exclusividade, declara\u00e7\u00f5es de empresas, declara\u00e7\u00f5es de autoridades, v\u00eddeos, comprovantes de pagamento e recibos dos cach\u00eas nos exatos montantes dos conv\u00eanios; c) a aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de plano de m\u00eddia ou de contratos de exclusividade permanentes n\u00e3o deveriam ser motivo de devolu\u00e7\u00e3o integral dos recursos, mas, no m\u00e1ximo, ensejar o julgamento pela irregularidade das contas; d) a multa aplicada, equivalente \u00e0 metade do valor do conv\u00eanio, de modo que foi excessiva e desproporcional, vez que a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades pecuni\u00e1rias exige que o julgador considere \"a extens\u00e3o do dano causado, assim como o proveito patrimonial obtido pelo agente\", especialmente quando n\u00e3o se verificou ind\u00edcios de m\u00e1-f\u00e9, locupleta\u00e7\u00e3o ou desvio de recursos.</p><p>4.\tDa an\u00e1lise empreendida pela Serur, concluiu-se pela possibilidade de provimento parcial com ajuste do d\u00e9bito e redu\u00e7\u00e3o proporcional da multa aplicada.</p><p>5.\tDesde logo, acompanho o exame realizado pela Serur, que contou com a anu\u00eancia do <b>Parquet</b>, incorporando seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo dos destaques que farei adiante.</p><p>6.\tNo presente caso, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do Tribunal, a qual, nos termos do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Rel. Ministro Benjamin Zymler) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. </p><p>7.\tQuanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o para o ressarcimento ao er\u00e1rio, importa reafirmar, nesta oportunidade, que a jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas ainda \u00e9 pac\u00edfica no sentido de que as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis, nos termos do art. 37, \u00a7 5\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, da S\u00famula TCU 282 e de farta jurisprud\u00eancia do Tribunal. </p><p>8.\tN\u00e3o \u00e9 do desconhecimento deste Tribunal que, na sess\u00e3o virtual encerrada no dia 17/04/2020, o Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal, ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886, decidiu, em repercuss\u00e3o geral, com 7 votos favor\u00e1veis e 3 votos com ressalvas, fixar a tese de que \"\u00c9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o do Tribunal de Contas\". Entretanto, a quest\u00e3o ainda est\u00e1 em an\u00e1lise interna pelo TCU, com vista \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de recurso ao STF, prevalecendo, neste momento, a jurisprud\u00eancia reinante, de modo que, neste momento, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em prescri\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito no prazo de 5 anos, como alega a respons\u00e1vel.</p><p>9.\tNesse mesmo sentido tem caminhado os julgados desta Corte de Contas, a exemplo do entendimento acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria do TCU apresentado pelo Ministro Benjamin Zymler (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5236/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5236/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 05/05/2020) , <b>in verbis</b>:</p><p>10.\tVale ressaltar que as irregularidades apuradas nestes autos foram praticadas em 2009, e o aludido prazo de dez anos foi interrompido pelo ato que ordenou a cita\u00e7\u00e3o (10/2/2019) , conforme despacho de pe\u00e7a 24. Veja-se, a seguir, na instru\u00e7\u00e3o da Serur, as datas consideradas para a contagem inicial do prazo prescricional:</p><p>\"Na hip\u00f3tese em exame, est\u00e3o presentes os requisitos t\u00edpicos de infra\u00e7\u00e3o permanente ou continuada, consubstanciada na efetiva\u00e7\u00e3o de disp\u00eandios em desacordo com o conv\u00eanio e a legisla\u00e7\u00e3o pertinente. Assim, deveria ter-se como termo inicial da prescri\u00e7\u00e3o a data do \u00faltimo pagamento indevido imputado ao respons\u00e1vel. Por\u00e9m, como essa data n\u00e3o foi especificada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, consideram-se como termos iniciais as datas das transfer\u00eancias dos recursos correspondentes, em <b>11/3/2009</b> (no caso do Conv\u00eanio 702151) e <b>14/10/2009</b> (no caso do Conv\u00eanio 704604) . Esse procedimento \u00e9 favor\u00e1vel ao respons\u00e1vel, tendo em vista que essas datas s\u00e3o anteriores \u00e0s dos pagamentos.\"</p><p>11.\tNo que diz respeito aos elementos materiais que atestam a realiza\u00e7\u00e3o dos eventos, vale lembrar que essa n\u00e3o foi a causa da condena\u00e7\u00e3o, que se firmou na impossibilidade de se estabelecer o nexo causal entre determinadas despesas realizadas e o aporte de recursos federais do concedente, conforme consignado nos seguintes trechos da instru\u00e7\u00e3o da Serur:</p><p>12.\tDessas constata\u00e7\u00f5es, torna-se evidente a aus\u00eancia do nexo de causalidade, especialmente quando se percebe que h\u00e1 recibos utilizados para a comprova\u00e7\u00e3o das despesas que n\u00e3o s\u00e3o id\u00f4neos. E quanto ao plano de m\u00eddia (item \"<i>plano de m\u00eddia</i>\" do Conv\u00eanio 704604) , conforme esclareceu a Serur, \"o d\u00e9bito imputado n\u00e3o se baseou na sua suposta aus\u00eancia\".</p><p>13.\tA prop\u00f3sito, sobre o d\u00e9bito, assiste raz\u00e3o \u00e0 Serur quanto \u00e0 possibilidade de ajust\u00e1-lo, em raz\u00e3o do recibo trazido aos autos nesta fase processual, que indica o recebimento de cach\u00ea, pelo Sr. Carlos Murilo Martins Janu\u00e1rio, no valor de R$ 10.000,00, referente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do \"Coral dos Aboios de Serrita\" por ocasi\u00e3o da \"Festa do Vaqueiro de Tuparetama\". A t\u00edtulo de esclarecimento, transcrevo, a seguir, trecho da instru\u00e7\u00e3o da Serur:</p><p>14.\tNo que diz respeito \u00e0 multa aplicada, verifico que atendeu aos crit\u00e9rios da Lei 8.443/1992, como bem observou a Serur no seguinte trecho de sua instru\u00e7\u00e3o:</p><p>\"14.8. No caso vertente, a multa aplicada ao recorrente, com base no art. 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 30.000,00, corresponde a 34,61% do valor total do d\u00e9bito, de R$ 86.668,40. Ressalte-se que a margem discricion\u00e1ria estipulada pela Lei Org\u00e2nica do TCU para a aplica\u00e7\u00e3o da multa proporcional ao d\u00e9bito de respons\u00e1veis, com base naquele dispositivo legal, vai a at\u00e9 100% do valor do d\u00e9bito. Atendido, pois, o crit\u00e9rio objetivo para a fixa\u00e7\u00e3o da multa estabelecido em lei.\"</p><p>15.\tPode-se acrescentar que a apena\u00e7\u00e3o observou adequadamente tanto o crit\u00e9rio objetivo fixado em lei como a gravidade da conduta praticada pelo recorrente, que independe da aus\u00eancia de dolo ou m\u00e1-f\u00e9, bastando a constata\u00e7\u00e3o da culpa <b>stricto sensu</b> e o estabelecimento do nexo de causalidade entre a conduta do recorrente e a irregularidade comprovada.</p><p>16.\tNesse sentido, reputo que o valor da multa, fundada no art. 57 da Lei 8.443/1992, est\u00e1 adequada, conforme ju\u00edzo formulado pelo relator <b>a quo </b>e converge com a conclus\u00e3o da Serur e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que reconhecem que n\u00e3o h\u00e1 que se falar em redu\u00e7\u00e3o do valor da multa imposta ao recorrente, a qual atende aos requisitos que a fundamentou.</p><p>17.\tCabe, entretanto, ajuste da multa em rela\u00e7\u00e3o ao novo valor do d\u00e9bito, de modo que referida apena\u00e7\u00e3o pode ser reduzida a R$ 26.000,00 (vinte e seis mil reais) .</p><p>\tIsso posto, em linha com a proposta da Serur, acolhida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o que submeto ao escrut\u00ednio deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 30 de mar\u00e7o de 2021.</p><p>AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=738383", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=738383", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}