{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2467273", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5090/2021 ATA 9/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5090", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "9/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de recurso de pedido de reexame interposto a Sra. Magda Fonseca Martins Mayolino, ex-servidora do Tribunal Superior do Trabalho, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 9) , que considerou ilegal o ato de aposentadoria da recorrente, negando-lhe o registro,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que acompanhe os desdobramentos do Processo n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, e adote as medidas necess\u00e1rias para dar imediato cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.3.1 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em caso de desconstitui\u00e7\u00e3o ou de suspens\u00e3o da efic\u00e1cia da senten\u00e7a proferida na citada a\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar ao recorrente e demais interessados do presente ac\u00f3rd\u00e3o, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto por Magda Fonseca Martins Mayolino ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "30/03/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Superior do Trabalho (TST).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: <br>3.2. Recorrente: Magda Fonseca Martins Mayolino (XXX.595.571-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03054420190\" target=\"_blank\">030.544/2019-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro-Substituto Andr\u00e9 Luis de Carvalho.", "RELATORIO": "<p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p>Trata-se de recurso de pedido de reexame interposto por Magda Fonseca Martins Mayolino, em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 9) , que considerou ilegal o ato de aposentadoria da recorrente, negando-lhe o registro.</p><p>DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO</p><p>2. \tConsoante destacado no item anterior, a delibera\u00e7\u00e3o objeto do presente recurso decorreu de ato de aposentadoria considerado ilegal. Ao apreci\u00e1-lo, a 2\u00aa C\u00e2mara deste Tribunal de Contas acordou nos seguintes termos, Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 3.990/2020-TCU-2\u00aaC (Pe\u00e7a 7) :</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.1. considerar ilegal o ato inicial de aposentadoria em favor de Magda Fonseca Martins Mayolino (\u00e0 Pe\u00e7a 2 sob o n.\u00ba 20788401-04-2016-000147-3) , negando-lhe o respectivo registro, diante da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911, de 1994, e da indevida incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU, deixando, ainda, de determinar a imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos inerentes aos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em respeito \u00e0 decis\u00e3o prolatada pelo STF no bojo do RE 638.115-CE; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior do Trabalho adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal em face da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911, de 1994, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, caput, do RITCU; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o da aludida aposentadoria, sem a ilegalidade indicada sobre a \"op\u00e7\u00e3o\" nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, caput, do RITCU; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.4. reavalie e, se for o caso, promova a efetiva altera\u00e7\u00e3o da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o originalmente concedida diante da eventual necessidade de absor\u00e7\u00e3o dessa parcela pelas subsequentes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em sintonia, assim, com a delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.5. promova a efetiva implementa\u00e7\u00e3o das futuras absor\u00e7\u00f5es da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em face das supervenientes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em observ\u00e2ncia, ent\u00e3o, \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto ao Tribunal Superior do Trabalho verifique o efetivo cumprimento dos itens 9.3.4 e 9.3.5 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o aludido cumprimento, ou n\u00e3o, desses itens do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do correspondente Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno do Tribunal Superior do Trabalho, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento aos itens 9.3 e 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. arquive o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"indentado\">DA NOTIFICA\u00c7\u00c3O E TEMPESTIVIDADE DO RECURSO</p><p class=\"indentado\"/><p>3.\tConforme destacado pela Unidade T\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 18, at\u00e9 a presente data, n\u00e3o consta nos autos a data em que o recorrente fora notificado, prejudicando a an\u00e1lise da tempestividade. No entanto, em aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do formalismo moderado e considerando a presen\u00e7a dos demais pressupostos processuais, o recurso foi conhecido.</p><p class=\"body_Text\">INSTRU\u00c7\u00c3O</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">4.\tInstru\u00eddo o feito, a SERUR encaminhou proposta de m\u00e9rito acorde (Pe\u00e7as 31/32) , cujos termos, na forma do inciso I, \u00a73\u00ba do art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.443/92, transcrevo:</p><p><b>INTRODU\u00c7\u00c3O </b></p><p>1. Trata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 17) interposto pela Sra. Magda Fonseca Martins Mayolino, ex-servidora do Tribunal Superior do Trabalho, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 9) , que teve como relator o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"body_Text\">1.1. A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p class=\"body_Text\">\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria deferida em favor de Magda Fonseca Martins Mayolino pela administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior do Trabalho (TST) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, nos termos do art. 71, III e IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, dos arts. 1\u00ba, V, 39, II, e 45 da Lei n\u00ba 8.443, de 1992, e dos arts. 260, \u00a7 1\u00ba, e 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.1. considerar ilegal o ato inicial de aposentadoria em favor de Magda Fonseca Martins Mayolino (\u00e0 Pe\u00e7a 2 sob o n.\u00ba 20788401-04-2016-000147-3) , negando-lhe o respectivo registro, diante da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911, de 1994, e da indevida incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem como \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias percebidas indevidamente, mas de boa-f\u00e9, em conson\u00e2ncia com a S\u00famula n.\u00ba 106 do TCU, deixando, ainda, de determinar a imediata cessa\u00e7\u00e3o dos pagamentos inerentes aos \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em respeito \u00e0 decis\u00e3o prolatada pelo STF no bojo do RE 638.115-CE; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar que, no prazo de 15 (quinze) dias contados da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior do Trabalho adote as seguintes medidas:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora considerado ilegal em face da indevida percep\u00e7\u00e3o da vantagem como \"op\u00e7\u00e3o\" prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911, de 1994, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, nos termos do art. 71, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e do art. 262, caput, do RITCU; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da eventual interposi\u00e7\u00e3o do subsequente recurso junto ao TCU n\u00e3o a eximir\u00e1 da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, diante do n\u00e3o provimento desse recurso, devendo encaminhar os comprovantes da correspondente notifica\u00e7\u00e3o ao TCU no prazo de 30 (trinta) dias; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.3. encaminhe a este Tribunal, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do RITCU, o novo ato de concess\u00e3o da aludida aposentadoria, sem a ilegalidade indicada sobre a \"op\u00e7\u00e3o\" nesta delibera\u00e7\u00e3o, para que seja submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo TCU, na forma do art. 260, caput, do RITCU; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.4. reavalie e, se for o caso, promova a efetiva altera\u00e7\u00e3o da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o originalmente concedida diante da eventual necessidade de absor\u00e7\u00e3o dessa parcela pelas subsequentes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em sintonia, assim, com a delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><b>9.3.5. promova a efetiva implementa\u00e7\u00e3o das futuras absor\u00e7\u00f5es da parcela inerente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\" de fun\u00e7\u00e3o em face das supervenientes modifica\u00e7\u00f5es legais produzidas sobre a estrutura remunerat\u00f3ria da correspondente carreira, em observ\u00e2ncia, ent\u00e3o, \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o proferida pelo Supremo Tribunal Federal no bojo do RE 638.115 durante a Sess\u00e3o de 18/12/2019; devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o cumprimento, ou n\u00e3o, desse item do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; </b></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar que o \u00f3rg\u00e3o de controle interno junto ao Tribunal Superior do Trabalho verifique o efetivo cumprimento dos itens 9.3.4 e 9.3.5 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, devendo se manifestar anual e conclusivamente sobre o aludido cumprimento, ou n\u00e3o, desses itens do ac\u00f3rd\u00e3o em item espec\u00edfico no seu Relat\u00f3rio de Auditoria de Gest\u00e3o a partir da an\u00e1lise do correspondente Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o em cada exerc\u00edcio financeiro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. determinar que a unidade t\u00e9cnica adote as seguintes medidas: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.1. envie a c\u00f3pia do presente Ac\u00f3rd\u00e3o, com o Relat\u00f3rio e a Proposta de Delibera\u00e7\u00e3o, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e, ainda, ao \u00f3rg\u00e3o de controle interno do Tribunal Superior do Trabalho, para ci\u00eancia e efetivo cumprimento aos itens 9.3 e 9.4 deste Ac\u00f3rd\u00e3o; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5.2. arquive o presente processo, sem preju\u00edzo de promover o monitoramento da determina\u00e7\u00e3o proferida pelo item 9.3 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, representando ao TCU, se necess\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\"><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p class=\"body_Text\">2. O ato de aposentadoria da recorrente foi julgado ilegal, em virtude de constar a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela vulgarmente conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" (vide ato de pe\u00e7a 2) . </p><p class=\"body_Text\">2.1. Sobre o instituto da \"op\u00e7\u00e3o\", o Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Sess\u00e3o de 12/12/2018) , elaborou em seu voto revisor, cujas raz\u00f5es foram integralmente acolhidas pela relatora, ministra Ana Arraes, did\u00e1tico e esclarecedor hist\u00f3rico, o qual ser\u00e1 apresentado abaixo, com alguns ajustes de forma, supress\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es.</p><p class=\"body_Text\"><b>Da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\"</b></p><p class=\"body_Text\">2.2. Em s\u00edntese, a vantagem conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\" constitu\u00eda uma fra\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, conforme definido em lei, da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.</p><p class=\"body_Text\">2.3. Era um direito conferido ao servidor ocupante de cargo efetivo, que assumia cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de continuar a ser remunerado com base em seu cargo efetivo, mas com acr\u00e9scimo decorrente do exerc\u00edcio do novo cargo/fun\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">2.4. A vantagem tinha por objetivo conferir est\u00edmulo financeiro para que o servidor efetivo ocupasse cargo em comiss\u00e3o cuja remunera\u00e7\u00e3o fosse inferior \u00e0 do cargo efetivo. </p><p class=\"body_Text\">2.5. Aparentemente, o primeiro normativo que tratou da mat\u00e9ria foi a Lei 4.345/1964, que assim disp\u00f4s (grifei) :</p><p class=\"body_Text\">Art. 1\u00ba As tabelas de vencimentos dos cargos efetivos e em comiss\u00e3o, referidas no art.1\u00ba da Lei n\u00ba 4.242, de 17 de julho de 1963, ficam substitu\u00eddas pelas seguintes: ................................................................................................................................................. </p><p class=\"body_Text\">\u00a7 2\u00ba Ao funcion\u00e1rio nomeado para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o \u00e9 facultado optar pelo vencimento do s\u00edmbolo, previsto na tabela b constante d\u00easte artigo, ou pela percep\u00e7\u00e3o do vencimento e demais vantagens de seu cargo efetivo acrescido de gratifica\u00e7\u00e3o fixa, correspondente a 20% (vinte por cento) do valor do s\u00edmbolo do cargo em comiss\u00e3o respectivo.</p><p class=\"body_Text\">2.6. Igual disciplina foi mantida pelo Decreto-Lei 1.445/1976 (que tratava da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores civis do Poder Executivo, dentre outros) . Segundo o art. 3\u00ba, a vantagem correspondia a 20% do vencimento do Grupo Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores (DAS) .</p><p class=\"body_Text\">2.7. A legisla\u00e7\u00e3o foi sendo alterada ao longo do tempo, de modo que n\u00e3o s\u00f3 o percentual foi alterado como tamb\u00e9m foram acrescidas outras vantagens/gratifica\u00e7\u00f5es ao \"optante\" pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </p><p class=\"body_Text\">2.8. O Decreto-Lei 2.270/1985, por exemplo, permitiu a inclus\u00e3o da vantagem \"representa\u00e7\u00e3o mensal\" no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\". O Decreto-Lei 2.365/1987 (art. 10) elevou o percentual para 50% e a Lei 7.706/1988 (art. 4\u00ba) , para 55%. </p><p class=\"body_Text\">2.9. A Lei 8.538/1992 alterou a composi\u00e7\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\", que foi acrescida de 55% da gratifica\u00e7\u00e3o GADF (Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade por Desempenho de Fun\u00e7\u00e3o) , criada pela Lei Delegada 13/1992. </p><p class=\"body_Text\">2.10. Assim, quando da edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.538/1992, a \"op\u00e7\u00e3o\" passou a ser: 55% do vencimento do DAS + 55% da GADF + representa\u00e7\u00e3o mensal. </p><p class=\"body_Text\">2.11. A Lei 8.911/1994 disciplinou o c\u00e1lculo da op\u00e7\u00e3o para os servidores do Poder Executivo, al\u00e9m de tratar do instituto da incorpora\u00e7\u00e3o de \"quintos\", previsto no art. 62 da Lei 8.112/1990. \u00c0 guisa de clareza, transcrevo o citado dispositivo:</p><p class=\"body_Text\">Lei 8.911/1994</p><p class=\"body_Text\">\"Art. 2\u00ba \u00c9 facultado ao servidor investido em cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, previstos nesta Lei, optar pela remunera\u00e7\u00e3o correspondente ao vencimento de seu cargo efetivo, acrescido de cinq\u00fcenta e cinco por cento do vencimento fixado para o cargo em comiss\u00e3o, ou das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento e da gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, e mais a representa\u00e7\u00e3o mensal. </p><p class=\"body_Text\">Par\u00e1grafo \u00fanico. O servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada (FG) ou de representa\u00e7\u00e3o (GR) , ou assemelhadas, constantes do Anexo desta Lei, perceber\u00e1 o valor do vencimento do cargo efetivo, acrescido da remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o para a qual foi designado.\"</p><p class=\"body_Text\">2.12. A remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o prevista na Lei 8.911/1994 e que servia de base de c\u00e1lculo para a vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuou a ser composta de vencimento b\u00e1sico, GADF e representa\u00e7\u00e3o mensal. </p><p class=\"body_Text\">2.13. As altera\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" continuaram ao longo do tempo. Cito, por exemplo, a Lei 9.030/1995, que estabeleceu que a vantagem equivaleria a 25% da remunera\u00e7\u00e3o total do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, para os DAS 4 a 6 (art. 2\u00ba) , que passou a ser paga em rubrica \u00fanica (sem GADF ou representa\u00e7\u00e3o mensal) . Tamb\u00e9m previu o pagamento de uma parcela vari\u00e1vel, equivalente \u00e0 diferen\u00e7a entre a remunera\u00e7\u00e3o efetiva e a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">2.14. J\u00e1 a Lei 11.526/2007, alterada pela Lei 12.094/2009, fixou a \"op\u00e7\u00e3o\" como 60% da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">2.15. No \u00e2mbito do Poder Judici\u00e1rio, a Lei 9.421/1996 estabeleceu que a \"op\u00e7\u00e3o\" equivaleria a 70% do vencimento b\u00e1sico da fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a. </p><p class=\"body_Text\">2.16. Importante registrar que algumas fun\u00e7\u00f5es - geralmente as de menor valor e ocupadas exclusivamente pelos servidores efetivos - s\u00e3o pagas em valor integral, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo. </p><p class=\"body_Text\">2.17. S\u00e3o as chamadas fun\u00e7\u00f5es gratificadas ou fun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o (vide par\u00e1grafo \u00fanico do art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994) . Diversamente dos cargos em comiss\u00e3o, que exigem o afastamento do servidor de seu cargo efetivo, as fun\u00e7\u00f5es gratificadas n\u00e3o constituem cargo \u00e0 parte. S\u00e3o apenas gratifica\u00e7\u00f5es pagas aos servidores efetivos em raz\u00e3o da assun\u00e7\u00e3o de maiores responsabilidades. </p><p class=\"body_Text\">2.18. Nesses casos, o servidor n\u00e3o recebe a \"op\u00e7\u00e3o\" - j\u00e1 que n\u00e3o tem entre o que optar -, mas, sim, o valor da fun\u00e7\u00e3o gratificada, juntamente com a remunera\u00e7\u00e3o de seu cargo efetivo. </p><p class=\"body_Text\">2.19. As vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo, assim como adicionais pagos em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho (insalubridade, trabalho noturno etc.) . Ou seja, s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">2.20. Uma vez que a aposentadoria ocorre no cargo efetivo e os proventos guardam rela\u00e7\u00e3o com esse cargo, n\u00e3o h\u00e1 como imaginar que vantagens associadas ao cargo em comiss\u00e3o possam compor os proventos de aposentadoria, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal. Isso em virtude do princ\u00edpio da legalidade. De fato, n\u00e3o se pode relegar ao obl\u00edvio a li\u00e7\u00e3o de Hely Lopes Meirelles:</p><p class=\"body_Text\">Na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa \"pode fazer assim\"; para o administrador p\u00fablico significa \"deve fazer assim\" (in Direito Administrativo Brasileiro, 33\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2007, p. 87-88) .</p><p class=\"body_Text\">2.21 A Lei 8.112/1990 disciplinou a mat\u00e9ria nos seguintes termos:</p><p class=\"body_Text\">Art. 193. O servidor que tiver exercido fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia, assessoramento, assist\u00eancia ou cargo em comiss\u00e3o, por per\u00edodo de 5 (cinco) anos consecutivos, ou 10 (dez) anos interpolados, poder\u00e1 aposentar-se com a gratifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o, de maior valor, desde que exercido por um per\u00edodo m\u00ednimo de 2 (dois) anos. </p><p class=\"body_Text\">\u00a7 1\u00b0 Quando o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o de maior valor n\u00e3o corresponder ao per\u00edodo de 2 (dois) anos, ser\u00e1 incorporada a gratifica\u00e7\u00e3o ou remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o ou cargo em comiss\u00e3o imediatamente inferior dentre os exercidos. </p><p class=\"body_Text\">\u00a7 2\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o do disposto neste artigo exclui as vantagens previstas no art. 192, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de que trata o art. 62, ressalvado o <b>direito de op\u00e7\u00e3o</b> (grifos acrescidos) </p><p class=\"body_Text\">2.22. \u00c9 sobremodo importante ressaltar que o direito de op\u00e7\u00e3o, que consta no \u00a7 2\u00ba supra, diz respeito \u00e0 op\u00e7\u00e3o entre as vantagens dos quintos, da prevista no art. 193 e do art. 192 - e n\u00e3o \u00e0 parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\". </p><p class=\"body_Text\">2.23. A composi\u00e7\u00e3o dos proventos deferidos ao servidor que optava por se aposentar na forma do caput dependia do tipo de cargo ou fun\u00e7\u00e3o ocupada. </p><p class=\"body_Text\">2.24. Se ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o, os proventos equivaleriam \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o desse cargo. Se ocupante de fun\u00e7\u00e3o gratificada, que \u00e9 vinculada ao exerc\u00edcio de cargo efetivo, os proventos do servidor seriam compostos pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo acrescida da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Isso porque, no \u00faltimo caso, n\u00e3o se trata de um cargo aut\u00f4nomo, com estrutura remunerat\u00f3ria pr\u00f3pria, mas de uma mera gratifica\u00e7\u00e3o paga ao servidor efetivo. </p><p class=\"body_Text\">2.25. Veja-se que esse dispositivo legal n\u00e3o mencionava expressamente a possibilidade de deferir ao inativo, que preencheu seus requisitos, a parcela da retribui\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, conhecida como \"op\u00e7\u00e3o\", nada obstante ressalve, em seu \u00a72\u00ba, o \"direito de op\u00e7\u00e3o\".</p><p class=\"body_Text\">2.26. O \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990 apenas autorizava que o servidor optasse por se aposentar na forma do caput ou carreasse para os proventos de aposentadoria (calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) as vantagens previstas nos arts. 62 e 192 da Lei 8.112/1990. </p><p class=\"body_Text\">2.27. Nessa ordem de ideias, poder-se-ia argumentar que n\u00e3o existe amparo legal para o pagamento da \"op\u00e7\u00e3o\" para os inativos, uma vez que a Lei 8.112/1990 n\u00e3o menciona expressamente essa possibilidade. </p><p class=\"body_Text\">2.28. Contudo, seria tamb\u00e9m poss\u00edvel extrair diretamente do caput, mediante interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, a autoriza\u00e7\u00e3o para o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" ao inativo. Se o dispositivo conferia ao ex-ocupante de cargo em comiss\u00e3o o direito de ter seus proventos calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o desse cargo, n\u00e3o seria desarrazoado conferir a esse servidor o direito de acrescer a seus proventos de cargo efetivo a parcela \"op\u00e7\u00e3o\". Desse modo, estar-se-ia conferindo ao ex-ocupante do cargo em comiss\u00e3o tratamento semelhante ao do servidor investido em fun\u00e7\u00e3o gratificada. </p><p class=\"body_Text\">2.29. Isso porque, em muitos casos, a remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o era inferior \u00e0 do cargo efetivo. Consequentemente, muitos desses servidores n\u00e3o se beneficiariam do art. 193 da Lei 8.112/1990, ao contr\u00e1rio daqueles que ocuparam fun\u00e7\u00e3o gratificada.</p><p class=\"body_Text\">2.30. Todavia, essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se coaduna com o pagamento de \"quintos\", dada a veda\u00e7\u00e3o contida no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990. </p><p class=\"body_Text\">2.31. A raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o das vantagens era claramente evitar o bis in idem nos proventos de inatividade, haja vista que a finalidade do pagamento das vantagens era uma s\u00f3: assegurar estabilidade financeira na inatividade ao servidor que assumiu maiores responsabilidades quando na atividade. </p><p class=\"body_Text\">2.32. N\u00e3o invalida esse racioc\u00ednio o fato de que era poss\u00edvel pagar, na atividade, a vantagem dos \"quintos\" cumulativamente com a gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o ou com a \"op\u00e7\u00e3o\". Isso \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o do instituto dos \"quintos\", pois, em vez de assegurar a estabilidade financeira \u00e0quele que se afastasse do cargo ou fun\u00e7\u00e3o, acabava por elevar a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo ainda quando no exerc\u00edcio do cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o. Entretanto, isso era prevista em lei, o que n\u00e3o ocorre no caso da inatividade.</p><p class=\"body_Text\">2.33. Quando o servidor \u00e9 necessariamente remunerado com base no cargo efetivo e recebe uma gratifica\u00e7\u00e3o fixada em lei, deve-se observar a veda\u00e7\u00e3o de pagamento cumulativo da gratifica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o com as vantagens previstas nos arts. 62 (\"quintos\"/\"d\u00e9cimos\") e 192 da Lei 8.112/1990. Nesse sentido, cito, dentre in\u00fameros outros, a Decis\u00e3o 47/2001-Plen\u00e1rio (rel. Ministro Benjamin Zymler) e os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/645/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 645/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> (rel. Ministro Walton Alencar Rodrigues) e 814/2005-1\u00aa C\u00e2mara (relator Ministro Marcos Vila\u00e7a) , proferido em processo de inspe\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">2.34. Apesar de n\u00e3o haver expressa previs\u00e3o legal, a jurisprud\u00eancia de mais de trinta anos vem aceitando a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (pagamento de uma fra\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ao servidor que opta pela remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo) nos proventos do inativo que implementou os requisitos do art.180 da Lei 1.711/1952 ou do art. 193 da Lei 8.112/1990. Nada obstante, <b>n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o pagamento da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" - quando prevista em lei - com a vantagem dos \"quintos\", ex vi do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 193 da Lei 8.112/1990.</b></p><p class=\"body_Text\">2.35. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3: a EC 20/1998 imp\u00f5e que os proventos da inatividade sejam calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e que n\u00e3o a superem no momento da concess\u00e3o da aposentadoria. Assim, <b>todos os servidores que n\u00e3o implementaram as condi\u00e7\u00f5es para a aposenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 15/12/1998 </b> (v\u00e9spera da vig\u00eancia da EC 20/1998) <b> n\u00e3o fazem jus \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de FC ou da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" (se existente na estrutura remunerat\u00f3ria) nos proventos de aposentadoria.</b></p><p class=\"body_Text\">2.37. Ademais, a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">2.38. Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria.</p><p class=\"body_Text\">2.39. \u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) :</p><p class=\"body_Text\">Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. </p><p class=\"body_Text\">Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</p><p class=\"body_Text\">2.40. Assim, <b>os servidores que n\u00e3o se encontravam em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar quando da revoga\u00e7\u00e3o do art. 193 do Regime Jur\u00eddico \u00danico (at\u00e9 18/1/1995) n\u00e3o podem se beneficiar dessa vantagem.</b></p><p class=\"body_Text\">2.41. De mais a mais, <b>a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio</b>\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) . Ressalva-se, na hip\u00f3tese, as gratifica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral, criadas ap\u00f3s a jubila\u00e7\u00e3o do servidor com direito \u00e0 paridade de proventos, desde que n\u00e3o tenham natureza pro labore faciendo.</p><p class=\"body_Text\"><b>Dos fundamentos para o julgamento pela ilegalidade da presente aposentadoria</b></p><p class=\"body_Text\">2.42. Pois bem. Analisando-se o ato de aposentadoria da recorrente (pe\u00e7a 2) , podem-se extrair as seguintes informa\u00e7\u00f5es: a recorrente conta com 33 anos, 6 meses e 23 dias de tempo de servi\u00e7o, sendo que a vig\u00eancia do ato \u00e9 a partir de 7/12/2016. Assim, s\u00f3 veio a adquirir o direito \u00e0 aposenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a vig\u00eancia da EC 20/1998.</p><p class=\"body_Text\">2.43. Destarte, a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal porque:</p><p class=\"body_Text\">a) houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo; </p><p class=\"body_Text\">b) a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio, ressalvando-se as gratifica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral, criadas ap\u00f3s a jubila\u00e7\u00e3o do servidor com direito \u00e0 paridade de proventos, desde que n\u00e3o tenham natureza pro labore faciendo.</p><p class=\"body_Text\"><b>ADMISSIBILIDADE</b></p><p class=\"body_Text\">3. O presente recurso foi conhecido pelo TCU por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6965/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6965/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Raimundo Carreiro, nos seguintes termos (pe\u00e7a 23) : </p><p class=\"body_Text\">a) conhecer do pedido de reexame interposto por Magda Fonseca Martins Mayolino, suspendendo-se os efeitos dos itens 9.1, 9.3, 9.3.1, 9.3.3, 9.3.4 e 9.3.5 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/92; c/c arts. 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"body_Text\"><b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p class=\"body_Text\"><b>4. Delimita\u00e7\u00e3o</b></p><p class=\"body_Text\">Constitui objeto do presente recurso definir se: </p><p class=\"body_Text\">a) houve ofensa \u00e0 EC 20/1998; </p><p class=\"body_Text\">b) houve a incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a op\u00e7\u00e3o at\u00e9 28/1/1999; </p><p class=\"body_Text\">c) houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia; </p><p class=\"body_Text\">d) houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; </p><p class=\"body_Text\">e) deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; </p><p class=\"body_Text\">f) o decidido no Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em curso no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, autoriza o julgamento pela legalidade da inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos da recorrente.</p><p class=\"body_Text\"><b>5. Da ofensa \u00e0 EC 20/1998</b></p><p class=\"body_Text\">5.1. Aduz-se que n\u00e3o teria havido viola\u00e7\u00e3o \u00e0 EC 20/1998, com base nos seguintes argumentos: </p><p class=\"body_Text\">5.2. Nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor (Lei n\u00b0 8.852/1994, art. 1\u00b0, inciso III) , integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ocupante de cargo efetivo a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial, prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990. </p><p class=\"body_Text\">5.3. Portanto, o pagamento na aposentadoria da parcela denominada \"op\u00e7\u00e3o\" aos servidores p\u00fablicos que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990, n\u00e3o viola o \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, porque a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de natureza especial, prevista no art. 62 da Lei 8.112/1990, integra a remunera\u00e7\u00e3o do servidor ocupante de cargo efetivo, nos termos do inciso III do art. 1\u00b0 da Lei 8.852/1994.</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">5.4. O art. 41 da Lei 8.112/1990 assim disp\u00f5e:</p><p class=\"body_Text\">Art. 41. Remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias <b>permanentes </b>estabelecidas em lei.</p><p class=\"body_Text\">5.5. Ora, as vantagens decorrentes do exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e fun\u00e7\u00e3o gratificada s\u00e3o de natureza pro labore faciendo. \u00c9 dizer: s\u00e3o de natureza transit\u00f3ria, uma vez que o servidor somente a elas faz jus quando no exerc\u00edcio do cargo ou fun\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"body_Text\">5.6. Posta assim a quest\u00e3o, \u00e9 de se inferir que, diferentemente do alegado pela recorrente, n\u00e3o integra a remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablico federais a parcela vulgarmente chamada de \"op\u00e7\u00e3o\", por ter natureza transit\u00f3ria, e n\u00e3o permanente. </p><p class=\"body_Text\">5.7. No que tange \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de remunera\u00e7\u00e3o prevista na Lei 8.852/1994, \u00e9 de se observar que se aplica, t\u00e3o somente, ao regramento da referida norma, conforme se pode depreender do disposto em seu art. 1\u00ba:</p><p class=\"body_Text\">Art. 1\u00ba Para os efeitos desta Lei, a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria devida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta e fundacional de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o compreende: </p><p class=\"body_Text\"> (...) </p><p class=\"body_Text\">III - como remunera\u00e7\u00e3o, a soma dos vencimentos com os adicionais de car\u00e1ter individual e demais vantagens, nestas compreendidas as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho e a prevista no art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, ou outra paga sob o mesmo fundamento, sendo exclu\u00eddas: </p><p class=\"body_Text\"> (...) </p><p class=\"body_Text\">5.8. Assim, houve viola\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2\u00b0 do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998, que assim dispunha:</p><p class=\"body_Text\">\u00a7 2\u00ba Os proventos de aposentadoria e as pens\u00f5es, por ocasi\u00e3o de sua concess\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e3o exceder a <b>remunera\u00e7\u00e3o</b> do respectivo servidor, <b>no cargo efetivo</b> em que se deu a aposentadoria ou que serviu de refer\u00eancia para a concess\u00e3o da pens\u00e3o (grifos acrescidos) .</p><p class=\"body_Text\"><b>6. Da incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria at\u00e9 28/1/1999</b></p><p class=\"body_Text\">6.1. A recorrente aduz que houve a devida contribui\u00e7\u00e3o da parcela de retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada at\u00e9 a entrada em vigor da Lei 9783/1999. Alega que os servidores p\u00fablicos que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990, contribu\u00edram sobre a parcela de retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada durante todo o lapso de tempo estabelecido na norma. Al\u00e9m disso, o TCU somente decidiu pela n\u00e3o incid\u00eancia da contribui\u00e7\u00e3o social sobre a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada na sess\u00e3o de 29/08/2001, ao apreciar representa\u00e7\u00e3o formulada por unidade t\u00e9cnica da pr\u00f3pria Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, que deu origem ao Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/615319992\" target=\"_blank\">Processo 006.153/1999-2</a> (Decis\u00e3o 683/2001-TCU-Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">6.2. Sobre essa quest\u00e3o, vem \u00e0 baila as judiciosas considera\u00e7\u00f5es do Excelent\u00edssimo Senhor Ministro Benjamin Zymler, por ocasi\u00e3o da aprecia\u00e7\u00e3o do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/192820198\" target=\"_blank\">Processo 001.928/2019-8</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Sess\u00e3o de 23/7/2019) :</p><p class=\"body_Text\">9. (...) As parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de constituir base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998, motivo pelo qual tamb\u00e9m n\u00e3o podem integrar os proventos de aposentadoria. </p><p class=\"body_Text\">10. Nessa linha, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o editada ap\u00f3s a EC 20/1998 n\u00e3o previa a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre as fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e assemelhados, como se depreende do art. 1\u00ba da Lei 9.783, publicada em 28/1/1999, na sequ\u00eancia da aprova\u00e7\u00e3o da EC 20/1998 (grifos acrescidos) :</p><p class=\"body_Text\">\"Art. 1 o A contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico civil, ativo e inativo, e dos pensionistas dos tr\u00eas Poderes da Uni\u00e3o, para a manuten\u00e7\u00e3o do regime de previd\u00eancia social dos seus servidores, ser\u00e1 de onze por cento, incidente sobre a totalidade da remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o, do provento ou da pens\u00e3o. (Vide Lei n\u00ba 10.887, de 2004) Vide ADIN 2010, de 1999</p><p class=\"body_Text\">Par\u00e1grafo \u00fanico. Entende-se como remunera\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o o vencimento do cargo efetivo, acrescido das vantagens pecuni\u00e1rias permanentes estabelecidas em lei, os adicionais de car\u00e1ter individual, ou quaisquer vantagens, inclusive as relativas \u00e0 natureza ou ao local de trabalho, ou outra paga sob o mesmo fundamento, exclu\u00eddas: (...) \"</p><p class=\"body_Text\">11. Essa mat\u00e9ria foi objeto da Decis\u00e3o 683/2001-Plen\u00e1rio, prolatada em 29/8/2001, na qual o Tribunal, acolhendo a dissid\u00eancia capitaneada pelo Ministro Ubiratan Aguiar, firmou o seguinte entendimento:</p><p class=\"body_Text\">\"O Tribunal Pleno, diante das raz\u00f5es expostas pelo Redator, DECIDE conhecer da Representa\u00e7\u00e3o formulada pela ent\u00e3o Divis\u00e3o de Pagamento - Dipag/Serec/Segedam e, tendo em vista o disposto nos arts. 40, \u00a7 12, 201, \u00a7 11, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20/98, firmar o entendimento de que a retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada n\u00e3o constitui parcela integrante da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual incide a contribui\u00e7\u00e3o social do servidor p\u00fablico civil ativo, a partir da vig\u00eancia da Emenda Constitucional n\u00ba 20/98.\"</p><p class=\"body_Text\">12. Contra essa decis\u00e3o foi interposto pedido de reexame pelo Subprocurador-Geral Ubaldo Alves Caldas, que n\u00e3o foi conhecido (Decis\u00e3o 1077/2001-Plen\u00e1rio) .</p><p class=\"body_Text\">6.3. Em virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar o argumento apresentado.</p><p class=\"body_Text\"><b>7. Da viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia</b></p><p class=\"body_Text\">7.1. A recorrente aduz que houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia, com base nos seguintes argumentos: </p><p class=\"body_Text\">7.2. O direito do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o de alterar o seu posicionamento deve encontrar limite no princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, tamb\u00e9m de hierarquia constitucional, pois os administrados n\u00e3o podem ficar indefinidamente sujeitos \u00e0 instabilidade surgida a cada julgamento de registro de ato de aposentadoria de servidor p\u00fablico, quando h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o do Colegiado, sob pena de gerar descr\u00e9dito para o Tribunal de Fiscaliza\u00e7\u00e3o e inseguran\u00e7a jur\u00eddica para o administrado. </p><p class=\"body_Text\">7.3. Na an\u00e1lise do presente pedido de reexame, a recorrente espera que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o considere, tamb\u00e9m, os in\u00fameros atos de aposentadoria julgados e registrados nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, tidos como legais por essa Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, com base no entendimento firmado, no long\u00ednquo dia 30/11/2005, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">7.4. Conforme visto no hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o, a conclus\u00e3o de que a presente concess\u00e3o \u00e9 ilegal deveu-se, unicamente, ao exame da legisla\u00e7\u00e3o referente ao instituto da \"op\u00e7\u00e3o\". </p><p class=\"body_Text\">7.5. No que tange \u00e0 jurisprud\u00eancia superada deste Tribunal, observa-se que os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei, e n\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia. Sobre o tema, traz-se \u00e0 cola\u00e7\u00e3o a doutrina de Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</p><p class=\"body_Text\"> (...) o juiz tem o dever de se rebelar, de reagir, de n\u00e3o ceder, de reafirmar a sua independ\u00eancia, pois \u00e9 isto que a humanidade, que debru\u00e7ou sobre o direito toda a regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, espera dele. Um juiz que, por conveni\u00eancia, se curva ao entendimento de outros ju\u00edzes, proferindo decis\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; que, por comodidade, aplica uma lei que fere a Constitui\u00e7\u00e3o ou algum preceito dos direitos humanos ou direitos fundamentais; que, por receio de qualquer natureza ou medo, acaba cumprindo uma \"ordem\" ilegal; ou que, meramente, se abst\u00e9m de \"denunciar\" as amea\u00e7as que sofra com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua independ\u00eancia; que n\u00e3o exerce com liberdade e responsabilidade as suas atribui\u00e7\u00f5es, deixa de ser digno da fun\u00e7\u00e3o que exerce, perde, enfim, na ess\u00eancia, a designa\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico magistrado e quem perde com isto \u00e9 toda a sociedade (in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 107-108) </p><p class=\"body_Text\">7.6. Acrescente-se a doutrina de Mauro Schiavi:</p><p class=\"body_Text\">Hodiernamente se exige uma postura mais ativa do Juiz para garantir os resultados pr\u00e1ticos do processo. A efetividade do processo depende n\u00e3o s\u00f3 de um Juiz imparcial e independente, mas, tamb\u00e9m, de um magistrado mais <b>ousado</b>, comprometido com a <b>justi\u00e7a</b> e com os resultados \u00fateis do processo (in Manual de Direito Processual do Trabalho, 4\u00aa. Ed., S\u00e3o Paulo: LTr, 2011, p. 698) .</p><p class=\"body_Text\">7.7. Corroborando essas ideias, registra-se o conselho de Benedito Calheiros Bonfim: </p><p class=\"body_Text\">A d\u00f3cil submiss\u00e3o \u00e0 jurisprud\u00eancia estiola o esp\u00edrito criador do advogado e do juiz. S\u00e3o os descontentes e os inconformados os propulsores do progresso, racioc\u00ednio v\u00e1lido tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia do Direito (in Conselhos aos jovens advogados, 3\u00aa Ed., Niter\u00f3i, RJ: Impetus, 2012, p. 187) . </p><p class=\"body_Text\">7.8. De fato, a democracia se faz com respeito \u00e0 diferen\u00e7a e com diverg\u00eancias. Assim, continua F\u00e1bio Konder Comparato:</p><p class=\"body_Text\">A independ\u00eancia funcional da magistratura, assim entendida, \u00e9 uma garantia institucional do regime <b>democr\u00e1tico</b>. O conceito institucional foi elaborado pela doutrina publicista alem\u00e3 \u00e0 \u00e9poca da Rep\u00fablica de Weimar, para designar as fontes de organiza\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurar o respeito aos direitos subjetivos fundamentais, declarados na Constitui\u00e7\u00e3o (grifos acrescidos) (apud Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo, in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p. 114) . </p><p class=\"body_Text\">7.9 Observa-se que a submiss\u00e3o dos ju\u00edzes somente \u00e0 lei n\u00e3o \u00e9 uma idiossincrasia do Direito brasileiro, mas encontra resson\u00e2ncia na Alemanha, na \u00c1ustria, na Dinamarca, na Espanha, na Fran\u00e7a, na Gr\u00e9cia, na Irlanda, na It\u00e1lia e em Portugal, conforme pontuam Jorge Luiz Souto Maior e Valdete Souto Severo:</p><p class=\"body_Text\">Na Alemanha, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o expressa no sentido de que \"os ju\u00edzes s\u00e3o independentes e somente se submetem \u00e0 lei\" (art. 97) . Na \u00c1ustria, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias\" (art. 87) . Na Dinamarca, \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es os magistrados devem se conformar \u00e0 lei\" (art. 64) . Na Espanha, \"A justi\u00e7a emana do povo e ela \u00e9 administrada em nome do rei por ju\u00edzes e magistrados que constituem o poder judici\u00e1rio e s\u00e3o independentes, inamov\u00edveis, respons\u00e1veis e submetidos exclusivamente ao imp\u00e9rio da lei\" (art. 117) . H\u00e1 tamb\u00e9m norma dispondo que \"Toda pessoa tem o direito de obter a prote\u00e7\u00e3o efetiva dos ju\u00edzes e tribunais para exercer seus direitos e seus interesses leg\u00edtimos, sem que em nenhum caso esta prote\u00e7\u00e3o possa lhe ser recursada\" (art. 24) .</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">No mesmo p\u00f3rtico, o ordenamento jur\u00eddico franc\u00eas prev\u00ea: \"O presidente da Rep\u00fablica \u00e9 garante da independ\u00eancia da autoridade judici\u00e1ria. Ele \u00e9 assistido pelo Conselho superior da magistratura. Uma lei org\u00e2nica traz estatuto dos magistrados. Os magistrados de carreira s\u00e3o inamov\u00edveis\" (art. 64) . Na Gr\u00e9cia, h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o no sentido de que: \"A justi\u00e7a \u00e9 composta por tribunais constitu\u00eddos de magistrados de carreira que possuem independ\u00eancia funcional e pessoal\" (art. 87-1) e de que \"No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, os magistrados s\u00e3o submetidos somente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s leis; eles n\u00e3o s\u00e3o, em nenhum caso, obrigados a se submeter a disposi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\" (art. 87-2) . Na Irlanda, \"Os ju\u00edzes s\u00e3o independentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias e submetidos somente \u00e0 presente Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei (art. 35-2) . Na It\u00e1lia: \"A justi\u00e7a \u00e9 exercida em nome do povo. Os ju\u00edzes se submetem apenas \u00e0 lei\" (art. 101) . Em Portugal, \"os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis. Eles n\u00e3o poder\u00e3o ser multados, suspensos, postos em disponibilidade ou exonerados de suas fun\u00e7\u00f5es fora dos casos previstos pela lei\" (art. 218-1) . E mais: \"os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser tidos por respons\u00e1veis de suas decis\u00f5es, salvo exce\u00e7\u00f5es consignadas na lei\" (art. 218-2) (in O Processo do Trabalho como instrumento do Direito do Trabalho e as ideias fora de lugar do Novo CPC. S\u00e3o Paulo: LTr, 2015, p.115) .</p><p class=\"body_Text\">7.10. Ante esses ponderosos argumentos, entende-se que este Tribunal deve interpretar o regramento da \"op\u00e7\u00e3o\" de acordo com as regras de Hermen\u00eautica, e n\u00e3o guiado por precedentes jurisprudenciais oscilantes e superados, que n\u00e3o informam um norte seguro a ser seguido. Nesse sentir, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da isonomia.</p><p class=\"body_Text\">7.11. Ademais, observa-se que a jurisprud\u00eancia deste tribunal sedimentou-se no sentido da irregularidade do pagamento da parcela op\u00e7\u00e3o juntamente com quintos, conforme se extrai de centenas de julgados desta Casa, trazendo-se, a t\u00edtulo meramente ilustrativo, os seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os: 1.255/2020, Relator Marcos Bemquerer; 2.793/2019, Relatora Ana Arraes; e 2.646/2019, Relator Vital do R\u00eago - todos do Plen\u00e1rio; 6.860/2020, Relator Benjamin Zymler; 6.696/2020, Relator Walton Alencar Rodrigues; e 6.674/2020, Relator Weder de Oliveira - todos da 1\u00aa C\u00e2mara; e 6.731/2020, Relator Andr\u00e9 de Carvalho; 6.574/2020, Relator Augusto Nardes; e 6.178/2020, Relator Raimundo Carreiro - todos da 2\u00aa C\u00e2mara. </p><p class=\"body_Text\">7.12. Sobre o princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, cabe lembrar que a sedimentada jurisprud\u00eancia da Suprema Corte \u00e9 no sentido de classificar como ato complexo a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o, consoante os seguintes julgados (RMS 3881/SP, MS 19875/DF, RE 195861/ES e MS 23665/DF) . </p><p class=\"body_Text\">7.13. Assim, sendo o ato de aposentadoria complexo, este somente passa a estar plenamente formado (perfeito) , v\u00e1lido (aferi\u00e7\u00e3o da legalidade com reflexo de definitividade perante a Administra\u00e7\u00e3o) e eficaz (plenamente opon\u00edvel a terceiros, deixando de apresentar executoriedade provis\u00f3ria) quando recebe o registro pela Corte de Contas. Tal entendimento decorre do disposto no inciso III do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que estabelece que compete ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o apreciar, para fins de registro, a legalidade dos atos de admiss\u00e3o, assim como a concess\u00e3o de aposentadoria, reforma ou pens\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">7.14. Nessa perspectiva, imp\u00f5e-se reconhecer que referido ato possui natureza prec\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual, at\u00e9 que haja o efetivo julgamento e o consequente registro pela Corte de Contas, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em ato jur\u00eddico perfeito, tendo em vista a aus\u00eancia de aperfei\u00e7oamento e definitividade do ato. </p><p class=\"body_Text\">7.15. A prop\u00f3sito do tema, colaciona-se entendimento esposado pela Corte Constitucional ao decidir no \u00e2mbito do RE-195.861/ES:</p><p class=\"body_Text\">APOSENTADORIA - ATO ADMINISTRATIVO DO CONSELHO DA MAGISTRATURA - NATUREZA - COISA JULGADA ADMINISTRATIVA - INEXIST\u00caNCIA. O ato de aposentadoria exsurge complexo, somente se aperfei\u00e7oando com o registro perante a Corte de Contas. Insubsist\u00eancia da decis\u00e3o judicial na qual assentada, como \u00f3bice ao exame da legalidade, a coisa julgada administrativa. (grifos acrescidos) </p><p class=\"body_Text\">7.16. No caso em apre\u00e7o, n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade no ato, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 recorrente, n\u00e3o havendo, assim, que se falar em viola\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a jur\u00eddica, de prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, de direito adquirido ou de razoabilidade. </p><p class=\"body_Text\">7.17. Quanto \u00e0 boa-f\u00e9 da recorrente, tenha-se presente que j\u00e1 foi considerada ao se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos, nos termos do subitem 9.2 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido. </p><p class=\"body_Text\">7.18. \u00c9 sobremodo importante ressaltar que este Tribunal tem o poder/dever de apreciar, para fins de registro, os atos de pens\u00e3o civil na esfera federal, nos termos do art. 71 da Lei Maior. Esta prerrogativa n\u00e3o pode ser infirmada pela sobreposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e da efici\u00eancia na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </p><p class=\"body_Text\">7.19. Nesse sentir, \u00e9 de se opinar pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados.</p><p class=\"body_Text\"><b>8. Do direito adquirido</b></p><p class=\"body_Text\">8.1. A recorrente aduz que houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido, com base nos seguintes argumentos: </p><p class=\"body_Text\">8.2. O <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> desconsidera o princ\u00edpio constitucional do direito adquirido, estabelecido no inciso XXXVI do art. 5\u00b0 da Lei Maior, pois a \u00fanica exig\u00eancia que fazia o art. 193 da Lei 8.112/1990 era o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada por cinco anos continuados ou dez interpolados. A referida norma legal n\u00e3o exigia o tempo de servi\u00e7o para aposentadoria.</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">8.3. A aposentadoria deve observar asregras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o. </p><p class=\"body_Text\">8.4. Portanto, sob o ponto de vista legal, o cumprimento das exig\u00eancias do art. 193 da Lei 8.112/1990, por si s\u00f3, \u00e9 irrelevante e n\u00e3o produz consequ\u00eancias jur\u00eddicas caso n\u00e3o tenham sido atendidos os requisitos para a constitui\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica na qual a vantagem \u00e9 devida: a aposentadoria. </p><p class=\"body_Text\">8.5. \u00c9 nesse sentido o disposto no art. 7\u00ba da Lei 9.624/1998 (grifos acrescidos) :</p><p class=\"body_Text\">Art. 7\u00ba \u00c9 assegurado o direito \u00e0 vantagem de que trata o art. 193 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990, aos servidores que, at\u00e9 19 de janeiro de 1995, tenham completado todos os requisitos para obten\u00e7\u00e3o de aposentadoria dentro das normas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. </p><p class=\"body_Text\">Par\u00e1grafo \u00fanico. A aplica\u00e7\u00e3o do disposto no caput exclui a incorpora\u00e7\u00e3o a que se referia o art. 62 e as vantagens previstas no art. 192 da Lei n\u00ba 8.112, de 1990 (grifos acrescidos) .</p><p class=\"body_Text\">8.6. Nessa ordem de ideias, opina-se pela rejei\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados.</p><p class=\"body_Text\"><b>9. Da modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o recorrida</b></p><p class=\"body_Text\">9.1. A recorrente aduz que deveria haver a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, com base nos seguintes argumentos: </p><p class=\"body_Text\">9.2. A Lei 13.655/2018 incluiu no Decreto-Lei 4.657/1994 (LINDB) disposi\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a jur\u00eddica e efici\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o do direito p\u00fablico, dentre elas a expressa no acrescido art. 23, segundo o qual: \"A decis\u00e3o administrativa, controladora ou judicial que estabelecer interpreta\u00e7\u00e3o ou orienta\u00e7\u00e3o nova sobre norma de conte\u00fado indeterminado, impondo novo dever ou novo condicionamento de direito, dever\u00e1 prever regime de transi\u00e7\u00e3o quando indispens\u00e1vel para que o novo dever ou condicionamento de direito seja cumprido de modo proporcional, equ\u00e2nime e eficiente e sem preju\u00edzo aos interesses gerais\". </p><p class=\"body_Text\">9.3. Por sua vez, o Decreto-Lei 200/1967 estabelece em seu art. 103 que: \"Todo servidor que estiver percebendo vencimento, sal\u00e1rio ou provento superior ao fixado para o cargo nos planos de classifica\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 a diferen\u00e7a caracterizada como vantagem pessoal, nominalmente identific\u00e1vel, a qual em nenhuma hip\u00f3tese ser\u00e1 aumentada, sendo absorvida progressivamente pelos aumentos que vierem a ser realizados no vencimento, sal\u00e1rio ou provento fixado para o cargo nos mencionados planos\". </p><p class=\"body_Text\">9.4. Os referidos dispositivos normativos exigem aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o devem ser desconsiderados por parte dessa Corte de Fiscaliza\u00e7\u00e3o, no caso de prevalecer a mudan\u00e7a de entendimento estampada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> TCU, at\u00e9 para evitar que os servidores j\u00e1 aposentados, que tenham satisfeito, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/1990 e que tinham assegurados a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00b0 da Lei 8.911/1994, por decis\u00e3o do pr\u00f3prio TCU (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2076/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2076/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , venham a sofrer uma redu\u00e7\u00e3o abrupta em seus proventos de inatividade.</p><p class=\"body_Text\">9.5 Assim, nada impediria que fosse aplicada a modula\u00e7\u00e3o determinada pelo TCU no julgamento da Representa\u00e7\u00e3o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2791420135\" target=\"_blank\">Processo 027.914/2013-5</a>, na sess\u00e3o de 12/12/2018, que deu origem ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, quando tratou da possibilidade de pagamento a servidores aposentados do TCU da vantagem decorrente da \"op\u00e7\u00e3o\".</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">9.5. A decis\u00e3o paradigma acerca desta tem\u00e1tica se deu no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a> (anterior, portanto, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , quando se decidiu, ainda, que a modula\u00e7\u00e3o ali adotada abrangeria, t\u00e3o somente, os atos j\u00e1 registrados por esta Corte de Contas, conforme se depreende do seu subitem 9.3:</p><p class=\"body_Text\">9.3. determinar \u00e0 Secretaria-Geral de Administra\u00e7\u00e3o que transforme em vantagem pessoal, pass\u00edvel de absor\u00e7\u00e3o pelos reajustes espec\u00edficos concedidos \u00e0s carreiras a que pertencem os servidores deste Tribunal, a retribui\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o comissionada (\"op\u00e7\u00e3o\") paga a inativos e pensionistas cujos proventos s\u00e3o calculados com base na remunera\u00e7\u00e3o do servidor ativo e cujos atos concess\u00f3rios j\u00e1 tenham sido objeto de registro.</p><p class=\"body_Text\">9.6. Ora, no caso em reexame, o ato administrativo \u00e9 prec\u00e1rio, vez que n\u00e3o houve o respectivo registro em raz\u00e3o da constata\u00e7\u00e3o de ilegalidade, o que afasta, por si s\u00f3, a presun\u00e7\u00e3o de legitimidade do ato administrativo que concedeu o benef\u00edcio \u00e0 recorrente. </p><p class=\"body_Text\">9.7. Demais disso, n\u00e3o se examina norma de conte\u00fado indeterminado, conforme previsto no art. 1\u00ba da Lei 13.655/2018, que promoveu altera\u00e7\u00e3o na Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Brasileiro (art. 23 da LINDB - Decreto-lei 4.657/1942) .</p><p class=\"body_Text\">9.8. Em virtude dessas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se rejeitar os argumentos apresentados.</p><p class=\"body_Text\"><b>10. Das decis\u00f5es judiciais proferidas acerca do tema em debate</b></p><p class=\"body_Text\">10.1. Pede-se que, at\u00e9 o julgamento pelo TRF da apela\u00e7\u00e3o \u00e0 senten\u00e7a proferida no processo 1035883-44.2019.4.01.3400, em 13/08/2020, seja mantido o pagamento referente \u00e0 parcela da rubrica \"op\u00e7\u00e3o\" do art. 193 da Lei 8.112/90 \u00e0 interessada, nos termos da referida a senten\u00e7a. </p><p class=\"body_Text\">10.2. Menciona-se ainda decis\u00e3o monocr\u00e1tica do Tribunal Regional Federal da Primeira Regi\u00e3o, em sede de tutela provis\u00f3ria recursal, determinando a suspens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU (processo: 1041687- 08.2019.4.01.0000) .</p><p class=\"body_Text\">An\u00e1lise:</p><p class=\"body_Text\">10.3. Assim foi decidido em decis\u00e3o monocr\u00e1tica da Desembargadora Federal Gilda Sigmaringa Seixas no Processo 1041687-08.2019.4.01.0000, em tr\u00e2mite no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 16) :</p><p class=\"body_Text\">Pelo exposto, DOU PROVIMENTO ao agravo de instrumento, para, deferindo a tutela provis\u00f3ria recursal, suspender a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>/TCU de que: \"\u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o (\"op\u00e7\u00e3o\") , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\"; essa decis\u00e3o vigorar\u00e1 at\u00e9 o julgamento colegiado deste agravo, ou at\u00e9 eventuais ulteriores decis\u00e3o ou senten\u00e7a pelo ju\u00edzo primitivo.</p><p class=\"body_Text\">10.4. Outras decis\u00f5es judiciais t\u00eam sido proferidas no mesmo sentido. Por exemplo, o Desembargador Relator do Agravo de Instrumento 1005757-89.2020.4.01.0000, no TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, decidiu o seguinte:</p><p class=\"body_Text\">[...] Pelo exposto, defere-se a antecipa\u00e7\u00e3o dos efeitos da tutela recursal para suspender, em rela\u00e7\u00e3o aos servidores j\u00e1 aposentados ou que j\u00e1 tinham requerido a aposentadoria quando do julgamento do TCU, a aplica\u00e7\u00e3o do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019 no sentido \"de que \u00e9 vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria. </p><p class=\"body_Text\">[...]</p><p class=\"body_Text\">10.5. Ocorre que a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos de aposentadoria da recorrente foi considerada ilegal em raz\u00e3o de entendimento inaugurado pelo <b><a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a></b>, anterior, portanto, ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Assim, independentemente das disposi\u00e7\u00f5es do Ac\u00f3rd\u00e3o mencionado nas decis\u00f5es mencionadas pelo recorrente, o ato em reexame foi considerado ilegal por tr\u00eas raz\u00f5es (vide hist\u00f3rico desta instru\u00e7\u00e3o) :</p><p class=\"body_Text\"> (i) houve viola\u00e7\u00e3o \u00e0 regra constitucional, introduzida pela Emenda Constitucional 20/1998, que limita o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo; </p><p class=\"body_Text\"> (ii) houve viola\u00e7\u00e3o ao art. 193, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.112/1990, que veda a percep\u00e7\u00e3o da \"op\u00e7\u00e3o\" cumulativamente com os quintos; </p><p class=\"body_Text\"> (iii) a jurisprud\u00eancia apregoa que \u00e9 \"vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5919/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5919/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do ministro Benjamin Zymler, entre outros) .</p><p class=\"body_Text\">10.6. Assim, ad argumentandum tantum, ainda que reste superada a irregularidade constante do item (i) supra, ainda persiste ilegal a inclus\u00e3o da parcela \"op\u00e7\u00e3o\" nos proventos da recorrente, pelas raz\u00f5es elencadas nos subitens (ii) e (iii) . </p><p class=\"body_Text\">10.7. Contudo, faz-se necess\u00e1rio tamb\u00e9m mencionar o decidido no Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400, pela Excelent\u00edssima Senhora Ju\u00edza Federal Substituta Diana Wanderlei, da 5\u00aa Vara da JFDF, que autorizou a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\".</p><p class=\"body_Text\">10.8. Desse modo, conv\u00e9m informar que, nos autos do processo n\u00ba 1035883- 44.2019.4.01.3400, da 5\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, de autoria do Sindicato dos Servidores do Poder Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o no Distrito Federal - SINDJUS/DF, foi proferida senten\u00e7a de proced\u00eancia do pedido para determinar que seja aplicado o entendimento do TCU no Ac\u00f3rd\u00e3o n\u00ba 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 anos, no sentido de assegurar a manuten\u00e7\u00e3o, na aposentadoria, do pagamento da vantagem op\u00e7\u00e3o do art. 193 da Lei n\u00ba 8.112/1990</p><p class=\"body_Text\">10.9. Cumpre trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o o dispositivo da senten\u00e7a proferida nos autos do Processo 1035883-44.2019.4.01.3400 (vide pe\u00e7a 15 do TC</p><p class=\"body_Text\">III - DISPOSITIVO:</p><p class=\"body_Text\">Ante o exposto, julgo PROCEDENTE o pedido autoral, nos termos do art. 487, I, do CPC, para que se fa\u00e7a incidir o entendimento do TCU, proferido no Ac\u00f3rd\u00e3o 2.076/2005, aplicado nos \u00faltimos 14 (quatorze) anos, no sentido de assegurar \"na aposentadoria a vantagem decorrente da op\u00e7\u00e3o, prevista no art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 8.911/94, aos servidores substitu\u00eddos da autora que, at\u00e9 a data de 18 de janeiro de 1995, tenham satisfeito os pressupostos temporais estabelecidos no art. 193 da Lei 8.112/90, ainda que sem os requisitos para aposenta\u00e7\u00e3o em qualquer modalidade.</p><p class=\"body_Text\">Determino \u00e0 secretaria deste ju\u00edzo que retifique o valor da causa, atribuindo-se \u00e0 causa o valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) .</p><p class=\"body_Text\">Condeno asr\u00e9s ao pagamento, pro rata, dos honor\u00e1rios advocat\u00edcios dos patronos da parte autora, os quais arbitro em 10% sobre o valor atualizado da causa, com fulcro na parte final do \u00a72\u00ba do art. 85 do CPC, j\u00e1 que inestim\u00e1vel o proveito econ\u00f4mico.</p><p class=\"body_Text\">A parte r\u00e9 dever\u00e1 reembolsar as custas adiantadas pela parte autora</p><p class=\"body_Text\"><b>Senten\u00e7a sujeita a reexame necess\u00e1rio (art. 496, I do CPC) .</b> Oportunamente, haja ou n\u00e3o recurso volunt\u00e1rio, remetam-se os autos ao TRF1 (grifos acrescidos) .</p><p class=\"body_Text\">Interposta apela\u00e7\u00e3o, antes da remessa dos autos para o Tribunal, intime-se a parte autora para responder ao recurso no prazo de 15 dias.</p><p class=\"body_Text\">Publique-se. Registre-se. Intimem-se.</p><p class=\"body_Text\">BRAS\u00cdLIA/DF.</p><p class=\"body_Text\">DIANA WANDERLEI</p><p class=\"body_Text\">Ju\u00edza Federal Substituta da 5\u00aa Vara Federal SJ/DF</p><p class=\"body_Text\">10.10. Acrescente-se o Despacho exarado, em 29/9/2020, no mesmo Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400, pelo Excelent\u00edssimo Senhor Juiz Federal Cristiano Miranda de Santana:</p><p class=\"body_Text\">PROCESSO: 1035883-44.2019.4.01.3400 </p><p class=\"body_Text\">CLASSE: PROCEDIMENTO COMUM C\u00cdVEL (7) </p><p class=\"body_Text\">AUTOR: SINDICATO DOS TRABALHADORES DO PODER JUDICIARIO E DO MINISTERIO PUBLICO DA UNIAO NO DFSINDJUS/DF</p><p class=\"body_Text\">Advogado do (a) AUTOR: MARLUCIO LUSTOSA BONFIM - DF16619 </p><p class=\"body_Text\">R\u00c9U: UNI\u00c3O FEDERAL</p><p class=\"body_Text\"><b>DESPACHO</b></p><p class=\"body_Text\">Por meio da peti\u00e7\u00e3o ID 324744389, a parte autora compareceu aos autos para informar o descumprimento, pelo TCU, das decis\u00f5es judiciais oriundas dos autos, especialmente aquele proferida pelo TRF1, em sede de agravo de instrumento, que foi ratificada pela senten\u00e7a de m\u00e9rito proferida pelo Ju\u00edzo. </p><p class=\"body_Text\">Pois bem.</p><p class=\"body_Text\"><b>O art. 1.012, \u00a7 1\u00ba, V, do CPC, prescreve que a senten\u00e7a produzir\u00e1 efeitos, desde logo, quando confirmar a tutela provis\u00f3ria, situa\u00e7\u00e3o perfeitamente aplic\u00e1vel tamb\u00e9m ao caso de remessa necess\u00e1ria, por uma interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da legisla\u00e7\u00e3o processual.</b></p><p class=\"body_Text\">Assim, como a senten\u00e7a decidiu pela proced\u00eancia do pedido, ratificando anterior decis\u00e3o incidental liminar, \u00e9 de se concluir que est\u00e1 a produzir regulares efeitos o referido ato judicial. </p><p class=\"body_Text\">[...] </p><p class=\"body_Text\">Cumpra-se, com urg\u00eancia.</p><p class=\"body_Text\">BRAS\u00cdLIA, 29 de setembro de 2020 (grifos acrescidos) </p><p class=\"body_Text\">10.11. No que tange \u00e0 decis\u00e3o supra, observa-se que ela ainda n\u00e3o se tornou definitiva, ou seja, n\u00e3o transitou em julgado. Situa\u00e7\u00f5es similares s\u00e3o encontradas com razo\u00e1vel frequ\u00eancia na aprecia\u00e7\u00e3o de atos de pessoal por este Tribunal, quando o interessado disp\u00f5e de decis\u00e3o judicial (ainda n\u00e3o definitiva) favor\u00e1vel para manter benef\u00edcio que, no entendimento do TCU, n\u00e3o \u00e9 devido.</p><p class=\"body_Text\">10.12. Nesses casos, o Tribunal usualmente nega registro ao ato e determina aos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis o acompanhamento da a\u00e7\u00e3o judicial, para que implementem as consequ\u00eancias cab\u00edveis (como a suspens\u00e3o de pagamentos) se a decis\u00e3o vier a perder sua efic\u00e1cia. Todavia, enquanto isso n\u00e3o ocorrer, os pagamentos subsistir\u00e3o - mas por for\u00e7a pr\u00f3pria da decis\u00e3o judicial concessiva da vantagem, sem a anu\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o de controle externo da legalidade da despesa p\u00fablica. </p><p class=\"body_Text\">10.13. Nessa linha, destaca-se o voto revisor proferido pelo Ministro Benjamin Zymler, no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1106/2020/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1106/2020-TCU-Plen\u00e1rio</a>, in verbis:</p><p class=\"body_Text\">O indeferimento do registro, por outro lado, a par de n\u00e3o criar nenhum embara\u00e7o \u00e0 plena efic\u00e1cia do provimento jurisdicional, previne - na hip\u00f3tese de revoga\u00e7\u00e3o desse provimento - embara\u00e7os desnecess\u00e1rios no plano administrativo para o restabelecimento do 'status quo ante'.</p><p class=\"body_Text\">10.14. Referido entendimento encontra amparo na doutrina do eminente Roberto Rosas:</p><p class=\"body_Text\">No S.T.F. asseverou o Ministro Rafael de Barros Monteiro que as decis\u00f5es do Tribunal de Contas n\u00e3o podem ser revistas pelo Poder Judici\u00e1rio, a n\u00e3o ser quanto ao seu aspecto formal, palavras corroboradas na mesma assentada pelo Min. Djaci Falc\u00e3o, considerando essas decis\u00f5es com for\u00e7a preclusiva (R.E. 55.821 - R.T.J. 43/151) . Ainda quando o ato administrativo seja praticado pelo Tribunal de Justi\u00e7a, n\u00e3o ficar\u00e1 imune \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas com compet\u00eancia para isso (R.E. 47.390 - R.T.J. 32/115, bem como com o exerc\u00edcio de auditoria financeira e or\u00e7ament\u00e1ria sobre as contas dos Tr\u00eas Poderes, inclusive Legislativo (art. 70, \u00a7 3\u00ba - Const.) assim interpretado pelo S.T.F. na Representa\u00e7\u00e3o 764 do Esp\u00edrito Santo (R.T.J. 50/245) (apud Jorge Ulisses Jacoby Fernandes, in Tribunais de Contas do Brasil, Jurisdi\u00e7\u00e3o e Compet\u00eancia, Belo Horizonte: Editora F\u00f3rum, 2003, p. 153) .</p><p class=\"body_Text\">10.15. \u00c9 dizer: a compet\u00eancia do TCU, prevista no art. 71, III, da Lei Maior de 1988, de apreciar, para fins de registro, as concess\u00f5es de aposentadoria, \u00e9 privativa desta Corte de Contas, sendo que n\u00e3o pode ser revista pelo Judici\u00e1rio. Assim, independentemente do deslinde do referido processo na justi\u00e7a federal, deve-se manter o julgamento pela ilegalidade da concess\u00e3o em apre\u00e7o. Isso porque essa intelec\u00e7\u00e3o preserva a independ\u00eancia e a autonomia constitucional do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, garantindo, ao mesmo tempo, o respeito \u00e0 tutela judicial, pois n\u00e3o se determinaria as suspens\u00f5es dos pagamentos por ela garantidos, ainda que provisoriamente. </p><p class=\"body_Text\">10.16. Destarte, apesar de se discordar da senten\u00e7a proferida no Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400, entende-se que a referida delibera\u00e7\u00e3o judicial produz efeitos, desde logo, estendendo-se \u00e0 toda categoria profissional representada do Sindjus/DF, nos termos encartados na parte dispositiva da senten\u00e7a. Nesse sentido, o \u00f3rg\u00e3o dever\u00e1 dar cumprimento ao decidido pelo Poder Judici\u00e1rio, suspendendo, se ainda o fez, o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es oriundas dos subitens 9.3.1 e 9.3.3 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, enquanto subsistirem os efeitos da citada decis\u00e3o judicial. Demais disso, deve-se orientar o gestor no sentido de que acompanhe o desenrolar do processo judicial em quest\u00e3o, para os fins de restabelecer, t\u00e3o logo seja poss\u00edvel, a efic\u00e1cia das determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.3.1 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. </p><p class=\"body_Text\">10.17. Por fim, entende-se que a medida determinada pela Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , no sentido de encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 1035883-44.2019.4.01.3400, na Justi\u00e7a Federal, mostra-se despicienda nestes autos, pois que j\u00e1 inclu\u00edda em diversas delibera\u00e7\u00f5es desta Casa.</p><p class=\"body_Text\"><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p class=\"body_Text\">11. Da an\u00e1lise de m\u00e9rito, conclui-se que:</p><p class=\"body_Text\">a) o ato em reexame ofendeu a EC 20/1998;</p><p class=\"body_Text\">b) as parcelas remunerat\u00f3rias decorrentes do exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es comissionadas deixaram de constituir base de incid\u00eancia para a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria desde 16/12/1998;</p><p class=\"body_Text\">c) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia; </p><p class=\"body_Text\">d) n\u00e3o houve viola\u00e7\u00e3o ao direito adquirido; </p><p class=\"body_Text\">e) n\u00e3o deve ser feita a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"body_Text\">f) cabe suspender o cumprimento dos subitens 9.3.1 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, at\u00e9 a eventual desconstitui\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a oriunda do Processo 1035883- 44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite na Justi\u00e7a Federal.</p><p class=\"body_Text\">11.1. Por conseguinte, deve-se negar provimento ao presente recurso</p><p class=\"body_Text\"><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p class=\"body_Text\">12. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992:</p><p class=\"body_Text\">a) conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p class=\"body_Text\">b) determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que acompanhe os desdobramentos do Processo n\u00ba 1035883-44.2019.4.01.3400, em tr\u00e2mite no Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o, e adote as medidas necess\u00e1rias para dar imediato cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es contidas nos subitens 9.3.1 e 9.3.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em caso de desconstitui\u00e7\u00e3o ou de suspens\u00e3o da efic\u00e1cia da senten\u00e7a proferida na citada a\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"body_Text\">c) informar ao recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"body_Text\"/><p>PARECER DO MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO QUE ATUA JUNTO A ESTE TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">5.\tEncaminhados os autos ao Minist\u00e9rio P\u00fablico que atua junto a esta Corte, o ilustre Procurador Rodrigo Medeiros de Lima manifestou-se de acordo com a conclus\u00e3o final externada pela Unidade T\u00e9cnica (Pe\u00e7a 33) .</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Marlucio Lustosa Bonfim; Johann Homonnai J\u00fanior", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros Lima", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "APOSENTADORIA. INCORPORA\u00c7\u00c3O DA PARCELA \"OP\u00c7\u00c3O\", CONSIDERADA ILEGAL POR: A) VIOLAR A REGRA CONSTITUCIONAL, INTRODUZIDA PELA EMENDA CONSTITUCIONAL 20/1998, QUE LIMITA O VALOR DOS PROVENTOS \u00c0 REMUNERA\u00c7\u00c3O DO CARGO EFETIVO; E B) SER VEDADO AO SERVIDOR P\u00daBLICO CARREAR PARA OS PROVENTOS DA APOSENTADORIA OU PARA A PENS\u00c3O POR ELE INSTITU\u00cdDA PARCELA DA REMUNERA\u00c7\u00c3O SOBRE A QUAL N\u00c3O INCIDIU DESCONTO PREVIDENCI\u00c1RIO. PEDIDO DE REEXAME. ARGUMENTOS INCAPAZES DE MODIFICAR O AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. NEGATIVA DE PROVIMENTO.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur); ", "VOTO": "<p class=\"body_Text\">\tInicialmente, cumpre registrar que o recurso ora em an\u00e1lise atende aos requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 285 e 286 do RI/TCU, detendo, por isso, o cond\u00e3o de ser analisado por esta Corte.</p><p class=\"body_Text\">2.\tO caso trata de pedido de reexame interposto pela Sra. Magda Fonseca Martins Mayolino em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5741/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5741/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> - (Pe\u00e7a 9) (Rel. Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho) que considerou ilegal o ato de aposentadoria da recorrente, negando-lhe o respectivo registro.</p><p class=\"body_Text\">3.\tA negativa se deu por ter a delibera\u00e7\u00e3o recorrida se posicionado pela irregularidade da inclus\u00e3o do pagamento da vantagem \"op\u00e7\u00e3o\" de que trata o art. 2\u00ba da Lei 8.911/1994,<i> uma vez que proporcionou acr\u00e9scimo aos proventos de aposentadoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o contributiva da atividade, resultando em descumprimento do disposto no art. 40, caput e \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional 20/1998.</i> E tamb\u00e9m pelo apregoamento a partir da jurisprud\u00eancia de que, \u00e9 vedado ao servidor p\u00fablico carrear para os proventos da aposentadoria ou para a pens\u00e3o por ele institu\u00edda parcela da remunera\u00e7\u00e3o sobre a qual n\u00e3o incidiu desconto previdenci\u00e1rio.</p><p class=\"body_Text\">4.\tEm seu recurso, alega a recorrente, contudo, que esta Corte n\u00e3o poderia alterar situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidada \u00e0 luz de crit\u00e9rio interpretativo anterior distinto do atual, dizendo que o ac\u00f3rd\u00e3o guerreado teria violado a EC 20/98, que teria havido a incid\u00eancia de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre a \"Op\u00e7\u00e3o\" at\u00e9 28/1/1999, que teria havido viola\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ao princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da isonomia, e ao direito adquirido, requerendo, assim, a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos da decis\u00e3o recorrida. Invocou ainda o decidido nos autos do processo 1041687-08.2019.4.01.0000 - TRF-1\u00aa Regi\u00e3o, o qual autoriza a percep\u00e7\u00e3o da vantagem objeto deste feito pelo recorrente.</p><p class=\"body_Text\">5.\tNenhuma raz\u00e3o, contudo, assiste ao recorrente.</p><p class=\"body_Text\">6.\tCom efeito, como bem demonstrado pela Unidade T\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 31, n\u00e3o h\u00e1 direito adquirido pertinente a crit\u00e9rio de interpreta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do fato de que a aposentadoria em quest\u00e3o n\u00e3o havia sido objeto de registro, de sorte que s\u00f3 se poderia falar em \"situa\u00e7\u00e3o consolidada\" se o registro efetivamente houvesse se concretizado. Ademais, como igualmente muito bem destacou a Unidade Instrutiva, <b><i>a aposentadoria deve observar as regras vigentes no momento da implementa\u00e7\u00e3o de todos os requisitos legais para a concess\u00e3o do benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, motivo pelo qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender que o servidor tenha algum direito adquirido a determinada vantagem paga na aposentadoria at\u00e9 que lhe seja assegurado o pr\u00f3prio direito \u00e0 inativa\u00e7\u00e3o.</i></b></p><p class=\"body_Text\">7.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao invocado princ\u00edpio da seguran\u00e7a jur\u00eddica, \u00e9 for\u00e7oso destacar que a atividade do julgador de contas se adstringe ao Ordenamento Jur\u00eddico, estando ele livre e independente para deliberar conforme os elementos de prova existentes nos autos.</p><p class=\"body_Text\">8.\tNo caso em apre\u00e7o, contudo, a despeito disso, \u00e9 certo que a delibera\u00e7\u00e3o recorrida se orientou de acordo com o entendimento firmado por este Tribunal no sentido de ser \"vedado o pagamento das vantagens oriundas do art. 193 da Lei 8.112/1990, inclusive o pagamento parcial da remunera\u00e7\u00e3o do cargo em comiss\u00e3o ('op\u00e7\u00e3o') , aos servidores que implementaram os requisitos de aposentadoria ap\u00f3s 16/12/1998, data de publica\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 20, que limitou o valor dos proventos \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo no qual se deu a aposentadoria\" (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1599/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1599/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Benjamin Zymler) .</p><p class=\"body_Text\">9.\tRegistre-se, ainda, que n\u00e3o se aplica, ao caso vertente, a modula\u00e7\u00e3o de efeitos adotada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2988/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2988/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, haja vista que aquele caso trata de situa\u00e7\u00e3o consolidada, ou seja, para ato j\u00e1 registrado, ao passo que a situa\u00e7\u00e3o ora em an\u00e1lise trata de ato prec\u00e1rio, pendente de registro.</p><p class=\"body_Text\">10.\tPor fim, entende-se que a medida determinada pela Quest\u00e3o de Ordem aprovada na Sess\u00e3o Plen\u00e1ria de 8/6/2011 (Ata 22/2011) , no sentido de encaminhar ao Departamento de Assuntos Extrajudiciais da Advocacia-Geral de Uni\u00e3o (AGU) e \u00e0 Conjur/TCU as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao acompanhamento do Processo 1035883-44.2019.4.01.3400, na Justi\u00e7a Federal, mostra-se despicienda nestes autos, pois que j\u00e1 inclu\u00edda em diversas delibera\u00e7\u00f5es desta Casa.</p><p class=\"body_Text\">11.\tPor isso, aquies\u00e7o \u00e0s conclus\u00f5es empreendidas pela Unidade T\u00e9cnica \u00e0 Pe\u00e7a 31, as quais foram aderidas pelo MP/TCU (Pe\u00e7a 33) , no sentido de negar provimento ao recurso ora em an\u00e1lise.</p><p class=\"body_Text\">\tEm raz\u00e3o do exposto, VOTO por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado, para conhecer do recurso de pedido de reexame interposto pela recorrente e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento, mantendo inalterado o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Raimundo Carreiro, em 30 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220909", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746593", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746593", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}