{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2455316", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5890/2021 ATA 10/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5890", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "10/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Representa\u00e7\u00e3o formulada pela empresa Amaral Castro Engenharia Ltda. noticiando a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades no edital da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, levada a efeito pelo Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, cujo objeto era a execu\u00e7\u00e3o de remanescente das obras para conclus\u00e3o da cobertura e fachadas da quadra poliesportiva da escola Jos\u00e9 Eduardo Mendon\u00e7a, localizada na regi\u00e3o do Cruzeiro do Bom Jardim daquele ente federado.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 235 e 237, inciso VII, do Regimento Interno/TCU c/c art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993, conhecer da presente Representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar ao Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro a multa prevista no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 8.000,00 (oito mil reais) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 315/2020, dar ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, em rela\u00e7\u00e3o ao subitem 6.2.4.2 da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, de que a exig\u00eancia edital\u00edcia, como condi\u00e7\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o, de \u00edndice de endividamento geral menor ou igual a 0,50, de forma n\u00e3o justificada, afronta o disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 31 da Lei 8.666/1993, por ensejar restri\u00e7\u00e3o indevida \u00e0 competitividade no certame; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa Amaral Castro Engenharia Ltda.; e </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. arquivar este processo, com base no art. 169, inciso V, do Regimento Interno/TCU. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Representa\u00e7\u00e3o noticiando a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades no edital da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, levada a efeito pelo Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, cujo objeto era a execu\u00e7\u00e3o de remanescente das obras para conclus\u00e3o da cobertura e fachadas da quadra poliesportiva da escola Jos\u00e9 Eduardo Mendon\u00e7a, localizada na regi\u00e3o do Cruzeiro do Bom Jardim daquele ente federado.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "06/04/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO.  ", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Respons\u00e1vel:<br>3.1. Interessado: Amaral Castro Engenharia Ltda. (16.979.364/0001-03).<br>3.2. Respons\u00e1vel: Jos\u00e9 da Silva Faleiro (XXX.553.891-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03945820180\" target=\"_blank\">039.458/2018-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2526416", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 722/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "722", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2526416", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 722/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "722", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>   \tTrata-se de expediente encaminhado a este Tribunal pela empresa Amaral Castro Engenharia Ltda. noticiando a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades no edital da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, levada a efeito pelo Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, cujo objeto era a execu\u00e7\u00e3o de remanescente das obras para conclus\u00e3o da cobertura e fachadas da quadra poliesportiva da escola Jos\u00e9 Eduardo Mendon\u00e7a, localizada na regi\u00e3o do Cruzeiro do Bom Jardim daquele ente federado.  </p><p>2. \tNa instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 16, a Secretaria de Infraestrutura Urbana - SeinfraUrbana, ap\u00f3s analisar os autos, apresentou proposta de m\u00e9rito que contemplava, em s\u00edntese, conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente, bem como aplicar ao Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, ex-Prefeito de Silv\u00e2nia/GO, a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, devido \u00e0 aus\u00eancia de resposta \u00e0 oitiva e duas reitera\u00e7\u00f5es expedidas pelo Tribunal, onde foi solicitada justificativa para a exig\u00eancia de \u00edndice de endividamento menor ou igual a 0,10 no item 6.2.4.2 do edital, contrariando o \u00a75\u00ba, art. 31, da Lei 8.666/1993. </p><p>3.\tConsiderando que haviam sido enviados tr\u00eas of\u00edcios de oitiva ao Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, e n\u00e3o de dilig\u00eancia, o que efetivamente possibilitaria a aplica\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel da san\u00e7\u00e3o prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, no caso de desatendimento dos chamamentos da Corte, determinei, por meio do despacho da pe\u00e7a 19, a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0quela unidade especializada para realiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia do respons\u00e1vel, a fim de que apresentasse raz\u00f5es de justificativa para a inclus\u00e3o, na fase de habilita\u00e7\u00e3o da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, de cl\u00e1usula edital\u00edcia demandando a apresenta\u00e7\u00e3o de \u00edndice de endividamento de 0,10, contrariando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e restringindo a competi\u00e7\u00e3o no aludido certame. </p><p>4.\tTranscrevo, a seguir, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da SeinfraUrbana em que o presente feito \u00e9 analisado (pe\u00e7a 24) :</p><p>\"10. Atendendo ao Despacho do Ministro Relator, foi expedida audi\u00eancia por meio do Of\u00edcio 43537/2020-TCU/Seproc, em 18/8/2020 (pe\u00e7a 20) , dirigido ao prefeito municipal, cujo aviso de recebimento dos correios atesta a entrega em 24/9/2020 (pe\u00e7a 21) , sem que houvesse resposta no prazo estabelecido de 15 dias.</p><p>Observa-se que no of\u00edcio de audi\u00eancia o respons\u00e1vel foi alertado de que, em caso de n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de resposta no prazo estabelecido, o processo teria prosseguimento caracterizando-se revelia para todos os efeitos, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 12 da Lei 8.443/1992 e, ainda, que a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de justificativa poderia ensejar aplica\u00e7\u00e3o de multa, (...) .</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>Do exame dos autos, verifica-se que, apesar da comunica\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia encaminhada pelo TCU por meio do Of\u00edcio 43537/2020-TCU/Seproc, de 18/8/2020, o respons\u00e1vel permaneceu silente. Em virtude da baixa materialidade, do princ\u00edpio da racionalidade administrativa e das disposi\u00e7\u00f5es constantes da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020 (arts. 9 e 10) , n\u00e3o se mostra oportuno o prosseguimento do referido processo, raz\u00e3o pela qual, vai-se propor (i) aplica\u00e7\u00e3o de multa ao Prefeito municipal, Jos\u00e9 da Silva Faleiro (CPF XXX.553.891-XX) , pela aus\u00eancia de resposta \u00e0 audi\u00eancia, com fundamento no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, e (ii) dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura de Silvania/GO, que a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>-TCU, deliberou que a exig\u00eancia n\u00e3o justificada de \u00edndice de endividamento geral em valor menor ou igual a 0,50 restringe a competitividade nas licita\u00e7\u00f5es, e afronta o disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 31 da Lei 8.666/1993.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>A empresa Amaral Castro Engenharia Ltda., trouxe representa\u00e7\u00e3o informando de irregularidades na tomada de pre\u00e7os 8/2018 da Prefeitura Municipal de Silv\u00e2nia, GO, com valor or\u00e7ado de R$ 161.106,33 [apontando]: (i) a exig\u00eancia no item 6.2.4.2 do edital de que fossem apresentados \u00edndices de endividamento iguais ou inferiores a 0,10, e; (ii) a aus\u00eancia de previs\u00e3o das telhas no or\u00e7amento que acompanha o edital, para a cobertura da quadra poliesportiva. </p><p>A representa\u00e7\u00e3o foi conhecida por preencher os requisitos regimentais do TCU, e deve ser considerada parcialmente procedente devido \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que o edital publicado no portal da Prefeitura, de fato, trazia exig\u00eancia na fase de habilita\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das empresas licitantes, para que fossem apresentados \u00edndices de endividamento iguais ou inferiores a 0,10, contrariando a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>-TCU, e assim restringindo a competi\u00e7\u00e3o no certame, deixando de observar o disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 31 da Lei 8.666/1993.</p><p>No que se refere \u00e0 falta de previs\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o de telhas para a quadra coberta, a instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 4) considerou que n\u00e3o seria pertinente verificar a sua proced\u00eancia neste processo, deixando de propor a ado\u00e7\u00e3o de medidas. Assim, o Despacho do Ministro Relator Marcos Bemquerer Costa autorizou abordar somente a den\u00fancia relativa \u00e0 restri\u00e7\u00e3o da competitividade do certame (pe\u00e7a 7) .</p><p>Apesar da audi\u00eancia encaminhada pelo TCU, o respons\u00e1vel permaneceu silente, pelo que se vai propor aplica\u00e7\u00e3o de multa ao prefeito municipal, Jos\u00e9 da Silva Faleiro (CPF XXX.553.891-XX) , pela aus\u00eancia de resposta, com fundamento no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992.</p><p>Ademais, diante da baixa materialidade, do princ\u00edpio da racionalidade administrativa e das disposi\u00e7\u00f5es constantes dos arts. 9 e 10 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, n\u00e3o se mostra econ\u00f4mico o prosseguimento do referido processo, raz\u00e3o pela qual, al\u00e9m de multa ao respons\u00e1vel, ser\u00e1 proposto dar ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de Silvania/GO, de que a exig\u00eancia edital\u00edcia de \u00edndice de endividamento geral em valor menor ou igual a 0,50, sem justificativa razo\u00e1vel, restringe a competitividade nas licita\u00e7\u00f5es, afrontando o disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 31 da Lei 8.666/1993 e a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e, por fim, vai-se sugerir o arquivamento dos autos.\"</p><p>5.\tCom base em tais considera\u00e7\u00f5es, a proposta de m\u00e9rito da SeinfraUrbana, un\u00edssona, foi redigida nos seguintes termos (pe\u00e7a 24, pp. 3/4; 25 e 26) :</p><p>\"I) conhecer da presente representa\u00e7\u00e3o, satisfeitos os requisitos de admissibilidade previstos nos arts. 235 e 237, inciso III, do Regimento Interno deste Tribunal, c/c art. 103, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, para, no m\u00e9rito, consider\u00e1-la parcialmente procedente;</p><p>II) aplicar ao Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro (CPF XXX.553.891-XX) , Prefeito municipal de Silv\u00e2nia, GO, a multa prevista no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, devido \u00e0 aus\u00eancia de resposta \u00e0 audi\u00eancia expedida pelo Tribunal (Of\u00edcio 43537/2020-TCU/Seproc, de 18/8/2020) , [por meio do qual] foram solicitadas raz\u00f5es de justificativa para a exig\u00eancia de \u00edndice de endividamento menor ou igual a 0,10 no item 6.2.4.2 do edital da tomada de pre\u00e7os 8/2018, contrariando o \u00a7 5\u00ba do art. 31 da Lei 8.666/1993 e a jurisprud\u00eancia do TCU, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e assim restringindo a competitividade do certame; </p><p>III) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>IV) dar ci\u00eancia \u00e0 Prefeitura de Silv\u00e2nia, GO, em rela\u00e7\u00e3o ao item 6.2.4.2 da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, que a exig\u00eancia em edital de \u00edndice de endividamento geral <= 0,50, de forma n\u00e3o justificada, afronta a jurisprud\u00eancia deste Tribunal, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, e o disposto no \u00a7 5\u00ba do art. 31, da Lei 8.666/1993, por restringir a competitividade do certame, e; </p><p>V) arquivar o presente processo, com fundamento no art. 169, inciso III, do Regimento Interno/TCU.\"</p><p>\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.   </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " Carlos Ant\u00f4nio de Mac\u00eado Silva (OAB/GO 5.685) e Tiago de Paiva Faleiro (OAB/GO 38.003).", "REPRESENTANTEMP": "N\u00e3o atuou.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O. CONCLUS\u00c3O DE COBERTURA E FACHADAS DE QUADRA POLIESPORTIVA. TOMADA DE PRE\u00c7OS. EXIG\u00caNCIA INDEVIDA DE \u00cdNDICE DE ENDIVIDAMENTO MENOR OU IGUAL A 0,10. AUDI\u00caNCIA. REVELIA. CONHECIMENTO. PROCED\u00caNCIA PARCIAL. MULTA. CI\u00caNCIA \u00c0 MUNICIPALIDADE DA FALHA E AO REPRESENTANTE. ARQUIVAMENTO.", "TIPOPROCESSO": "REPRESENTA\u00c7\u00c3O (REPR)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria do TCU no Estado de Goi\u00e1s - Sec/GO e Secretaria de Infraestrutura Urbana - SeinfraUrbana.    ", "VOTO": "<p>\tEm exame a Representa\u00e7\u00e3o formulada pela empresa Amaral Castro Engenharia Ltda. noticiando a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis irregularidades no edital da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, levada a efeito pelo Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, cujo objeto era a execu\u00e7\u00e3o de remanescente das obras para conclus\u00e3o da cobertura e fachadas da quadra poliesportiva da escola Jos\u00e9 Eduardo Mendon\u00e7a, localizada na regi\u00e3o do Cruzeiro do Bom Jardim daquele ente federado. </p><p>2. \tEm s\u00edntese, a representante alegou (pe\u00e7a 1) : i) exig\u00eancia indevida, na fase de habilita\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, da apresenta\u00e7\u00e3o de \u00edndice de endividamento inferior a 0,10; e ii) aus\u00eancia da previs\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o das telhas no or\u00e7amento, embora a obra seja para a cobertura de quadra poliesportiva.</p><p>3.\tAo final, a firma Amaral Castro Engenharia Ltda. n\u00e3o formulou pedido espec\u00edfico, mas apontou que trazia o fato \u00e0 cola\u00e7\u00e3o deste Tribunal para: \"[contribuir] para que a justi\u00e7a, a legalidade, a moralidade e a efici\u00eancia nas tratativas com o er\u00e1rio p\u00fablico venham \u00e0 tona\".</p><p>4.\tAtuando inicialmente no feito, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado de Goi\u00e1s - Secex/GO, atual Secretaria do TCU no Estado de Goi\u00e1s - Sec/GO, prop\u00f4s conhecer da presente Representa\u00e7\u00e3o e realizar a oitiva do Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO para que apresentasse justificativa t\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exig\u00eancia de \u00edndice de endividamento de 0,10 na fase de habilita\u00e7\u00e3o da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, contrariando a jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>5.\tPor meio do despacho da pe\u00e7a 7 determinei a realiza\u00e7\u00e3o da medida saneadora alvitrada pela unidade instrutiva.</p><p>6.\tA Sec/GO encaminhou ao Prefeito da municipalidade, Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, tr\u00eas of\u00edcios sem que o respons\u00e1vel tenha atendido ao chamamento do Tribunal (pe\u00e7as 8, 10 e 12) . Impende ressaltar que todas as comunica\u00e7\u00f5es processuais tiveram os Avisos de Recebimento - AR devidamente assinados (pe\u00e7as 9, 11 e 13) .</p><p>7.\tDiante de tal quadro, a Secretaria de Infraestrutura Urbana - SeinfraUrbana, unidade especializada que passou a atuar neste feito, formulou a instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 16 por meio da qual prop\u00f4s: i) aplicar a multa pecuni\u00e1ria insculpida no art. 58, inciso IV, da Lei 8.443/1992 ao Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, haja vista o n\u00e3o atendimento da medida saneadora determinada pelo TCU; e ii) dar ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO acerca da irregularidade consubstanciada na exig\u00eancia de \u00edndice de endividamento geral menor ou igual a 0,50 na fase de habilita\u00e7\u00e3o de certame; iii) arquivar o presente processo. </p><p>8.\tConsiderando que haviam sido enviado tr\u00eas of\u00edcios de <b>oitiva</b> ao Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, determinei, por meio do despacho da pe\u00e7a 19, a realiza\u00e7\u00e3o de <b>audi\u00eancia</b> do ex-alcaide, a fim de que apresentasse raz\u00f5es de justificativa para a inclus\u00e3o, na fase de habilita\u00e7\u00e3o da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, de cl\u00e1usula edital\u00edcia demandando a apresenta\u00e7\u00e3o de \u00edndice de endividamento de 0,10, contrariando o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2365/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2365/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> e restringindo a competi\u00e7\u00e3o no aludido certame.</p><p>9.\tLevadas a efeito pela unidade especializada as comunica\u00e7\u00f5es processuais de praxe, o Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro deixou transcorrer <b>in albis </b>o prazo para oferecer sua defesa. </p><p>10.\tAto cont\u00ednuo, a SeinfraUrbana, na instru\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a 24, ratificou a proposta outrora apresentada na pe\u00e7a 16 (referenciada no item 7 <b>supra</b>) .  </p><p>11.\tO empreendimento em foco, ou seja, a constru\u00e7\u00e3o de uma quadra coberta com vesti\u00e1rio na escola Jos\u00e9 Eduardo Mendon\u00e7a, localizada na zonal rural do Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, j\u00e1 foi objeto de apura\u00e7\u00e3o deste Tribunal nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1640220162\" target=\"_blank\">Processo 016.402/2016-2</a>, no \u00e2mbito do qual foi prolatado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2883/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2883/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Augusto Nardes.</p><p>12.\tConsoante descrito naqueloutro processo, a obra foi financiada por meio do Termo de Compromisso PAC 09504/2014, firmado entre o Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO e o Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, cujo valor foi de R$ 509.927,26 (pe\u00e7a 1, p. 152 do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1640220162\" target=\"_blank\">Processo 016.402/2016-2</a>) . </p><p>13.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o do aven\u00e7ado, o FNDE transferiu \u00e0 municipalidade o valor de R$ 393.850,97 por meio de quatro ordens banc\u00e1rias (pe\u00e7a 2, pp. 85/86 do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1640220162\" target=\"_blank\">Processo 016.402/2016-2</a>) .</p><p>14.\tNo que interessa ao deslinde deste feito, o Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, Prefeito, foi multado em R$ 10.000,00, dentre outras irregularidades, por ter sido signat\u00e1rio da homologa\u00e7\u00e3o e adjudica\u00e7\u00e3o da Tomada de Pre\u00e7os 12/2014, com vistas \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de empresa para a constru\u00e7\u00e3o da multicitada quadra, cujo edital continha a mesma exig\u00eancia de \u00edndice de endividamento menor ou igual a 0,10.</p><p>15.\tNo presente processo, a empresa SWS Engenharia Ltda. sagrou-se vencedora da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, pelo valor de R$ 160.988,72, para a execu\u00e7\u00e3o do remanescente das obras para a conclus\u00e3o da cobertura e fachadas da quadra poliesportiva da escola Jos\u00e9 Eduardo Mendon\u00e7a. </p><p>16.\tFeito este breve hist\u00f3rico, destaco que a presente Representa\u00e7\u00e3o pode ser conhecida, porquanto formulada em alinhamento aos dispositivos cab\u00edveis \u00e0 esp\u00e9cie, previstos no art. 237, inciso VII, c/c art. 235 do Regimento Interno/TCU e art. 113, \u00a7 1\u00ba, da Lei 8.666/1993.  </p><p>17.\tQuanto ao m\u00e9rito, no que tange \u00e0 poss\u00edvel irregularidade aventada pela representante acerca da aus\u00eancia de previs\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de telhas para o empreendimento, cabem os seguintes coment\u00e1rios. </p><p>18.\tConsultando o portal do Sistema Integrado de Monitoramento Execu\u00e7\u00e3o e Controle do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - SIMEC/FNDE (dispon\u00edvel em http://simec.mec.gov.br/painelObras/vistoria.php?obra=1014950) , verifico que, de fato, a vencedora do certame n\u00e3o apresentou proposta para o item \"Cobertura\", subdividido em: i) \"estrutura de a\u00e7o em arco v\u00e3o de 30m\"; e ii) \"telha met\u00e1lica em chapa galvanizada e=0,5mm\". </p><p>19.\tTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel constatar que a firma n\u00e3o encaminhou proposta em rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios outros itens. Decerto, como a Tomada de Pre\u00e7os 8/2018 cuidou das obras \"remanescentes\", aqueles servi\u00e7os para os quais n\u00e3o houve cota\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os j\u00e1 se encontravam abrangidos pelos certames anteriores.</p><p>20.\tEspecificamente no que tange \u00e0 cobertura, \u00e9 poss\u00edvel perceber, por meio das imagens constantes da tela do SIMEC/FNDE, que a quadra poliesportiva se encontra devidamente coberta com telhas de alum\u00ednio (pe\u00e7a 15) .</p><p>21.\tDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 medidas adicionais a serem adotadas em rela\u00e7\u00e3o a este t\u00f3pico.</p><p>22.\tSobre a exig\u00eancia de \u00edndice de endividamento inferior a 0,10 na fase de habilita\u00e7\u00e3o (subitem 6.2.4.2 do edital, pe\u00e7a 3, p. 10) , a demanda, quando n\u00e3o devidamente justificada, caracteriza ofensa ao disposto no art. 31, \u00a7 5\u00ba, da Lei 8.666/1993:</p><p>\"art. 31.  A documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira limitar-se-\u00e1 a:</p><p> (...) </p><p>\u00a7 5\u00ba A comprova\u00e7\u00e3o de boa situa\u00e7\u00e3o financeira da empresa ser\u00e1 feita de forma objetiva, atrav\u00e9s do c\u00e1lculo de \u00edndices cont\u00e1beis previstos no edital e devidamente justificados no processo administrativo da licita\u00e7\u00e3o que tenha dado in\u00edcio ao certame licitat\u00f3rio, vedada a exig\u00eancia de \u00edndices e valores n\u00e3o usualmente adotados para correta avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o financeira suficiente ao cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es decorrentes da licita\u00e7\u00e3o.\"</p><p>23.\tCumpre destacar que este Tribunal j\u00e1 assentou a tese acima descrita por meio dos seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os da Segunda C\u00e2mara: 5.372/2012 e 434/2010, ambos de relatoria do ministro Aroldo Cedraz e 5.026/2010 (relator ministro-substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , bem como do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/673/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 673/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator ministro Marcos Vila\u00e7a) . </p><p>24. \tCab\u00edvel relembrar, ademais, que o Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro j\u00e1 foi multado por esta Corte em fun\u00e7\u00e3o, dentre outras ocorr\u00eancias, da inclus\u00e3o da mesma cl\u00e1usula ora questionada na Tomada de Pre\u00e7os 12/2014.</p><p>25.\tConforme apontado no item 8 acima, esta Corte efetuou a audi\u00eancia do Sr. Jos\u00e9 da Silva Faleiro, ent\u00e3o Prefeito do ente federado, para que fosse justificada a inclus\u00e3o da cl\u00e1usula 6.2.4.2 no edital da Tomada de Pre\u00e7os 8/2018, contrariando dispositivo legal e a jurisprud\u00eancia desta Casa, al\u00e9m de restringir a competitividade no certame.</p><p>26.\tUma vez que o ex-alcaide n\u00e3o atendeu ao chamamento do TCU, optando pela revelia, deve o processo seguir seu curso, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, cabendo, como alvitrado pela SeinfraUrbana, aplicar-lhe multa pecuni\u00e1ria, todavia a insculpida no art. 58, inciso II, da Lei 8.443/1992, que melhor se amolda ao caso.</p><p class=\"normal_ (Web) \">27.\tQuanto \u00e0 ocorr\u00eancia em si, acolho a sugest\u00e3o da unidade especializada de que a falha deve ser objeto de ci\u00eancia ao Munic\u00edpio de Silv\u00e2nia/GO, com vistas a reorientar a atua\u00e7\u00e3o administrativa do jurisdicionado e evitar a repeti\u00e7\u00e3o da irregularidade, conforme o disposto no art. 9\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o/TCU 315/2020. </p><p>28.\tCab\u00edvel, por fim, cientificar a Representante da decis\u00e3o que sobrevier mediante o envio de c\u00f3pia do respectivo Ac\u00f3rd\u00e3o.</p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 6 de abril de 2021.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737886", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=737886", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}