{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2439127", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 5938/2021 ATA 11/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "5938", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "11/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) referente ao Termo de Compromisso TC/PAC 358/2007, Siafi 633637, celebrado com o Munic\u00edpio de Itagi/BA, tendo como objeto a execu\u00e7\u00e3o de 308 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios domiciliares, sendo previsto o emprego de R$ 873.000,00 em valores federais e de R$ 27.000,00 em contrapartida municipal,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 4\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 considerar rev\u00e9is Wanda Argollo Pinto e o Munic\u00edpio de Itagi/BA;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que o Munic\u00edpio de Itagi/BA comprove, perante este Tribunal, o recolhimento aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) da quantia de R$ 156.793,33, atualizada monetariamente a partir de 28/12/2012, at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 autorizar, desde logo, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno do TCU, o pagamento da d\u00edvida a que se refere o subitem 9.2 deste ac\u00f3rd\u00e3o em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, caso requerido, incidindo sobre cada uma delas os correspondentes acr\u00e9scimos legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4 informar ao Munic\u00edpio de Itagi/BA que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1 a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, consoante estabelece o \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2 a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito, atualizado monetariamente, sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1, n\u00e3o havendo outras ilicitudes, que o Tribunal julgue regulares com ressalva as suas contas e expe\u00e7a quita\u00e7\u00e3o, consoante o estabelecido no artigo 202, \u00a7 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5 dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de Itagi/BA e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) .</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade em raz\u00e3o da falta de devolu\u00e7\u00e3o de saldo de recursos federais do Termo de Compromisso n\u00b0 358/2007, celebrado com a Prefeitura Municipal de Itagi/BA, tendo por objeto \"Melhorias Sanit\u00e1rias Domiciliares\", com vig\u00eancia estipulada para o per\u00edodo de 31/12/2007 a 1\u00b0/11/2012 ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/04/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Itagi/BA ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Wanda Argollo Pinto (CPF XXX.649.185-XX) e Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03340120195\" target=\"_blank\">033.401/2019-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p class=\"header\">\tNeste processo de tomada de contas especial, a SecexTCE prop\u00f5e julgar irregulares as contas dos respons\u00e1veis com a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e a aplica\u00e7\u00e3o de multa, por meio da instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 23, ratificada pelos dirigentes da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 24 e 25) , nestes termos:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa, em desfavor do Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) , em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o de 2% do objeto e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo do TC PAC 358/2007 - Siafi 633637 (pe\u00e7a 4, p. 19-21) , celebrado com a Funasa, tendo por objeto a execu\u00e7\u00e3o de melhorias sanit\u00e1rias domiciliares - MSD. </i></p><h4>HIST\u00d3RICO </h4><p class=\"list_Paragraph\"><i>Para a execu\u00e7\u00e3o do objeto foi previsto um total de R$ 900.000,00, sendo R$ 873.000,00 a cargo da concedente e R$ 27.000,00 de contrapartida municipal, conforme cronograma de desembolso e Termo de Aprova\u00e7\u00e3o Formal do Termo de Compromisso (pe\u00e7a 4, p. 8 e 21) . </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O conv\u00eanio teve por objeto a constru\u00e7\u00e3o de 308 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios tipo 4, conforme Plano de Trabalho (pe\u00e7a 4, p. 33) .  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Os recursos foram transferidos pela Funasa conforme quadro a seguir:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Ordem Banc\u00e1ria</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Data do cr\u00e9dito</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Valor (R$) </i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Localiza\u00e7\u00e3o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2008OB909308</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>27/11/2008</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>174.600,00</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pe\u00e7a 4, p. 94</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2009OB812237</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>7/12/2009</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>349.200,00</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pe\u00e7a 4, p. 114</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2010OB811269</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>9/11/2010</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>87.300,00</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pe\u00e7a 4, p. 143</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>2011OB800145</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>17/1/2011</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>261.900,00</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Pe\u00e7a 4, p. 146</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>TOTAL</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>873.000,00</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"/></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>A vig\u00eancia do conv\u00eanio foi de 31/12/2007 a 1/11/2012, conforme 5\u00ba Termo Aditivo (pe\u00e7a 4, p. 73-74) , e prazo para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 2/1/2013. A execu\u00e7\u00e3o das despesas ocorreu integralmente durante o mandato da Sr. Wanda Argollo Pinto, prefeita na gest\u00e3o 2009-2012.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>As obras foram objeto de acompanhamento pela Funasa, conforme Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica - RVT de 10/5/2013 (pe\u00e7a 5, p. 20) , no qual foi registrada a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 98%, com a constru\u00e7\u00e3o de 301 MDS, das 308 previstas.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Analisada a presta\u00e7\u00e3o de contas apresentadas pelo prefeito sucessor, Sr. Railton de Oliveira Ramos (pe\u00e7a 4, p. 91-156) , a Funasa notificou a Sr. Wanda Argollo, por meio da Notifica\u00e7\u00e3o 172/2014 (pe\u00e7a 4, p. 157-158) , a sanar as impropriedades constatadas na presta\u00e7\u00e3o de contas, com destaque para:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>a) a devolu\u00e7\u00e3o do saldo de R$ 156.793,33, existente em 28/12/2012 na conta do conv\u00eanio e que fora transferido para destinat\u00e1rio desconhecido;</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>b) inexecu\u00e7\u00e3o do objeto conveniado em 2%; e</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>c) restitui\u00e7\u00e3o de contrapartida proporcional \u00e0 Funasa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ante o sil\u00eancio da Sra. Wanda Argollo, a Funasa notificou o Sr. Railton de Oliveira Ramos (pe\u00e7a 4, p. 170-171) para que o munic\u00edpio recolhesse os valores devidos. Em resposta (pe\u00e7a 4, p. 175-177) , o mandat\u00e1rio informou que o munic\u00edpio havia impetrado a\u00e7\u00e3o de ressarcimento em face da Sra. Wanda Argollo e oferecido representa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, para ingresso de a\u00e7\u00e3o civil de improbidade administrativa (pe\u00e7a 4, p. 77-89) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Por meio do Parecer Financeiro 82/2016 (pe\u00e7a 5, p. 5-6) , a Funasa aprovou parcialmente a presta\u00e7\u00e3o de contas final, reprovando o valor de R$ 163.543,33, sendo R$ 156.793,33 do saldo do conv\u00eanio n\u00e3o devolvido e R$ 6.750,00 de saldo de contrapartida proporcional n\u00e3o aplicada no conv\u00eanio.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Notificado o munic\u00edpio a ressarcir os valores apontados no citado Parecer, por meio da Notifica\u00e7\u00e3o 129/2016 (pe\u00e7a 5, p. 7-11) , houve apenas o recolhimento do saldo atualizado da contrapartida (pe\u00e7a 5, p. 15-18) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em nova an\u00e1lise realizada por meio do Parecer Financeiro 136/2016 (pe\u00e7a 5, p. 21-23) , a Funasa considerou como irregular apenas a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio, uma vez que a inexecu\u00e7\u00e3o de 2% do objeto, no valor de R$ 17.460,00 estava inclusa no saldo final do conv\u00eanio, sendo R$ 126.537,50 de saldo n\u00e3o utilizado e R$ 30.255,83 de rendimentos de aplica\u00e7\u00e3o financeira, que totalizava R$ 156.793,33.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ainda no Parecer Financeiro 136/2016, foi registrado que a resposta encaminhada pelo munic\u00edpio (pe\u00e7a 4, p. 177) \u00e0 Notifica\u00e7\u00e3o 228/2015 (pe\u00e7a 4, p. 170-171) , indicou que os recursos foram utilizados pela antecessora, Sra. Wanda Argollo, para quita\u00e7\u00e3o de folha de pagamento de servidores municipais. Consta ainda que a ex-prefeita, em resposta encaminhada \u00e0 Funasa, teria informado que a transfer\u00eancia do saldo do conv\u00eanio tivera como destino a conta do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o Municipal - FPM de Itaji/BA.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 8, p. 18-21) indicou a ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio no valor de R$ 156.793,33, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o de 2% do objeto e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio aos cofres do Tesouro Nacional, tendo responsabilizado individualmente o Munic\u00edpio de Itaji/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Relat\u00f3rio de Auditoria 626/2019 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU, acompanhado dos respectivos Certificado de Auditoria, Parecer do Dirigente de Controle Interno e Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 2, p. 4-12) conclu\u00edram pelas mesmas irregularidades e responsabilidades apontadas no Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial da Funasa.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Na instru\u00e7\u00e3o inicial de pe\u00e7a 11, concluiu-se pela necessidade de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis nos seguintes termos:</i></p><p><i>a) realizar a </i><b><i>CITA\u00c7\u00c3O</i></b><i> solid\u00e1ria do Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) , na pessoa de seu representante legal, com a Sra. Wanda Argollo Pinto (CPF: XXX.649.185-XX) , Prefeita Municipal de Itagi/BA na gest\u00e3o 2009-2012, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolham aos cofres do Tesouro Nacional a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, em decorr\u00eancia da irregularidade abaixo descrita:</i></p><p><b><i>\tIrregularidade</i></b><i>: n\u00e3o restitui\u00e7\u00e3o do saldo final do TC PAC 358/2007 (Siafi 633637) aos cofres do Tesouro Nacional, desviando-o para conta do Munic\u00edpio de Itagi/BA.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\tDispositivos violados</i></b><i>: par\u00e1grafo \u00fanico do art. 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; art. 93 do Decreto-Lei 200/67; \u00a7 6\u00ba do art. 21 da IN/STN 1/2007 e al\u00edneas 'c' e 'd' do item 3 do TC PAC 358/2007.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\tQuantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito</i></b><i>:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>156.793,33</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>28/12/2012</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\tCofre para recolhimento</i></b><i>: Tesouro Nacional</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\tConduta</i></b><i>: deixar de restituir o saldo final do TC PAC 358/2007 (Siafi 633637) aos cofres do Tesouro Nacional, desviando-o para conta do Munic\u00edpio de Itagi/BA.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\tNexo de causalidade</i></b><i>: a n\u00e3o restitui\u00e7\u00e3o do saldo final do TC PAC 358/2007 (Siafi 633637) aos cofres do Tesouro Nacional, desviando-o para conta do Munic\u00edpio de Itagi/BA, propiciou a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas do conv\u00eanio, resultando em dano ao er\u00e1rio no valor de R$ 156.793,33.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>\t</i><b><i>Culpabilidade - Sra. Wanda Argollo Pinto</i></b><i>: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade ou de punibilidade. \u00c9 razo\u00e1vel supor que a respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta, sendo-lhe exig\u00edvel conduta diversa daquela que foi adotada, qual seja, restituir o saldo do conv\u00eanio aos cofres do Tesouro Nacional na forma e prazos previstos, comprovando assim a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>\tCulpabilidade - Munic\u00edpio de Itagi/BA</i></b><i>: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade ou de punibilidade. \u00c9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel, por meio de seus mandat\u00e1rios, tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta, sendo-lhe exig\u00edvel conduta diversa daquela que foi adotada, qual seja, restituir o saldo do conv\u00eanio aos cofres do Tesouro Nacional na forma e prazos previstos, comprovando assim a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 13) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis conforme quadro a seguir: </i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Respons\u00e1vel</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Recebimento</i></b></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>Origem do endere\u00e7o</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Munic\u00edpio de Itagi/BA</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.366/2020 (pe\u00e7a 16) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>15/5/2020 (pe\u00e7a 19) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Receita Federal (pe\u00e7a 14) </i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Wanda Argollo Pinto</i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>17.367/2020 (pe\u00e7a 17) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>14/5/2020 (pe\u00e7a 18) </i></p></td>\t<td><p class=\"list_Paragraph\"><i>Receita Federal (pe\u00e7a 15) </i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"list_Paragraph\"><i>O Munic\u00edpio de Itagi compareceu aos autos, solicitou (pe\u00e7a 20) e teve deferido pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo (pe\u00e7a 21) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Transcorrido o prazo regimental fixado, os respons\u00e1veis permaneceram silentes, operando-se, portanto, os efeitos da revelia, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179 do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e os arts. 3\u00ba e 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, in verbis:</i></p><p><b><i>Resolu\u00e7\u00e3o 155/2002 (Regimento Interno) :</i></b></p><p><i>Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, far se-\u00e3o:</i></p><p><i>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</i></p><p><i> (...) </i></p><p><b><i>Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004:</i></b></p><p><i>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o encaminhadas aos seus destinat\u00e1rios por meio de:</i></p><p><i>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</i></p><p><i>II - servidor designado;</i></p><p><i>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</i></p><p><i>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa'.</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</i></p><p><i>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</i></p><p><i>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Portanto, a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa, no caso em tela, a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU, conforme se verifica nos julgados a seguir transcritos:</i></p><p><i>'S\u00e3o v\u00e1lidas as comunica\u00e7\u00f5es processuais entregues, mediante carta registrada, no endere\u00e7o correto do respons\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de que o recebimento seja feito por ele pr\u00f3prio' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3648/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3648/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Jos\u00e9 Jorge) ;</i></p><p><i>'\u00c9 prescind\u00edvel a entrega pessoal das comunica\u00e7\u00f5es pelo TCU, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio. Entregando se a correspond\u00eancia no endere\u00e7o correto do destinat\u00e1rio, presume-se o recebimento da cita\u00e7\u00e3o.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1019/2008/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1019/2008-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamin Zymler) ;</i></p><p><i>'As comunica\u00e7\u00f5es do TCU, inclusive as cita\u00e7\u00f5es, dever\u00e3o ser realizadas mediante Aviso de Recebimento - AR, via Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos, bastando para sua validade que se demonstre que a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto.' (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1526/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1526/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio:</i></p><p><i>'EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL. MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DESNECESSIDADE DE INTIMA\u00c7\u00c3O PESSOAL DAS DECIS\u00d5ES DO TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. ART. 179 DO REGIMENTO INTERNO DO TCU. INTIMA\u00c7\u00c3O DO ATO IMPUGNADO POR CARTA REGISTRADA, INICIADO O PRAZO DO ART. 18 DA LEI n\u00ba 1.533/51 DA DATA CONSTANTE DO AVISO DE RECEBIMENTO. DECAD\u00caNCIA RECONHECIDA. AGRAVO IMPROVIDO.</i></p><p><i>O envio de carta registrada com aviso de recebimento est\u00e1 expressamente enumerado entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para proceder \u00e0s suas intima\u00e7\u00f5es.</i></p><p><i>O inciso II do art. 179 do Regimento Interno do TCU \u00e9 claro ao exigir apenas a comprova\u00e7\u00e3o da entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio, bastando o aviso de recebimento simples.'</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>No caso em apre\u00e7o as cita\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas, uma vez que foram encaminhadas para os endere\u00e7os dos respons\u00e1veis constantes da base de dados da Receita Federal e foram efetivamente recebidos, conforme registrado no quadro do item 16.  </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Quanto ao m\u00e9rito, nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o conduz \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor. Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade dos agentes n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ao n\u00e3o apresentar suas defesas, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova quanto \u00e0 regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos jurisdicionados a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentarem os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-Lei 200/67: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege a atua\u00e7\u00e3o desta Corte, ainda que as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o tenham sido apresentadas pelo respons\u00e1vel, a revelia n\u00e3o afasta a obrigatoriedade da an\u00e1lise dos elementos probat\u00f3rios dispon\u00edveis nos autos, conforme reiterados ac\u00f3rd\u00e3os do Tribunal (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/163/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 163/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel.  Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho; 2.685/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Raimundo Carreiro; 2.801/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues; 4.340/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Subst. Weder de Oliveira e 5.537/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Subst. Weder de Oliveira) . Assim, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es do respons\u00e1vel na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia argumentos que pudessem ser aproveitados em seu favor.\t</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Reexaminando os autos, observa-se que os respons\u00e1veis foram notificados na fase interna pela Funasa, conforme apontado nos itens 7, 8 e 10, por\u00e9m as justificativas apresentadas n\u00e3o foram suficientes para afastar a irregularidade e o saldo do conv\u00eanio n\u00e3o foi recolhido. Assim, n\u00e3o encontramos nenhum outro argumento nos autos que possa vir a ser analisado e posteriormente utilizado para afastar as irregularidades apontadas. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Vale ressaltar que a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. No caso em exame, o saldo do conv\u00eanio deveria ter sido restitu\u00eddo at\u00e9 o \u00faltimo dia de vig\u00eancia do conv\u00eanio, </i><b><i>1/11/2012</i></b><i>, sendo esta a data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada. Tendo sido o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o assinado em </i><b><i>17/4/2020</i></b><i> (pe\u00e7a 13) , n\u00e3o houve o decurso de prazo superior a 10 anos. Portanto, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis ou de quaisquer outros excludentes de culpabilidade, podendo o Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, nos termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/133/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 133/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Bruno Dantas; 2.455/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Bruno Dantas; 3.604/2015 - 1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Bruno Dantas; 5.070/2015 - 2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Subst. Andr\u00e9 de Carvalho e 2.424/2015 - Plen\u00e1rio, Rel. Min. Benjamin Zymler) .</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Dessa forma, o Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) e a Sra. Wanda Argollo Pinto (CPF: XXX.649.185-XX) , Prefeita Municipal de Itagi/BA na gest\u00e3o 2009-2012, devem ser considerados  rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Em face da an\u00e1lise promovida na se\u00e7\u00e3o 'Exame T\u00e9cnico', verifica-se que os respons\u00e1veis n\u00e3o lograram comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Instados a se manifestar, optaram pelo sil\u00eancio, configurando a revelia, nos termos do \u00a73\u00ba, do art. 12, da Lei 8.443/1992. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Com efeito, em fun\u00e7\u00e3o da revelia da Sra. Wanda Argollo Pinto, n\u00e3o foi poss\u00edvel sanear a irregularidade a ela atribu\u00edda, tampouco elidir o d\u00e9bito a ela imputado. Ademais, inexistem nos autos elementos que demonstrem a boa-f\u00e9 da respons\u00e1vel ou a ocorr\u00eancia de outros excludentes de ilicitude, punibilidade ou culpabilidade. Desse modo, suas contas devem, desde logo, ser julgadas irregulares, nos termos do art. 202, \u00a7 6\u00ba, do Regimento Interno do TCU, procedendo-se \u00e0 sua condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito, aplicando-lhe, ainda, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Quanto ao munic\u00edpio, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a aferi\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 por se tratar de pessoa jur\u00eddica, nos termos do relat\u00f3rio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1577/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1577/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. No entanto, conforme exame t\u00e9cnico objeto da instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 11) , restou evidente que os recursos relativos ao saldo do conv\u00eanio n\u00e3o foram restitu\u00eddos e que possivelmente foram aplicados em benef\u00edcio do ente federado.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Conforme disposto nos \u00a7\u00a7 3\u00ba ao 5\u00ba, do art. 202, do Regimento Interno do TCU, dever-se-ia fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias para que o munic\u00edpio quitasse o d\u00e9bito atualizado monetariamente, mas sem os juros de mora. </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Contudo, h\u00e1 que se considerar o est\u00e1gio em que o processo se encontra e o fato de o munic\u00edpio j\u00e1 ter sido notificado duas vezes a restituir o saldo do conv\u00eanio na fase interna. A primeira, por meio da Notifica\u00e7\u00e3o 228/2015 (pe\u00e7a 4, p. 170-172) , efetivamente recebida (pe\u00e7a 4, p. 174) . A segunda, por meio da Notifica\u00e7\u00e3o 129/2016 (pe\u00e7a 5, p. 7-11) , ocasi\u00e3o em que o munic\u00edpio recolheu apenas o saldo atualizado da contrapartida n\u00e3o aplicada (pe\u00e7a 5, p. 15-18) . Citado pelo Tribunal, ap\u00f3s duas notifica\u00e7\u00f5es na fase interna, optou o munic\u00edpio pelo sil\u00eancio e pela revelia. Nessas circunst\u00e2ncias, entendemos que possa ser, desde j\u00e1, julgado o m\u00e9rito do presente processo, com base no entendimento manifestado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4024/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4024/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/672320136\" target=\"_blank\">Processo 006.723/2013-6</a>) , da relatoria da Ministra Ana Arraes, que adotou o seguinte posicionamento:</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Ao final, anotou o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU que, diante da impossibilidade de aferi\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 de pessoa jur\u00eddica, aplicar-se-ia a sistem\u00e1tica prevista no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno, a fim de se conceder novo e improrrog\u00e1vel prazo para quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito. Data m\u00e1xima v\u00eania, embora reconhe\u00e7a a inaplicabilidade do exame da boa-f\u00e9 para pessoas abstratas, n\u00e3o naturais, considero que as peculiaridades de cada caso concreto \u00e9 que devem nortear o oferecimento da conting\u00eancia processual estabelecida no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do Regimento Interno. O dispositivo n\u00e3o deve ter aplica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estender a concess\u00e3o, indistintamente, a toda e qualquer pessoa jur\u00eddica, olvidando o tipo de irregularidade imputada e eventuais maus tratos a valores p\u00fablicos. No presente caso, diante da revelia observada desde a fase interna da TCE e em face da continuada in\u00e9rcia em demonstrar a adequada aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, as contas merecem, desde logo, o julgamento pela irregularidade.</i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Id\u00eantico entendimento foi manifestado no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/284/2014/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 284/2014-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Jos\u00e9 Mucio Monteiro, que abaixo reproduzimos: </i></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>'Quanto ao ente municipal, igualmente acompanho o posicionamento da Secex/MA e do MP/TCU no sentido de, imediatamente, julgar irregulares as suas contas e conden\u00e1-lo em d\u00e9bito, tendo em vista que ele n\u00e3o se manifestou quanto ao que est\u00e1 documentado nos autos relativo aos recursos do SUS que foram utilizados em despesas de interesse da municipalidade, por\u00e9m com desvio de finalidade. Enfatize-se que, ante a op\u00e7\u00e3o pela revelia adotada pelo representante do munic\u00edpio, v\u00ea-se que n\u00e3o h\u00e1 alega\u00e7\u00f5es de defesa a serem rejeitadas nem possibilidade de abertura de novo prazo para pagamento da d\u00edvida sem os juros de mora. Tal entendimento j\u00e1 vem sendo adotado pelo Tribunal, a exemplo do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6346/2009/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6346/2009-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.'</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"list_Paragraph\"><i>Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se a ado\u00e7\u00e3o das seguintes medidas:</i></p><p><i>a)\tconsiderar rev\u00e9is o Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) e a Sra. Wanda Argollo Pinto (CPF: XXX.649.185-XX) , Prefeita Municipal de Itagi/BA na gest\u00e3o 2009-2012, com fundamento no \u00a7 3\u00ba, art. 12, Lei 8.443, de 16 de julho de 1992;</i></p><p><i>b) \tcom fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'c' e 'd', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I; 209, incisos III e IV; 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, que sejam julgadas irregulares as contas do Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) e a da Sra. Wanda Argollo Pinto (CPF: XXX.649.185-XX) , Prefeita Municipal de Itagi/BA na gest\u00e3o 2009-2012, e conden\u00e1-los solidariamente ao pagamento da quantia a seguir especificada, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor:\t</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>156.793,33</i></p></td>\t<td><p><i>28/12/2012</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>c) \taplicar \u00e0 Sra. Wanda Argollo Pinto (CPF: XXX.649.185-XX) , a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (art. 214, III, a, do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</i></p><p><i>d) \tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>e)\tautorizar tamb\u00e9m, desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26 da Lei 8.443, de 1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais fixando-lhes o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovarem os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal;</i></p><p><i>f)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando-lhes que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e Voto que a fundamentarem, estar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta no endere\u00e7o </i><i>www.tcu.gov.br/acordaos</i><i>; e</i></p><p><i>g)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado da Bahia, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o </i><i>www.tcu.gov.br/acordaos</i><i>.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. O Minist\u00e9rio P\u00fablico entende que deve ser fixado novo e improrrog\u00e1vel prazo ao Munic\u00edpio de Itagi/BA para pagamento do d\u00e9bito apurado atualizado monetariamente, sem a incid\u00eancia dos juros de mora, conforme o Parecer de pe\u00e7a 26, a seguir reproduzido:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\"<i>Cuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade - Funasa, em desfavor do Munic\u00edpio de Itagi/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) , em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o de 2% do objeto e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo do TC PAC 358/2007 - Siafi 633637 (pe\u00e7a 4, p. 19-21) , celebrado com a Funasa, tendo por objeto a execu\u00e7\u00e3o de melhorias sanit\u00e1rias domiciliares - MSD.</i></p><p><i>2. Para a execu\u00e7\u00e3o do objeto foi previsto um total de R$ 900.000,00, sendo R$ 873.000,00 a cargo da concedente e R$ 27.000,00 de contrapartida municipal, conforme cronograma de desembolso e Termo de Aprova\u00e7\u00e3o Formal do Termo de Compromisso (pe\u00e7a 4, p. 8 e 21) .</i></p><p><i>3. Em an\u00e1lise realizada por meio do Parecer Financeiro 136/2016 (pe\u00e7a 5, p. 21-23) , a Funasa considerou como irregular apenas a n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio, uma vez que a inexecu\u00e7\u00e3o de 2% do objeto, no valor de R$ 17.460,00 estava inclusa no saldo final do conv\u00eanio, sendo R$ 126.537,50 de saldo n\u00e3o utilizado e R$ 30.255,83 de rendimentos de aplica\u00e7\u00e3o financeira, que totalizava R$ 156.793,33.</i></p><p><i>4. O Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 8, p. 18-21) indicou a ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio no valor de R$ 156.793,33, em raz\u00e3o da inexecu\u00e7\u00e3o de 2% do objeto e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo do conv\u00eanio aos cofres do Tesouro Nacional, tendo responsabilizado individualmente o Munic\u00edpio de Itaji/BA (CNPJ 14.200.406/0001-22) .</i></p><p><i>5. O Relat\u00f3rio de Auditoria 626/2019 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU, acompanhado dos respectivos Certificado de Auditoria, Parecer do Dirigente de Controle Interno e Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7a 2, p. 4-12) conclu\u00edram pelas mesmas irregularidades e responsabilidades apontadas no Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial da Funasa.</i></p><p><i>6. A unidade instrutiva prop\u00f5e que sejam julgadas irregulares as contas do Munic\u00edpio de Itagi/BA e da Senhora Wanda Argollo Pinto, Prefeita Municipal de Itagi/BA na gest\u00e3o 2009-2012, e que sejam condenados solidariamente ao d\u00e9bito no valor de </i><b><i>R$ 156.793,33</i></b><i>, com data de ocorr\u00eancia em </i><b><i>28/12/2012</i></b><i>. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e aplicar \u00e0 Senhora Wanda Argollo Pinto a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/92 c/c o art. 267 do RI/TCU.</i></p><p><i>7. Quanto \u00e0 poss\u00edvel ocorr\u00eancia de prescri\u00e7\u00e3o, a Unidade T\u00e9cnica concluiu n\u00e3o se ter operado a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, utilizando como fundamento o art. 205 do C\u00f3digo Civil, que subordina o ato ao prazo m\u00e1ximo de 10 anos contados da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 daquele instituto legal, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. De acordo com a unidade, 'o saldo do conv\u00eanio deveria ter sido restitu\u00eddo at\u00e9 o \u00faltimo dia de vig\u00eancia do conv\u00eanio, 1/11/2012, sendo esta a data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada. Tendo sido o ato de ordena\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o assinado em 17/4/2020 (pe\u00e7a 13) , n\u00e3o houve o decurso de prazo superior a 10 anos. Portanto, n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva'.</i></p><p><i>8. Sobre a prescritibilidade, entendemos oportuno aprofundar a an\u00e1lise de forma e tecer considera\u00e7\u00f5es adicionais no intuito de subsidiar as discuss\u00f5es no \u00e2mbito da Corte de Contas sobre a mat\u00e9ria, em vista da recente decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899) , que enunciou a tese, com repercuss\u00e3o geral, de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</i></p><p><b><i>Prescritibilidade da pretens\u00e3o de ressarcimento fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas</i></b></p><p><i>9. Como mencionado, essa mat\u00e9ria foi objeto de repercuss\u00e3o geral admitida pelo Supremo Tribunal Federal no Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886 (tema 899) . Por ocasi\u00e3o do julgamento do RE, foi fixado o entendimento de que '\u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada em decis\u00e3o de Tribunal de Contas'.</i></p><p><i>10. Para melhor compreens\u00e3o do alcance dessa tese, cumpre transcrever trecho do voto condutor daquele julgamento, da lavra do Ministro Relator Alexandre de Moraes:</i></p><p><i>'Em conclus\u00e3o, nos termos das fundamenta\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es Plen\u00e1rias do SUPREMO TRIBUNAL FEDERAL, somente s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa doloso tipificado na Lei de Improbidade Administrativa Lei 8.429/1992 (TEMA 897) . Em rela\u00e7\u00e3o a todos os demais atos il\u00edcitos, inclusive \u00e0queles atentat\u00f3rios \u00e0 probidade da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o dolosos e aos anteriores \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Lei 8.429/1992, aplica-se o TEMA 666, sendo prescrit\u00edvel a a\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00e3o de danos \u00e0 Fazenda P\u00fablica.</i></p><p><i>Entendo que, as raz\u00f5es que levaram a maioria da CORTE a estabelecer excepcional hip\u00f3tese de imprescritibilidade, no tema 897, n\u00e3o est\u00e3o presentes em rela\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es do Tribunal de Contas que resultem imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou multa, e, que, nos termos do \u00a73\u00ba, do artigo 71 da CF, tem efic\u00e1cia de t\u00edtulo executivo; sendo, portanto, prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio fundada nessas decis\u00f5es; uma vez que, (a) a Corte de Contas, em momento algum, analisa a exist\u00eancia ou n\u00e3o de ato doloso de improbidade administrativa; (b) n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o judicial caracterizando a exist\u00eancia de ato il\u00edcito doloso, inexistindo contradit\u00f3rio e ampla defesa plenos, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ao imputado defender-se no sentido da aus\u00eancia de elemento subjetivo.</i></p><p><i>Ressalte-se, ainda, que, com base nas decis\u00f5es do Tribunal de Contas, paralelamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 poss\u00edvel o ajuizamento de a\u00e7\u00e3o civil de improbidade administrativa para, garantido o devido processo legal, ampla defesa e contradit\u00f3rio, eventualmente, condenar-se o imputado, inclusive a ressarcimento ao er\u00e1rio, que, nos termos da tese fixada no TEMA 897, ser\u00e1 imprescrit\u00edvel.'</i></p><p><i>11. N\u00e3o resta d\u00favida, portanto, que o STF sedimentou o entendimento de que s\u00e3o prescrit\u00edveis as pretens\u00f5es de ressarcimento fundadas em decis\u00f5es do TCU, excepcionando apenas aquelas a\u00e7\u00f5es que configurem atos de improbidade administrativa dolosos tipificados na Lei n.\u00ba 8.429/1992.</i></p><p><i>12. Impende salientar que o instituto da repercuss\u00e3o geral apresenta o chamado efeito multiplicador, ou seja, o de possibilitar que o Supremo Tribunal Federal decida uma \u00fanica vez e que, a partir dessa decis\u00e3o, os processos id\u00eanticos sejam atingidos. No regime da repercuss\u00e3o geral introduzido pela Emenda Constitucional n.\u00ba 45/2004, o STF divulga previamente a conclus\u00e3o sobre a quest\u00e3o constitucional controversa exatamente para possibilitar sua utiliza\u00e7\u00e3o imediata como orienta\u00e7\u00e3o aos demais \u00f3rg\u00e3os julgadores, sendo certo que esse efeito erga omnes tamb\u00e9m atinge o TCU na aprecia\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias de sua compet\u00eancia.</i></p><p><i>13. N\u00e3o se olvide ainda do entendimento consolidado da Suprema Corte no sentido de que a exist\u00eancia de precedente firmado pelo Plen\u00e1rio autoriza o </i><b><i>julgamento imediato</i></b><i> de causas que versem sobre o mesmo tema, independentemente da publica\u00e7\u00e3o ou do tr\u00e2nsito em julgado do 'leading case' (ARE 673.256-AgR, rel. Min. Rosa Weber; ARE 930.647-AgR/PR, rel. Min. Roberto Barroso; RE 611.683-AgR/DF, rel. Min. Dias Toffoli, entre outros) .</i></p><p><i>14. Adicionalmente, deve ser considerado que a prescri\u00e7\u00e3o e a decad\u00eancia s\u00e3o mat\u00e9rias de ordem p\u00fablica que podem ser arguidas em qualquer tempo e grau de jurisdi\u00e7\u00e3o e, inclusive, ser reconhecidas de of\u00edcio pelo julgador, o que nos leva \u00e0 convic\u00e7\u00e3o de que o novo entendimento veiculado pelo RE 636.886 (tema 899) tem aplica\u00e7\u00e3o imediata a todos os processos em curso no TCU, independentemente da \u00e9poca da ocorr\u00eancia dos fatos.</i></p><p><b><i>Prescritibilidade das pretens\u00f5es reparat\u00f3ria e execut\u00f3ria</i></b></p><p><i>15. Embora a controv\u00e9rsia dirimida no RE 636.886 tenha sido circunscrita \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o ocorrida no curso da execu\u00e7\u00e3o, quando o dano ao er\u00e1rio j\u00e1 havia sido objeto de acertamento, materializado em ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio proferido pelo TCU, \u00e9 necess\u00e1rio considerar as raz\u00f5es essenciais da decis\u00e3o, para identificar seus reflexos tamb\u00e9m no que diz respeito \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o reparat\u00f3ria.</i></p><p><i>16. Observa-se que, para resolver a lide, o STF concluiu que a ressalva constante da parte final do art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ('ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento') n\u00e3o criou uma hip\u00f3tese de imprescritibilidade apta a alcan\u00e7ar as decis\u00f5es dos Tribunais de Contas. \u00c9 o que se depreende do seguinte trecho do Voto do Ministro Alexandre de Moraes:</i></p><p><i>'A ressalva que permaneceu no \u00a7 5\u00ba do art. 37 da CF (ressalvadas as respectivas a\u00e7\u00f5es de ressarcimento) , mesmo ap\u00f3s a retirada da express\u00e3o QUE SER\u00c3O IMPRESCRIT\u00cdVEIS [express\u00e3o exclu\u00edda por emenda do Plen\u00e1rio quando da apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto de Constitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o], teve por finalidade evitar, principalmente, uma anomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de ressarcimento ao er\u00e1rio em face de responsabiliza\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de eventuais atos il\u00edcitos, enquanto ainda n\u00e3o tipificados pela lei exigida no \u00a7 4\u00ba do art. 37 da CF como atos de improbidade administrativa. </i></p><p><i>A ressalva prevista no \u00a7 5\u00ba do art. 37 da CF n\u00e3o pretendeu estabelecer uma exce\u00e7\u00e3o impl\u00edcita de imprescritibilidade, mas obrigar constitucionalmente a recep\u00e7\u00e3o das normas legais definidoras dos instrumentos processuais e dos prazos prescricionais para as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento do er\u00e1rio, inclusive referentes a condutas \u00edmprobas, mesmo antes da tipifica\u00e7\u00e3o legal de elementares do denominado ato de improbidade (Decreto 20.910/1932, Lei 3.164/1957, Lei 3.502/1958, Lei 4.717/1965, Lei 7.347/1985, Decreto-Lei 2.300/1986) ; mantendo, dessa maneira, at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da futura lei e para todos os atos pret\u00e9ritos, a ampla possibilidade de ajuizamentos de a\u00e7\u00f5es de ressarcimento.'</i></p><p><i>17. Ocorre que, no \u00e2mbito do processo perante o TCU, a prote\u00e7\u00e3o do art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da CF, era a fonte utilizada na defesa da imprescritibilidade tanto na fase condenat\u00f3ria como no curso da execu\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos extrajudiciais consubstanciados nos seus ac\u00f3rd\u00e3os.</i></p><p><i>18. Nesse diapas\u00e3o, \u00e9 for\u00e7oso concluir que tamb\u00e9m \u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o de ressarcimento exercida pelo TCU com o fim de apurar a ocorr\u00eancia de preju\u00edzo ao er\u00e1rio e condenar o agente que lhe deu causa. Essa conclus\u00e3o resulta das raz\u00f5es de decidir utilizadas na paradigm\u00e1tica decis\u00e3o da Corte Suprema, que delimitaram o sentido e o alcance da ressalva contida no art. 37, \u00a7 5.\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><b><i>Regras prescricionais aplic\u00e1veis</i></b></p><p><i>19. Na situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do RE 636.886, que tratou da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria na fase de execu\u00e7\u00e3o de julgado do TCU, o STF aplicou as regras de prescri\u00e7\u00e3o contidas na Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal (conjugada com os dispositivos pertinentes do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional) .</i></p><p><i>20. As regras da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Fiscal, no entanto, n\u00e3o se prestam a disciplinar a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o reparat\u00f3ria do TCU na fase anterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do respectivo t\u00edtulo executivo extrajudicial consubstanciado em seu ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio.</i></p><p><i>21. Ocorre que n\u00e3o h\u00e1 norma legal espec\u00edfica que discipline a prescri\u00e7\u00e3o no processo de controle externo, o que faz necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o da analogia para suprir essa lacuna, buscando-se um sistema normativo j\u00e1 existente que seja mais compat\u00edvel com as atividades de identifica\u00e7\u00e3o de dano e de imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidades levadas a efeito pelo TCU.</i></p><p><i>22. Aqui defendemos que deva ser aplicado o mesmo marco normativo prescricional tanto para a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal quanto para a sua pretens\u00e3o de ressarcimento do dano ao er\u00e1rio. Isso se justifica na medida em que o instituto da prescri\u00e7\u00e3o busca indicar se ainda \u00e9 poss\u00edvel ao Tribunal de Contas exercer a apura\u00e7\u00e3o e julgamento dos fatos, independentemente do desfecho do processo (imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es) . Ademais, sob a perspectiva do tempo como vetor da seguran\u00e7a jur\u00eddica e da pr\u00f3pria prescri\u00e7\u00e3o como elemento indissoci\u00e1vel do devido processo legal, a fixa\u00e7\u00e3o de um prazo prescricional tamb\u00e9m objetiva n\u00e3o comprometer a possibilidade de defesa do respons\u00e1vel. E sua defesa normalmente se refere a fatos em rela\u00e7\u00e3o aos quais teve participa\u00e7\u00e3o ou conhecimento, independentemente de, ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o, as consequ\u00eancias de sua responsabilidade se situarem no \u00e2mbito do ressarcimento ou da san\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>23. Cabe pontuar que houve ampla discuss\u00e3o acerca da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no Tribunal, que culminou com a ado\u00e7\u00e3o do prazo de dez anos do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , em detrimento do regime de prescri\u00e7\u00e3o quinquenal da Lei n.\u00ba 9.873/1999, o qual ent\u00e3o nos parecia mais adequado, conforme expusemos detalhadamente em manifesta\u00e7\u00e3o exarada nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2063520049\" target=\"_blank\">Processo 020.635/2004-9</a>.</i></p><p><i>24. Naquela oportunidade, j\u00e1 n\u00e3o vislumbr\u00e1vamos fundamentos jur\u00eddicos s\u00f3lidos para a ado\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil como referencial anal\u00f3gico a ser utilizado pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em mat\u00e9ria de prescri\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o apenas uma aparente escolha conservadora pelo prazo mais dilatado para o exerc\u00edcio da jurisdi\u00e7\u00e3o de Controle Externo.</i></p><p><i>25. Parecia-nos que a op\u00e7\u00e3o pelo prazo prescricional quinquenal previsto na Lei n.\u00ba 9.873/1999 era a mais consent\u00e2nea com a atua\u00e7\u00e3o estatal de Controle Externo, por dispor expressamente sobre o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o punitiva pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal, direta e indireta, como tamb\u00e9m por prever o lustro como o prazo para o perecimento do direito de agir da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.</i></p><p><i>26. Com efeito, embora o controle externo n\u00e3o seja exercido com respaldo no poder de pol\u00edcia mencionado no art. 1.\u00ba do diploma legal supra, a atua\u00e7\u00e3o punitiva de ambos apresenta mais similaridades do que diferen\u00e7as, autorizando o uso da analogia. Uma das semelhan\u00e7as \u00e9 a inexist\u00eancia de partes em ambos os processos administrativos, tanto o punitivo derivado do poder de pol\u00edcia quanto aquele exercido pelo TCU, nos quais, tamb\u00e9m, o \u00f3rg\u00e3o estatal exerce independentemente de provoca\u00e7\u00e3o de outrem o direito de perseguir e de punir (jus persequendi e jus puniendi) , aproximando as duas esferas de atua\u00e7\u00e3o sobremaneira.</i></p><p><i>27. Ademais, observ\u00e1vamos que a Lei n.\u00ba 9.873/1999 disciplinava a prescri\u00e7\u00e3o em sua integralidade, estabelecendo um prazo geral de 5 anos, incidente sobre todo e qualquer fato que enseja a pretens\u00e3o punitiva da Uni\u00e3o, com disposi\u00e7\u00f5es sobre termo inicial de contagem do prazo, interrup\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o.</i></p><p><i>28. Tamb\u00e9m a previs\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o intercorrente no prazo de 3 (tr\u00eas) anos (art. 1.\u00ba, \u00a7 1.\u00ba, da lei) se afigura medida harm\u00f4nica com o exerc\u00edcio do Controle Externo, como forma de evitar que a in\u00e9rcia e morosidade do Poder P\u00fablico se estendam indefinidamente, constituindo importante instrumento de seguran\u00e7a jur\u00eddica e de estabilidade das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, que recomendava a integra\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica por meio da Lei n.\u00ba 9.873/1999.</i></p><p><i>29. De todo modo, o Tribunal perfilhou entendimento diverso, tendo uniformizado sua jurisprud\u00eancia quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva com a ado\u00e7\u00e3o do prazo decenal geral do C\u00f3digo Civil (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>30. No entanto, entendemos que, com o recente reconhecimento da prescritibilidade do d\u00e9bito pelo STF, faz-se necess\u00e1rio revisitar toda a mat\u00e9ria.</i></p><p><i>31. Em situa\u00e7\u00f5es que versavam sobre san\u00e7\u00f5es aplicadas pelo TCU, a prescri\u00e7\u00e3o foi discutida pelo STF em julgamentos posteriores ao <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>. Houve decis\u00f5es colegiadas de ambas as turmas do STF no sentido de que a pretens\u00e3o punitiva no processo de controle externo \u00e9 regida pela Lei n.\u00ba 9.873/1999 (1.\u00aa Turma: MS 32.201, DJe-173, 4/8/2017; 2.\u00aa Turma: MS 35.512-AgR, DJe-135, 19/6/2019 e MS 36.067, DJe-234, 28/10/2019) .</i></p><p><i>32. A mat\u00e9ria foi objeto de detalhada an\u00e1lise no MS 32.201. Nesse julgamento, ap\u00f3s examinar os fundamentos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o STF manifestou-se em sentido diverso, nos termos da seguinte ementa:</i></p><p><i>'Direito administrativo. Mandado de seguran\u00e7a. Multas aplicadas pelo TCU. Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva. Exame de legalidade.</i></p><p><i>1. A prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva do TCU \u00e9 regulada integralmente pela Lei n\u00ba 9.873/1999, seja em raz\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o correta e da aplica\u00e7\u00e3o direta desta lei, seja por analogia. (...) .' </i></p><p><i>33. O crit\u00e9rio utilizado pelo STF no exame da prescri\u00e7\u00e3o punitiva pode ter aplica\u00e7\u00e3o mais ampla, para ser utilizado como fonte de integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no que diz respeito \u00e0 pretens\u00e3o reparat\u00f3ria, at\u00e9 que haja a edi\u00e7\u00e3o de norma espec\u00edfica.</i></p><p><i>34. Cabe destacar que o prazo de cinco anos fixado na Lei n.\u00ba 9.873/1999 \u00e9 compat\u00edvel com a diretriz de que a a\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o prescrevem no mesmo prazo (S\u00famula 150 do STF) , e o prazo quinquenal foi adotado pelo STF para a execu\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio do TCU (RE 636.886) .</i></p><p><i>35. Ressalte-se, ainda, que, na aus\u00eancia de norma em contr\u00e1rio, o princ\u00edpio da simetria orienta que o Poder P\u00fablico tenha, para agir, o mesmo prazo que a lei estabelece para a pretens\u00e3o inversa, ou seja, para quando o Estado \u00e9 demandado, sendo certo que a pretens\u00e3o de ressarcimento exercida pelo particular contra o Estado observa o prazo quinquenal fixado pelo Decreto n.\u00ba 20.910/1932.</i></p><p><i>36. Al\u00e9m disso, a Lei n.\u00ba 9.873/1999 apresenta hip\u00f3teses detalhadas quanto aos outros aspectos da regula\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o (termo inicial e causas interruptivas) , compat\u00edveis com as peculiaridades do processo de controle externo como um todo (e n\u00e3o apenas quando tal processo se destina \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es) .</i></p><p><i>37. No que toca \u00e0s causas interruptivas, vale ressaltar que, nos julgamentos dos Mandados de Seguran\u00e7a 32.201 e 36.067, o Supremo Tribunal Federal descortinou diversos procedimentos de controle que se enquadrariam analogicamente \u00e0s hip\u00f3teses previstas no art. 2.\u00ba da Lei n.\u00ba 9.873/1999, a exemplo de lavratura de relat\u00f3rio de auditoria, certamente um ato inequ\u00edvoco que importa a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2.\u00ba, II) , instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial, tamb\u00e9m um ato inequ\u00edvoco que importa a apura\u00e7\u00e3o do fato (art. 2.\u00ba, II) , autua\u00e7\u00e3o da TCE no Tribunal, do mesmo modo (art. 2.\u00ba, II) , cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (art. 2.\u00ba, I) , e exerc\u00edcio do poder punitivo por meio da prola\u00e7\u00e3o de ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio (art. 2.\u00ba, III) .</i></p><p><i>38. Por fim, cumpre transcrever trecho do Voto do Ministro Gilmar Mendes no julgamento do RE 636.886, em que justifica a ado\u00e7\u00e3o supletiva do art. 1.\u00ba da Lei n.\u00ba 9.873/1999 para o deslinde da quest\u00e3o:</i></p><p><i>'Considerando que a atividade de controle externo, a cargo do Poder Legislativo e auxiliado pelo Tribunal de Contas, \u00e9 exercida, mutatis mutandis, como poder de pol\u00edcia administrativa lato sensu, cujo objeto \u00e9 agir preventiva ou repressivamente em face da ocorr\u00eancia de il\u00edcito que possa causar ou cause preju\u00edzo ao er\u00e1rio, entendo aplic\u00e1vel o prazo quinquenal punitivo para os casos de ressarcimento aos cofres p\u00fablicos, salvo em se tratando de fato que tamb\u00e9m constitua crime, ocasi\u00e3o em que a prescri\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 pelo prazo previsto na lei penal. At\u00e9 porque, como garantia fundamental do cidad\u00e3o fiscalizado, conforme visto, \u00e9 etapa obrigat\u00f3ria a efetiva\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa no processo de tomada de contas para que, ap\u00f3s o regular processo administrativo, culmine-se com o t\u00edtulo executivo extrajudicial que enseje a cobran\u00e7a judicial visando ao ressarcimento ao er\u00e1rio.'</i></p><p><i>39. Isto posto, at\u00e9 que sobrevenha norma espec\u00edfica, entendemos que a ado\u00e7\u00e3o do regime previsto na Lei n.\u00ba 9.873/1999 apresenta-se como solu\u00e7\u00e3o adequada para regular a prescri\u00e7\u00e3o para a atua\u00e7\u00e3o do Tribunal, tanto por observar os par\u00e2metros que preponderam no conjunto de normas do direito p\u00fablico, como por ser, tamb\u00e9m, a norma que j\u00e1 vem sendo utilizada pelo STF para reger a limita\u00e7\u00e3o temporal ao poder sancionador do TCU.</i></p><p><b><i>Exame da prescri\u00e7\u00e3o no caso concreto</i></b></p><p><i>40. No caso em tela, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 poss\u00edvel prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o de ressarcimento e da pretens\u00e3o punitiva, verifica-se que, em 18/11/2016, o Superintendente Estadual Substituto autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 8, p. 7-9) , o qual consideramos se tratar de ato inequ\u00edvoco que importe apura\u00e7\u00e3o do fato, nos termos do art. 2.\u00ba, inciso II da Lei n.\u00ba 9.873/1999</i></p><p><i>41. Assim, tendo em vista que a irregularidade data de 28/12/2012, considera-se que o referido ato de autoriza\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de TCE interrompeu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva e ressarcit\u00f3ria pelo prazo geral fixado no art. 1.\u00ba, caput, da lei.</i></p><p><i>42. Por fim, em rela\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio, ressaltamos que a revelia do ente municipal n\u00e3o constitui \u00f3bice ao deferimento do prazo para recolhimento da d\u00edvida, conforme excerto do voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5996/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5996/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a> de relatoria do Ministro Benjamin Zymler:</i></p><p><i>'14. Por outro lado, a revelia n\u00e3o pode ser entendida como uma penalidade. A apresenta\u00e7\u00e3o de defesa \u00e9 uma faculdade processual. Por essa raz\u00e3o, a ren\u00fancia a esse direito n\u00e3o pode, por si s\u00f3, conduzir o respons\u00e1vel a uma condena\u00e7\u00e3o que lhe seja, em alguma medida, mais gravosa.</i></p><p><i>15. Portanto deve ser fixado novo e improrrog\u00e1vel prazo para que a municipalidade providencie a restitui\u00e7\u00e3o dos recursos, atualizados monetariamente, sem a incid\u00eancia de juros de mora, tudo em conformidade com o art. 12, inciso IV, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei n\u00ba 8.443/92, c/c/ o art. 202, inciso IV, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno.'</i></p><p><i>43. Portanto, mesmo diante da revelia, presume-se a boa-f\u00e9 do ente estatal, raz\u00e3o pela qual entendemos que n\u00e3o se deve imputar o \u00f4nus dos juros de mora sem, previamente, fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo para pagamento do d\u00e9bito atualizado monetariamente, na forma do art. 16, \u00a7 1.\u00ba c/c o art. 202, \u00a7\u00a7 2.\u00ba e 3.\u00ba, do RITCU.</i></p><p><i>44. Ante o exposto, com as v\u00eanias da Unidade T\u00e9cnica, ao formular no presente est\u00e1gio processual o encaminhamento de ordem definitiva - julgamento imediato das contas pela irregularidade e condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito com todos os consect\u00e1rios legais aos respons\u00e1veis solid\u00e1rios -, esta representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, tendo em vista n\u00e3o se ter verificado a prescri\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o concreta, prop\u00f5e, preliminarmente, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1.\u00ba e 2.\u00ba, da Lei n.\u00ba 8.443/92, c/c o art. 202, \u00a7\u00a7 2.\u00ba e 3.\u00ba, do Regimento Interno do TCU, que, a despeito da revelia do ente municipal, sejam rejeitadas as suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e fixado novo e improrrog\u00e1vel prazo ao Munic\u00edpio de Itagi/BA para pagamento do d\u00e9bito apurado atualizado monetariamente, sem a incid\u00eancia dos juros de mora, com a observ\u00e2ncia dos requisitos estatu\u00eddos nos \u00a7\u00a7 4.\u00ba e 5.\u00ba, do mesmo dispositivo regimental.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. TERMO DE COMPROMISSO. FUNASA. CONSTRU\u00c7\u00c3O DE M\u00d3DULOS SANIT\u00c1RIOS DOMICILIARES. INEXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL. TRANSFER\u00caNCIA DE SALDO REMANESCENTE PARA OUTRA CONTA BANC\u00c1RIA DO MUNIC\u00cdPIO. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. PRESUN\u00c7\u00c3O DE BOA-F\u00c9 DO ENTE FEDERATIVO. CONCESS\u00c3O DE NOVO E IMPRORROG\u00c1VEL PRAZO AO MUNIC\u00cdPIO PARA O RECOLHIMENTO DA D\u00cdVIDA SEM A INCID\u00caNCIA DE JUROS DE MORA. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " SecexTCE", "VOTO": "<p>Inicialmente, registro que atuo nos presentes autos por for\u00e7a de sorteio, conforme termo juntado \u00e0 pe\u00e7a 10.</p><p>2. Este processo trata de tomada de contas especial (TCE) instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) referente ao Termo de Compromisso TC/PAC 358/2007 - Siafi 633637, celebrado com o Munic\u00edpio de Itagi/BA, tendo como objeto a execu\u00e7\u00e3o de 308 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios domiciliares, com a previs\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de R$ 873.000,00 em valores federais e de R$ 27.000,00 em contrapartida municipal.</p><p>3. A SecexTCE prop\u00f5e julgar irregulares as contas do munic\u00edpio e da ex-prefeita Wanda Argollo Pinto, em virtude da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o do saldo final do ajuste, de R$ 156.793,33, valor de 28/12/2012.</p><p>4. O Minist\u00e9rio P\u00fablico entende que deve ser fixado novo e improrrog\u00e1vel prazo ao Munic\u00edpio de Itagi/BA para pagamento do d\u00e9bito atualizado monetariamente, sem a incid\u00eancia dos juros de mora.</p><p>5. Inicialmente, ressalto que, regularmente citados, os respons\u00e1veis n\u00e3o compareceram aos autos, restando caracterizada sua revelia, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992. Por consequ\u00eancia, o processo deve ter continuidade com os elementos nele presentes.</p><p>6. Do exame dos autos, verifico que, mediante o Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica (pe\u00e7a 5, p. 20) , os t\u00e9cnicos da Funasa conclu\u00edram pela execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica de 98% do objeto, com a constru\u00e7\u00e3o de 301 m\u00f3dulos sanit\u00e1rios e da placa da obra.</p><p>7. No entanto, de acordo com o Parecer Financeiro 136/2016 (pe\u00e7a 5, p. 21-23) , restou um saldo de R$ 156.793,33 na conta espec\u00edfica do ajuste, sendo R$ 126.537,50 de valor n\u00e3o utilizado e R$ 30.255,83 de rendimentos de aplica\u00e7\u00e3o financeira. Cabe destacar que n\u00e3o constam nos autos os motivos para que isso tenha ocorrido, mesmo com a constru\u00e7\u00e3o da quase totalidade dos m\u00f3dulos previstos. Anoto tamb\u00e9m que esse montante n\u00e3o foi devolvido \u00e0 Funasa, que somente foi ressarcida da quantia correspondente \u00e0 contrapartida municipal, devidamente atualizada.</p><p>8. No mesmo Parecer Financeiro 136/2016, extrai-se a informa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de que esses recursos remanescentes teriam sido utilizados pela ent\u00e3o prefeita Wanda Argollo, para quita\u00e7\u00e3o da folha de pagamento de servidores municipais. H\u00e1 tamb\u00e9m o relato de que a ex-gestora teria informado \u00e0 Funasa que o saldo do conv\u00eanio teria sido destinado \u00e0 conta do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o Municipal de Itaji/BA (o comprovante estaria na fl. 1.017 do processo original, que n\u00e3o integra os presentes autos) .</p><p>9. Os dados colhidos dos autos retratam um contexto absolutamente peculiar, pois os 301 m\u00f3dulos, que representam quase 98% do objeto, teriam sido constru\u00eddos com aproximadamente 86% do valor previsto no plano de trabalho. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1, nos autos justificativa alguma dos respons\u00e1veis ou mesmo da Funasa quanto \u00e0s raz\u00f5es para que isso tenha acontecido. Entendo que h\u00e1 duas possibilidades plaus\u00edveis: (a) o plano de trabalho foi mal concebido e os valores or\u00e7ament\u00e1rios superdimensionados, sendo poss\u00edvel realizar o objeto a um custo inferior ao antevisto; ou (b) houve aproveitamento eficiente dos recursos, com a realiza\u00e7\u00e3o das obras com custos abaixo da m\u00e9dia de mercado. </p><p>10. Diante da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es a respeito dos motivos que levaram \u00e0 exist\u00eancia de saldo remanescente, \u00e9 inevit\u00e1vel que este Tribunal exija a devolu\u00e7\u00e3o dessa quantia aos cofres federais, sob pena de gerar preju\u00edzo indevido \u00e0 Uni\u00e3o, visto que se trata de valor excedente ao necess\u00e1rio para cumprir o objeto previsto no ajuste. Assim, qualquer quantia que n\u00e3o tenha sido efetivamente empregada na constru\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos sanit\u00e1rios deve ser devolvida. N\u00e3o seria razo\u00e1vel admitir que fosse auferido pelo ente executor alguma esp\u00e9cie de ganho em situa\u00e7\u00f5es como esta, ainda que fosse comprovadamente decorrente de gest\u00e3o eficiente, o que sequer foi alegado nos autos.</p><p>11. Quanto \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o, embora eu entenda que o Supremo Tribunal Federal, no julgamento do RE 636.886, tenha decidido, em sede de repercuss\u00e3o geral, no sentido de que \u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de controle externo, h\u00e1 de se considerar a oposi\u00e7\u00e3o de embargos de declara\u00e7\u00e3o pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o pela Suprema Corte. Ademais, reconhe\u00e7o que a quest\u00e3o necessita ser amadurecida neste Tribunal.</p><p>12. Desse modo, conforme tem sido decidido em nossos tr\u00eas Colegiados, penso que deve prevalecer o entendimento jurisprudencial atual desta Corte de Contas - a imprescritibilidade das condena\u00e7\u00f5es em d\u00e9bito. </p><p>13. Quanto \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, o Minist\u00e9rio P\u00fablico entende que a revelia n\u00e3o impede que seja concedido novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito sem a incid\u00eancia de juros, por considerar que a aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o afasta a presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9 do ente federativo, visto que a apresenta\u00e7\u00e3o de defesa \u00e9 uma faculdade processual, de acordo com o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5996/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5996/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler.</p><p>14. Na realidade, acerca dessa quest\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 uniformidade na jurisprud\u00eancia deste Tribunal. </p><p>15. H\u00e1 uma corrente que defende que, mesmo tendo sido dada oportunidade de o ente se defender, h\u00e1 de se considerar que este optou por permanecer inerte, sendo poss\u00edvel o julgamento de imediato das contas. Isso ocorreu nos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/569/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 569/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro-Substituto Augusto Sherman, 1.233/2018-TCU-Plen\u00e1rio, relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro, 1.717/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Jorge Oliveira, 4.798/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Marcos Bemquerer, 2.848/2019-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Marcos Bemquerer e 5.272/2019-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, de minha relatoria.</p><p>16. A outra linha segue o entendimento descrito pela Procuradoria. Como exemplos, aponto os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5141/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5141/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Bruno Dantas, 1.415/2021-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira, 4.218/2017-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Benjamin Zymler, 6.229/2016-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Vital do R\u00eago, e 1.449/2013-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Aroldo Cedraz. </p><p>17. A despeito do voto que emiti, na condi\u00e7\u00e3o de relator, na mencionada delibera\u00e7\u00e3o de 2019 da 2\u00aa C\u00e2mara, ap\u00f3s examinar a mat\u00e9ria com mais profundidade e analisar os julgados mais recentes, entendo que devo rever minha posi\u00e7\u00e3o, pois reputo mais adequada a jurisprud\u00eancia que considera que a revelia de ente federativo n\u00e3o obsta que lhe seja concedido novo e improrrog\u00e1vel prazo para o recolhimento do d\u00e9bito sem a incid\u00eancia de juros de mora. (Anoto que, nos votos condutores dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10060/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10060/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e 1.028/2008-TCU-Plen\u00e1rio, eu j\u00e1 havia adotado o entendimento de que a impossibilidade de se avaliar a boa-f\u00e9 de pessoa jur\u00eddica implica a necessidade de concess\u00e3o do aludido prazo) .</p><p>18. De acordo com o art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba a 4\u00ba, do Regimento Interno dessa Corte, o exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa abrange a verifica\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel e, caso esta seja constatada e n\u00e3o haja outra irregularidade em suas contas, o Tribunal deve conceder novo e improrrog\u00e1vel prazo para o pagamento da import\u00e2ncia devida atualizada monetariamente, sem a aplica\u00e7\u00e3o de juros.</p><p>19. Ocorre que as pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, como \u00e9 o caso dos munic\u00edpios, gozam de presun\u00e7\u00e3o de boa-f\u00e9. Em que pese se tratar de sujeitos de direito, os atos a eles relacionados que poderiam ser avaliados como de boa ou m\u00e1-f\u00e9 s\u00e3o praticados pelas pessoas f\u00edsicas que os representam. A rigor, somente a conduta dos seus agentes pode ser examinada e classificada. Logo, para fins de aplica\u00e7\u00e3o dos referidos dispositivos regimentais, \u00e9 indiferente se houve ou n\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o de defesa pelo ente. </p><p>20. Al\u00e9m disso, revelia, conforme o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 n\u00e3o traz implica\u00e7\u00f5es negativas ao respons\u00e1vel que n\u00e3o seja a pr\u00f3pria ren\u00fancia da faculdade processual de apresentar suas raz\u00f5es para eventualmente afastar as irregularidades que lhe foram imputadas.</p><p>21. Dessa forma, na linha da jurisprud\u00eancia referida acima, e em acolhimento \u00e0 proposta do Minist\u00e9rio P\u00fablico, penso que o Tribunal deve conceder novo e improrrog\u00e1vel prazo para que o Munic\u00edpio de Itagi/BA efetue o pagamento do d\u00e9bito apurado atualizado monetariamente, sem a incid\u00eancia dos juros de mora, com base no art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba a 4\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>Ante o exposto, voto para que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 13 de abril de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=748139", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=748139", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "62589220"}