{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2467884", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 6194/2021 ATA 11/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6194", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "11/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6194/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6194/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\tOs Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso VIII, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260 do Regimento Interno/TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil a seguir relacionados, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/851920218\" target=\"_blank\">Processo 008.519/2021-8</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cleusa de Moraes Mattar (XXX.657.346-XX) ; Eva Mantovani Sabino (XXX.796.638-XX) ; Iris Ferreira Pereira (XXX.189.550-XX) ; Joana Jacob Guerra (XXX.552.768-XX) ; Maria Jose Soares de Melo (XXX.494.853-XX) ; Maria Nelma Pereira de Sena (XXX.130.004-XX) ; Maria Veras de Almeida (XXX.399.073-XX) ; Maria de Lourdes Gon\u00e7alves (XXX.756.509-XX) ; Sergio Jose do Carmo (XXX.367.096-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (extinto) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "13/04/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (extinto).", "INTERESSADOS": " Cleusa de Moraes Mattar (XXX.657.346-XX); Eva Mantovani Sabino (XXX.796.638-XX); Iris Ferreira Pereira (XXX.189.550-XX); Joana Jacob Guerra (XXX.552.768-XX); Maria Jose Soares de Melo (XXX.494.853-XX); Maria Nelma Pereira de Sena (XXX.130.004-XX); Maria Veras de Almeida (XXX.399.073-XX); Maria de Lourdes Gon\u00e7alves (XXX.756.509-XX); Sergio Jose do Carmo (XXX.367.096-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00851920218\" target=\"_blank\">008.519/2021-8</a>", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22600252", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22600252", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67390834"}