{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2464993", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6275/2021 ATA 12/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6275", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "12/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq em raz\u00e3o do descumprimento de termo de parcelamento de d\u00e9bito resultante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de disposi\u00e7\u00e3o normativa inerente \u00e0 concess\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , relacionada \u00e0 perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior (comprovante de interst\u00edcio) , </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. acolher, parcialmente, as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Edwin Roger Parra Cuentas;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que o Sr. Edwin Roger Parra Cuentas efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia a seguir especificada aos cofres do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq, atualizada monetariamente a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na ocasi\u00e3o, os valores j\u00e1 ressarcidos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>D\u00e9bito (D) / Cr\u00e9dito (C) </p></td></tr><tr>\t<td><p>7/11/2017</p></td>\t<td><p>199.178,86</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>9/11/2017</p></td>\t<td><p>20.000,00</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2017</p></td>\t<td><p>3.067,30</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>25/1/2018</p></td>\t<td><p>3.083,70</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2018</p></td>\t<td><p>6.263,36</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/4/2018</p></td>\t<td><p>3.131,68</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/6/2018</p></td>\t<td><p>3.163,27</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/6/2018</p></td>\t<td><p>3.163,27</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/10/2018</p></td>\t<td><p>3.195,46</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/10/2018</p></td>\t<td><p>3.195,46</p></td>\t<td><p>C</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. informar ao Sr. Edwin Roger Parra Cuentas de que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 202 do Regimento Interno, ao passo que a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, desde j\u00e1, caso solicitado, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, fixando ao Sr. Edwin Roger Parra Cuentas o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, os encargos legais devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando o respons\u00e1vel de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal, sem preju\u00edzo das demais medidas legais cab\u00edveis; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao respons\u00e1vel e ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de contas especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u0096 CNPq em raz\u00e3o do descumprimento de termo de parcelamento de d\u00e9bito resultante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de disposi\u00e7\u00e3o normativa inerente \u00e0 concess\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE), relacionada \u00e0 perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior (comprovante de interst\u00edcio)", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "20/04/2021", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq.<br>3.2. Respons\u00e1vel: Edwin Roger Parra Cuentas (XXX.327.048-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01712420204\" target=\"_blank\">017.124/2020-4</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2485350", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 8535/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "8535", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>Adoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 52) , a qual contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 53 e 54) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal (pe\u00e7a 56) : </p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1. Cuidam os autos de tomada de contas especial instaurada por Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq em desfavor de Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) , em raz\u00e3o do descumprimento de Termo de Parcelamento firmado pelo benefici\u00e1rio junto \u00e0quela entidade referente a d\u00e9bito resultante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de disposi\u00e7\u00e3o normativa inerente \u00e0 concess\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , pois o benefici\u00e1rio n\u00e3o encaminhou ao CNPq comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior (comprovante de interst\u00edcio) .</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2. Em 20/12/2018, com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o dirigente do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico autorizou a instaura\u00e7\u00e3o da tomada de contas especial (pe\u00e7a 2) . O processo foi registrado no sistema e- TCE com o n\u00famero 2674/2018.</i></p><p><i>3. O Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Bolsa no Exterior <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/24604220125\" target=\"_blank\">Processo 246042/2012-5</a> (pe\u00e7a 4, p. 10-12) , emendado pelo Primeiro Termo Aditivo ao Termo de Concess\u00e3o de Bolsa <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/24604220125\" target=\"_blank\">Processo 246042/2012-5</a> (pe\u00e7a 4, p. 46) teve vig\u00eancia de 1/5/2013 a 30/4/2015. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 21.954,08 e US$ 46.784,00, conforme mem\u00f3ria de c\u00e1lculo \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 36 e comprovantes \u00e0 pe\u00e7a 25. O Termo de Confiss\u00e3o de D\u00edvida e Pedido de Parcelamento firmado pelo benefici\u00e1rio junto ao CNPq em 7/11/2017 reconheceu o valor original da d\u00edvida em US$ 57.868,00, convertidos \u00e0quela data para R$ 199.178,86 (pe\u00e7a 7, p. 65) . O benefici\u00e1rio efetuou os seguintes pagamentos em amortiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, antes de se quedar inadimplente: R$ 20.000,00 em 9/11/2017; R$ 3.067,30 em 18/12/2017; R$ 3.083,70 em 25/1/2018; R$ 6.263,36 em 30/4/2018; R$ 3.131,68 em 30/4/2018; R$ 3.163,27 em 27/6/2018; e R$ 3.163,27 em 27/6/2018 (comprovantes \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 68-150, e consolida\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 26) . Note-se, todavia, que o tomador de contas considerou como d\u00e9bito apurado o valor de R$ 160.638,50 e a data-base de 30/9/2018 para a atualiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, em vez de considerar as amortiza\u00e7\u00f5es supramencionadas como cr\u00e9ditos a favor do cofre credor e um d\u00e9bito de R$ 199.178,86 em 7/11/2017, data da confiss\u00e3o da d\u00edvida, o que se entende como o correto e ser\u00e1 adotado neste processo. As demais parcelas n\u00e3o foram pagas, levando \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial.</i></p><p><i>4. O fundamento para a instaura\u00e7\u00e3o da Tomada de Contas Especial, conforme consignado na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o elaborada pelo tomador de contas, foi a constata\u00e7\u00e3o da seguinte irregularidade:</i></p><p><i>Irregularidade praticada por bolsista: descumprimento do termo de parcelamento de d\u00e9bito. O bolsista parcelou seu d\u00e9bito com o CNPq em 60 parcelas, por\u00e9m pagou apenas 10.</i></p><p><i>5. O respons\u00e1vel arrolado na fase interna foi devidamente comunicado e, diante da aus\u00eancia de justificativas suficientes para elidir a irregularidade e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a tomada de contas especial.</i></p><p><i>6. No Relat\u00f3rio do Tomador de Contas Especial 10/2019 (pe\u00e7a 32) , o tomador de contas concluiu que o preju\u00edzo importaria no valor atualizado com juros em fevereiro de 2019 de R$ 165.575,23, imputando-se a responsabilidade a Edwin Roger Parra Cuentas, na condi\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rio.</i></p><p><i>7. Em 23/3/2020, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria e-TCE 2674/2018 (pe\u00e7a 35) , em concord\u00e2ncia com o relat\u00f3rio do tomador de contas. O certificado de auditoria e o parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno conclu\u00edram pela irregularidade das presentes contas (pe\u00e7as 36 e 37) .</i></p><p><i>8. Em 20/4/2020, o ministro respons\u00e1vel pela \u00e1rea atestou haver tomado conhecimento das conclus\u00f5es contidas no relat\u00f3rio e certificado de auditoria, bem como do parecer conclusivo do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno, manifestando-se pela irregularidade das contas, e determinou o encaminhamento do processo ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 38) .</i></p><p><i>9. Na primeira instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 41) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o para a irregularidade a seguir. </i></p><p><i>10. </i><b><i>Irregularidade 1:</i></b><i> n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de disposi\u00e7\u00e3o normativa inerente \u00e0 concess\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , pois o benefici\u00e1rio n\u00e3o encaminhou ao CNPq comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior (comprovante de interst\u00edcio) , bem como descumpriu termo de parcelamento do d\u00e9bito resultante firmado junto \u00e0quela entidade.</i></p><p><i>10.1. O benefici\u00e1rio descumpriu condi\u00e7\u00e3o essencial para a concess\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , qual seja, comprovar que retornou ao Brasil em at\u00e9 trinta dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da bolsa e que permaneceu no pa\u00eds por per\u00edodo n\u00e3o inferior ao da vig\u00eancia da bolsa. Isso decorre da pr\u00f3pria natureza da bolsa, que visa n\u00e3o apenas auxiliar a capacita\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio no exterior, mas tamb\u00e9m que os conhecimentos adquiridos sejam revertidos \u00e0 sociedade brasileira.\\</i></p><p><i>10.2. Nesse sentido, extrai-se da reda\u00e7\u00e3o original da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 029/2012:</i></p><p><i>I - NORMAS GERAIS (...) </i></p><p><i>7. Obriga\u00e7\u00f5es do Bolsista (...) </i></p><p><i>7.5. Retornar ao Brasil, at\u00e9 30 (trinta) dias ap\u00f3s o t\u00e9rmino da bolsa. E permanecer no Pa\u00eds por per\u00edodo n\u00e3o inferior ao da vig\u00eancia da bolsa, comunicando ao CNPq o seu domic\u00edlio durante tal per\u00edodo</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>7.7. O n\u00e3o cumprimento das disposi\u00e7\u00f5es normativas, obriga o bolsista a ressarcir integralmente o CNPq de todas as despesas realizadas em seu proveito, corrigidas monetariamente de acordo com a corre\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos para com a Fazenda Nacional, conforme 'Sistema D\u00e9bito' do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e/ou varia\u00e7\u00e3o acumulada do \u00edndice da SELIC, e o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o Normativa do CNPq espec\u00edfica de ressarcimento.</i></p><p><i>10.3. O benefici\u00e1rio assinou o Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Bolsa no Exterior <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/24604220125\" target=\"_blank\">Processo 246042/2012-5</a> (pe\u00e7a 4, p. 10-12) em 10/2/2013, com vig\u00eancia de 1/5/2013 a 30/4/2015, conforme prorroga\u00e7\u00e3o autorizada por aditivo posterior (pe\u00e7a 4, p. 46) . Finda a bolsa, o benefici\u00e1rio manifestou interesse em realizar a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros recebidos em 2/1/2017 (pe\u00e7a 6, p. 2) , haja vista n\u00e3o haver comprovado o per\u00edodo de interst\u00edcio (pe\u00e7a 6, p. 3) . O benefici\u00e1rio reconheceu a d\u00edvida (pe\u00e7a 7, p. 65) , assinou termo de parcelamento do d\u00e9bito junto ao CNPq (pe\u00e7a 7, p. 66-67) e ainda recolheu parcelas iniciais da d\u00edvida (comprovantes \u00e0 pe\u00e7a 7, p. 68-150, e consolida\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 26) . Entretanto, permaneceu inadimplente quanto \u00e0s demais parcelas, conforme apurado pelo CNPq, levando \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o do parcelamento por aquela entidade (pe\u00e7a 10, p. 4) .</i></p><p><i>10.4. Ante o descumprimento de condi\u00e7\u00e3o essencial para a concess\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da bolsa, cuja d\u00edvida resultante foi confessada pelo pr\u00f3prio benefici\u00e1rio, e o inadimplemento do parcelamento do d\u00e9bito concedido pelo CNPq, imp\u00f5e-se reconhecer a exist\u00eancia de d\u00e9bito na integralidade do valor repassado, na data da confiss\u00e3o da d\u00edvida, descontadas as devolu\u00e7\u00f5es efetuadas, pois o benefici\u00e1rio n\u00e3o se desincumbiu de seu dever de prestar contas dos recursos federais recebidos a t\u00edtulo de bolsa cujo objetivo era o de auxiliar a realiza\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-doutorado no exterior e que os conhecimentos adquiridos fossem revertidos \u00e0 sociedade brasileira.</i></p><p><i>10.5. Evid\u00eancias da irregularidade: documentos presentes nas pe\u00e7as 4, 6, 7, 10, 25, 26 e 28.</i></p><p><i>10.6. Normas infringidas: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil; art. 93, do Decreto-lei 200/1967; art. 66, do Decreto 93.872/1986; itens 7.5 e 7.7 da Se\u00e7\u00e3o I da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 029/2012; art. 1\u00ba, \u00a71\u00ba, do Manual de Parcelamento de Cr\u00e9ditos do CNPq, institu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o Normativa (RN) 018/2015; Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Bolsa no Exterior assinado pelo benefici\u00e1rio em 10/2/2013 (pe\u00e7a 4, p. 10-12) ; Termo de Confiss\u00e3o de D\u00edvida e Pedido de Parcelamento assinado pelo benefici\u00e1rio em 7/11/2017 (pe\u00e7a 7, p. 65) ; Termo de Parcelamento assinado pelo benefici\u00e1rio em 7/11/2017 (pe\u00e7a 7, p. 66-67) .</i></p><p><i>10.7. D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Identificador da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7/11/2017</i></p></td>\t<td><p><i>199.178,86</i></p></td>\t<td><p><i>D2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9/11/2017</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>C1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>3.067,30</i></p></td>\t<td><p><i>C2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/1/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.083,70</i></p></td>\t<td><p><i>C3</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/4/2018</i></p></td>\t<td><p><i>6.263,36</i></p></td>\t<td><p><i>C4</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/4/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.131,68</i></p></td>\t<td><p><i>C5</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27/6/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.163,27</i></p></td>\t<td><p><i>C6</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27/6/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.163,27</i></p></td>\t<td><p><i>C7</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>10.8. Cofre credor: Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico.</i></p><p><i>10.9. </i><b><i>Respons\u00e1vel</i></b><i>: Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) .</i></p><p><i>10.9.1. </i><b><i>Conduta: </i></b><i>n\u00e3o encaminhar ao CNPq comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa de P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) que lhe foi concedida (comprovante de interst\u00edcio) e descumprir termo de parcelamento do d\u00e9bito resultante firmado junto ao CNPq.</i></p><p><i>10.9.2. Nexo de causalidade: a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa de P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , bem como a inadimpl\u00eancia na devolu\u00e7\u00e3o dos recursos despendidos mesmo ap\u00f3s confiss\u00e3o de d\u00edvida e deferimento de parcelamento do d\u00e9bito, impediu a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, vez que a bolsa objetiva n\u00e3o apenas auxiliar a capacita\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio no exterior, mas tamb\u00e9m que os conhecimentos adquiridos sejam revertidos \u00e0 sociedade brasileira.</i></p><p><i>10.9.3. Culpabilidade: n\u00e3o h\u00e1 excludentes de ilicitude, de culpabilidade e de punibilidade; \u00e9 razo\u00e1vel supor que o respons\u00e1vel tinha consci\u00eancia da ilicitude de sua conduta; era exig\u00edvel conduta diversa da praticada, qual seja, apresentar a comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa de P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , conforme estabelecido nas normas aplic\u00e1veis. </i></p><p><i>11. Encaminhamento: cita\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>11.1. Em cumprimento ao pronunciamento da unidade (pe\u00e7a 43) , foi efetuada cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel Edwin Roger Parra Cuentas, nos moldes adiante:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>1.\tComunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 34297/2020 - Seproc (pe\u00e7a 45) </i></p><p><i>2.\tData do Of\u00edcio: 6/7/2020</i></p><p><i>3.\tData da Ci\u00eancia: 12/8/2020 (pe\u00e7a 47) </i></p><p><i>4.\tNome Recebedor: </i><b><i>Renata Souza</i></b></p><p><i>5.\tObserva\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados do sistema da Receita Federal, custodiada pelo TCU (pe\u00e7a 44) .</i></p><p><i>6.\tFim do prazo para a defesa: 27/8/2020</i></p><p><i>7.\t</i></p><p><i>8.\tComunica\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio 34297/2020 - Seproc (pe\u00e7a 46) </i></p><p><i>9.\tData da Expedi\u00e7\u00e3o: 6/7/2020</i></p><p><i>10.\tData da Ci\u00eancia: 13/8/2020 (pe\u00e7a 48) </i></p><p><i>11.\tNome Recebedor: </i><b><i>Jesse Costa</i></b></p><p><i>12.\tObserva\u00e7\u00e3o: Of\u00edcio enviado para o endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa na base de dados do TSE (pe\u00e7a 44) .</i></p><p><i>13.\tFim do prazo para a defesa: 28/8/2020</i></p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p><i>11.2. O sr. Edwin Roger Parra Cuentas (por procurador) , atendeu tempestivamente \u00e0 cita\u00e7\u00e3o em 28/8/2020, por meio de alega\u00e7\u00f5es de defesa juntadas \u00e0 pe\u00e7a 49.</i></p><p><i>11.3. Conforme Despacho de Conclus\u00e3o das Comunica\u00e7\u00f5es Processuais (pe\u00e7a 50) , as provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas. </i></p><p><b><i>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</i></b></p><p><b><i>Verifica\u00e7\u00e3o de Eventual Preju\u00edzo ao Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</i></b></p><p><i>12. Verifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que o fato gerador da irregularidade sancionada ocorreu em 7/11/2017, e o respons\u00e1vel foi notificado sobre a irregularidade pela autoridade administrativa competente conforme abaixo:</i></p><p><i>12.1. Edwin Roger Parra Cuentas, por meio do edital acostado \u00e0 pe\u00e7a 15, publicado em 10/1/2019.</i></p><p><b><i>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</i></b></p><p><i>13. Verifica-se, ainda, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1\u00ba/1/2017 \u00e9 de R$ 157.306,28, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</i></p><p><b><i>OUTROS PROCESSOS/D\u00c9BITOS NOS SISTEMAS DO TCU COM OS MESMOS RESPONS\u00c1VEIS</i></b></p><p><i>14. Informa-se que n\u00e3o foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outros processos no Tribunal.</i></p><p><i>15. A tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Alega\u00e7\u00f5es de defesa </i></b><i> (pe\u00e7a 49) </i></p><p><i>16. Preliminarmente, o defendente declarou que, no final do seu p\u00f3s-doutorado custeado com a bolsa do CNPq, recebeu e aceitou convite para permanecer no exterior e esse aceite teria se dado diante do fato de ent\u00e3o n\u00e3o contemplar oportunidade de continuar o trabalho de pesquisador dele no Brasil (pe\u00e7a 49, p. 1) .</i></p><p><i>17. Informou o defendente que ciente da exist\u00eancia dos regulamentos RN-019/2015 e RN-013/2016 do CNPq que permitia, mediante o instituto da nova\u00e7\u00e3o, a possibilidade de 'realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica entre o ex-bolsista que permanece no exterior ap\u00f3s o fim de seu aux\u00edlio e institui\u00e7\u00f5es brasileiras de pesquisa como forma de ressarcimento ao CNPq a bolsa recebida' (pe\u00e7a 49, p. 1) , apresentou, em 12/2/2017, proposta de nova\u00e7\u00e3o ao CNPq e obteve como resposta, em 14/9/2017, ap\u00f3s insistentes contatos, pedido para que enviasse as metas de produ\u00e7\u00e3o em quantidade e tempo da proposta, pois os indicadores apresentados n\u00e3o eram quantific\u00e1veis nem mensur\u00e1veis temporalmente, o que teria providenciado no mesmo dia 14, mas o CNPq s\u00f3 teria tomado conhecimento dessa complementa\u00e7\u00e3o, por problemas de </i><b><i>spam</i></b><i>, em 2/11/2017. O CNPq, entretanto, indeferiu tal proposta no dia seguinte (3/11/2017) . Ressentiu-se o defendente da demora na aprecia\u00e7\u00e3o da proposta, tida como desrespeitosa (8 meses) (pe\u00e7a 49, p. 1-2) .</i></p><p><i>17.1. O indeferimento pautou-se na aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de confiss\u00e3o de d\u00edvida de restitui\u00e7\u00e3o financeira, de detalhamento e de cronograma de metas e comprovantes dos colaboradores e das institui\u00e7\u00f5es privadas; contudo, alegou o defendente que a confiss\u00e3o da d\u00edvida integrou a proposta (item 'D\u00edvida de Restitui\u00e7\u00e3o') ; que os cronogramas e metas tamb\u00e9m contavam, considerando a complementa\u00e7\u00e3o que encaminhou em 17/9/2017, ap\u00f3s e-mail do CNPq solicitando tal informa\u00e7\u00e3o em 14/9/2017; que a proposta contava, em anexo, como comprovantes do colaboradores das institui\u00e7\u00f5es envolvidas, por meio de correspond\u00eancias por eles escritas 'corroborando e se comprometendo com as parcerias designadas na Proposta de Nova\u00e7\u00e3o e suas assinaturas' (pe\u00e7a 49, p. 2) . Pelo exposto, teve por injusto os argumentos utilizados pelo CNPq para indeferimento do pedido. Por entender n\u00e3o haver mais canais para tratar do assunto, iniciou processo de solicita\u00e7\u00e3o de parcelamento da d\u00edvida em 3/11/2017 (pe\u00e7a 49, p. 2-3) .</i></p><p><i>18. Informou que providenciou o pagamento da primeira parcela em novembro de 2017 mediante o boleto enviado pelo CNPq, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do parcelamento, e pagou as parcelas seguintes at\u00e9 janeiro de 2018. A partir da quarta parcela, os boletos do CNPq passaram a n\u00e3o ser mais pag\u00e1veis no exterior, ap\u00f3s contatos com o CNPq para orienta\u00e7\u00f5es e re-emiss\u00e3o das GRUs, levando ao atraso de algumas parcelas, concluiu-se, que precisava pag\u00e1-las presencialmente em ag\u00eancia f\u00edsica no Brasil, o que trouxe enorme dificuldades para ele, residente no exterior, mais uma vez sentindo-se prejudicado por n\u00e3o ter recebido orienta\u00e7\u00f5es do CNPq a tempo de evitar os atrasos que ocorreram. Reclamou, tamb\u00e9m, que a caixa postal eletr\u00f4nica do CNPq ficou indispon\u00edvel por um per\u00edodo de tempo por alegado ataque de hackers e era esse o canal para recebimento dos boletos para parcelamento da d\u00edvida, impedindo de pag\u00e1-los, at\u00e9 que em 19/10/2018 soube que o parcelamento foi cancelado e que deveria pagar o valor total por conta do atraso, o que ficou al\u00e9m da sua capacidade financeira de pagamento (pe\u00e7a 49, p. 3) .</i></p><p><i>19. Enfim, solicitou o cancelamento da d\u00edvida, pelo fato da recusa incoerente do CNPq acerca da an\u00e1lise de seu processo de nova\u00e7\u00e3o e demora na an\u00e1lise ou, caso a d\u00edvida n\u00e3o seja cancelada, o restabelecimento do parcelamento, exclu\u00eddas as multas e juros de atraso, considerando que tentou realizar os pagamentos em dia e foi impedido por dificuldades geradas pelo pr\u00f3prio CNPq, colocando-se a disposi\u00e7\u00e3o para envio de documenta\u00e7\u00e3o complementar e e-mails comprobat\u00f3rios de seus argumentos (pe\u00e7a 49, p. 3) .</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>20. No que diz respeito aos motivos para o n\u00e3o retorno ao Brasil (item 16) , trata-se de objeto fora do escopo desta TCE, que cuida da ruptura com os termos do parcelamento obtido ap\u00f3s confiss\u00e3o de d\u00edvida (v. item 10.1 e subitens) .</i></p><p><i>21. No que diz respeito ao insucesso do pedido de nova\u00e7\u00e3o, a TCE n\u00e3o \u00e9 o instrumento adequado para levantar o questionamento quanto a eventual irregularidade nesse julgamento, cabendo ao defendente ter lan\u00e7ado m\u00e3o dos dispositivos legais dispon\u00edveis para insurgir-se contra decis\u00e3o administrativa, nos termos do art. 56 e seguintes da Lei 9.784, de 29 de janeiro de 1999, que regula o processo administrativo no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. Assim sendo, rejeitam-se as proposi\u00e7\u00f5es a esse respeito consubstanciadas nos itens 17 e 17.1.</i></p><p><i>22. Quanto aos eventos descritos no item 18, os presentes autos trazem evid\u00eancias de tal narrativa, a saber: </i></p><p><i>- processo de parcelamento da d\u00edvida (a partir de 3/11/2017, pe\u00e7a 7, p. 23-64) ; </i></p><p><i>- termo de confiss\u00e3o de d\u00edvida de 7/11/2017 (pe\u00e7a 7, p. 65-67) ; </i></p><p><i>- aprova\u00e7\u00e3o do parcelamento (pe\u00e7a 7, p. 68-74) ; </i></p><p><i>- notifica\u00e7\u00e3o de erro na classifica\u00e7\u00e3o do parcelamento como extraordin\u00e1rio pelo CNPq (pe\u00e7a 7, p. 76) ; </i></p><p><i>- reconhecimento do pagamento de R$ 20.000,00 em 9/11/2017 (pe\u00e7a 7, p. 78, 80-83) ;</i></p><p><i>- comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento da segunda parcela de 3.067,30, em 18/12/2017 (pe\u00e7a 7, p. 86-92) ; </i></p><p><i>- comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento da terceira parcela de 3.083,70, em 25/1/2018 (pe\u00e7a 7, p. 96-100) ; </i></p><p><i>- comprova\u00e7\u00e3o de envio da GRU da quarta parcela em 2/2/2018 (pe\u00e7a 7, p. 101-102) ;</i></p><p><i>- pedido de reenvio em 28/2/2018 em aten\u00e7\u00e3o a contato telef\u00f4nico (pe\u00e7a 7, p. 103) ;</i></p><p><i>- envio de GRUs para pagamento da 4\u00ba e da 5\u00aa parcelas em 8/3/2018 (quarta n\u00e3o paga e atualizada) (pe\u00e7a 7, p. 104) ;</i></p><p><i>- comunica\u00e7\u00e3o do n\u00e3o pagamento das parcelas de fevereiro e mar\u00e7o de 2018 e mensagem informando impossibilidade por problemas nas GRUs, pedindo que seja verificada a corre\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o delas (abril/2018, pe\u00e7a 7, p. 105-107) ;</i></p><p><i>- assun\u00e7\u00e3o, pelo CNPq, de poss\u00edveis problemas nas GRUs em decorr\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o de novas regras da Febraban/Bacen e indica\u00e7\u00e3o de que fossem pagas no Banco do Brasil (e n\u00e3o no Banco Ita\u00fa, como o defendente vinha pagando) por meio de transfer\u00eancia para conta que indicou ou pagamento em autoatendimento no Brasil e que o atraso de duas parcelas consecutivas ou tr\u00eas alternadas acarretariam o cancelamento do parcelamento (abril/2018, pe\u00e7a 7, p. 108-109) ;</i></p><p><i>- novo pedido do defendente das GRUs de fevereiro e mar\u00e7o de 2018, para envio a pessoa no Brasil para pag\u00e1-las (pe\u00e7a 7, p. 110-112) ; </i></p><p><i>- reenvios dos boletos pelo CNPq (25/4/2018, pe\u00e7a 7, p. 113-116) ; </i></p><p><i>- decis\u00e3o de cancelamento do parcelamento em 08/05/2018, com imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito pelas 57 parcelas n\u00e3o pagas e comunica\u00e7\u00e3o ao defendente para pagamento (pe\u00e7a 7, p. 117-124) ;</i></p><p><i>- comprova\u00e7\u00e3o do defendente do pagamento das parcelas de fevereiro, mar\u00e7o e abril/2018 em 30/4/2018, data anterior ao cancelamento (pe\u00e7a 7, p. 125-126) , o que importou em retomada do parcelamento (v. mensagens CNPq, pe\u00e7a 7, p. 127-129, 131-134) ;</i></p><p><i>- envio da GRU da parcela 7/60 - maio/2018 para pagamento (pe\u00e7a 7, p. 130) ; </i></p><p><i>- reenvio da GRU da parcela 7/60 e envio da GRU da parcela 8/60 em 11/6/2018 (pe\u00e7a 7, p. 135-136) ; </i></p><p><i>- comprova\u00e7\u00e3o do pagamento das parcelas 7 e 8/60 (pe\u00e7a 7, p. 138-142) ; </i></p><p><i>- envio da GRU da parcela 9/60 - julho/2018 para pagamento (pe\u00e7a 7, p. 143) ; </i></p><p><i>- reenvio da GRU da parcela 9/60 e envio da GRU da parcela 10/60 em 8/8/2018 (pe\u00e7a 7, p. 146) ; </i></p><p><i>- nova decis\u00e3o de revoga\u00e7\u00e3o do parcelamento de 13/9/2018 e cobran\u00e7a imediata das 52 parcelas restantes (pe\u00e7a 10, p. 1-3) ; </i></p><p><i>- comprova\u00e7\u00e3o do pagamento das parcelas 9/60 e 10/60 (pe\u00e7a 26) ;</i></p><p><i>- comunica\u00e7\u00e3o do defendente, de 17/10/2018, de que conseguira obter as GRUs e pag\u00e1-las ap\u00f3s o restabelecimento do e-mail do CNPq (pe\u00e7a 10, p. 5) ;</i></p><p><i>- o CNPq, no mesmo dia 17 de outubro, chegou a enviar as GRUs com as parcelas em atraso e a do m\u00eas para pagamento (pe\u00e7a 10, p 4-5) , mas retroagiu e retificou a mensagem informando que o parcelamento j\u00e1 havia sido cancelado por atraso e que a d\u00edvida restante devia ser pago de uma vez (pe\u00e7a 10, p. 4) ;</i></p><p><i>- mem\u00f3ria de c\u00e1lculo do d\u00e9bito referente \u00e0s 50 parcelas restantes, de 30/9/2018, no valor de R$ 160.638,50 (v. pe\u00e7a 11 e 26) .</i></p><p><i>23. Pelo exposto, verificada a ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es que geraram constrangimento ao defendente e ensejaram o seu alcance pelas normas que ensejam o cancelamento do parcelamento, al\u00e9m das evid\u00eancias de sua atua\u00e7\u00e3o diligente para sanar as dificuldades e dar seguimento a esse parcelamento, como descrito acima, conclui-se pela evidencia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de boa f\u00e9 do defendente, acolhendo-se, assim, parcialmente os argumentos organizados no item 18 para alcan\u00e7ar esse reconhecimento.</i></p><p><i>24. No que diz respeito ao item 19, rejeitado o pedido de cancelamento da d\u00edvida, considerando o j\u00e1 tratado no item 21, acolhe-se o pedido de parcelamento da d\u00edvida nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU (RI/TCU) al\u00e9m do reconhecimento da boa f\u00e9 do respons\u00e1vel, para o fim de fixar-lhe novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento da import\u00e2ncia devida, acrescida de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, ao cofre credor, conforme disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU.</i></p><p><i>25. Anote-se que \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito indicada no item 10.7 devem ser deduzidos os cr\u00e9ditos relativos \u00e0s duas \u00faltimas parcelas de R$ 3.195,46 pagas pelo defendente em 16/10/2018, para efeito de apura\u00e7\u00e3o do valor tratado na pe\u00e7a 11 e 26.</i></p><p><b><i>Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas</i></b></p><p><i>25. Considerando o il\u00edcito acima identificado, a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atende aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano e est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o culposa do respons\u00e1vel Edwin Roger Parra Cuentas, conforme matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o (v. pe\u00e7a 31) , ressalvado o reconhecimento de sua atua\u00e7\u00e3o de boa f\u00e9.</i></p><p><i>26. Por todo o exposto, acolheu-se parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, tendo esse acolhimento resultado em entendimento pelo reconhecimento de sua atua\u00e7\u00e3o de boa f\u00e9 e acolhimento de seu pedido de parcelamento do d\u00e9bito.</i></p><p><b><i>Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</i></b></p><p><i>27. A pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator: Benjamin Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de dez anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel.</i></p><p><i>27.1. No caso em exame verifica-se a inocorr\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, uma vez que a irregularidade sancionada se deu em 7/11/2017 (data da confiss\u00e3o da d\u00edvida e da assinatura do termo de parcelamento- pe\u00e7a 7, p. 65) e o ato que determinou a cita\u00e7\u00e3o em 3/7/2020 (v. pe\u00e7a 43) .</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>28. A jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, devese instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</i></p><p><i>29. Verifica-se que n\u00e3o houve a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, conforme an\u00e1lise j\u00e1 realizada (itens 27 e 27.1) . Pelo exposto nos itens 25 e 26, sugere-se que seja fixado, ao sr. Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) , novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento da import\u00e2ncia devida, acrescida de atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, ao cofre credor, conforme disposto no art. 202, \u00a7 3\u00ba, do RI/TCU, admitido pedido de parcelamento de at\u00e9 36 vezes, em aten\u00e7\u00e3o ao art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do RI/TCU.</i></p><p><i>30. Por fim, como houve elementos que modificaram o entendimento acerca da culpabilidade do respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s irregularidades em apura\u00e7\u00e3o, a matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 31 \u00e9 substitu\u00edda pela matriz inclu\u00edda no Ap\u00eandice I desta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>31. Diante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</i></p><p><i>a) acolher parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) , no que diz respeito ao reconhecimento de atua\u00e7\u00e3o de boa f\u00e9 e pedido de parcelamento do d\u00e9bito;</i></p><p><i>b) fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 e art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno, para que o Sr. Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia a seguir especificada aos cofres do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, atualizada monetariamente a partir das datas indicadas at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor: </i></p><p><i>D\u00e9bitos relacionados ao respons\u00e1vel Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) :</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><b><i>Data de ocorr\u00eancia</i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Valor hist\u00f3rico (R$) </i></b></p></td>\t<td><p><b><i>Identificador da parcela</i></b></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>7/11/2017</i></p></td>\t<td><p><i>199.178,86</i></p></td>\t<td><p><i>D2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>9/11/2017</i></p></td>\t<td><p><i>20.000,00</i></p></td>\t<td><p><i>C1</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>18/12/2017</i></p></td>\t<td><p><i>3.067,30</i></p></td>\t<td><p><i>C2</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>25/1/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.083,70</i></p></td>\t<td><p><i>C3</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/4/2018</i></p></td>\t<td><p><i>6.263,36</i></p></td>\t<td><p><i>C4</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>30/4/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.131,68</i></p></td>\t<td><p><i>C5</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27/6/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.163,27</i></p></td>\t<td><p><i>C6</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>27/6/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.163,27</i></p></td>\t<td><p><i>C7</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16/10/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.195,46</i></p></td>\t<td><p><i>C8</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>16/10/2018</i></p></td>\t<td><p><i>3.195,46</i></p></td>\t<td><p><i>C9</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>Valor atualizado do d\u00e9bito (com juros) em 5/10/2020: R$ 166.236,59 (pe\u00e7a 51) .</i></p><p><i>c) autorizar tamb\u00e9m, desde logo, uma vez requerido pelo respons\u00e1vel Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) , com fundamento no art. 26, da Lei 8.443, de 1992, c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, o parcelamento da (s) d\u00edvida (s) em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes acr\u00e9scimos legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar, perante o Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir, sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno deste Tribunal; </i></p><p><i>d) informar ao respons\u00e1vel Edwin Roger Parra Cuentas (CPF: XXX.327.048-XX) de que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente ou o in\u00edcio do pagamento do parcelamento sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 202 do Regimento Interno, ao passo que a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992</i>\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Marinus Eduardo de Vries Marsico.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DO CUMPRIMENTO DE DISPOSI\u00c7\u00c3O NORMATIVA INERENTE \u00c0 CONCESS\u00c3O E \u00c0 MANUTEN\u00c7\u00c3O DE BOLSA PARA P\u00d3S-DOUTORADO NO EXTERIOR (PDE), RELACIONADA \u00c0 PERMAN\u00caNCIA NO BRASIL PELO MESMO PER\u00cdODO DE VIG\u00caNCIA DA BOLSA NO EXTERIOR (COMPROVANTE DE INTERST\u00cdCIO). CONFISS\u00c3O DE D\u00cdVIDA. DESCUMPRIMENTO DO TERMO DE PARCELAMENTO DE D\u00c9BITO. CITA\u00c7\u00c3O. RECONHECIMENTO DA BOA-F\u00c9. FIXA\u00c7\u00c3O DE NOVO PRAZO PARA RECOLHIMENTO DO D\u00c9BITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE.", "VOTO": "<p>Aprecia-se tomada de contas especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq, tendo como respons\u00e1vel o Sr. Edwin Roger Parra Cuentas, ex-bolsista, em raz\u00e3o do descumprimento de Termo de Parcelamento firmado pelo benefici\u00e1rio junto \u00e0quela entidade, referente a d\u00e9bito resultante da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de disposi\u00e7\u00e3o normativa inerente \u00e0 concess\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , relacionada \u00e0 perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior (comprovante de interst\u00edcio) . </p><p>2.\tAssinado em 10/2/2013, o Termo de Concess\u00e3o e Aceita\u00e7\u00e3o de Bolsa no Exterior <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/24604220125\" target=\"_blank\">Processo 246042/2012-5</a> (pe\u00e7a 4, fls. 10/12) , emendado pelo Primeiro Termo Aditivo ao Termo de Concess\u00e3o de Bolsa <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/24604220125\" target=\"_blank\">Processo 246042/2012-5</a> (pe\u00e7a 4, fls. 46) , teve vig\u00eancia no per\u00edodo de 1\u00ba/5/2013 a 30/4/2015. Os repasses efetivos da Uni\u00e3o totalizaram R$ 21.954,08 e US$ 46.784,00, conforme mem\u00f3ria de c\u00e1lculo \u00e0 fl. 36 da pe\u00e7a 7 e comprovantes \u00e0 pe\u00e7a 25. </p><p>3.\tFinda a bolsa e diante da impossibilidade de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior, por motivos de ordem pessoal, o Sr. Edwin Roger Parra Cuentas manifestou junto ao CNPq seu interesse em realizar a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros recebidos.  Como resultado disso, firmou junto \u00e0 autarquia, em 7/11/2017, Termo de Confiss\u00e3o de D\u00edvida e Pedido de Parcelamento reconhecendo o valor original da d\u00edvida em US$ 57.868,00, convertidos \u00e0quela data para R$ 199.178,86, a ser paga em 60 parcelas mensais.</p><p>4.\tDiante do descumprimento do aludido termo de parcelamento de d\u00e9bito, ap\u00f3s o pagamento de 10 parcelas, o CNPq instaurou a presente tomada de contas especial.</p><p>5.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi promovida a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Edwin Roger Parra Cuentas para apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolher aos cofres p\u00fablicos os recursos devidos, em face da seguinte ocorr\u00eancia: \"<i>n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento de disposi\u00e7\u00e3o normativa inerente \u00e0 concess\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de bolsa para P\u00f3s-Doutorado no Exterior (PDE) , pois o benefici\u00e1rio n\u00e3o encaminhou ao CNPq comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa no exterior (comprovante de interst\u00edcio) , bem como descumpriu termo de parcelamento do d\u00e9bito resultante firmado junto \u00e0quela entidade</i>\".</p><p>6.\tEm resposta, o respons\u00e1vel apresentou defesa (pe\u00e7a 49) alegando, basicamente, que: a) teria apresentado ao CNPq, em 12/2/2017, proposta de nova\u00e7\u00e3o, mediante a \"realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica entre o ex-bolsista que permanece no exterior ap\u00f3s o fim de seu aux\u00edlio e institui\u00e7\u00f5es brasileiras de pesquisa como forma de ressarcimento ao CNPq a bolsa recebida\", a qual somente teria sido analisada pela institui\u00e7\u00e3o em 14/9/2017 e respondida em 3/11/2017, com decis\u00e3o pelo indeferimento; b) em raz\u00e3o disso, teria solicitado, nessa mesma data, o parcelamento da d\u00edvida, em 60 parcelas, e j\u00e1 iniciado o seu pagamento no mesmo m\u00eas; c) por problemas na emiss\u00e3o da GRU pelo CNPq e falhas na comunica\u00e7\u00e3o com essa institui\u00e7\u00e3o, teria atrasado o pagamento de algumas parcelas; d) n\u00e3o obstante tivesse efetuado o pagamento de 10 parcelas, alusivas ao per\u00edodo de novembro/2017 a agosto/2018, o CNPq teria decidido pelo cancelamento do parcelamento da d\u00edvida, em 19/10/2018; e)  n\u00e3o teria conseguido realizar o pagamento do parcelamento em dia por dificuldades geradas pelo pr\u00f3prio CNPq.</p><p>7.\tAo analisar tais alega\u00e7\u00f5es de defesa, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - SecexTCE verificou a exist\u00eancia de evid\u00eancias no sentido de que o Sr. Edwin Roger Parra Cuentas teria tido dificuldades, impostas pelo CNPq, no adimplemento do parcelamento firmado com essa institui\u00e7\u00e3o e de que o respons\u00e1vel teria sido diligente no saneamento dessas dificuldades, raz\u00e3o pela qual conclui pela ocorr\u00eancia de boa f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel.</p><p>8.\tEm raz\u00e3o disso, sugeriu a fixa\u00e7\u00e3o ao respons\u00e1vel de novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento do d\u00e9bito, com a autoriza\u00e7\u00e3o, desde j\u00e1, caso requerido, para o seu parcelamento em at\u00e9 36 parcelas, com fundamento nos arts. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, e 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</p><p>9.\tAcolho o encaminhamento de m\u00e9rito proposto pela unidade t\u00e9cnica, o qual foi endossado pelo douto <b>Parquet</b> e cujos fundamentos incorporo \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>10.\tDe fato, conforme colocado pela SecexTCE, a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia no Brasil pelo mesmo per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa de P\u00f3s-Doutorado no Exterior, bem como a inadimpl\u00eancia na devolu\u00e7\u00e3o dos recursos despendidos mesmo ap\u00f3s confiss\u00e3o de d\u00edvida e deferimento de parcelamento do d\u00e9bito, impede a comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos repassados, vez que a bolsa de estudos concedida objetivava n\u00e3o apenas auxiliar a capacita\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio no exterior mas, tamb\u00e9m, a revers\u00e3o \u00e0 sociedade brasileira dos conhecimentos adquiridos pelo bolsista.</p><p>11.\tSeria o caso, ent\u00e3o, de julgar irregulares as presentes contas, com condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa ao respons\u00e1vel.</p><p>12.\tTodavia, as tentativas do respons\u00e1vel de ressarcimento da d\u00edvida perante a entidade, com proposta de pagamento parcelado do d\u00e9bito, demonstram a sua boa-f\u00e9 e possibilita a cobran\u00e7a da d\u00edvida, pelo TCU, sem a incid\u00eancia de juros morat\u00f3rios.</p><p>13.\tDestarte, em face do reconhecimento da atua\u00e7\u00e3o diligente do Sr. Edwin Roger Parra Cuentas na tentativa de manter o parcelamento em dia e das dificuldades enfrentadas junto \u00e0 institui\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio do direito de fazer cumprir o acordo de parcelamento realizado, cabe reconhecer que a conduta do respons\u00e1vel foi pautada pela boa f\u00e9, o que justifica o acolhimento da proposta apresentada nos autos, de fixa\u00e7\u00e3o de novo e improrrog\u00e1vel prazo para recolhimento do d\u00e9bito.</p><p>\tPelas raz\u00f5es expostas, VOTO no sentido de que seja adotado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 20 de abril de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220908", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=743883", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=743883", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}