{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2410047", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6833/2021 ATA 13/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6833", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "13/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial, ora em fase de Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri e Marco Aur\u00e9lio Bona contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fulcro nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443, de 16/7/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer dos Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o em exame, para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento, mantendo em seus exatos termos a delibera\u00e7\u00e3o recorrida;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos recorrentes, ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed e ao titular da Diretoria de Auditoria de Pol\u00edticas Econ\u00f4micas e de Desenvolvimento da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, fazendo remiss\u00e3o, no caso desses dois \u00faltimos destinat\u00e1rios, aos Of\u00edcios o 1503/2018 (pe\u00e7a 60) e 1504/2018 (pe\u00e7a 56) , respectivamente, expedidos pela extinta Secex-RS em 30/11/2018.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial, ora em fase de Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri e Marco Aur\u00e9lio Bona contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 11.260/2018-TCU-2\u00aa C\u00e2mara.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/04/2021", "ENTIDADE": " Estado do Piau\u00ed/PI.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio do Turismo (MTur).<br>3.2. Respons\u00e1veis: Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (CPF 395.***.***-00), Marco Aur\u00e9lio Bona (CPF 217.***.***-53) e S\u00edlvio Roberto Costa Leite (CPF 019.***.***-53).<br>3.3. Recorrentes: Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (CPF 395.***.***-00) e Marco Aur\u00e9lio Bona (CPF 217.***.***-53).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02055120150\" target=\"_blank\">020.551/2015-0</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Marcos Bemquerer Costa.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tInicio este Relat\u00f3rio transcrevendo, com alguns ajustes de forma e fundamentado no inciso I do \u00a7 3\u00ba do art. 1\u00ba da Lei 8.443, de 16/7/1992, parte da instru\u00e7\u00e3o elaborada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos deste Tribunal de Contas (Serur) e autuada como pe\u00e7a 92:</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos por Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (pe\u00e7a 75) e Marcos Aur\u00e9lio Bona (pe\u00e7a 90) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , de Relatoria do Exmo. Ministro Marcos Bemquerer.</p><p>1.1 A delibera\u00e7\u00e3o recorrida apresenta o seguinte teor:</p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo, em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, Marco Aur\u00e9lio Bona e S\u00edlvio Roberto Costa Leite, ex-Secret\u00e1rios do Turismo do Estado do Piau\u00ed, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas atinentes ao Conv\u00eanio 361/2010 (Siconv 733989) , celebrado entre aquele \u00f3rg\u00e3o e este ente da federa\u00e7\u00e3o, e que teve por objeto a melhoria da infraestrutura tur\u00edstica no entorno do Santu\u00e1rio de Santa Cruz dos Milagres.</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p>9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00ednea c, 19, <i>caput</i>, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas dos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, Marco Aur\u00e9lio Bona e S\u00edlvio Roberto Costa Leite, condenando-os, de forma solid\u00e1ria, ao pagamento da quantia de R$ 803.284,50 (oitocentos e tr\u00eas mil, duzentos e oitenta e quatro reais e cinquenta centavos) , com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir de 26/5/2011 at\u00e9 a data do recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.2. aplicar aos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, Marco Aur\u00e9lio Bona e S\u00edlvio Roberto Costa Leite, de forma individual, a multa prevista nos artigos 19, <i>caput</i>, e 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>9.3. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p>9.4. autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial da d\u00edvida, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>9.5. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed, com fundamento no art. 209, \u00a7 7\u00ba, do RI/TCU.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2. Cuidam os autos de TCE instaurada pelo Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , em desfavor dos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, Marco Aur\u00e9lio Bona e S\u00edlvio Roberto Costa Leite, ex-secret\u00e1rios do Turismo do Estado do Piau\u00ed, em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o total das despesas atinentes ao Conv\u00eanio 361/2010, celebrado entre aquele \u00f3rg\u00e3o e este Ente da Federa\u00e7\u00e3o, e que teve por objeto a melhoria da infraestrutura tur\u00edstica no entorno do Santu\u00e1rio de Santa Cruz dos Milagres (pe\u00e7a 1, p. 44/61) .</p><p>3. Para a execu\u00e7\u00e3o do ajuste, foram previstos R$ 2.677.615,00, dos quais R$ 2.409.853,50 seriam repassados em tr\u00eas parcelas de R$ 803.284,50 pelo concedente e R$ 267.761,50 corresponderiam \u00e0 contrapartida financeira do convenente. Nada obstante, somente a primeira cota do recurso federal foi transferida, mediante a OB 2011OB800300, de 26/5/2011 (pe\u00e7a 1, p. 84) .</p><p>4. O ajuste vigeu no per\u00edodo de 2/7/2010 a 29/7/2013, e previa a apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas at\u00e9 30 dias ap\u00f3s o seu encerramento, conforme Cl\u00e1usulas Quarta e D\u00e9cima Segunda do Termo de Conv\u00eanio, alteradas por Termos Aditivos (pe\u00e7as 1, p. 120-122 e 2, p. 107-109) .</p><p>5. Considerando a falta de comprova\u00e7\u00e3o de medidas tendentes a dar continuidade ao Conv\u00eanio 361/2010, ou ainda, a encerr\u00e1-lo, bem como a aus\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de outras medidas, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) foram julgadas irregulares as contas dos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri e Marco Aur\u00e9lio Bona. Os ex-secret\u00e1rios foram condenados em d\u00e9bito solidariamente (9.1) e lhes foram aplicadas multas (item 9.2) , nos termos do <i>decisum</i> supracitado.</p><p>6. Houve interposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64) , que, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2744/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2744/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 72) , foram conhecidos e, no m\u00e9rito, rejeitados.</p><p>7. Examina-se, nesta oportunidade, os recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (pe\u00e7a 75) e Marcos Aur\u00e9lio Bona (pe\u00e7a 90) contra o primeiro julgado.</p><p><b>EXAME DE ADMISSIBILIDADE </b></p><p>8. Quanto ao recurso do Sr. Icemar Lavor Neri (pe\u00e7a 75) , preenche os requisitos de admissibilidade, conforme exig\u00eancia do art. 33 da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) . Refere-se, ainda, a respons\u00e1vel legitimado e a meio recursal adequado para impugnar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) . Dessa forma, ratificam-se as propostas de conhecimento do recurso, formuladas nos exames de pe\u00e7as 76-77, acolhidas pelo Relator, Ministro Aroldo Cedraz, conforme Despacho de pe\u00e7a 79.</p><p>9. Relativamente ao recurso do Sr. Marcos Aur\u00e9lio Bona (pe\u00e7a 90) , foi interposto no dia 27/11/2019. O documento tamb\u00e9m preenche os requisitos de admissibilidade, conforme exig\u00eancia do art. 33 da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU) , bem como se refere, ainda, a respons\u00e1vel legitimado e a meio recursal adequado para impugnar o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) .</p><p>10. Considerando que no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido houve a oposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64) e que tal instrumento \u00e9 causa de suspens\u00e3o do prazo para a interposi\u00e7\u00e3o dos demais recursos (art. 34, \u00a7 2\u00ba, da LOTCU) , ainda que interpostos por terceiros, conclui-se que, para a presente an\u00e1lise de tempestividade, devem ser considerados tanto o lapso ocorrido entre a notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o original e a oposi\u00e7\u00e3o dos referidos embargos, quanto o prazo compreendido entre a notifica\u00e7\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o que julgou aos embargos e a interposi\u00e7\u00e3o do presente recurso.</p><p>11. Como no presente caso n\u00e3o consta nos autos a data em que os recorrentes foram notificados acerca do julgamento dos Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, resta prejudicado o exame de tempestividade dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o. </p><p>12. <b>EXAME DE M\u00c9RITO</b></p><p>13. <b>DELIMITA\u00c7\u00c3O DO RECURSO</b></p><p>14. Nos recursos trazidos (pe\u00e7as 75 e 90) , ser\u00e1 necess\u00e1rio verificar, em s\u00edntese, se: </p><p> <b>PRELIMINARMENTE</b></p><p> a) h\u00e1 litisconsorte passivo necess\u00e1rio (pe\u00e7a 75, p. 6-10) </p><p> <b>NO M\u00c9RITO</b></p><p> a.1) o Sr. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri teve responsabilidade nos atos impugnados e, se for o caso, em qual medida (pe\u00e7a 75, p. 11-25) ; e</p><p> a.2) o Sr. Marcos Aur\u00e9lio Bona teve responsabilidade nos atos impugnados e, se for o caso, em qual medida (pe\u00e7a 90, p. 4-9) ; e </p><p> b) houve proporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o da multa (pe\u00e7as 75, p. 24-25 e 90, p. 10-12) .</p><p><b> DA PRELIMINAR</b></p><p> <b>Da an\u00e1lise da necessidade de litisconsorte passivo necess\u00e1rio</b></p><p>15. Preliminarmente, registra-se que ambos os recorrentes abordaram a mesma raz\u00e3o recursal como argumento.</p><p>16. Afirmando que os fatos impugnados exigem a participa\u00e7\u00e3o dos demais respons\u00e1veis (Governador do Estado do Piau\u00ed e Procurador Geral do Estado do Piau\u00ed) , os recorrentes sustentam que o litiscons\u00f3rcio passivo \u00e9 necess\u00e1rio, isto \u00e9, exige-se solidariedade destes respons\u00e1veis no polo passivo, sob pena de ilegitimidade da parte (pe\u00e7as 75, p. 6-10 e 90, p. 3-4) .</p><p>17. Nesse contexto, pedem a anula\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o condenat\u00f3rio e o retorno dos autos para fins de cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis mencionados.</p><p>18. <b>An\u00e1lise</b></p><p>19. No tocante \u00e0 inclus\u00e3o de outros respons\u00e1veis na presente lide, exigida pelo recorrente, registra-se que a Lei Org\u00e2nica desta Corte de Contas (Lei 8.443/1992) n\u00e3o instituiu a figura do litisconsorte passivo necess\u00e1rio, presente no Processo Civil.</p><p>20. Nesse diapas\u00e3o, a processual\u00edstica do TCU n\u00e3o prev\u00ea o instituto da denuncia\u00e7\u00e3o da lide, chamamento ao processo, litiscons\u00f3rcio necess\u00e1rio <i>etc</i>. </p><p>21. Ademais, o TCU considera que a figura da solidariedade passiva \u00e9 um benef\u00edcio do credor, que pode exigir de um ou de todos os devedores a integralidade da d\u00edvida ou mesmo prescindir do instituto. Assim, n\u00e3o \u00e9 direito subjetivo do devedor citado exigir a cita\u00e7\u00e3o dos demais eventuais respons\u00e1veis solid\u00e1rios. Caso o recorrente considere adequado poder\u00e1 ajuizar a\u00e7\u00e3o regressiva.</p><p>22. Sobre o ponto, a Corte de Contas Federal possui farta jurisprud\u00eancia:</p><p>N\u00e3o existe rateio de d\u00e9bito solid\u00e1rio, j\u00e1 que o instituto da solidariedade passiva \u00e9 benef\u00edcio conferido pelo legislador ordin\u00e1rio ao credor, que pode exigir de um ou de alguns devedores o pagamento da integralidade da d\u00edvida. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3752/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3752/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes) </p><p>Eventual aus\u00eancia de chamamento de outros respons\u00e1veis solid\u00e1rios pelo TCU n\u00e3o constitui nulidade processual, n\u00e3o obstando, portanto, a imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito ao agente devidamente citado, o qual, querendo, poder\u00e1 requerer em ju\u00edzo ressarcimento pessoal por meio de a\u00e7\u00e3o regressiva. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2825/2017/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2825/2017-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) </p><p>N\u00e3o h\u00e1 necessidade de chamamento, no processo de controle externo, de todos os correspons\u00e1veis por d\u00e9bito perante o er\u00e1rio, uma vez que o instituto da solidariedade passiva \u00e9 benef\u00edcio conferido pelo legislador ordin\u00e1rio ao credor, que pode exigir de um ou de alguns dos devedores o pagamento da integralidade da d\u00edvida. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1337/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1337/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes) </p><p>Nos processos de controle externo a solidariedade passiva \u00e9 benef\u00edcio do Estado-autor, a quem, na condi\u00e7\u00e3o de credor, \u00e9 facultado exigir de um ou de todos os devedores a integralidade da d\u00edvida (arts. 275, 282 e 283 do C\u00f3digo Civil) . Logo, o litiscons\u00f3rcio necess\u00e1rio n\u00e3o configura direito subjetivo do respons\u00e1vel citado, n\u00e3o havendo que se falar em preju\u00edzo processual e aos interesses do recorrente por ele permanecer isoladamente no polo passivo do processo. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/842/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 842/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler) </p><p>A Lei 8.443/1992 (Lei org\u00e2nica do TCU) n\u00e3o instituiu a figura do litisconsorte passivo necess\u00e1rio. Solidariedade passiva \u00e9 um benef\u00edcio do credor e n\u00e3o do devedor. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/35/2012/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 35/2012-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relatora Ministra Ana Arraes) </p><p>Na responsabilidade solid\u00e1ria, o litiscons\u00f3rcio, acaso existente, seria simples, haja vista que a decis\u00e3o n\u00e3o precisaria ser id\u00eantica para os litisconsortes; e seria facultativo, visto que n\u00e3o precisaria ser formalizado para que a rela\u00e7\u00e3o processual tivesse validade. A solidariedade passiva \u00e9 direito que assiste ao TCU, cabendo a este a sua utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, na forma do art. 12, inciso I, da Lei Org\u00e2nica do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5274/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5274/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes) </p><p>23. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em preju\u00edzo para os recorrentes nesse sentido, tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o de ordem legal nem decorrente da natureza jur\u00eddica do ato impugnado que obrigue esta Corte a decidir de modo uniforme para todas as partes.</p><p>24. Diante do exposto, entende-se pelo n\u00e3o acolhimento da preliminar suscitada.</p><p> <b>DO M\u00c9RITO</b></p><p> <b>Da an\u00e1lise da responsabilidade do recorrente Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (pe\u00e7a 75) </b></p><p>25. Na defesa de m\u00e9rito, o recorrente apresenta argumentos de aus\u00eancia de gerenciamento de recursos glosados, falta de nexo de causalidade entre os atos impugnados e sua conduta e irregularidades na fundamenta\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o da multa e imputa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito. Para tanto, desenvolve suas raz\u00f5es recursais por meio dos seguintes quesitos:</p><p> i) ilegitimidade passiva (pe\u00e7a 75, p. 11-17) : sustentando que ficou \u00e0 frente da gest\u00e3o por apenas 5 meses, entende que n\u00e3o possui legitimidade para figurar no polo passivo do presente processo, considerando que n\u00e3o foi o respons\u00e1vel pela paralisa\u00e7\u00e3o das obras e tampouco da posterga\u00e7\u00e3o da sua continuidade;</p><p> ii) aus\u00eancia de dolo e/ou culpa e nexo de causalidade (pe\u00e7a 75, p. 17-18) : relatando que n\u00e3o foi respons\u00e1vel pelos fatos impugnados, entende que n\u00e3o h\u00e1 o respectivo nexo de causalidade entre a conduta imputada e seus respectivos atos;</p><p> iii) aus\u00eancia de responsabilidade por falta de atos de gest\u00e3o (pe\u00e7a 75, p. 19-22) : no ponto, o recorrente argumenta que n\u00e3o detinha compet\u00eancia administrativa e/ou judicial a fim de obter o ressarcimento pela execu\u00e7\u00e3o irregular do conv\u00eanio em quest\u00e3o; e</p><p> iv) inexist\u00eancia de ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico (pe\u00e7a 75, p. 22-24) : entendendo que era gestor leg\u00edtimo da Secretaria e que lhe foi imputado atos omissivos, bem como que ao assumir a pasta o dano ao Er\u00e1rio j\u00e1 existia, o recorrente defende que n\u00e3o h\u00e1 ilegitimidade e tampouco atos antiecon\u00f4micos.</p><p>26. Ainda, requer a considera\u00e7\u00e3o dos argumentos de m\u00e9rito apresentados em sede de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, que foram conhecidos, mas, no m\u00e9rito, negados (pe\u00e7a 72) .</p><p>27. Nessa perspectiva, requer a reforma do acord\u00e3o condenat\u00f3rio para fins de julgar suas contas regulares.</p><p>28. <b>An\u00e1lise</b></p><p>29. O Sr. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri tomou posse no cargo de Secret\u00e1rio de Turismo do Estado do Piau\u00ed em 13/3/2013, isto \u00e9, no per\u00edodo final da execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 361/2010 (Siconv 733989) , contemplando tamb\u00e9m o prazo para presta\u00e7\u00e3o de contas do ajuste (pe\u00e7a 2, p. 59-60 e 7, p. 1-2) .</p><p>30. Assim, conforme jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, caberia ao gestor sucessor retomar a obra iniciada e n\u00e3o acabada pelos seus antecessores, sob pena de desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos e inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da continuidade administrativa. Nesse racioc\u00ednio, h\u00e1 diversos julgados que servem de fundamento:</p><p>A omiss\u00e3o do prefeito sucessor em concluir obra paralisada em gest\u00e3o anterior, havendo recursos financeiros do conv\u00eanio dispon\u00edveis para tal finalidade, ou em adotar as medidas pertinentes para resguardar o er\u00e1rio enseja sua responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria por eventual d\u00e9bito decorrente da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto conveniado. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3067/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3067/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p>A in\u00e9rcia de gestor sucessor em adotar as medidas administrativas a fim de concluir a execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio iniciado na gest\u00e3o anterior compromete o atingimento dos objetivos pactuados, configurando o desperd\u00edcio de todo o recurso repassado, e n\u00e3o somente de parcela por ele gerida, raz\u00e3o pela qual deve responder pela integralidade do d\u00e9bito. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/885/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 885/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes) </p><p>Fica caracterizada a responsabilidade do prefeito sucessor quando, com recursos garantidos para tal, n\u00e3o retomar obra iniciada e n\u00e3o acabada pelo seu antecessor, por implicar desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos e contrariar o princ\u00edpio da continuidade administrativa. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6363/2017/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6363/2017-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p>31. Tendo em vista a aus\u00eancia dessas provid\u00eancias, bem como a falta de ado\u00e7\u00e3o de outras medidas alternativas, como medidas judiciais ou outras pertinentes para resguardar o er\u00e1rio p\u00fablico, tem-se que o gestor passou para condi\u00e7\u00e3o de potencial respons\u00e1vel pelas consequ\u00eancias geradas (dano ao er\u00e1rio) .</p><p>32. Portanto, n\u00e3o prospera o argumento de ilegitimidade passiva. Pois, independentemente do per\u00edodo como gestor, caberia ao mesmo tomar medidas alternativas para preserva\u00e7\u00e3o dos recursos do er\u00e1rio, fato n\u00e3o ocorrido.</p><p>33. Quanto ao argumento de aus\u00eancia de dolo e/ou culpa e nexo de causalidade, cabe rememorar os termos do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o o qual determinou o exato ato impugnado ao recorrente:</p><p>2. O d\u00e9bito \u00e9 decorrente da inexecu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Conv\u00eanio Siconv 733989, o que propiciou a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto no <i>caput</i> do art. 39 da Portaria Interministerial 127/208 e na Cl\u00e1usula Terceira, inciso II do Termo de Conv\u00eanio 733989/2010. (Of\u00edcio 1375/2016-TCU-SECEX-RS, de 28/6/2016, pe\u00e7a 16) </p><p>34. Na argumenta\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o considerados tamb\u00e9m os argumentos de aus\u00eancia de compet\u00eancia administrativa e/ou judicial para obter o ressarcimento pela execu\u00e7\u00e3o irregular da aven\u00e7a, apresentados na ocasi\u00e3o da interposi\u00e7\u00e3o de Embargos de Declara\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 64) , que foram conhecidos e, no m\u00e9rito, rejeitados (pe\u00e7a 72) .</p><p>35. Primeiramente, cabe registrar que a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa <i>stricto sensu</i>, para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor, bem como eventual aferimento de vantagens financeiras (locupletamento) . No caso de san\u00e7\u00e3o (multa, inidoneidade) , o exame da responsabilidade subjetiva por parte do TCU passa por um temperamento, \u00e0 luz da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, conforme se analisar\u00e1 mais adiante. </p><p>36. Desse modo, no que diz respeito ao d\u00e9bito, \u00e9 suficiente a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (<i>stricto sensu</i>) e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio. Nesse sentido h\u00e1 farta jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas.</p><p>A obriga\u00e7\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio prescinde de comprova\u00e7\u00e3o de dolo. \u00c9 suficiente a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, a identifica\u00e7\u00e3o da conduta do respons\u00e1vel que caracterize sua culpa, seja por imprud\u00eancia, imper\u00edcia ou neglig\u00eancia, e a demonstra\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a conduta culposa (<i>stricto sensu</i>) e a irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/185/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 185/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago) </p><p>No \u00e2mbito dos processos de controle externo, a responsabilidade dos gestores de recursos p\u00fablicos \u00e9 de natureza subjetiva. S\u00e3o exigidos simultaneamente tr\u00eas pressupostos para a responsabiliza\u00e7\u00e3o: (i) o ato il\u00edcito na gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos; (ii) a conduta dolosa ou culposa; e (iii) o nexo de causalidade entre o dano e o comportamento do agente. Admite-se a ocorr\u00eancia de excludentes de culpabilidade, tal como a inexigibilidade de conduta diversa ou a aus\u00eancia de potencial conhecimento da ilicitude. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2420/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2420/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler) </p><p>A condena\u00e7\u00e3o em d\u00e9bito independe da ocorr\u00eancia de conduta dolosa ou de locupletamento, bastando para tanto a constata\u00e7\u00e3o de conduta culposa (<i>stricto sensu</i>) dos respons\u00e1veis pela irregularidade que ocasionou o dano ao er\u00e1rio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2367/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2367/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Benjamin Zymler) </p><p>A responsabilidade perante os tribunais de contas \u00e9 de natureza subjetiva, se origina de conduta comissiva ou omissiva do agente, dolosa ou culposa, cujo resultado seja a viola\u00e7\u00e3o dos deveres impostos pelo regime de direito p\u00fablico aplic\u00e1vel \u00e0queles que administram recursos do Estado ou ainda aos que, sem deter essa condi\u00e7\u00e3o, causarem preju\u00edzo aos cofres p\u00fablicos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6479/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6479/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p>37. No presente caso, embora o recorrente tenha sido respons\u00e1vel por gerenciar os recursos por apenas 5 meses (13/3/2013 a 29/8/2013) , a aus\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de tratativas para prosseguimento ou outras alternativas para preserva\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos \u00e9 considerada como desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos, conforme jurisprud\u00eancias acima destacadas.</p><p>38. Relativamente \u00e0 eventual falta de compet\u00eancia administrativa e/ou judicial para obter o ressarcimento pela execu\u00e7\u00e3o irregular da aven\u00e7a, frisa-se que no Termo de Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 59) assinado pelo Secret\u00e1rio Estadual de Turismo \u00e0 \u00e9poca constava, dentre outros deveres e atribui\u00e7\u00f5es dos part\u00edcipes, possibilidade de den\u00fancia e rescis\u00e3o:</p><p>CL\u00c1USULA D\u00c9CIMA S\u00c9TIMA - DA DEN\u00daNCIA E DA RESCIS\u00c3O</p><p>Este Conv\u00eanio poder\u00e1 ser denunciado por quaisquer dos Part\u00edcipes, mediante notifica\u00e7\u00e3o escrita, e rescindido de pleno direito; independentemente de interpela\u00e7\u00e3o judicial ou extrajudicial, por descumprimento das normas estabelecidas na legisla\u00e7\u00e3o vigente, por inadimplemento de quaisquer de suas Cl\u00e1usulas ou condi\u00e7\u00f5es, ou pela superveni\u00eancia de norma legal ou de fato que o torne inexecut\u00e1vel, sem quaisquer \u00f4nus advindos dessa medida, imputando-se aos Part\u00edcipes as responsabilidades das obriga\u00e7\u00f5es decorrentes do prazo em que tenha vigido, auferindo as vantagens do tempo em que participaram voluntariamente da aven\u00e7a. (pe\u00e7a 1, p. 59) </p><p>39. Portanto, nessa perspectiva, \u00e9 poss\u00edvel constatar a culpa do recorrente, que n\u00e3o adotou as medidas poss\u00edveis para fins de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos.</p><p>40. Sob a alega\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de responsabilidade por falta de atos de gest\u00e3o, o recorrente sustenta que n\u00e3o era o representante legal do ajuste, que foi assinado pelo Governador do Estado \u00e0 \u00e9poca.</p><p>41. Quanto ao ponto, cabe frisar que embora n\u00e3o tenha sido o recorrente o signat\u00e1rio principal do Conv\u00eanio 361/2010 (Siconv 733989) , constava no Termo de Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 61) a assinatura do respons\u00e1vel pela Secretaria de Estado do Turismo \u00e0 \u00e9poca. Ademais, considerando a necess\u00e1ria descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa e a delega\u00e7\u00e3o, os recursos foram transferidos para a pasta (Secretaria Estadual de Turismo) e a responsabilidade pela fiscaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m.</p><p>42. Portanto, o recorrente, ao assumir a Secretaria Estadual de Turismo, consequentemente, assumiu todos os projetos at\u00e9 ent\u00e3o vigentes, tendo responsabilidade, portanto, de conserva\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o, monitoramento e conclus\u00e3o destes.</p><p>43. No tocante a afirma\u00e7\u00e3o de inexist\u00eancia de ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico, o recorrente sustenta que n\u00e3o houve tais atos, pois, em rela\u00e7\u00e3o ao ileg\u00edtimo, ele [n\u00e3o] era detentor das compet\u00eancias necess\u00e1rias e, em rela\u00e7\u00e3o ao antiecon\u00f4mico, era necess\u00e1ria uma a\u00e7\u00e3o comissiva, o que n\u00e3o ocorreu no caso.</p><p>44. No quesito, cabe pontuar que foi considerada a reprobabilidade da conduta omissiva do gestor sucessor ao n\u00e3o dar cumprimento ao termo de compromisso firmado com vistas \u00e0 continuidade do conv\u00eanio, considerou-se que sua atitude configurou ato antiecon\u00f4mico e ileg\u00edtimo que contribuiu para os danos que possam decorrer do eventual n\u00e3o aproveitamento das obras j\u00e1 realizadas ou dos custos que ser\u00e3o incorridos na possibilidade de retomada dessas obras, em raz\u00e3o da sua deteriora\u00e7\u00e3o.</p><p>45. Nesses termos, h\u00e1 julgados desta Corte de Contas, inclusive em conson\u00e2ncia com o caso do presente processo (inexecu\u00e7\u00e3o de objeto por gestor sucessor) :</p><p>Configura pr\u00e1tica de ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico, sujeito \u00e0 multa do art. 58, inciso III, da Lei 8.443/1992, o n\u00e3o cumprimento pelo gestor sucessor de termo de compromisso firmado com a concedente com vistas \u00e0 continuidade de conv\u00eanio n\u00e3o conclu\u00eddo por gest\u00e3o anterior, uma vez que essa omiss\u00e3o pode prolongar o tempo de paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento, ensejar custos maiores em sua retomada e, at\u00e9 mesmo, o n\u00e3o aproveitamento da parte da obra j\u00e1 realizada. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4064/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4064/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Augusto Nardes) </p><p>Os gestores de recursos p\u00fablicos poder\u00e3o ter suas contas julgadas irregulares, mesmo n\u00e3o havendo d\u00e9bito, em virtude da pr\u00e1tica de ato de gest\u00e3o ilegal, ileg\u00edtimo, antiecon\u00f4mico, e infra\u00e7\u00e3o \u00e0 norma legal ou regulamentar de natureza cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional ou patrimonial. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/425/2010/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 425/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) </p><p>46. Portanto, entende-se pela improced\u00eancia das raz\u00f5es recursais apresentadas.</p><p><b> Da an\u00e1lise da responsabilidade do recorrente Marcos Aur\u00e9lio Bona (pe\u00e7a 90) </b></p><p>47. Em sua defesa, o recorrente apresenta argumentos relativos \u00e0 aus\u00eancia de sua conduta omissiva como gestor; falta de responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria e de nexo causal e presen\u00e7a de boa-f\u00e9. Para tanto, desenvolve suas raz\u00f5es recursais por meio dos seguintes quesitos:</p><p> i) aus\u00eancia de conduta omissiva (pe\u00e7a 90, p. 4-6) : segundo o recorrente, a assinatura do 2\u00ba termo aditivo em 29/9/2012 prorrogando a vig\u00eancia do conv\u00eanio (at\u00e9 29/7/2013) e a determina\u00e7\u00e3o de um novo procedimento licitat\u00f3rio em 29/8/2012 demonstram que ele agiu para finalizar o empreendimento. Ainda, registra que n\u00e3o tinha compet\u00eancia jur\u00eddica para anular a rescis\u00e3o e ter aditivado o contrato com a empresa anterior (Construtora Novo Mil\u00eanio) ;</p><p> ii) falta de responsabilidade solid\u00e1ria e nexo causal (pe\u00e7a 90, p. 7-9) : segundo o recorrente, considerando que a \u00fanica parcela dos recursos foi repassada integralmente na gest\u00e3o anterior, a gest\u00e3o posterior n\u00e3o pode ser responsabilizada solidariamente pelo dano ao Er\u00e1rio; e</p><p> iii) boa-f\u00e9 do gestor (pe\u00e7a 90, p. 9-11) : o recorrente entende que a assinatura do 2\u00ba termo aditivo prorrogando a vig\u00eancia do conv\u00eanio e a determina\u00e7\u00e3o para abertura de procedimento licitat\u00f3rio s\u00e3o atos que comprovam sua boa-f\u00e9 e devem ser considerados.</p><p>48. Nestes termos, requer a reforma do acord\u00e3o condenat\u00f3rio para fins de julgar suas contas regulares com ressalva.</p><p>49. <b>An\u00e1lise</b></p><p>50. O Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona foi gestor da Secretaria de Turismo do Piau\u00ed de 31/5/2012 a 31/3/2013 (pe\u00e7a 3, p. 10) e consta nos autos que durante seu per\u00edodo de gest\u00e3o o Conv\u00eanio 361/2010 estava em execu\u00e7\u00e3o, tendo sido notificado pelo Minist\u00e9rio do Turismo sobre pend\u00eancias a serem sanadas.</p><p>51. Quanto ao argumento de aus\u00eancia conduta omissiva e nexo de causalidade, \u00e9 oportuno analisar os termos do of\u00edcio de cita\u00e7\u00e3o que relatou o exato ato impugnado ao recorrente:</p><p>2. O d\u00e9bito \u00e9 decorrente da inexecu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Conv\u00eanio Siconv 733989, o que propiciou a ocorr\u00eancia de dano ao er\u00e1rio, com infra\u00e7\u00e3o ao disposto no <i>caput</i> do art. 39 da Portaria Interministerial 127/208 e na Cl\u00e1usula Terceira, inciso II do Termo de Conv\u00eanio 733989/2010. (Of\u00edcio 1376/2016-TCU-SECEX-RS, de 28/6/2016, pe\u00e7a 15) </p><p>52. No presente caso, apesar de o recorrente ter sido respons\u00e1vel por gerenciar os recursos por aproximadamente 10 meses (31/5/2012 a 31/3/2013) , a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de tratativas para preserva\u00e7\u00e3o e prosseguimento efetivo conforme acordado \u00e9 considerada como desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos.</p><p>53. Conforme extratos abaixo, consta nos autos que durante a gest\u00e3o do Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona a concedente (Minist\u00e9rio do Turismo) remeteu notifica\u00e7\u00f5es a fim de que as pend\u00eancias apontadas nos relat\u00f3rios e notas t\u00e9cnicas fossem sanadas, com o objetivo de adequar a execu\u00e7\u00e3o com as metas estabelecidos no plano de trabalho:</p><p><b>Parecer t\u00e9cnico MTur 154/2012, de 5/7/2012</b>, dirigido ao Sr. Marco Bona, por meio do Of\u00edcio 224-2012/DPRDT/MTur, de 6/7/2012 (pe\u00e7a 2, p. 10-17) :</p><p> (...) conforme al\u00ednea 'x', do item II, da Cl\u00e1usula Terceira - Das Obriga\u00e7\u00f5es dos Participes, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do Convenente adotar medidas necess\u00e1rias para evitar a depreda\u00e7\u00e3o e promover manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva dos bens adquiridos, produzidos ou constru\u00eddos com recursos deste Conv\u00eanio, quando for o caso (pe\u00e7a 2, p. 17) .</p><p> (...) </p><p>Na documenta\u00e7\u00e3o apresentada tem-se uma troca de acusa\u00e7\u00f5es entre a Setur/PI, Construtora Mil\u00eanio e o projetista. A documenta\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e9 bastante clara quanto \u00e0s diverg\u00eancias existentes entre a Setur/PI, Construtora Mil\u00eanio e o projetista. Assim, esta \u00e1rea t\u00e9cnica aguarda a solu\u00e7\u00e3o das diverg\u00eancias em quest\u00e3o, de forma a que se possa dar continuidade na execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio (pe\u00e7a 2, p. 13) .</p><p> (...) </p><p>Outro ponto relevante \u00e9 o fato do Convenente ter informado que a obra se encontra paralisada, bem como solicitado a rescis\u00e3o do contrato com a Construtora Novo Mil\u00eanio Ltda. Mesmo assim, a Setur/PI encaminha mais uma vez as medi\u00e7\u00f5es, as c\u00f3pias das licen\u00e7as, altera\u00e7\u00f5es no projeto de drenagem e a nova reloca\u00e7\u00e3o do red\u00f3dromo. Desta forma, \u00e9 importante que a Setur/PI esclare\u00e7a o motivo de enviar em duplicidade os documentos supramencionados. N\u00e3o foram localizados nos autos respostas \u00e0s pend\u00eancias (pe\u00e7a 2, p. 15) .</p><p><b>Parecer t\u00e9cnico MTur 193/2012, de 27/9/2012</b>, dirigido ao Sr. Marco Bona, por meio do Of\u00edcio 413-2012/DPRDT/SNPDTur/MTur, de 1\u00ba/11/2012 (pe\u00e7a 2, p. 26-38 e 123) :</p><p>A partir das justificativas apresentadas, verifica-se que o plano de trabalho n\u00e3o se desenvolveu conforme o esperado, dentre outros motivos, pela incapacidade t\u00e9cnica da empresa contratada e pela consequente rescis\u00e3o do contrato firmado entre essa construtora e a Setur/PI.</p><p>Ap\u00f3s an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apensada ao Siconv, esta equipe t\u00e9cnica ressalta a necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o complementar, imprescind\u00edvel ao andamento do conv\u00eanio e em fase anterior ao procedimento licitat\u00f3rio, conforme apontado no parecer PGE/PLC 963/2012, de 19/9/2012. Desta forma, cabe ao Convenente apresentar para an\u00e1lise deste MTur o projeto b\u00e1sico completo, referente \u00e0 'Melhoria da infraestrutura tur\u00edstica no entorno do Santu\u00e1rio de Santa Cruz dos Milagres', planilha or\u00e7ament\u00e1ria e cronograma f\u00edsico-financeiro correlatos.</p><p> (...) </p><p>Ainda, embora conste nova planilha or\u00e7ament\u00e1ria apensada ao Siconv, n\u00e3o coube an\u00e1lise pelo MTur, pois, al\u00e9m desta n\u00e3o corresponder a nenhum projeto, uma vez que este n\u00e3o foi apresentado, o valor final da referida planilha est\u00e1 acima do valor do Conv\u00eanio em ep\u00edgrafe.</p><p>A referida planilha e o cronograma f\u00edsico-financeiro devem contemplar somente os servi\u00e7os ainda n\u00e3o realizados, logo, cabe ao Convenente apresentar documenta\u00e7\u00e3o condizente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual da obra, pois servi\u00e7os j\u00e1 realizados n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de aceite novamente.</p><p> (...) </p><p> (...) essa \u00e1rea t\u00e9cnica opta pelo deferimento do pleito de concess\u00e3o de Termo Aditivo de prazo de vig\u00eancia ao Conv\u00eanio 733989/2010 por mais 10 (dez) meses, ou seja, at\u00e9 29/7/2013.</p><p>Desta forma, cabe ao Convenente, al\u00e9m do atendimento ao parecer t\u00e9cnico anterior, a apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos solicitados nesta an\u00e1lise e a resolu\u00e7\u00e3o das pend\u00eancias apontadas.</p><p>54. Assim, fica evidente que houve irregularidades constadas no cumprimento do objeto durante a gest\u00e3o do Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona. Ademais, considerando que o Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona foi o gestor sucessor, caberia a ele encaminhar a presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos geridos pelo seu antecessor ou, se fosse o caso, tomar medidas legais para proteger a Fazenda P\u00fablica.</p><p>55. Nesse ponto, \u00e9 relevante a pondera\u00e7\u00e3o feita pelo Ministro-Relator acerca da omiss\u00e3o do recorrente em proteger o Er\u00e1rio:</p><p>33. Discordo de tal exegese. Como se v\u00ea, os respons\u00e1veis, a despeito das cobran\u00e7as do MTur, n\u00e3o solucionaram os problemas apontados e n\u00e3o demonstraram a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para tal, isto \u00e9, contribu\u00edram de forma direta \u00e0 ocorr\u00eancia do dano ora em exame, na medida em que, ao se omitirem, contribu\u00edram para que as demais verbas do ajuste n\u00e3o fossem repassadas, ocasionando o d\u00e9bito em foco.</p><p>34. Em sede de alega\u00e7\u00f5es de defesa, os respons\u00e1veis n\u00e3o carrearam aos autos documentos ou elementos id\u00f4neos comprovando que teriam efetivamente adotado as medidas de sua al\u00e7ada para o desenlace das quest\u00f5es que impediram o MTur de considerar regular a aplica\u00e7\u00e3o da quantia de R$ 803.284,50.</p><p>35. A pr\u00f3pria Secex/RS, em an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona, destacou a sua ina\u00e7\u00e3o frente \u00e0s diversas irregularidades no ajuste em foco:</p><p>66. Sendo assim, deve ser rejeitada a alega\u00e7\u00e3o de que 'durante sua gest\u00e3o, n\u00e3o havia irregularidades no cumprimento do objeto de acordo com os relat\u00f3rios de vistoria de obra realizados', pois quando o Sr. Bona se tornou Secret\u00e1rio Estadual de Turismo da Setur/PI, o conv\u00eanio se encontrava com as obras paralisadas, o contrato com a construtora se encontrava rescindido e havia proposta de realiza\u00e7\u00e3o de nova licita\u00e7\u00e3o para o andamento das obras objeto do conv\u00eanio, e apesar dessas ocorr\u00eancias, nenhuma a\u00e7\u00e3o efetiva, no sentido aproveitar a por\u00e7\u00e3o de obra j\u00e1 executada e concluir o objeto do conv\u00eanio, ou obter o ressarcimento pela execu\u00e7\u00e3o irregular, foi comprovada.</p><p>36. De igual modo, o Sr. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri tamb\u00e9m n\u00e3o comprovou que adotou medidas tendentes a dar continuidade \u00e0 aven\u00e7a, ou ainda, a encerr\u00e1-la, n\u00e3o tendo, sequer, ingressado com a\u00e7\u00f5es judiciais contra os antecessores pelas falhas havidas.</p><p>[...]</p><p>40. Como se v\u00ea, a conduta dos Srs. Marco Aur\u00e9lio Bona e Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri se subsome ao descrito nos precedentes acima mencionados, porquanto ambos gestores, al\u00e9m de n\u00e3o agirem com a finalidade de ultimar o empreendimento, omitiram-se na ado\u00e7\u00e3o de medidas judicias com vistas \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o do Sr. S\u00edlvio Roberto Costa Leite, alcaide que primeiro geriu a verba conveniada. 41. \u00c0 guisa de conclus\u00e3o, como proposto de forma un\u00e2nime pela Secex/RS e pelo <i>Parquet</i> especializado, cumpre julgar irregulares as contas dos Srs. Marco Aur\u00e9lio Bona e Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, imputando-se-lhes, todavia, em solidariedade com o Sr. S\u00edlvio Roberto Costa Leite, o d\u00e9bito em discuss\u00e3o, sem preju\u00edzo de, diante da gravidade dos fatos trazidos ao descortino da Corte, aplicar-lhes a penalidade pecuni\u00e1ria prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Marcos Bemquerer) </p><p>56. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer o nexo de causalidade entre a conduta do Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona e o ato impugnado de execu\u00e7\u00e3o parcial e irregular do objeto pactuado.</p><p>57. Relativamente ao argumento de falta de compet\u00eancia administrativa e/ou judicial para obter o ressarcimento pela execu\u00e7\u00e3o irregular da aven\u00e7a, conforme j\u00e1 analisado, constou no Termo de Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 59) assinado pelo Secret\u00e1rio Estadual de Turismo, dentre outros deveres e atribui\u00e7\u00f5es dos part\u00edcipes, possibilidade de den\u00fancia e rescis\u00e3o do ajuste.</p><p>58. Por fim, atinente ao argumento de considera\u00e7\u00e3o da boa-f\u00e9, tem-se por registrar que n\u00e3o deve prosperar, pois al\u00e9m de o objeto ter sido apenas parcialmente executado, a parcela realizada n\u00e3o atendeu os objetivos acordados no plano trabalho e n\u00e3o foi considerada pass\u00edvel de aproveitamento pela municipalidade. Nesse sentido:</p><p>A execu\u00e7\u00e3o parcial do objeto pactuado aliada \u00e0 imprestabilidade da parcela realizada permite a condena\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel pelo valor total dos recursos repassados pelo conv\u00eanio. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/494/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 494/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator Ministro Andr\u00e9 de Carvalho) </p><p>A imprestabilidade de toda a parcela executada para o fim conveniado, por culpa do gestor, implica a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito no valor total despendido, pois a utiliza\u00e7\u00e3o de parte dos recursos federais transferidos por for\u00e7a de conv\u00eanio, se n\u00e3o contribuir para o alcance do objeto pactuado, n\u00e3o permite o abatimento do valor a ser ressarcido e somente n\u00e3o se imputa d\u00e9bito \u00e0 parcela de obra executada e com potencial de destina\u00e7\u00e3o \u00fatil \u00e0 sociedade. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1960/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1960/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) </p><p>59. Ademais, ao contr\u00e1rio do que alega o recorrente, o TCU se ocupa, sim, da verifica\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia da boa-f\u00e9 objetiva. Nos processos submetidos ao exame do TCU o que \u00e9 avaliada n\u00e3o \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o do agente, mas sim a adequa\u00e7\u00e3o de sua conduta ao padr\u00e3o esperado. </p><p>60. Esse entendimento est\u00e1 amparado na doutrina de Judith Martins Costa (Costa, <i>in</i> A Boa-F\u00e9 no Direito Privado. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2\u00aa tiragem. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2000, p. 411) : </p><p>J\u00e1 por 'boa-f\u00e9 objetiva' se quer significar - segundo a conota\u00e7\u00e3o que adveio da interpreta\u00e7\u00e3o conferida ao \u00a7 242 do C\u00f3digo Civil alem\u00e3o, de larga for\u00e7a expansionista em outros ordenamentos, e, bem assim, daquela que lhe \u00e9 atribu\u00edda nos pa\u00edses da <i>common law</i> - modelo de conduta social, arqu\u00e9tipo ou <i>standard</i> jur\u00eddico, segundo o qual 'cada pessoa deve ajustar a pr\u00f3pria conduta a esse arqu\u00e9tipo, obrando como obraria um homem reto: com honestidade, lealdade, probidade'. Por este modelo objetivo de conduta levam-se em considera\u00e7\u00e3o os fatores concretos do caso, tais como o <i>status</i> pessoal e cultural dos envolvidos, n\u00e3o se admitindo uma aplica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do <i>standard</i>, de tipo meramente subjuntivo.</p><p>61. Dessa forma, com base na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas, entende-se pelo n\u00e3o acolhimento das raz\u00f5es recursais apresentadas.</p><p>62. <b>Da an\u00e1lise da proporcionalidade da multa aplicada</b></p><p>63. Em suas defesas, os recorrentes sustentam que houve desproporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 58 da Lei 8.443/1992, frente suas gest\u00f5es.</p><p>64. O Sr. Jos\u00e9 Icemar alega que sua a gest\u00e3o durou apenas 5 meses (pe\u00e7a 75, p. 24-25) . </p><p>65. Relativamente ao recorrente Sr. Marcos Aur\u00e9lio Bona, a gest\u00e3o perdurou 10 meses.</p><p>66. Assim, entendem que a multa proporcional ao d\u00e9bito aplicada deve ser reajustada razoavelmente, tendo em vista o per\u00edodo de sua responsabilidade, caso esta seja considerada/mantida.</p><p>67. <b>An\u00e1lise</b></p><p>68. Inicialmente \u00e9 oportuno uma an\u00e1lise da penalidade aplicada/recorrida, isto \u00e9, a multa proporcional do art. 57 da Lei 8.443/1992 (Lei Org\u00e2nica do TCU - LO/TCU) :</p><p>Art. 19. Quando julgar as contas irregulares, havendo d\u00e9bito, o Tribunal condenar\u00e1 o respons\u00e1vel ao pagamento da d\u00edvida atualizada monetariamente, acrescida dos juros de mora devidos, podendo, ainda, aplicar-lhe a multa prevista no art. 57 desta Lei, sendo o instrumento da decis\u00e3o considerado t\u00edtulo executivo para fundamentar a respectiva a\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o.</p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o havendo d\u00e9bito, mas comprovada qualquer das ocorr\u00eancias previstas nas al\u00edneas a, b e c do inciso III, do art. 16, o Tribunal aplicar\u00e1 ao respons\u00e1vel a multa prevista no inciso I do art. 58, desta Lei.</p><p>69. Assim, a dosimetria da pena, no caso a proporcionalidade da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992 em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito, \u00e9 decorrente do grau de reprovabilidade das condutas praticadas, al\u00e9m de considerar vari\u00e1veis agravantes e atenuantes. Nesse diapas\u00e3o:</p><p>Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, o TCU deve considerar a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, os danos que delas provieram para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente, nos termos do art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Bruno Dantas) </p><p>No \u00e2mbito do TCU, a dosimetria da pena tem como balizadores o n\u00edvel de gravidade dos il\u00edcitos apurados, com a valora\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas e jur\u00eddicas envolvidas, e a isonomia de tratamento com casos an\u00e1logos. O Tribunal n\u00e3o realiza dosimetria objetiva da multa, comum \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de normas do Direito Penal, e n\u00e3o h\u00e1 rol de agravantes e atenuantes legalmente reconhecido. A aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com a materialidade dos fatos e a culpabilidade do respons\u00e1vel, n\u00e3o com sua capacidade financeira em quitar a d\u00edvida. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1137/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1137/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Vital do R\u00eago) </p><p>70. Cabe rememorar o item do ac\u00f3rd\u00e3o que trata da multa aplicada:</p><p>9.2. aplicar aos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, Marco Aur\u00e9lio Bona e S\u00edlvio Roberto Costa Leite, de forma individual, a multa prevista nos artigos 19, <i>caput</i>, e 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 100.000,00 (cem mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea a, do Regimento Interno) , o recolhimento da d\u00edvida ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>71. Todos os respons\u00e1veis foram condenados solidariamente pelo mesmo d\u00e9bito, com fatos impugnados semelhantes, distinguindo apenas praticamente o per\u00edodo de gest\u00e3o.</p><p>72. No caso, o Conv\u00eanio vigeu no per\u00edodo de 2/7/2010 a 29/7/2013 (aproximadamente 3 anos, ou 36 meses) , no qual o recorrente <b>Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri</b> foi respons\u00e1vel por apenas os \u00faltimos 5 meses (13/3/2013 a 29/8/2013) , incluindo o per\u00edodo de presta\u00e7\u00e3o de contas, que equivale a aproximadamente 15% do per\u00edodo de vig\u00eancia do ajuste,</p><p>73. Nesse mesmo racioc\u00ednio, o recorrente <b>Marco Aur\u00e9lio Bona </b>foi gestor no 31/5/2012 a 31/3/2013 (10 meses) , que equivale a aproximadamente 30% do per\u00edodo de vig\u00eancia do ajuste.</p><p>74. Nessa perspectiva, entende-se razo\u00e1vel a redu\u00e7\u00e3o do valor da multa em rela\u00e7\u00e3o aos recorrentes, para adequ\u00e1-la \u00e0 raz\u00e3o de 15% do per\u00edodo total do ajuste (36 meses) , sob responsabilidade do Sr. <b>Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri</b> e \u00e0 raz\u00e3o de 30% do per\u00edodo total do ajuste (36 meses) , sob responsabilidade do Sr. <b>Marco Aur\u00e9lio Bona</b>.</p><p>75. Corrobora a proposta ora alvitrada a necessidade de analisar a responsabilidade subjetiva do ent\u00e3o gestor \u00e0 luz da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, especialmente em seu art. 22, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018:</p><p>Art. 22. Na interpreta\u00e7\u00e3o de normas sobre gest\u00e3o p\u00fablica, ser\u00e3o considerados os obst\u00e1culos e as dificuldades reais do gestor e as exig\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas a seu cargo, sem preju\u00edzo dos direitos dos administrados. (Regulamento) </p><p>\u00a7 1\u00ba Em decis\u00e3o sobre regularidade de conduta ou validade de ato, contrato, ajuste, processo ou norma administrativa, ser\u00e3o consideradas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas que houverem imposto, limitado ou condicionado a a\u00e7\u00e3o do agente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.655, de 2018) </p><p>\u00a7 2\u00ba Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, os danos que dela provierem para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.655, de 2018) </p><p>\u00a7 3\u00ba As san\u00e7\u00f5es aplicadas ao agente ser\u00e3o levadas em conta na dosimetria das demais san\u00e7\u00f5es de mesma natureza e relativas ao mesmo fato.</p><p>76. Desse modo, para a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de multa ao respons\u00e1vel devem ser sopesadas as circunst\u00e2ncias pr\u00e1ticas e atenuantes do caso concreto, em sintonia com a tese delineada no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2463/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2463/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. Bruno Dantas:</p><p>Na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, o TCU deve considerar a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, os danos que delas provieram para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, as circunst\u00e2ncias agravantes ou atenuantes e os antecedentes do agente, nos termos do art. 22, \u00a7 2\u00ba, do Decreto-lei 4.657/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro) .</p><p>77. Pelo exposto, entende-se pelo acolhimento das raz\u00f5es recursais relativas \u00e0 desproporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>78. Em face da an\u00e1lise das raz\u00f5es recursais apresentadas, concluiu-se que:</p><p> a) a Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (Lei 8.443/1992) n\u00e3o instituiu a figura do litisconsorte passivo necess\u00e1rio, presente no Processo Civil. Assim, n\u00e3o \u00e9 direito subjetivo do devedor citado exigir a cita\u00e7\u00e3o dos demais eventuais respons\u00e1veis solid\u00e1rios. Caso, o recorrente considere adequado poder\u00e1 ajuizar a\u00e7\u00e3o regressiva;</p><p> b) houve responsabilidade dos recorrentes, que justificou a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, tendo em vista que caberia aos gestores sucessores preservar e retomar a obra iniciada e n\u00e3o acabada pelos seus antecessores, sob pena de desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos e inobserv\u00e2ncia do princ\u00edpio da continuidade administrativa. A jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas entende que a imprestabilidade da parcela executada para o fim conveniado, por culpa do gestor, implica na responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo total do d\u00e9bito do despendido;</p><p> c) a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva, caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa <i>stricto sensu</i>, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou m\u00e1-f\u00e9 do gestor para a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito bem como eventual aferimento de vantagens financeiras (locupletamento) . No presente caso, a aus\u00eancia de ado\u00e7\u00e3o de medidas para preserva\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos teve como resultado o desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos;</p><p> d) o Conv\u00eanio 361/2010 (Siconv 733989) foi assinado tamb\u00e9m pelos Secret\u00e1rios Estaduais de Turismo. Assim, ao assumir a fun\u00e7\u00e3o, os recorrentes passaram a figurar como respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o do objeto do ajuste, tendo compet\u00eancia para supervisionar, monitorar e fiscalizar sua execu\u00e7\u00e3o. Ademais, constou no Termo de Refer\u00eancia do Conv\u00eanio (pe\u00e7a 1, p. 59) os deveres e atribui\u00e7\u00f5es dos part\u00edcipes, entre eles de den\u00fancia e rescis\u00e3o;</p><p> e) configura pr\u00e1tica de ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico, o n\u00e3o cumprimento pelo gestor sucessor de termo de compromisso firmado com a concedente com vistas \u00e0 continuidade de conv\u00eanio n\u00e3o conclu\u00eddo por gest\u00e3o anterior, uma vez que essa omiss\u00e3o pode prolongar o tempo de paralisa\u00e7\u00e3o do empreendimento, ensejar custos maiores em sua retomada e, at\u00e9 mesmo, o n\u00e3o aproveitamento do objeto j\u00e1 realizado.</p><p> f) houve desproporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o da multa do art. 57 da LO/TCU, considerando o per\u00edodo que os recorrentes foram respons\u00e1veis pelos recursos federais repassados.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>79. Ante o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento nos arts. 32, I, e 33 da Lei 8.443/1992:</p><p> I - conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, no sentido de alterar a reda\u00e7\u00e3o do item 9.2, promovendo-se a redu\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada \u00e0 raz\u00e3o de 15% do per\u00edodo total do ajuste (36 meses) .</p><p> II - conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial, no sentido de alterar a reda\u00e7\u00e3o do item 9.2, promovendo-se a redu\u00e7\u00e3o do valor da multa aplicada \u00e0 raz\u00e3o de 30% do per\u00edodo total do ajuste (36 meses) .</p><p> III - dar ci\u00eancia da delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Piau\u00ed [cf. item 9.5 do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido].\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tEssa proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do titular da 4\u00aa Diretoria T\u00e9cnica da Serur (pe\u00e7a 93) , o mesmo entretanto n\u00e3o tendo ocorrido em rela\u00e7\u00e3o ao Secret\u00e1rio da aludida unidade instrutiva, que assim se manifestou \u00e0 pe\u00e7a 94:</p><p>\"4. A despeito da bem elaborada instru\u00e7\u00e3o, lamento discordar do auditor. N\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para provimento. </p><p>5. As multas aplicadas pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o fundamentam-se no art. 57 ou no art. 58 da Lei 8.443/1992. No primeiro caso, a multa ser\u00e1 sempre proporcional ao d\u00e9bito; no segundo, ser\u00e1 resultado da pr\u00e1tica das condutas descritas nos incisos correspondentes. Assim, os respons\u00e1veis s\u00e3o punidos em decorr\u00eancia de atos irregulares praticados, tenham estes implicado ou n\u00e3o preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p>6. A an\u00e1lise da responsabilidade subjetiva do gestor em conformidade com o art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro (com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018) deve ser feita, seja para se definir a proporcionalidade da multa do art. 57, seja para dosar a multa aplicada com fundamento em qualquer dos incisos do art. 58 da Lei 8.443/1992. </p><p>7. No caso em tela, o auditor prop\u00f5e a redu\u00e7\u00e3o das multas aplicadas aos recorrentes com fundamento no art. 57, em raz\u00e3o, exclusivamente, do per\u00edodo que comandaram a Secretaria Estadual de Turismo. </p><p>8. A meu ver, o per\u00edodo de gest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente para a subsun\u00e7\u00e3o ao disposto no referido art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro. Para tanto, seria necess\u00e1rio que os recorrentes tivessem comprovado a ocorr\u00eancia de circunst\u00e2ncias objetivas durante o per\u00edodo das respectivas gest\u00f5es, aptas a justificar uma atenua\u00e7\u00e3o da proporcionalidade da multa aplicada pelo Tribunal. Na aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias dessa natureza, n\u00e3o vejo raz\u00f5es para que se modifique o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>9. Penso que independentemente da dura\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de seus cargos, \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o da gravidade dos atos dos gestores o fator determinante para que este Tribunal estabele\u00e7a a dosimetria das multas aplicadas. </p><p>10. Quanto \u00e0s demais quest\u00f5es recursais apresentadas, estou de acordo com a an\u00e1lise realizada pelo auditor desta secretaria. </p><p>11. Ante o exposto, com fundamento nos arts. 32, I e 33, da Lei 8.443/92 c/c o art. 285, <i>caput</i>, do RI-TCU, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se: </p><p>a) conhecer dos recursos interpostos e, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento;</p><p>b) cientificar os recorrentes e os demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, ressaltando-se que o relat\u00f3rio e o voto que o acompanharem podem ser consultados no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, no dia seguinte ao de sua oficializa\u00e7\u00e3o.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal de Contas de Uni\u00e3o (MPTCU) , por sua vez, representado nestes autos pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima (pe\u00e7a 95) , se manifestou de acordo com o Secret\u00e1rio da Serur, conforme parecer que segue transcrito abaixo, <i>ipsis litteris</i>:</p><p>\"Em face dos elementos constantes dos autos, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o manifesta-se de acordo com o encaminhamento proposto pelo dirigente m\u00e1ximo da Secretaria de Recursos (pe\u00e7a 94) , que, discordando das conclus\u00f5es do auditor instrutor no sentido de reduzir as multas aplicadas aos recorrentes (pe\u00e7a 92) , manifestou-se no sentido de o Tribunal conhecer dos presentes recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento.</p><p>2. A proposta do auditor de redu\u00e7\u00e3o das multas do artigo 57 da Lei 8.443/1992 aplicadas aos recorrentes fundamentou-se, t\u00e3o somente, no per\u00edodo em que estiveram \u00e0 frente da Secretaria Estadual de Turismo do Estado do Piau\u00ed, conforme an\u00e1lises tecidas nos par\u00e1grafos 62 a 77 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 92.</p><p>3. No entanto, conforme bem analisou o secret\u00e1rio da unidade t\u00e9cnica nos par\u00e1grafos transcritos abaixo, constantes do pronunciamento \u00e0 pe\u00e7a 94:</p><p>8. A meu ver, o per\u00edodo de gest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente para a subsun\u00e7\u00e3o ao disposto no referido art. 22, \u00a7 2\u00ba, da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro. Para tanto, seria necess\u00e1rio que os recorrentes tivessem comprovado a ocorr\u00eancia de circunst\u00e2ncias objetivas durante o per\u00edodo das respectivas gest\u00f5es, aptas a justificar uma atenua\u00e7\u00e3o da proporcionalidade da multa aplicada pelo Tribunal. Na aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias dessa natureza, n\u00e3o vejo raz\u00f5es para que se modifique o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</p><p>9. Penso que independentemente da dura\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio de seus cargos, \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o da gravidade dos atos dos gestores determinante para que este Tribunal estabele\u00e7a a dosimetria das multas aplicadas.</p><p>4. Assim, o Minist\u00e9rio P\u00fablico acompanha o encaminhamento oferecido pelo secret\u00e1rio da Serur no sentido de conhecer dos recursos de reconsidera\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, negar-lhes provimento.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tEm 11/6/2020, estando o processo em meu gabinete, o Sr. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, por interm\u00e9dio de advogado devidamente constitu\u00eddo nos autos (pe\u00e7a 63) , apresentou \"alega\u00e7\u00f5es finais em MEMORIAIS ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00e3o da auditoria e parecer do MPC\" (pe\u00e7a 95) , nas quais refor\u00e7a sua linha de defesa argumentando (i) que inexistiria conduta omissiva de sua parte, (ii) que n\u00e3o estaria presente qualquer das hip\u00f3teses do inciso III do art. 16 da Lei Org\u00e2nica do TCU, (iii) que ele, na condi\u00e7\u00e3o de Secret\u00e1rio de Turismo do Estado do Piau\u00ed, n\u00e3o teria praticado ato ileg\u00edtimo e antiecon\u00f4mico e (iv) que os documentos existentes nos autos comprovariam o alegado pelo recorrente.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAo final desses memoriais (pe\u00e7a 95, p. 10) , o Sr. Jos\u00e9 Icemar requer, em s\u00edntese, o retorno dos autos a Secretaria de Recursos e em seguida ao Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas para an\u00e1lise complementar, defendendo ser \"necess\u00e1ria a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, para julgar REGULARES a presta\u00e7\u00e3o de contas do Recorrente, em raz\u00e3o: i) de sua boa-f\u00e9, ii) n\u00e3o ter havido dano ao er\u00e1rio, iii) n\u00e3o ter malversado recursos p\u00fablicos, iv) n\u00e3o haver se locupletado com verbas p\u00fablicas, v) n\u00e3o ter se enriquecimento ilicitamente com os recursos oriundos do conv\u00eanio em an\u00e1lise e vi) ser de compet\u00eancia do Governador do Estado e do Procurador Geral do Estado do Piau\u00ed a proposi\u00e7\u00e3o de medidas administrativas e judiciais em face dos ex-gestores da SETUR\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tPugna, ainda, (i) pela \"exclus\u00e3o do d\u00e9bito imputado ao Recorrente, em raz\u00e3o do mesmo n\u00e3o ter realizado qualquer ato de ordena\u00e7\u00e3o de despesa no conv\u00eanio n.\u00ba 361/2010 (Siconv 733989) , fato devidamente comprovado nos autos e por n\u00e3o haver nexo de causalidade entre os fatos ensejadores do d\u00e9bito e o per\u00edodo de gest\u00e3o do Recorrente\"; e (ii) pela \"exclus\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o da multa imputada ao Recorrente\".</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Lenora Concei\u00e7\u00e3o Lopes Campelo Vieira (OAB/PI 7.332) e Lorenna Milhomem de Sousa Gomes (OAB/PI 9.738), representando S\u00edlvio Roberto Costa Leite (procura\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 19).<br>8.2. Jos\u00e9 Noberto Lopes Campelo (OAB/PI 2.594), Lenora Concei\u00e7\u00e3o Lopes Campelo Vieira (OAB/PI 7.332), Rodrigo Ara\u00fajo Saraiva (OAB/PI 15.182) e outros, representando Marco Aur\u00e9lio Bona (procura\u00e7\u00f5es e substabelecimento \u00e0s pe\u00e7as 20, 69 e 91).<br>8.3. Uanderson Ferreira da Silva (OAB/PI 5.456) e outros, representando Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (procura\u00e7\u00f5es \u00e0s pe\u00e7as 23, 63 e 75, p. 28).", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. ESTADO DO PIAU\u00cd. CONV\u00caNIO. MINIST\u00c9RIO DO TURISMO. MELHORIA DA INFRAESTRUTURA TUR\u00cdSTICA NO ENTORNO DO SANTU\u00c1RIO DE SANTA CRUZ DOS MILAGRES. EXECU\u00c7\u00c3O PARCIAL. REJEI\u00c7\u00c3O DAS DEFESAS APRESENTADAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. REJEI\u00c7\u00c3O. RECURSOS DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DA FIGURA DO LITISCONS\u00d3RCIO NECESS\u00c1RIO. BENEF\u00cdCIO DO CREDOR. RESPONSABILIDADE DOS GESTORES SUCESSORES. IMPRESTABILIDADE DA PARCELA EXECUTADA. D\u00c9BITO INTEGRAL E SOLID\u00c1RIO. RECURSOS CONHECIDOS, POR\u00c9M IMPROVIDOS QUANTO AO M\u00c9RITO.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tConforme consignado no Relat\u00f3rio precedente, trata-se de Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o interpostos pelos Srs. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri (pe\u00e7a 75) e Marco Aur\u00e9lio Bona (pe\u00e7a 90) , contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , mediante o qual este Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , sob a relatoria do eminente Ministro Marcos Bemquerer Costa, ao apreciar estes autos de Tomada de Contas Especial (TCE) , decidiu, entre outros encaminhamentos, julgar irregulares as contas desses dois recorrentes, assim como do Sr. S\u00edlvio Roberto Costa Leite, condenando esses tr\u00eas ex-secret\u00e1rios de turismo do Estado do Piau\u00ed ao ressarcimento do d\u00e9bito apurado nestes autos - R$ 803.284,50, em valores originais que reportam a 26/5/2011 -, aplicando-lhes, ainda, individualmente, com fundamento no art. 57 da Lei 8.443, de 16/7/1992, multa pecuni\u00e1ria no valor de R$ 100.000,00.</p><p>2.\tTal desfecho processual teve como causa o n\u00e3o aproveitamento das obras parcialmente executadas pela Secretaria de Turismo do Estado do Piau\u00ed (Setur/PI) no bojo do Conv\u00eanio 361/2010 (pe\u00e7a 1, p. 44-61) , firmado em 2/7/2010 entre o referido ente federativo e a Uni\u00e3o, esta por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio do Turismo (MTur) , tendo por objeto apoiar a \"melhoria da infraestrutura tur\u00edstica no entorno do Santu\u00e1rio de Santa Cruz dos Milagres\", conforme Plano de Trabalho aprovado (pe\u00e7a 1, p. 11-21) .</p><p>3.\tQuanto \u00e0 admissibilidade, acolho as an\u00e1lises empreendidas \u00e0s pe\u00e7as 76 e 77 e \u00e0 pe\u00e7a 92, p. 3, pela Secretaria de Recursos (Serur) , que sugere o conhecimento dos Recursos de Reconsidera\u00e7\u00e3o em tela, eis que preenchidos os requisitos constantes dos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, combinados com o art. 285 do Regimento Interno do TCU, suspendendo-se os efeitos dos subitens 9.1, 9.2 e 9.4 da delibera\u00e7\u00e3o recorrida.</p><p>4.\tNo que tange ao m\u00e9rito, manifesto-me, desde j\u00e1, de acordo com os pareceres precedentes (pe\u00e7as 92 a 95) naquilo que convergem.</p><p>5.\tCom efeito, na linha do que concluiu a Serur na instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 92, a Lei Org\u00e2nica do TCU n\u00e3o prev\u00ea a figura do litisconsorte passivo necess\u00e1rio, presente no processo civil, n\u00e3o assistindo, portanto, ao agente responsabilizado nos autos direito subjetivo de exigir a cita\u00e7\u00e3o de eventuais outros respons\u00e1veis solid\u00e1rios, cabendo-lhe, t\u00e3o somente, se considerar pertinente e oportuno, ajuizar a\u00e7\u00e3o regressiva em desfavor desses supostos terceiros envolvidos.</p><p>6.\tIgualmente acertada a tese argumentativa da Serur no sentido de que houve responsabilidade dos recorrentes capaz de justificar a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e multa, assim como o julgamento pela irregularidade de suas contas, eis que, na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1rios estaduais de turismo do Piau\u00ed sucessores do Sr. S\u00edlvio Roberto Costa Leite, deveriam ter adotado provid\u00eancias aptas a preservar e retomar a obra iniciada na gest\u00e3o do aludido antecessor e por ele e n\u00e3o conclu\u00edda.</p><p>7.\tPara que se tenha uma ideia da omiss\u00e3o dos Srs. Marco Aur\u00e9lio Bona e Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, permito consignar, em refor\u00e7o ao exame empreendido pela Serur, que uma das ressalvas - se n\u00e3o a principal - apontada pelo MTur quanto ao andamento do Conv\u00eanio 361/2010 era de pleno conhecimento desses dois agentes, que nada fizeram a respeito, ao menos segundo se extrai da documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria existente nestes autos.</p><p>8.\tRefiro-me \u00e0 necessidade de que houvesse sido submetido ao \u00f3rg\u00e3o federal concedente, antes do procedimento licitat\u00f3rio destinado a dar continuidade \u00e0s obras paralisadas do Conv\u00eanio 361/2010, novo projeto b\u00e1sico contemplando altera\u00e7\u00f5es tidas como imprescind\u00edveis pela Setur/PI, al\u00e9m dos respectivos cronograma f\u00edsico-financeiro e planilha or\u00e7ament\u00e1ria, necessidade esta apontada pela pr\u00f3pria Procuradoria Geral do Estado, conforme relatado no Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 193/2012/CGPR-I/DPRDT/SNPDT/MTur (pe\u00e7a 2, p. 26-38, mais precisamente \u00e0 p. 36-37) .</p><p>9.\tRessalte-se que esse Parecer T\u00e9cnico 193/2012 data 27/9/2012, ao passo que o Sr. Marco Aur\u00e9lio Bona ocupou o cargo de secret\u00e1rio de turismo do Estado do Piau\u00ed at\u00e9 13/3/2013 (pe\u00e7a 3, p. 10) , dispondo, destarte, de mais de cinco meses para suprir a pend\u00eancia suscitada pelo MTur como fato impeditivo \u00e0 boa e regular continuidade do Conv\u00eanio 361/2010.</p><p>10.\tNa mesma situa\u00e7\u00e3o esteve o Sr. Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, titular daquele cargo de secret\u00e1rio de turismo entre 13/3 e 29/8/2013, segundo declara\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio respons\u00e1vel (pe\u00e7a 75, p. 10, <i>in fine</i>, 11 e 25, sendo que a primeira dessas datas consta tamb\u00e9m de parecer do \u00f3rg\u00e3o concedente - pe\u00e7a 2, p. 59) . Foram, ent\u00e3o, outros cinco meses sem a ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias voltadas ao saneamento da ressalva apontada pelo concedente.</p><p>11.\tEsse terceiro secret\u00e1rio de estado encarregado da boa e regular execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 361/2010, ao se ver na imin\u00eancia do encerramento da vig\u00eancia do referido ajuste e diante da recusa do MTur em prorrogar essa vig\u00eancia sem que as pend\u00eancias reiteradamente suscitadas fossem supridas (Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 099/2013/CGPR-I/DPRDT/SNPDT/MTur, de 4/7/2013, pe\u00e7a 2, p. 53, <i>in fine</i>) , encaminhou documenta\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o federal na tentativa de superar o entrave.</p><p>12.\tOcorre que essa documenta\u00e7\u00e3o, analisada \u00e0 luz de dezenove aspectos[footnoteRef:2] sob a \u00f3tica do termo de refer\u00eancia do Conv\u00eanio 361/2010, foi recusada em sua totalidade, ou seja, em rela\u00e7\u00e3o aos dezenove aspectos analisados (pe\u00e7a 2, p. 62-67) , circunst\u00e2ncia na qual se torna absolutamente fr\u00e1gil a tese de defesa no sentido de que o Sr. Jos\u00e9 Icemar teria tomado efetivas provid\u00eancias voltadas \u00e0 retomada das obras de melhoria da infraestrutura tur\u00edstica no entorno do Santu\u00e1rio de Santa Cruz dos Milagres, paralisadas desde 2012. [2:  Levantamentos topogr\u00e1ficos na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, estudo geot\u00e9cnico, estudo hidrol\u00f3gico, estudo ambiental, projetos vi\u00e1rios (geom\u00e9trico; de sinaliza\u00e7\u00e3o; de terraplanagem; de drenagem pluvial; de pavimenta\u00e7\u00e3o; e especifica\u00e7\u00f5es gerais e particulares para as obras vi\u00e1rias) , projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o e paisagismo (localiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio urbano e equipamentos a serem implantados; pagina\u00e7\u00e3o de passeios com especifica\u00e7\u00e3o dos materiais a serem usados nos pisos; defini\u00e7\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o e dimensionamento de \u00e1reas para estacionamentos; defini\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o adequada, com a localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores e \u00e1reas ajardinadas; e projetos de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, hidr\u00e1ulicas, sanit\u00e1rias e de drenagem das \u00e1reas livres) , projetos de arquitetura e complementares (projeto arquitet\u00f4nico; projeto estrutural; e projetos de instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, de telefonia, hidr\u00e1ulicas e sanit\u00e1rias) , or\u00e7amento da obra e especifica\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e materiais.] </p><p>13.\tEvidencia-se, portanto, que os ora recorrentes, Srs. Marco Aur\u00e9lio Bona e Jos\u00e9 Icemar Lavor Neri, foram omissos na condi\u00e7\u00e3o de gestores do Conv\u00eanio 361/2010, raz\u00e3o pela qual seus recursos merecem ser improvidos quanto ao m\u00e9rito.</p><p>14.\tEssa mesma omiss\u00e3o, ali\u00e1s, considerando as circunst\u00e2ncias acima relatadas, me leva a discordar, com as devidas v\u00eanias, da linha de racioc\u00ednio desenvolvida na instru\u00e7\u00e3o da Serur (pe\u00e7a 92) segundo a qual as multas individualmente aplicadas a esses dois recorrentes seriam desproporcionais se considerado o tempo em que cada um deles e o Sr. S\u00edlvio Roberto Costa Leite ocupou o cargo de titular da Setur/PI.</p><p>15.\tE assim penso por entender que a apena\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas respons\u00e1veis deve se balizar pela gravidade de suas respectivas condutas, e n\u00e3o pelo tempo em que cada deles esteve respons\u00e1vel pela boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais em tela.</p><p>16.\tEsse tempo, se fosse eventualmente ex\u00edguo, at\u00e9 poderia ser apontado como causa de afastamento de responsabilidade, n\u00e3o sendo esse, contudo, o caso desta TCE, em que os recorrentes, por exemplo, deixaram passar, cada um deles, nada menos que cinco meses sem o adequado atendimento ao pleito formulado pelo MTur com vistas ao recebimento de novo projeto b\u00e1sico contemplando altera\u00e7\u00f5es tidas como imprescind\u00edveis pela Setur/PI, al\u00e9m dos respectivos cronograma f\u00edsico-financeiro e planilha or\u00e7ament\u00e1ria, necessidade esta - repise-se - apontada pela pr\u00f3pria Procuradoria Geral do Estado do Piau\u00ed (pe\u00e7a 2, p. 36-37) .</p><p>17.\tN\u00e3o custa consignar que essa omiss\u00e3o se mostra grave o suficiente para a apena\u00e7\u00e3o dos Srs. Marco Bona e Jos\u00e9 Icemar em conson\u00e2ncia com julgados deste Tribunal de Contas proferidos \u00e0 luz do art. 28 do Decreto-Lei 4.657, de 4/9/1942 (Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB) , com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655, de 25/4/2018, a exemplo dos Ac\u00f3rd\u00e3os 2.872/2019, 2.659/2019, 957/2019, 2.924/2018, 2.860/2018 e 2.391/2018 de Plen\u00e1rio, 14.130/2019 e 2.699/2019 de 1\u00aa C\u00e2mara e 11.762/2018 de 2\u00aa C\u00e2mara, relatados, respectivamente, por mim e pelos Ministros Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho, Augusto Nardes, Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro, Augusto Sherman Cavalcanti, Benjamin Zymler, Walton Alencar Rodrigues, Vital do R\u00eago e Marcos Bemquerer Costa.</p><p>18.\tSegundo esses precedentes, o erro grosseiro a que se refere o Decreto-Lei 4.657/1942 em seu art. 28 seria aquele que poderia ser percebido por pessoa com dilig\u00eancia abaixo do normal, ou seja, que seria evitado por pessoa com n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o aqu\u00e9m do ordin\u00e1rio, consideradas as circunst\u00e2ncias do caso concreto. Dito de outra forma, o erro grosseiro \u00e9 o que decorreu de uma grave inobserv\u00e2ncia de um dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave, situa\u00e7\u00e3o que julgo se amoldar perfeitamente \u00e0 conduta atribu\u00edda neste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2055120150\" target=\"_blank\">Processo 020.551/2015-0</a> aos ora recorrentes.</p><p>19.\tOutrossim, n\u00e3o vislumbro desproporcionalidade no valor da multa aplicada aos respons\u00e1veis em ep\u00edgrafe, eis que arbitrada em patamar pr\u00f3ximo a 8% do valor atualizado do d\u00e9bito \u00e0 \u00e9poca da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>20.\tEis os fundamentos que me levam a acompanhar os pareceres precedentes, o que fa\u00e7o acolhendo a ressalva feita pelo titular da Serur, valendo deixar consignado que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais quest\u00f5es ventiladas na presente fase processual, adoto como raz\u00f5es de decidir o exame t\u00e9cnico empreendido pela unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 92, parecendo-me, ainda, pertinente e oportuno ratificar - mesmo porque concordo com eles na \u00edntegra - os fundamentos adotados neste TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2055120150\" target=\"_blank\">Processo 020.551/2015-0</a> em amparo \u00e0 condena\u00e7\u00e3o havida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11260/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11260/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 51) , fundamentos estes constantes do Relat\u00f3rio e do Voto que precedem a aludida delibera\u00e7\u00e3o recorrida (pe\u00e7as 52 e 53) .</p><p>\tAnte o exposto, VOTO pela ado\u00e7\u00e3o da minuta de ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 9 de mar\u00e7o de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735961", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=735961", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}