{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2452546", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6863/2021 ATA 13/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6863", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "13/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS, tendo por fundamento a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular - PFPB, no per\u00edodo de fevereiro de 2012 a fevereiro de 2014.    </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. excluir da presente rela\u00e7\u00e3o processual a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado;  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas <b>b </b>e <b>c</b>, e 19, <b>caput</b>, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas da Drogaria Real de Recreio Ltda. e do Sr. Renato do Carmo Ribeiro, condenando-os, em solidariedade, ao pagamento das quantias abaixo discriminadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (artigo 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir das datas indicadas at\u00e9 a do efetivo recolhimento, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA </b></p></td>\t<td><p><b>VALOR (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>8/2/2012</p></td>\t<td><p>15,68</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/4/2012</p></td>\t<td><p>19,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/6/2012</p></td>\t<td><p>25,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/7/2012</p></td>\t<td><p>25,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/8/2012</p></td>\t<td><p>51,12</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>53,46</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>9,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>53,46</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>19,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/2/2013</p></td>\t<td><p>26,73</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/3/2013</p></td>\t<td><p>19,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/3/2013</p></td>\t<td><p>1.326,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/3/2013</p></td>\t<td><p>320,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/3/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/3/2013</p></td>\t<td><p>38,40</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/4/2013</p></td>\t<td><p>1.286,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/4/2013</p></td>\t<td><p>59,38</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/4/2013</p></td>\t<td><p>374,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2013</p></td>\t<td><p>103,47</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2013</p></td>\t<td><p>935,55</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/5/2013</p></td>\t<td><p>3.204,37</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>87,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>36,13</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>2.624,63</p></td></tr><tr>\t<td><p>4/6/2013</p></td>\t<td><p>694,98</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/7/2013</p></td>\t<td><p>641,52</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/7/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2013</p></td>\t<td><p>1.616,31</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/7/2013</p></td>\t<td><p>100,76</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/7/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/7/2013</p></td>\t<td><p>1.015,74</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/7/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/7/2013</p></td>\t<td><p>2.344,18</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2013</p></td>\t<td><p>882,09</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2013</p></td>\t<td><p>1.290,22</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/8/2013</p></td>\t<td><p>19,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>3.196,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>2/10/2013</p></td>\t<td><p>1.202,85</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>89,96</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>1.363,23</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>2604,09</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>1.603,80</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td></tr><tr>\t<td><p>6/12/2013</p></td>\t<td><p>3.412,95</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>9.206,87</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>9.168,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/2/2014</p></td>\t<td><p>9.741,11</p></td></tr><tr>\t<td><p>7/2/2014</p></td>\t<td><p>57,60</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2014</p></td>\t<td><p>18.739,21</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2014</p></td>\t<td><p>13.284,81</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2014</p></td>\t<td><p>14.460,93</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2014</p></td>\t<td><p>105,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2014</p></td>\t<td><p>460,56</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/2/2014</p></td>\t<td><p>7,02</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. aplicar ao Sr. Renato do Carmo Ribeiro e \u00e0 Drogaria Real de Recreio Ltda., de forma individual, a multa prevista nos arts. 19, <b>caput</b>, e 57 da Lei 8.443/1992, no valor de R$ 15.000,00 (quinze mil reais) , fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para que comprovem, perante este Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea <b>a</b>, do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da referida import\u00e2ncia ao Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do presente Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se for paga ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, caso requerido, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e sucessivas, sobre as quais incidir\u00e3o os correspondentes acr\u00e9scimos legais (d\u00e9bito: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros de mora; multa: atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) , esclarecendo aos respons\u00e1veis que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, sem preju\u00edzo das demais medidas legais;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. autorizar, desde logo, com base no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;  </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. encaminhar c\u00f3pia deste Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, com fulcro no \u00a7 7\u00b0 do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, bem como ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, para ci\u00eancia.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade tendo por fundamento a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil \u0096 Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular, no per\u00edodo de fevereiro de 2012 a fevereiro de 2014.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/04/2021", "ENTIDADE": " Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS. ", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Drogaria Real de Recreio Ltda. (24.002.941/0001-22), Elisangela Aparecida Ferreira Machado (CPF XXX.824.796-XX) e Renato do Carmo Ribeiro (XXX.573.476-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01507720209\" target=\"_blank\">015.077/2020-9</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa (Relator) e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se da Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS, em desfavor da Drogaria Real de Recreio Ltda., do Sr. Renato do Carmo Ribeiro e da Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, tendo por fundamento a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular - PFPB, no per\u00edodo de fevereiro de 2012 a fevereiro de 2014, ocasionando d\u00e9bito de R$ 108.406,86.</p><p>2.\tTranscrevo, a seguir, com os devidos ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE, por meio da qual o presente feito \u00e9 analisado (pe\u00e7a 53) : </p><p>\"<b>PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR</b></p><p>O Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB foi criado pela Lei 10.858, de 13/4/2004, e regulamentado pelo Decreto 5.090, de 20/5/2004, com o objetivo de oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso a medicamentos considerados essenciais, cumprindo, dessa forma, uma das principais diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.</p><p>O PFPB inicialmente funcionava por meio de parceria com governos estaduais, prefeituras municipais e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para o atendimento de projetos de implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de unidades pr\u00f3prias, sob responsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ) . </p><p>Em 2006, por meio da Portaria n\u00b0 491, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS expandiu o Programa para utilizar a rede j\u00e1 instalada do com\u00e9rcio varejista de produtos farmac\u00eauticos, o qual recebeu o nome de 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular'.  </p><p>As farm\u00e1cias e drogarias privadas que aderem ao programa fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. Al\u00e9m destes, s\u00e3o disponibilizados, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. Para cada venda realizada, o MS reembolsa o comerciante de acordo com tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os de medicamentos elaborada e disponibilizada no seu s\u00edtio eletr\u00f4nico: http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao.</p><p>Em 2017, a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (CIT) decidiu extinguir a rede pr\u00f3pria do programa, passando o 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular' a ser o \u00fanico meio de se obter medicamentos no \u00e2mbito do PFPB. </p><p>A ades\u00e3o ao programa pelos estabelecimentos da rede privada de com\u00e9rcio farmac\u00eautico faz-se pela entrega de determinados documentos ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que, ap\u00f3s verificar a sua regularidade, autoriza a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos subsidiados pelo Programa, fornecendo um login e uma senha de acesso ao sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00f5es.</p><p>O cidad\u00e3o que deseja adquirir medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o deve dirigir-se a uma farm\u00e1cia ou drogaria credenciada, portando documento que contenha o n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro Nacional de Pessoas F\u00edsicas - CPF e receita m\u00e9dica. </p><p>Com a apresenta\u00e7\u00e3o dos referidos documentos, o comerciante credenciado deve, no momento da transa\u00e7\u00e3o, acessar o sistema eletr\u00f4nico de autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e inserir, dentre outros dados, o nome do paciente, o seu n\u00famero de CPF, o nome do medicamento prescrito, a quantidade prescrita, o CRM do m\u00e9dico e a data de expedi\u00e7\u00e3o da receita e o c\u00f3digo de barras (EAN) do medicamento que ser\u00e1 dispensado.</p><p>Ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o dos referidos dados no sistema informatizado, este calcula automaticamente o valor que ser\u00e1 pago pelo Fundo Nacional da Sa\u00fade e o valor remanescente, que, se existir, dever\u00e1 ser pago pelo cliente, no momento da compra. O registro das informa\u00e7\u00f5es acima indicadas no sistema eletr\u00f4nico e a gera\u00e7\u00e3o da Autoriza\u00e7\u00e3o para Dispensa\u00e7\u00e3o do Medicamento - ADM bastam para que, no m\u00eas seguinte, os valores das vendas de medicamentos subsidiados pela Uni\u00e3o sejam depositados na conta da empresa conveniada.</p><p>A participa\u00e7\u00e3o no Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB se d\u00e1 por meio de ades\u00e3o, de forma que as farm\u00e1cias e drogarias que pretendem participar devem atender aos crit\u00e9rios previstos nas Portarias que o regulamentam. A participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui uma obrigatoriedade aos estabelecimentos farmac\u00eauticos, mas sim uma manifesta\u00e7\u00e3o de vontade, com celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio entre o estabelecimento e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As normas instituidoras do PFPB s\u00e3o de consulta p\u00fablica e devem ser cumpridas pelos estabelecimentos que desejem dele participar, devendo, inclusive, atestar estar cientes de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias previstas, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de requerimento e assinatura de termo de ades\u00e3o. </p><p>Para atestar a veracidade e legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas \u00e9 necess\u00e1rio armazenar e manter, por um prazo de 5 (cinco anos) , as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do Programa junto aos fornecedores, os cupons fiscais de venda, os cupons vinculados assinados pelos clientes e as respectivas receitas m\u00e9dicas.  </p><p>Sem que sejam apresentadas as notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos que foram registrados no sistema como tendo sido dispensados n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar sua exist\u00eancia e que ele tenha sido de fato entregue ao benefici\u00e1rio do Programa, o que possibilita a ocorr\u00eancia da fraude denominada 'venda fantasma', simula\u00e7\u00e3o de venda que visa gerar o pagamento indevido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Dessa forma, para comprovar que a venda efetivamente ocorreu, deve-se haver prova da exist\u00eancia pr\u00e9via, em estoque, dos medicamentos vendidos, n\u00e3o podendo, inclusive, apresentar nota fiscal de aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos com c\u00f3digo de barras (EAN) diferente do informado no momento da venda.</p><p><b>Auditoria do Denasus e Instaura\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>A presente TCE originou-se de constata\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Auditoria do SUS (Denasus) , em auditoria realizada entre 9/11/2016 e 20/1/2017, com a finalidade de avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto ao estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda., abrangendo o per\u00edodo de 8/2/2012 a 28/2/2014, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pela Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012, e Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, que disp\u00f5em sobre o Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p>De acordo com o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 do Denasus e seus anexos (pe\u00e7a 7) , foram constatadas irregularidades que representavam R$ 108.406,86, em valores hist\u00f3ricos. </p><p>Foram constatadas, no referido Relat\u00f3rio, as seguintes irregularidades:</p><p>2.1. Irregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p>registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto nos arts. 27, 43, e 44 da Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; e nos arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00f5es 460735 e 460736 (pe\u00e7a 7, p. 6-8) ;</p><p>registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas, contrariando o disposto nos arts. 25 e 27 da Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; e nos arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460737 (pe\u00e7a 7, p. 8-9) ;</p><p>n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia do cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas solicitados, contrariando o disposto nos arts. 25, 26, 27, 43 e 44 da Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; e nos arts. 21, 22, 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016. Evid\u00eancia: constata\u00e7\u00e3o 460740 (pe\u00e7a 7, p. 9-10) .</p><p>O detalhamento do d\u00e9bito apurado pelo Denasus consta da pe\u00e7a 7, p. 12-29. </p><p>Diante das constata\u00e7\u00f5es [mencionadas], o Denasus deu oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais que asseguram o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, como demonstram as notifica\u00e7\u00f5es expedidas em 24/11/2016 (pe\u00e7a 12 e 14) . Conforme cita o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativa. </p><p>Superada a fase de defesa administrativa, foram emitidas notifica\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pela Secretaria Executiva do FNS aos respons\u00e1veis, em of\u00edcios emitidos em 3/10/2017 (pe\u00e7a 16, 18 e 20) .</p><p>Assim, o motivo que levou \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o da presente Tomada de Contas Especial est\u00e1 materializado por preju\u00edzo causado pelo estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. ao Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, no valor hist\u00f3rico de R$ 108.406,86, no per\u00edodo de 8/2/2012 a 28/2/2014, tendo em vista irregularidades que contrariaram as normas vigentes \u00e0 \u00e9poca, especialmente a Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012, e Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016, frente \u00e0s constata\u00e7\u00f5es apontadas no Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 do Denasus (pe\u00e7a 7) e consolidadas na Matriz de Responsabiliza\u00e7\u00e3o acostada pelo \u00f3rg\u00e3o instaurador (pe\u00e7a 24) .</p><p>Com base no Relat\u00f3rio de Auditoria do Denasus e com fundamento na IN/TCU 71/2012, alterada pela IN/TCU 76/2016 e DN/TCU 155/2016, o Fundo Nacional de Sa\u00fade autorizou a instaura\u00e7\u00e3o de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 1-2) .</p><p>O Relat\u00f3rio Completo do Tomador de Contas Especial n\u00ba 227/2018 (pe\u00e7a 25) registra a apura\u00e7\u00e3o de fatos, a quantifica\u00e7\u00e3o do dano, bem como a identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, nos termos do art. 2\u00ba da IN TCU 71/2012.</p><p>Registra, ainda, que foi dada oportunidade de defesa aos respons\u00e1veis, conforme as notifica\u00e7\u00f5es relacionadas no item 'V' do relat\u00f3rio do tomador, expedidas visando a regulariza\u00e7\u00e3o das contas e o ressarcimento do dano (pe\u00e7a 25, p. 5-6) . Conforme item 'VI' do mesmo relat\u00f3rio, os respons\u00e1veis n\u00e3o apresentaram justificativas ap\u00f3s a emiss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Auditoria. </p><p>O Tomador de Contas Especial, em seu Relat\u00f3rio n\u00ba 227/2018 (pe\u00e7a 25, p. 7) , chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es quanto \u00e0s irregularidades apuradas pelo Denasus no Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 (pe\u00e7a 7) . </p><p>Por fim, o tomador de contas concluiu pela responsabiliza\u00e7\u00e3o do estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda., solidariamente com o Sr. Renato do Carmo Ribeiro e a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, quantificando-se o d\u00e9bito no valor de R$ 164.709,93, atualizado em 28/11/2018 (pe\u00e7a 25, p. 1) . A inscri\u00e7\u00e3o em conta de responsabilidade, no SIAFI, foi efetuada mediante a Nota de Lan\u00e7amento de Sistema n\u00ba 2018NS047806, de 28/11/2018 (pe\u00e7a 23) .</p><p>Uma vez conclu\u00edda a TCE no \u00e2mbito do Fundo Nacional de Sa\u00fade, esta foi remetida ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia e Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, o qual emitiu o Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 2390/2018 (pe\u00e7a 27) , que anui com as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 do Denasus (pe\u00e7a 7) e Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 227/2018 (pe\u00e7a 25) . </p><p>Diante disso, a Secretaria de Controle Interno certificou a irregularidade das contas (pe\u00e7a 28) , acompanhado do parecer do dirigente do \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 29) , tendo o Ministro de Estado da Sa\u00fade, Sr. Luiz Henrique Mandetta,<b><i> </i></b>registrado o conhecimento das conclus\u00f5es daquele \u00f3rg\u00e3o de controle interno (pe\u00e7a 30) . </p><p>Autuada no TCU em 23/3/2020, foi realizada Instru\u00e7\u00e3o Preliminar com proposta de cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 33) do estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. (CNPJ 24.002.941/0001-22) e do Sr. Renato do Carmo Ribeiro (CPF XXX.573.476-XX) , proposta essa que obteve parecer favor\u00e1vel da Subunidade (pe\u00e7a 34) e da Unidade (pe\u00e7a 35) . </p><p>As provid\u00eancias inerentes \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es processuais foram conclu\u00eddas com validade da ci\u00eancia dos respons\u00e1veis, conforme resumo adiante (pe\u00e7a 52) :</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Natureza</p></td>\t<td><p>Comunica\u00e7\u00e3o </p></td>\t<td><p>Data de expedi\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Destinat\u00e1rio</p></td>\t<td><p>Origem do endere\u00e7o</p></td>\t<td><p>Data da ci\u00eancia ou motivo da devolu\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a da ci\u00eancia</p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a da Resposta</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Edital 0766/2020-Secomp-4</p></td>\t<td><p>12/06/2020</p></td>\t<td><p>43</p></td>\t<td><p>Renato do Carmo Ribeiro</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>15/06/2020</p></td>\t<td><p>44</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Edital 1678/2020-Secomp-4</p></td>\t<td><p>16/10/2020</p></td>\t<td><p>50</p></td>\t<td><p>Drogaria Real de Recreio Ltda. </p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>19/10/2020</p></td>\t<td><p>51</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 20508/2020-Secomp-4</p></td>\t<td><p>13/05/2020</p></td>\t<td><p>38</p></td>\t<td><p>Drogaria Real de Recreio Ltda. </p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>Ausente</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 20509/2020-Secomp-4</p></td>\t<td><p>13/05/2020</p></td>\t<td><p>39</p></td>\t<td><p>Renato do Carmo Ribeiro</p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>Endere\u00e7o insuficiente</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 28988/2020-Secomp-4</p></td>\t<td><p>24/06/2020</p></td>\t<td><p>45</p></td>\t<td><p>Drogaria Real de Recreio Ltda. </p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>Mudou-se</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr><tr>\t<td><p>Cita\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio 48013/2020-Secomp-4</p></td>\t<td><p>14/09/2020</p></td>\t<td><p>48</p></td>\t<td><p>Drogaria Real de Recreio Ltda. </p></td>\t<td><p>Receita Federal</p></td>\t<td><p>Endere\u00e7o insuficiente</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td>\t<td><p>N\u00e3o houve</p></td></tr></tbody></table><p>Transcorrido o prazo regimental, os respons\u00e1veis Drogaria Real de Recreio Ltda. e Renato do Carmo Ribeiro permaneceram silentes, devendo ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a73\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p><b>Viabilidade do Exerc\u00edcio do Contradit\u00f3rio e Ampla Defesa</b></p><p>Verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, uma vez que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , pois os recursos transferidos e as despesas impugnadas referem-se aos exerc\u00edcios de 2012 a 2014, e os respons\u00e1veis foram notificados sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 24/11/2016 (pe\u00e7a 12 e 14) , fato tamb\u00e9m verificado pelo tomador de contas no item 'VI' do Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial n\u00ba 227/2018 (pe\u00e7a 25, p. 6) .</p><p><b>Valor de Constitui\u00e7\u00e3o da TCE</b></p><p>Verifica-se, tamb\u00e9m, que o valor atualizado do d\u00e9bito apurado (sem juros) em 1/1/2017 \u00e9 de R$ 108.406,86, portanto superior ao limite m\u00ednimo de R$ 100.000,00, na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19 da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p><b>VERIFICA\u00c7\u00c3O DA EXIST\u00caNCIA DE OUTROS D\u00c9BITOS</b></p><p>Em aten\u00e7\u00e3o ao comando contido no item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Exmo. Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, e em atendimento ao disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012, informa-se que n\u00e3o foi constatada a exist\u00eancia de outros d\u00e9bitos imput\u00e1veis aos respons\u00e1veis arrolados nestes autos em demais processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal. </p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Esgotamento da via administrativa do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para ressarcimento do dano</b></p><p>Preliminarmente, oportuno consignar que, nos termos do art. 23, \u00a7 1\u00ba, do Decreto 7.827/2012, que regulamenta a Lei Complementar 141/2012, e item 9.3.5.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1072/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1072/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Min. Bruno Dantas) , foram esgotadas, na via administrativa de controle interno do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as medidas para ressarcimento do dano, conforme notifica\u00e7\u00f5es aos respons\u00e1veis em 3/10/2017 (pe\u00e7a 16, 18 e 20) .</p><p><b>Caracteriza\u00e7\u00e3o das irregularidades geradoras do dano ao er\u00e1rio</b></p><p>Extrai-se da situa\u00e7\u00e3o sintetizada na se\u00e7\u00e3o 'hist\u00f3rico' desta instru\u00e7\u00e3o que o tomador de contas identificou como il\u00edcito gerador do dano as seguintes irregularidades, o que teria ocasionado um preju\u00edzo de R$ 108.406,86:</p><p>2.2. Irregularidade nas dispensa\u00e7\u00f5es e/ou na documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria de dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, caracterizada por:</p><p><b>Ocorr\u00eancia 1</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos sem notas fiscais que comprovem a aquisi\u00e7\u00e3o;</p><p>Dispositivos violados: arts. 27, 43, e 44 da Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; arts. 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; </p><p>Respons\u00e1veis: Drogaria Real de Recreio Ltda. e Sr. Renato do Carmo Ribeiro, s\u00f3cio administrador desde 10/8/2000;</p><p>Conduta: n\u00e3o apresentar notas fiscais que comprovem a compra e a exist\u00eancia em estoque dos medicamentos dispensados;</p><p>Evid\u00eancia:  Constata\u00e7\u00f5es 460735 e 460736 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 do Denasus (pe\u00e7a 7, p. 6-8) ;</p><p><b>Ocorr\u00eancia 2</b>: registro de dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas;</p><p>Dispositivos violados: arts. 25 e 27 da Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; arts. 21 e 23 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016; e arts. 20 e 21 da Portaria GM/MS n\u00ba 111/2016;</p><p>Respons\u00e1veis: Drogaria Real de Recreio Ltda. e Sr. Renato do Carmo Ribeiro, s\u00f3cio administrador desde 10/8/2000;</p><p>Conduta: realizar a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos em nome de pessoas falecidas;</p><p>Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 460737 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 do Denasus (pe\u00e7a 7, p. 8-9) ;</p><p><b>Ocorr\u00eancia 3</b>: n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia do cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas solicitados;</p><p>Dispositivos violados: arts. 25, 26, 27, 43 e 44 da Portaria GM/MS n\u00ba 184/2011, vigente de 3/2/2011 a 14/5/2012; e arts. 21, 22, 23, 39 e 40 da Portaria GM/MS n\u00ba 971/2012, vigente de 15/5/2012 a 27/1/2016;</p><p>Respons\u00e1veis: Drogaria Real de Recreio Ltda. e Sr. Renato do Carmo Ribeiro, s\u00f3cio administrador desde 10/8/2000;</p><p>Condutas: n\u00e3o apresentar as c\u00f3pias do cupom fiscal, vinculado e/ou receitas m\u00e9dicas solicitados, os quais servem para atestar a legalidade das dispensa\u00e7\u00f5es realizadas;</p><p>Evid\u00eancia: Constata\u00e7\u00e3o 460740 do Relat\u00f3rio de Auditoria n\u00ba 17038 do Denasus (pe\u00e7a 7, p. 9-10) .</p><p>Ressalte-se que, na lista das ocorr\u00eancias acima, a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado foi exclu\u00edda da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis por n\u00e3o deter poderes de administra\u00e7\u00e3o no estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda., conforme se verifica na base de dados da Receita Federal do Brasil (pe\u00e7a 32) , e na cl\u00e1usula quinta do Contrato Social (pe\u00e7a 10, p. 6) (...) .</p><p>Conforme discorrido a seguir no t\u00f3pico desta pe\u00e7a instrut\u00f3ria intitulado 'Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos Empres\u00e1rios Individuais, S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas', est\u00e1 devidamente caracterizada a responsabilidade de cada pessoa, f\u00edsica e jur\u00eddica, inclu\u00edda na rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis desta tomada de contas especial, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da farm\u00e1cia ou drogaria, bem como o papel que as pessoas f\u00edsicas exerciam  \u00e0 frente do neg\u00f3cio.</p><p><b>Responsabiliza\u00e7\u00e3o da Pessoa F\u00edsica dos S\u00f3cios e Dirigentes dos Estabelecimentos Comerciais e Individualiza\u00e7\u00e3o das Condutas</b></p><p>Devido ao car\u00e1ter convenial conferido \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o poder p\u00fablico e o particular no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, conforme art. 2\u00ba das Portarias GM/MS n\u00ba 184/2011, 971/2012 e 111/2016, a jurisprud\u00eancia do TCU tem se solidificado no sentido de que sejam responsabilizados, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos desse programa submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es. Nesse diapas\u00e3o, acerca das irregularidades constatadas na execu\u00e7\u00e3o do PFPB, julgados recentes do TCU, a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3796/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3796/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (rel. Min. VITAL DO R\u00caGO) , 2395/2020 - Primeira C\u00e2mara (rel. Min.-Subst. WEDER DE OLIVEIRA) , e 2386/2020 - Primeira C\u00e2mara (rel. Min.-Subst. AUGUSTO SHERMAN) , t\u00eam responsabilizado a pessoa jur\u00eddica da farm\u00e1cia/drogaria credenciada em solidariedade com a pessoa f\u00edsica dos seus administradores, n\u00e3o pelo instituto da desconsidera\u00e7\u00e3o da personalidade jur\u00eddica, mas pela obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas decorrente da natureza convenial da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica estabelecida. </p><p>Sobre o assunto \u00e9 claro o voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, rel. Min. VITAL DO R\u00caGO:</p><p>'Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. Assim, ao assumir voluntariamente o <b>m\u00fanus p\u00fablico</b> de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.</p><p>Nesse contexto, compartilho o entendimento do MPTCU, no sentido de que, ao se considerar a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos no \u00e2mbito de uma pessoa jur\u00eddica de direito privado, as decis\u00f5es das pessoas naturais administradoras dessa pessoa jur\u00eddica determinam a destina\u00e7\u00e3o a ser dada \u00e0queles recursos p\u00fablicos. Isso faz com que, al\u00e9m da pessoa jur\u00eddica, tamb\u00e9m seus administradores sejam obrigados, pessoalmente, a comprovar a regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos submetidos \u00e0s suas decis\u00f5es, a exemplo do que deliberou esta Corte no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8969/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8969/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Raimundo Carreiro) .'</p><p>Dessa forma, nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma sociedade limitada (Ltda.) , devem ser chamados aos autos a pessoa jur\u00eddica em solidariedade com a (s) pessoa (s) f\u00edsica (s) do (s) s\u00f3cio (s) -administrador (es) , com suas responsabilidades restritas aos per\u00edodos de administra\u00e7\u00e3o. Da mesma forma ocorre nos casos em que o estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e9 uma Empresa Individual de Responsabilidade Limitada (Eireli) , nos quais devem ser chamados aos autos a pessoa jur\u00eddica em solidariedade com a pessoa f\u00edsica do dirigente.</p><p>O caso concreto tratado nesta TCE envolve o estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. (CNPJ 24.002.941/0001-22) , constitu\u00eddo sob a natureza jur\u00eddica de sociedade limitada, devendo assim ser responsabilizados tamb\u00e9m os seus s\u00f3cios administradores constantes do quadro societ\u00e1rio \u00e0 \u00e9poca das ocorr\u00eancias, tratando-se, no caso em tela, apenas do Sr. Renato do Carmo Ribeiro (CPF XXX.573.476-XX) , s\u00f3cio administrador desde 10/8/2000.</p><p>Em que pese o nome do Sr. Renato do Carmo Ribeiro (...) constar da base de dados da Receita Federal do Brasil custodiada pelo TCU, a cl\u00e1usula quinta da 8\u00aa altera\u00e7\u00e3o do contrato social (pe\u00e7a 10, p. 6) atribui ao Sr. Renato a administra\u00e7\u00e3o da sociedade.</p><p>Embora o instaurador da TCE tenha responsabilizado tamb\u00e9m a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, ela n\u00e3o ser\u00e1 citada e (...) ser\u00e1 proposta sua exclus\u00e3o definitiva da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis, haja vista n\u00e3o deter poderes de administra\u00e7\u00e3o.</p><p>Em consulta ao sistema de Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica da Receita Federal do Brasil, verifica-se que a situa\u00e7\u00e3o cadastral da empresa Drogaria Real de Recreio Ltda. (CNPJ 24.002.941/0001-22) se encontra como 'inapta', por omiss\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es. </p><p>Considerando os il\u00edcitos acima identificados, a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidade atende aos pressupostos estabelecidos na jurisprud\u00eancia desta Corte de Contas. Com efeito, h\u00e1 elementos para individualizar as condutas, o nexo de causalidade entre estas e as irregularidades geradoras do dano e est\u00e1 caracterizada a atua\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo culposa, dos respons\u00e1veis, conforme resumido na matriz de responsabiliza\u00e7\u00e3o anexa a esta instru\u00e7\u00e3o e demonstrado na descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias listadas no t\u00f3pico retro 'Caracteriza\u00e7\u00e3o das Irregularidades Geradoras do Dano ao Er\u00e1rio'.</p><p>Encontram-se, dessa forma, elementos probat\u00f3rios nos autos que autorizam a responsabiliza\u00e7\u00e3o da empresa Drogaria Real de Recreio Ltda. e do Sr. Renato do Carmo Ribeiro, na condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio administrador. </p><p>Na seara do Direito Financeiro, \u00e9 cedi\u00e7o que cabe ao respons\u00e1vel demonstrar, por meio da documenta\u00e7\u00e3o exigida nos normativos do PFPB, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais geridos no \u00e2mbito do referido programa, ainda que tais recursos financeiros lhes tenham sido repassados posteriormente \u00e0 dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos, pois fora feito com base nas informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo estabelecimento comercial farmac\u00eautico \u00e0 luz das exig\u00eancias previamente estabelecidas e aceitas pelo ente privado. </p><p>Cabia \u00e0s pessoas aqui responsabilizadas comprovar, por meio de documentos h\u00e1beis (notas fiscais de entrada, receitas m\u00e9dicas, cupons vinculados, cupons fiscais etc.) , que as dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos respeitaram os normativos do programa.</p><p><b>Cita\u00e7\u00f5es</b></p><p>Em cumprimento ao Despacho do Secret\u00e1rio da Secex-TCE (pe\u00e7a 35) , foi promovida a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis (...) . </p><p><b>Da validade das notifica\u00e7\u00f5es:</b></p><p>Preliminarmente, cumpre tecer breves considera\u00e7\u00f5es sobre a forma como s\u00e3o realizadas as comunica\u00e7\u00f5es processuais no TCU. A esse respeito, destacam-se o art. 179, do Regimento Interno do TCU (Resolu\u00e7\u00e3o 155, de 4/12/2002) e o art. 4\u00ba, inciso III, \u00a7 1\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170, de 30 de junho de 2004, <b>in verbis</b>:</p><p>'Art. 179. A cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a notifica\u00e7\u00e3o, bem como a comunica\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia, farse-\u00e3o:</p><p>I - mediante ci\u00eancia da parte, efetivada por servidor designado, por meio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile, telegrama ou qualquer outra forma, desde que fique confirmada inequivocamente a entrega da comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio;</p><p>II - mediante carta registrada, com aviso de recebimento que comprove a entrega no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - por edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado</p><p> (...) </p><p>Art. 3\u00ba As comunica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dirigidas ao respons\u00e1vel, ou ao interessado, ou ao dirigente de \u00f3rg\u00e3o ou entidade, ou ao representante legal ou ao procurador constitu\u00eddo nos autos, com poderes expressos no mandato para esse fim, por meio de:</p><p>I - correio eletr\u00f4nico, fac-s\u00edmile ou telegrama;</p><p>II - servidor designado;</p><p>III - carta registrada, com aviso de recebimento;</p><p>IV - edital publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando o seu destinat\u00e1rio n\u00e3o for localizado, nas hip\u00f3teses em que seja necess\u00e1rio o exerc\u00edcio de defesa.</p><p>Art. 4\u00ba. Consideram-se entregues as comunica\u00e7\u00f5es:</p><p>I - efetivadas conforme disposto nos incisos I e II do artigo anterior, mediante confirma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia do destinat\u00e1rio;</p><p>II - realizadas na forma prevista no inciso III do artigo anterior, com o retorno do aviso de recebimento, entregue comprovadamente no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio;</p><p>III - na data de publica\u00e7\u00e3o do edital no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, quando realizadas na forma prevista no inciso IV do artigo anterior.</p><p>\u00a7 1\u00ba O endere\u00e7o do destinat\u00e1rio dever\u00e1 ser previamente confirmado mediante consulta aos sistemas dispon\u00edveis ao Tribunal ou a outros meios de informa\u00e7\u00e3o, a qual dever\u00e1 ser juntada ao respectivo processo.'</p><p>Bem se v\u00ea, portanto, que a validade da cita\u00e7\u00e3o via postal n\u00e3o depende de que o aviso de recebimento seja assinado pelo pr\u00f3prio destinat\u00e1rio da comunica\u00e7\u00e3o, o que dispensa a entrega do AR em 'm\u00e3os pr\u00f3prias'. A exig\u00eancia da norma \u00e9 no sentido de o Tribunal verificar se a correspond\u00eancia foi entregue no endere\u00e7o correto, residindo aqui a necessidade de certeza inequ\u00edvoca. </p><p>N\u00e3o \u00e9 outra a orienta\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia do TCU (...) . </p><p>A validade do crit\u00e9rio de comunica\u00e7\u00e3o processual do TCU foi referendada pelo Supremo Tribunal Federal, nos termos do julgamento do MS-AgR 25.816/DF, por meio do qual se afirmou a desnecessidade da ci\u00eancia pessoal do interessado, entendendo-se suficiente a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do 'AR' no endere\u00e7o do destinat\u00e1rio (...) .</p><p><b>Da revelia dos respons\u00e1veis</b></p><p>No caso vertente, a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis se deu em endere\u00e7os provenientes da base de CPFs da Receita Federal, em sistema custodiado pelo TCU. Como a entrega dos of\u00edcios citat\u00f3rios nos endere\u00e7os cadastrados pelos respons\u00e1veis na Receita Federal restou infrut\u00edfera, as cita\u00e7\u00f5es foram realizadas por edital (pe\u00e7a 43 e 50) . </p><p>Transcorrido o prazo regimental fixado e mantendo-se inertes os aludidos respons\u00e1veis, imp\u00f5e-se que sejam considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, de acordo com o art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>Nos processos do TCU, a revelia n\u00e3o leva \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de que seriam verdadeiras todas as imputa\u00e7\u00f5es levantadas contra os respons\u00e1veis, diferentemente do que ocorre no processo civil, em que a revelia do r\u00e9u opera a presun\u00e7\u00e3o da verdade dos fatos narrados pelo autor (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1009/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1009/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Bruno Dantas; 2369/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Benjamin Zymler; e 2449/2013-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Benjamin Zymler) . Dessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade do agente n\u00e3o pode prescindir da prova existente no processo ou para ele carreada. </p><p>Ao n\u00e3o apresentar sua defesa, os respons\u00e1veis deixaram de produzir prova da regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos sob sua responsabilidade, em afronta \u00e0s normas que imp\u00f5em aos gestores p\u00fablicos a obriga\u00e7\u00e3o legal de, sempre que demandados pelos \u00f3rg\u00e3os de controle, apresentar os documentos que demonstrem a correta utiliza\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas, a exemplo do contido no art. 93 do Decreto-lei 200/1967: 'Quem quer que utilize dinheiros p\u00fablicos ter\u00e1 de justificar seu bom e regular emprego na conformidade das leis, regulamentos e normas emanadas das autoridades administrativas competentes.' </p><p>Mesmo as alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o sendo apresentadas, considerando o princ\u00edpio da verdade real que rege esta Corte, procurou-se buscar, em manifesta\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis na fase interna desta Tomada de Contas Especial, se havia algum argumento que pudesse ser aproveitado a seu favor. Verifica-se, no entanto, que os respons\u00e1veis tamb\u00e9m optaram por permanecer silentes no \u00e2mbito interno, n\u00e3o apresentando justificativas ou documentos complementares \u00e0 equipe de auditoria do Denasus.</p><p>Em se tratando de processo em que as partes interessadas n\u00e3o se manifestaram acerca das irregularidades imputadas, n\u00e3o h\u00e1 elementos para que se possa efetivamente aferir e reconhecer a ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 na conduta dos respons\u00e1veis, podendo este Tribunal, desde logo, proferir o julgamento de m\u00e9rito pela irregularidade das contas, conforme os termos dos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 6\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2064/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2064/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Ministro Ubiratan Aguiar; 6.182/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Weder de Oliveira; 4.072/2010-TCU-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro Valmir Campelo; 1.189/2009-TCU-Primeira C\u00e2mara, Relator Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa; 731/2008-TCU-Plen\u00e1rio, Relator Ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>Dessa forma, os respons\u00e1veis Drogaria Real de Recreio Ltda. e Renato do Carmo Ribeiro, devem ser considerados rev\u00e9is, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, devendo as contas serem julgadas irregulares, condenando-os solidariamente ao d\u00e9bito apurado e aplicando-lhes a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p><b>Culpabilidade</b></p><p>No \u00e2mbito do TCU, \u00e9 considerado de boa-f\u00e9 o respons\u00e1vel que, embora tenha concorrido para o dano ao er\u00e1rio ou outra irregularidade, seguiu as normas pertinentes, os preceitos e os princ\u00edpios do direito. A an\u00e1lise, portanto, \u00e9 feita sob o ponto de vista objetivo, sem que seja necess\u00e1ria a comprova\u00e7\u00e3o de m\u00e1-f\u00e9 (dolo) , mas apenas da aus\u00eancia de boa-f\u00e9 objetiva (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7936/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7936/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman) .</p><p>Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atestar a boa-f\u00e9 dos respons\u00e1veis, [pois] o dano decorreu justamente do descumprimento das normas e princ\u00edpios do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que os respons\u00e1veis tinham consci\u00eancia da ilicitude dos atos, haja vista terem assinado termo de ades\u00e3o no qual requereram a habilita\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Portaria que rege o Programa, da qual declararam expressamente estarem cientes de todo o conte\u00fado e exig\u00eancias, as quais aceitaram e se comprometeram a cumprir.</p><p><b>Verifica\u00e7\u00e3o do Prazo de Prescri\u00e7\u00e3o da Pretens\u00e3o Punitiva</b></p><p>Observa-se n\u00e3o ter ocorrido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva por parte do TCU que, nos termos do entendimento firmado no Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio (Rel. Ministro Benjamin Zymler, Red. Ministro Walton Alencar Rodrigues) , subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, qual seja, dez anos contados a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil. As irregularidades discutidas nesta TCE ocorreram nos exerc\u00edcios de 2012 a 2014, bem como houve interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, em 6/5/2020, em fun\u00e7\u00e3o do ato que determinou as cita\u00e7\u00f5es (pe\u00e7a 35) , portanto h\u00e1 menos de 10 anos, n\u00e3o restando caracterizada a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.\"</p><p>3.\tCom base em tais considera\u00e7\u00f5es, a unidade especializada, em un\u00edssono, apresentou a seguinte proposta de m\u00e9rito (pe\u00e7as 53, pp. 12/14, 54 e 55) :</p><p>\"I) excluir da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, por n\u00e3o deter poderes de administra\u00e7\u00e3o no estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. \u00e0 \u00e9poca das ocorr\u00eancias;</p><p>II) considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, o estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. e o Sr. Renato do Carmo Ribeiro, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, \u00a7 8\u00ba, do RI/TCU;</p><p>III) com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com arts. 1\u00ba, inciso I, 209, inciso II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno/TCU, que sejam julgadas <b>irregulares</b> as contas do estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. e do Sr. Renato do Carmo Ribeiro, e conden\u00e1-los, solidariamente<i>, </i>ao pagamento das quantias a seguir especificadas, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Fundo Nacional de Sa\u00fade, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas, at\u00e9 a data dos recolhimentos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>DATA DA OCORR\u00caNCIA</b></p></td>\t<td><p><b>VALOR ORIGINAL</b></p><p><b> (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>D/C</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>08/02/2012</p></td>\t<td><p>15,68</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/04/2012</p></td>\t<td><p>19,18</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/06/2012</p></td>\t<td><p>25,56</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>27/07/2012</p></td>\t<td><p>25,56</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>23/08/2012</p></td>\t<td><p>51,12</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>53,46</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p>9,60</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>53,46</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2012</p></td>\t<td><p>19,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>19/02/2013</p></td>\t<td><p>26,73</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/03/2013</p></td>\t<td><p>19,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>1326,96</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>320,76</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/03/2013</p></td>\t<td><p>38,40</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/04/2013</p></td>\t<td><p>1286,85</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>08/04/2013</p></td>\t<td><p>59,38</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>16/04/2013</p></td>\t<td><p>374,22</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>103,47</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>935,55</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>31/05/2013</p></td>\t<td><p>3204,37</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>87,56</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>36,13</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>2624,63</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>04/06/2013</p></td>\t<td><p>694,98</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/07/2013</p></td>\t<td><p>641,52</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/07/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>1616,31</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/07/2013</p></td>\t<td><p>100,76</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/07/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/07/2013</p></td>\t<td><p>1015,74</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/07/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>29/07/2013</p></td>\t<td><p>2344,18</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>882,09</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>1290,22</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/08/2013</p></td>\t<td><p>19,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>3196,93</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>1\u00ba/10/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>02/10/2013</p></td>\t<td><p>1202,85</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>89,96</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>1363,23</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>12/11/2013</p></td>\t<td><p>2604,09</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2013</p></td>\t<td><p>1603,80</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2013</p></td>\t<td><p>13,77</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>06/12/2013</p></td>\t<td><p>3412,95</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>67,20</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>9206,87</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>30/12/2013</p></td>\t<td><p>9168,39</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>9741,11</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>07/02/2014</p></td>\t<td><p>57,60</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>18739,21</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>13284,81</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>14460,93</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>105,56</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>460,56</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr><tr>\t<td><p>28/02/2014</p></td>\t<td><p>7,02</p></td>\t<td><p>D</p></td></tr></tbody></table><p>IV) aplicar ao estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. e ao Sr. Renato do Carmo Ribeiro, individualmente, a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno/TCU, com a fixa\u00e7\u00e3o do prazo de quinze dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprovarem, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento das d\u00edvidas aos cofres do Tesouro Nacional, atualizadas monetariamente desde a data do Ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a dos efetivos recolhimentos, se forem pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>V) autorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>VI) autorizar, desde logo, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, do Regimento Interno/TCU, caso seja do interesse dos respons\u00e1veis, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 parcelas, incidindo, sobre cada uma, os encargos legais devidos, sem preju\u00edzo de alert\u00e1-los de que, caso optem por essa forma de pagamento, a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, e 59, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p>VII) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, e ao Fundo Nacional de Sa\u00fade e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia; e informar-lhes que a delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa;</p><p>VIII) informar \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais que, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 62 da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 259/2014, os procuradores e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico credenciados nesta Corte podem acessar os presentes autos de forma eletr\u00f4nica e autom\u00e1tica, ressalvados apenas os casos de eventuais pe\u00e7as classificadas como sigilosas, as quais requerem solicita\u00e7\u00e3o formal.\"</p><p>4.\tO <b>Parquet </b>especializado, em parecer da lavra do Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, anuiu \u00e0 proposta da Secex/TCE (pe\u00e7a 56) .</p><p>\t\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE SA\u00daDE. PROGRAMA FARM\u00c1CIA POPULAR DO BRASIL - AQUI TEM FARM\u00c1CIA POPULAR. NATUREZA CONVENIAL. DISPENSA\u00c7\u00c3O DE MEDICAMENTOS E CORRELATOS EM DESACORDO COM AS NORMAS REGENTES DO PROGRAMA. CITA\u00c7\u00c3O. REVELIA. EXCLUS\u00c3O DE UMA RESPONS\u00c1VEL DA PRESENTE RELA\u00c7\u00c3O PROCESSUAL. CONTAS IRREGULARES DOS DEMAIS RESPONS\u00c1VEIS. D\u00c9BITO. MULTA. 1) Julgam-se irregulares as contas e em d\u00e9bito os respons\u00e1veis, com aplica\u00e7\u00e3o de multa, em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos objeto do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular. 2) O \u00f4nus de comprovar a regularidade da integral aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos ao objeto ajustado compete ao gestor, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e a verba federal. 3) A modalidade Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - PFPB possui natureza convenial, o que implica a responsabilidade dos part\u00edcipes em prestar contas a este Tribunal. 4) No \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular, a dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos sem notas fiscais comprovando a sua aquisi\u00e7\u00e3o afronta dispositivos da Portaria GM/MS 971/2012 e, nos termos da jurisprud\u00eancia deste Tribunal, acarreta dano ao er\u00e1rio.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial - Secex/TCE. ", "VOTO": "<p>\tEm exame a Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS, em desfavor da Drogaria Real de Recreio Ltda., do Sr. Renato do Carmo Ribeiro e da Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, tendo por fundamento a aplica\u00e7\u00e3o irregular dos recursos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - SUS no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular - PFPB, no per\u00edodo de fevereiro de 2012 a fevereiro de 2014, ocasionando d\u00e9bito de R$ 108.406,86.</p><p>2.\tAs irregularidades objeto deste processo foram constatadas pelo Departamento Nacional de Auditoria do Sistema \u00danico de Sa\u00fade - Denasus em fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no per\u00edodo de 9/11/2016 a 20/1/2017, cujo escopo foi avaliar a execu\u00e7\u00e3o do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil junto \u00e0 Drogaria Real de Recreio Ltda., no interregno compreendido entre fevereiro de 2012 a fevereiro de 2014, com foco no cumprimento das normas estabelecidas pelas Portarias GM/MS 184/2011 (vigente at\u00e9 15/5/2012) , 971/2012 (vigente at\u00e9 27/1/2016) , as quais disp\u00f5em sobre aquele Programa.</p><p>3.\tO Denasus apontou, como ensejadoras do dano ao er\u00e1rio em foco, as seguintes impropriedades (pe\u00e7a 7) : i) registro da dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos sem notas fiscais que comprovassem a aquisi\u00e7\u00e3o, contrariando o disposto nos arts. 21, \u00a7 2\u00ba, 27, 43, 44, inciso I, da Portaria GM/MS 184/2011, bem como nos arts. 17, 23, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, 39, 40, incisos I e XVI, da Portaria GM/MS 971/2012 (R$ 106.543,55) ; ii) irregularidades em cupons fiscais e prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, em desacordo com os arts. 25, 26, 27, \u00a7 1\u00ba e 43, da Portaria GM/MS 184/2011, e arts. 22, inciso II, 23, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 3\u00ba, 39, 40, incisos I e II, da Portaria GM/MS 971/2012 (R$ 467,58) ; e iii) registro da dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos em nome de pessoas falecidas, em afronta ao disposto nos arts. 25 e 27 da Portaria GM/MS 184/2011, 21, 23, incisos I e II, 40, incisos I e XVI, da Portaria GM/MS 971/2012 (R$ 1.395,73) . </p><p>4.\tEm face de tais ocorr\u00eancias, o Denasus instaurou a presente Tomada de Contas Especial, quantificando o d\u00e9bito em R$ 108.406,86 e o imputou \u00e0 Drogaria Real de Recreio Ltda., ao Sr. Renato do Carmo Ribeiro, s\u00f3cio administrador daquela firma, e \u00e0 Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado (pe\u00e7a 25) . </p><p>5.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, a Secex/TCE instruiu os autos e entendeu pertinente excluir do polo passivo desta TCE a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, porquanto, embora s\u00f3cia do estabelecimento farmac\u00eautico, n\u00e3o detinha poderes de administra\u00e7\u00e3o na empresa (pe\u00e7a 33, pp. 7/8) .</p><p>6.\tAto cont\u00ednuo, com base em delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia deste Relator, efetuou a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da Drogaria Real de Recreio Ltda. e do Sr. Renato do Carmo Ribeiro, pelo d\u00e9bito de R$ 108.406,86 (pe\u00e7as 33, pp. 8/10; 34; 35; 38/41; 43/46 e 48/51) .</p><p>7.\tTranscorrido <b>in albis </b>o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a unidade especializada prop\u00f4s, sinteticamente: i) excluir da rela\u00e7\u00e3o de respons\u00e1veis a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado, por n\u00e3o deter poderes de administra\u00e7\u00e3o no estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. \u00e0 \u00e9poca das ocorr\u00eancias; ii) considerar rev\u00e9is, para todos os efeitos, o estabelecimento comercial Drogaria Real de Recreio Ltda. e o Sr. Renato do Carmo Ribeiro; iii) julgar irregulares as contas da Drogaria Real de Recreio Ltda. e do Sr. Renato do Carmo Ribeiro, imputando-se-lhes, em solidariedade, o d\u00e9bito apurado nos autos; iv) aplicar-lhes a multa pecuni\u00e1ria insculpida no art. 57 da Lei 8.443/1992; e v) remeter c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que sobrevier ao Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o. </p><p>8.\tO <b>Parquet </b>especializado, em parecer da lavra do Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin, anuiu \u00e0 proposta da Secex/TCE. </p><p><b>II</b></p><p>9. \tO PFPB, cujo objetivo \u00e9 oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o acesso a medicamentos considerados essenciais, de modo a diminuir o custo dos rem\u00e9dios no or\u00e7amento familiar, foi criado pela Lei 10.858/2004, e regulamentado pelo Decreto 5.090/2004.</p><p>10.\tInicialmente, o programa funcionava por meio de parceria com governos estaduais, prefeituras e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, por interm\u00e9dio da implanta\u00e7\u00e3o de unidades pr\u00f3prias para o fornecimento dos rem\u00e9dios, sendo a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz - Fiocruz a respons\u00e1vel por operacionaliz\u00e1-lo, mediante a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es inerentes a\u00bf aquisi\u00e7\u00e3o, estocagem e distribui\u00e7\u00e3o dos medicamentos. </p><p>11.\tNo ano de 2006, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - MS tornou poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o da rede privada do com\u00e9rcio varejista de produtos farmac\u00eauticos para o fornecimento de rem\u00e9dios no \u00e2mbito do PFPB, inciativa que foi denominada de 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular'.</p><p>12.\tNesse sentido, as farm\u00e1cias e drogarias (de forma sint\u00e9tica, a diferen\u00e7a entre ambas reside no fato de as farm\u00e1cias poderem manipular medicamentos, ao passo que as drogarias s\u00e3o estabelecimentos de dispensa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios) que aderem ao PFPB fornecem aos cidad\u00e3os, de forma gratuita, medicamentos para o tratamento de hipertens\u00e3o, diabetes e asma. </p><p>13.\tTamb\u00e9m s\u00e3o disponibilizados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, com at\u00e9 90% de desconto, medicamentos para rinite, dislipidemia, doen\u00e7a de Parkinson, osteoporose, glaucoma, anticoncepcionais e fraldas geri\u00e1tricas. Para cada venda realizada, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade reembolsa o comerciante de acordo com a tabela de refer\u00eancia de pre\u00e7os elaborada e disponibilizada em s\u00edtio eletr\u00f4nico daquele \u00f3rg\u00e3o (http://portalms.saude.gov.br/acoes-e-programas/farmacia-popular/legislacao) .</p><p>14.\tNo ano de 2017, foi extinta a rede pr\u00f3pria de fornecimento de medicamentos do PFPB, passando a iniciativa 'Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular' - unicamente integrada pela rede privada - a ser o canal exclusivo para a obten\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios no \u00e2mbito do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil.</p><p>15.\tNos termos do art. 10 da Portaria GM/MS 971/2012, vigente \u00e0 \u00e9poca dos fatos, podem participar do PFPB Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular as farm\u00e1cias e drogarias que atenderem aos seguintes crit\u00e9rios: i) requerimento e termo de ades\u00e3o assinados pelo representante legal da empresa; ii) ficha cadastral preenchida; iii) inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas - CNPJ; iv) registro na Junta Comercial; v) autoriza\u00e7\u00e3o para funcionamento emitida pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - Anvisa; vi) situa\u00e7\u00e3o de regularidade com a Previd\u00eancia Social; vii) farmac\u00eautico respons\u00e1vel t\u00e9cnico com Certificado de Regularidade T\u00e9cnica v\u00e1lido e emitido pelo Conselho Regional de Farm\u00e1cia; viii) disponibilidade de equipamento eletr\u00f4nico habilitado a emitir cupom fiscal e vinculado para o processamento das opera\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas do Programa, assim como de sistema de gerenciamento eletr\u00f4nico capaz de realizar requisi\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas, por meio de <b>interface web</b>; e ix) pessoal treinado para atuar no programa, de acordo com as normas e procedimentos estabelecidos.</p><p>16.\tAp\u00f3s a entrega da documenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, os estabelecimentos da rede privada s\u00e3o autorizados a dispensarem os medicamentos subsidiados pelo PFPB mediante o fornecimento de <b>login</b> e senha de acesso ao Sistema Eletr\u00f4nico de Autoriza\u00e7\u00f5es - SEA.</p><p>17.\tA sistem\u00e1tica de dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos ocorre pela apresenta\u00e7\u00e3o no estabelecimento credenciado, por parte do cidad\u00e3o interessado, do documento de identifica\u00e7\u00e3o que contenha o n\u00famero do Cadastro de Pessoa F\u00edsica - CPF e da receita m\u00e9dica. </p><p>18.\tDe posse de tais documentos, o comerciante credenciado, no momento da transa\u00e7\u00e3o, acessa o Sistema Eletr\u00f4nico de Autoriza\u00e7\u00e3o do MS e insere, dentre outros dados, o nome do paciente, o CPF, o nome do medicamento e a quantidade prescrita, o n\u00famero da inscri\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico no Conselho Regional de Medicina - CRM, a data de expedi\u00e7\u00e3o da receita e o c\u00f3digo de barras EAN (<b>European Article Number</b>) do rem\u00e9dio que ser\u00e1 dispensado.</p><p>19.\tFeita a inser\u00e7\u00e3o dos dados, o SEA calcula automaticamente o montante que ser\u00e1 pago pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade - FNS e o valor remanescente, o qual, se existente, deve ser pago pelo cliente no momento da compra. </p><p>20.\tEstando os dados corretos, o SEA gera a Autoriza\u00e7\u00e3o para Dispensa\u00e7\u00e3o do Medicamento - ADM, evento que possibilita o dep\u00f3sito na conta da empresa privada das vendas subsidiadas pela Uni\u00e3o.</p><p>21.\tCumpre destacar que a modalidade Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular do PFPB tem natureza convenial, conforme disp\u00f5em a Portaria GM/MS 184/2011 e as normas que a sucederam, como a Portaria GM/MS 971/2012, a Portaria GM/MS 111/2016 e a Portaria de Consolida\u00e7\u00e3o GM/MS 5/2017, bem como a jurisprud\u00eancia desta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator ministro Vital do R\u00eago) .</p><p><b>III</b></p><p>22. \tComo mencionei alhures, o Fundo Nacional de Sa\u00fade responsabilizou a Drogaria Real de Recreio Ltda., o Sr. Renato do Carmo Ribeiro e a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado pelo dano em foco. </p><p>23.\tA Secex/TCE, na instru\u00e7\u00e3o inicial destes autos, considerou cab\u00edvel realizar a cita\u00e7\u00e3o apenas dos dois primeiros respons\u00e1veis, excluindo desta rela\u00e7\u00e3o processual a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado.</p><p>24.\tDe fato, conforme consta da Cl\u00e1usula Quinta do Contrato Social da Drogaria Real de Recreio Ltda., a administra\u00e7\u00e3o da sociedade compete ao Sr. Renato do Carmo Ribeiro (pe\u00e7a 10, p. 6) , al\u00e9m de seu nome constar como respons\u00e1vel pela empresa na base de dados da Receita Federal. \u00c9 dizer, embora a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado figure como s\u00f3cia da firma retrocitada, n\u00e3o possui poderes de administra\u00e7\u00e3o. </p><p>25.\tNesse sentido, dado que a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado n\u00e3o participou das atividades administrativas que culminaram com o dano ao er\u00e1rio que ora se analisa, cumpre exclu\u00ed-la do polo passivo desta TCE.</p><p>26.\tProsseguindo, anoto que a responsabiliza\u00e7\u00e3o levada a efeito pela unidade especializada est\u00e1 em alinho \u00e0 jurisprud\u00eancia desta Corte, no sentido de que, ao assinar o termo de ades\u00e3o, a pessoa jur\u00eddica participante do \"Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular\" assume a responsabilidade de bem executar o programa, podendo os seus s\u00f3cios - com poderes de gest\u00e3o - ser  arrolados tamb\u00e9m como respons\u00e1veis solid\u00e1rios. </p><p>27.\tTranscrevo excerto do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2457/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2457/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (relator Ministro Vital do R\u00eago) sobre o tema:</p><p>\"16. Acerca da responsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria da pessoa jur\u00eddica com a pessoa f\u00edsica de seus s\u00f3cios administradores, esta Corte j\u00e1 se posicionou por conferir o car\u00e1ter convenial \u00e0s aven\u00e7as firmadas com farm\u00e1cias e drogarias privadas pelo Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil, o que corrobora o encaminhamento proposto, conforme trecho do voto que integrou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5259/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5259/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, a seguir transcrito:</p><p>'Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria de fato, como bem ressaltou o MPTCU, a norma que instituiu o PFPB (art. 2\u00ba, inciso II, da Portaria 184/2011, sucedido pelo art. 2\u00ba, inciso II, Portaria 111/2016) atribuiu ao programa, expressamente, a natureza de conv\u00eanio, por meio do qual \u00e9 outorgado ao particular  (farm\u00e1cia ou drogaria integrante da rede privada) a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos.</p><p>Assim, ao assumir voluntariamente o m\u00fanus p\u00fablico de gest\u00e3o de recursos do PFPB, o particular se submete \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no artigo 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o, e, eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em caso de mau uso dos recursos geridos, consoante disp\u00f5e o artigo 71, inciso II, da CF/1988.\"</p><p>28.\tA mat\u00e9ria se encontra sedimentada consoante o enunciado abaixo, colhido da ferramenta Jurisprud\u00eancia Selecionada, atinente aos Ac\u00f3rd\u00e3os 4.677/2020, relator ministro-substituto Augusto Sherman, 2.457/2019 e 5.259/2018, ambos de relatoria do ministro Vital do R\u00eago, e todos da Primeira C\u00e2mara: </p><p>\"A pessoa jur\u00eddica que participa do Programa Farm\u00e1cia Popular do Brasil (PFPB) assume a gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos, submetendo-se \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas, conforme disposto no art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e sujeitando-se a eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o em solidariedade com seus administradores, caso configurado o mau uso dos recursos geridos, nos termos do art. 71, inciso II, da Lei Maior.\"</p><p><b>IV</b></p><p>29.\tDe acordo com o Denasus, as irregularidades que ensejaram o d\u00e9bito em foco foram: </p><p>\t29.1. constata\u00e7\u00f5es 460735 e 460736: registro da dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos sem notas fiscais comprovando a aquisi\u00e7\u00e3o - d\u00e9bito de R$ 106.543,55 (pe\u00e7a 7, pp. 6/7) ;</p><p>\t29.2. constata\u00e7\u00e3o 460740: falta de apresenta\u00e7\u00e3o de cupons vinculados e suas respectivas receitas m\u00e9dicas - d\u00e9bito de R$ 467,58 (pe\u00e7a 7, pp. 9/10) ; e</p><p>\t29.3. constata\u00e7\u00e3o 460737: registro da dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e/ou correlatos em nome de pessoas falecidas - d\u00e9bito de R$ 1.395,73 (pe\u00e7a 7, p. 8) .</p><p>30.\tHaja vista que a Drogaria Real de Recreio Ltda. e o Sr. Renato do Carmo Ribeiro n\u00e3o se manifestaram quanto ao chamamento desta Corte, devem ser considerados rev\u00e9is, dando-se prosseguimento ao processo, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992.</p><p>31.\tA inexist\u00eancia de notas fiscais para comprovar a efetiva aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos do PFPB caracteriza afronta aos arts. 23, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, 39 e 40, inciso I, da Portaria GM/MS 971/2012:</p><p>\"Art. 23. Para a comercializa\u00e7\u00e3o e a dispensa\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos no \u00e2mbito do PFPB, as farm\u00e1cias e drogarias devem obrigatoriamente observar as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p><p> (...) </p><p>\u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 \u00e0s farm\u00e1cias e drogarias manter por um prazo de 5 (cinco) anos para apresenta\u00e7\u00e3o, sempre que necess\u00e1rio, as notas fiscais de aquisi\u00e7\u00e3o dos medicamentos e/ou correlatos do PFPB junto aos fornecedores, com arquivamento de 2 (duas) c\u00f3pias, uma em meio f\u00edsico e outra em meio magn\u00e9tico e/ou arquivo digitalizado, no pr\u00f3prio estabelecimento. </p><p>\u00a7 3\u00ba No caso de n\u00e3o ser poss\u00edvel a guarda das c\u00f3pias dos documentos de que tratam os \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba em meio magn\u00e9tico e/ou arquivo digitalizado no pr\u00f3prio estabelecimento, as farm\u00e1cias e drogarias poder\u00e3o arquiv\u00e1-las em meio f\u00edsico na respectiva empresa que a ela presta servi\u00e7os cont\u00e1beis ou em outro estabelecimento de sua prefer\u00eancia.</p><p> (...) </p><p>Art. 39. O MS solicitar\u00e1 ao estabelecimento credenciado, sempre que necess\u00e1rio, a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as suas opera\u00e7\u00f5es, c\u00f3pia das prescri\u00e7\u00f5es, laudos ou atestados m\u00e9dicos, das notas fiscais, dos cupons fiscais e vinculados, amostra de material publicit\u00e1rio e demais documentos comprobat\u00f3rios das autoriza\u00e7\u00f5es realizadas, as quais dever\u00e3o ser encaminhadas no prazo m\u00e1ximo de 10 (dez) dias.</p><p>Art. 40. O descumprimento de qualquer das regras dispostas nesta Portaria e seus Anexos pelas farm\u00e1cias e drogarias caracteriza pr\u00e1tica de irregularidade no \u00e2mbito do PFPB, considerando-se irregulares as seguintes situa\u00e7\u00f5es, entre outras:</p><p>I - comercializar e dispensar medicamentos e/ou correlatos fora da estrita observ\u00e2ncia das regras de execu\u00e7\u00e3o do PFPB, dispostas nesta Portaria;\"</p><p>32.\tAcerca de tal irregularidade - que representa 98,28% do d\u00e9bito apurado -, esta Corte possui entendimento de que a ocorr\u00eancia, por afrontar os normativos acima dispostos, enseja dano ao er\u00e1rio. Precedentes: Ac\u00f3rd\u00e3os 4.476/2019 - Segunda C\u00e2mara (de minha relatoria) , 5.730/2020 - Segunda C\u00e2mara (relatora ministra Ana Arraes) , 6.115/2020 - Primeira C\u00e2mara (relator ministro Vital do R\u00eago) e 6.167/2020 - Segunda C\u00e2mara (relator ministro Aroldo Cedraz) .</p><p>33.\tDe forma conclusiva, na condi\u00e7\u00e3o de participante do PFPB - Aqui Tem Farm\u00e1cia Popular, o respons\u00e1vel tem o \u00f4nus de demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos, a teor das disposi\u00e7\u00f5es do bloco normativo composto pelos arts. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 93 do Decreto-lei 200/1967 e 66 do Decreto 93.872/1986, por meio de documenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, que demonstre, de forma efetiva, os gastos efetuados e o nexo de causalidade entre as despesas realizadas e a verba federal.</p><p>34.\tHaja vista que, nos presentes autos, a Drogaria Real de Recreio Ltda. e o Sr. Renato do Carmo Ribeiro n\u00e3o se desincumbiram da tarefa acima mencionada, entendo, na linha do parecer da unidade especializada e da manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, que as suas contas devem ser julgadas irregulares, com base no art. 16, inciso III, al\u00edneas <b>b </b>e <b>c</b>, da Lei 8.443/1992, imputando-se-lhes, em solidariedade, o d\u00e9bito apurado nestes autos. </p><p>35.\tCumpre, ademais, diante da gravidade dos fatos narrados e da reprovabilidade da conduta dos respons\u00e1veis, impor-lhes a san\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria insculpida no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>36.\tCabe destacar, no que tange \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva, que n\u00e3o h\u00e1 \u00f3bice ao sancionamento acima mencionado, eis que os fatos ensejadores do dano ocorreram entre os anos de 2012 e 2014 e o despacho ordinat\u00f3rio da cita\u00e7\u00e3o \u00e9 datado de 6/5/2020 (pe\u00e7a 35) , estando dentro, portanto, do prazo decenal de que tratou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator ministro Benjamin Zymler, redator ministro Walton Alencar Rodrigues) .   </p><p>37.\tOportuno, em adi\u00e7\u00e3o, excluir a Sra. Elisangela Aparecida Ferreira Machado da presente rela\u00e7\u00e3o processual, pois, embora n\u00e3o tenha sido citada nestes autos, sua responsabilidade fora fixada pela entidade que instaurou esta Tomada de Contas Especial. </p><p>38.\tPor fim, nos termos do \u00a7 7\u00b0 do art. 209 do Regimento Interno/TCU, deve-se encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que sobrevier \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado de Minas Gerais, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas de sua al\u00e7ada, bem como ao Fundo Nacional de Sa\u00fade, para ci\u00eancia.  </p><p>\tAnte o exposto, manifesto-me por que seja adotado o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado. </p><p>T.C.U., Sala das Sess\u00f5es, em 27 de abril de 2021.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210620", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=734890", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=734890", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64274455"}