{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2451242", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 6896/2021 ATA 13/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "6896", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "13/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, ex-prefeito do munic\u00edpio de Boa Viagem/CE (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013/2016) , em raz\u00e3o de preju\u00edzo gerado ao er\u00e1rio pela subcontrata\u00e7\u00e3o integral dos servi\u00e7os de transporte escolar pela empresa contratada no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2014; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 19, da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (CPF XXX.171.693-XX) e da Km Rental Servi\u00e7os Eireli (CNPJ 04.974.213/0001-75) , condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia abaixo listada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora devidos, calculados desde a data de ocorr\u00eancia indicada at\u00e9 sua efetiva quita\u00e7\u00e3o, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia ao Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>69.887,94</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. condenar, individualmente, Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (CPF XXX.171.693-XX) ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada Lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.815,50</p></td>\t<td><p>6/1/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.926,00</p></td>\t<td><p>5/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.787.00</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3 com fundamento no art. 57 da Lei 8.443/1992, aplicar individualmente a Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e a Km Rental Servi\u00e7os Eireli  multas nos valores abaixo discriminados, atualizados monetariamente desde a data do presente ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se forem pagos ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o vigente, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento das quantias ao Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da referida Lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p>Respons\u00e1vel</p></td>\t<td><p>Valor (R$) </p></td></tr><tr>\t<td><p>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef</p></td>\t<td><p>12.000,00</p></td></tr><tr>\t<td><p>Km Rental Servi\u00e7os Eireli</p></td>\t<td><p>10.000,00</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. com fundamento no art. 26 da Lei 8.443/1992, autorizar, se requerido, o pagamento das import\u00e2ncias devidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, fixando o prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja comprovado, perante este Tribunal, o recolhimento da primeira parcela, e de 30 (trinta) dias, a contar da parcela anterior, para que seja comprovado o recolhimento das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal os devidos acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de alertar que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. com fundamento no art. 28 da Lei 8.443/1992, autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.6. com fundamento no art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, c/c art. 209, \u00a7 7\u00ba, do Regimento Interno do TCU, remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Cear\u00e1, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.7. dar ci\u00eancia deste ac\u00f3rd\u00e3o aos respons\u00e1veis e ao FNDE.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) pelo munic\u00edpio, no exerc\u00edcio de 2014.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/04/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE; Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o.", "INTERESSADOS": "3. Respons\u00e1veis: Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX); Km Rental Servi\u00e7os Eireli (04.974.213/0001-75).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01252420182\" target=\"_blank\">012.524/2018-2</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Bruno Dantas (Relator).<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2525232", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2029/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2029", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2525232", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2029/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2029", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "BRUNO DANTAS", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">Por registrar as principais ocorr\u00eancias dos autos at\u00e9 o momento, resumindo os fundamentos das pe\u00e7as acostadas, adoto como relat\u00f3rio, com os ajustes necess\u00e1rios, a instru\u00e7\u00e3o do auditor da secretaria respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo (pe\u00e7a 55) , que contou com a anu\u00eancia do corpo diretivo da unidade (pe\u00e7as 56 e 57) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1. Trata-se de tomada de contas especial instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, em desfavor de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) , Prefeito Municipal de Boa Viagem/CE nas gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2014, cujo vencimento da presta\u00e7\u00e3o de contas ocorreu em 28/2/2015.</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2. Por conta do PNATE,<b> </b>cujo objeto era a 'transfer\u00eancia, em car\u00e1ter suplementar, aos estados, ao Distrito Federal e aos munic\u00edpios, de recursos financeiros destinados a custear a oferta de transporte escolar aos alunos educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica, residentes em \u00e1rea rural, com o objetivo de garantir o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o', foi liberado no exerc\u00edcio de 2014, consoante Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011, o valor total de R$ 180.306,39, conforme Ordens Banc\u00e1rias e extrato da conta espec\u00edfica, constantes das Pe\u00e7as 3 e 5, como segue:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>39.530,15</p></td>\t<td><p>2/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.539,98</p></td>\t<td><p>2/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.032,00</p></td>\t<td><p>2/4/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>39.530,15</p></td>\t<td><p>13/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.539,98</p></td>\t<td><p>13/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.032,00</p></td>\t<td><p>13/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>39.530,15</p></td>\t<td><p>31/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.539,98</p></td>\t<td><p>31/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.032,00</p></td>\t<td><p>31/10/2014</p></td></tr></tbody></table><p>3. A presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados, acompanhada do recibo do Parecer Conclusivo do Conselho de Acompanhamento e Controle Social, foi enviada em 9/2/2015 (pe\u00e7as 6 a 10) , tendo sido emitido o Parecer T\u00e9cnico de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 692/2017-COATE/CGAME/DIRAE/FNDE, sugerindo a aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas sob o aspecto da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</p><p>4. Entretanto, durante as tratativas de an\u00e1lise das contas, o FNDE tomou conhecimento do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00206.000508/2013-24, resultado da fiscaliza\u00e7\u00e3o realizada no munic\u00edpio de Boa Viagem, no per\u00edodo de 14/4 a 15/5/2014, pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU, para verificar a regularidade da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos transferidos pelo PNATE, nos exerc\u00edcios de 2012, 2013 e 2014 (pe\u00e7a 12) .</p><p>5. Segundo o citado Relat\u00f3rio da CGU, relativamente ao PNATE/2014 (pe\u00e7a 12, p. 9-12) , o exame do Contrato 20140306.0001 - SME, no valor de R$ 3.080.313,72, oriundo do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14 - SME, demonstrou que a empresa vencedora, KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., subcontratou, em sua totalidade, os servi\u00e7os de transporte escolar, tendo em vista que nenhum dos ve\u00edculos utilizados nas 74 rotas pertenciam \u00e0 empresa contratada, e sim aos motoristas, com resid\u00eancia na sede do munic\u00edpio ou em localidades pertencentes \u00e0s rotas, em desacordo com o pr\u00f3prio Edital do certame, em seu item 'b', cl\u00e1usula 5.3.4 - Qualifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, abaixo transcrito:</p><p>'b) comprova\u00e7\u00e3o de posse de no m\u00ednimo 20% (vinte por cento) do total da frota descrita no anexo deste edital (Termo de Refer\u00eancia) , em nome da empresa ou de s\u00f3cio da mesma.'</p><p>6. Assim, o FNDE registrou a constata\u00e7\u00e3o da CGU, de 'que a empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., vencedora do certame, subcontratou, em sua totalidade, os servi\u00e7os de transporte escolar, gerando preju\u00edzo ao er\u00e1rio no valor de R$ 997.971,56, correspondente a 48% das despesas do PNAE, as quais perfazem o montante de R$ 114.672,00' (pe\u00e7a 21, p. 3) ; considerando que n\u00e3o foram especificadas as datas das ocorr\u00eancias no Relat\u00f3rio da CGU, o FNDE adotou 'as datas dos cr\u00e9ditos na conta programa, usando as datas dos \u00faltimos repasses, por ser menos oneroso ao gestor respons\u00e1vel', como segue abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p> Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>33.997,89</p></td>\t<td><p>13/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.032,00</p></td>\t<td><p>13/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.539,98</p></td>\t<td><p>13/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>39.530,15</p></td>\t<td><p>31/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>17.539,98</p></td>\t<td><p>31/10/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.032,00</p></td>\t<td><p>31/10/2014</p></td></tr></tbody></table><p>7. Foi apontada ainda pela CGU. a ocorr\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade e de outras irregularidades nos processos licitat\u00f3rios visando a contrata\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os, envolvendo um grande n\u00famero de empresas.</p><p>8. Por meio dos Of\u00edcios n\u00ba s 8905 e 8906/2017/Daesp/Copra/Cgcap/Difin-FNDE, recebidos em 18 e 23/5/2017, o FNDE notificou Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e sua sucessora, Aline Cavalcante Vieira, acerca da irregularidade verificada na execu\u00e7\u00e3o dos recursos do PNATE/2014, mas, decorrido o prazo ali fixado, eles n\u00e3o se manifestaram (pe\u00e7as 18/19) .</p><p>9. Diante do n\u00e3o saneamento das irregularidades apontadas e da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial. No Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 477/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC (pe\u00e7a 21) conclui-se que o preju\u00edzo importaria em 64% do valor dos recursos repassados, imputando-se a responsabilidade a Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, Prefeito Municipal de Boa Viagem/CE nas gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016, em raz\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2014 (sobrepre\u00e7o decorrente da subcontrata\u00e7\u00e3o do contrato de transporte escolar da rede de ensino do munic\u00edpio) .</p><p>10. O Relat\u00f3rio de Auditoria 226/2018 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (pe\u00e7a 22) tamb\u00e9m chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. Ap\u00f3s serem emitidos o Certificado de Auditoria, o Parecer do Dirigente e o Pronunciamento Ministerial (pe\u00e7as 23/25) , o processo foi remetido a esse Tribunal.</p><p>11. Em atendimento ao item 9.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Augusto Sherman Cavalcanti, informa-se que foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU, e que foi encontrado d\u00e9bito imput\u00e1vel ao respons\u00e1vel em outros processos em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal (TCs <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1252320186\" target=\"_blank\">Processo 012.523/2018-6</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2592520172\" target=\"_blank\">Processo 025.925/2017-2</a>, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1193020152\" target=\"_blank\">Processo 011.930/2015-2</a> e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1108720153\" target=\"_blank\">Processo 011.087/2015-3</a>) .</p><p>12. Na instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica inicial (pe\u00e7a 29) , concluiu-se pela necessidade de dilig\u00eancia ao FNDE, de modo a obter os seguintes documentos e informa\u00e7\u00f5es:</p><p>a) C\u00f3pia do Contrato 20140306.0001 - SME, no valor de R$ 3.080.313,72, oriundo do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14 - SME, por meio do qual a empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., vencedora do certame, subcontratou, em sua totalidade, os servi\u00e7os de transporte escolar, 'gerando preju\u00edzo ao er\u00e1rio no valor de R$ 997.971,56';</p><p>b) Informa\u00e7\u00f5es sobre como foi calculado o sobrepre\u00e7o na referida contrata\u00e7\u00e3o, em especial como se deu a apropria\u00e7\u00e3o do valor impugnado de R$ 114.672,00, em rela\u00e7\u00e3o ao sobrepre\u00e7o total, referente \u00e0 TCE instaurada para o PNATE, exerc\u00edcio 2014, enviando em anexo, se houver, mem\u00f3ria de c\u00e1lculo relativo aos valores cobrados e respectivas datas de incid\u00eancia.</p><p>13. Em cumprimento ao pronunciamento da Unidade (pe\u00e7a 31) , foi realizada a dilig\u00eancia de Coordenador-Geral de Contabilidade e Acompanhamento de Presta\u00e7\u00e3o de Contas daquela autarquia, atendida mediante Of\u00edcio 1486/2019/Diade/Cgapc/Difin/FNDE, o qual encaminhou c\u00f3pia da Nota T\u00e9cnica 5/2019-DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN (pe\u00e7a 34) , esclarecendo que, relativamente ao exerc\u00edcio de 2014, a CGU informou que a empresa contratada, KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., realizou subcontrata\u00e7\u00f5es com particulares para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar com valores bem abaixo dos constantes no Contrato 20140306.001 - SME, firmado com a Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, pois o 'valor do contrato com a Prefeitura \u00e9 de R$ 3.080.313,72, enquanto o valor dos subcontratos soma R$ 2.082.342,16, resultando, portanto, em preju\u00edzo potencial no valor de R$ 997.971,56 (48%) .</p><p>14. Foi ainda informado que, em consulta ao extrato banc\u00e1rio da conta de movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos do PNATE/2014, obtido no SiGPC, constatou-se a transfer\u00eancia, \u00e0 KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., do montante de R$ 215.487,80; sabendo-se que, de acordo com o Relat\u00f3rio da CGU, aquela Prefeitura pagou 48% a mais \u00e0 referida empresa do que esta repassou aos subcontratados, e como a Prefeitura pagou pela execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o o valor de R$ 145.599,86, calculou-se que o dano ao er\u00e1rio perfazia o montante de R$ 69.887,94, e que, tendo em vista n\u00e3o ser poss\u00edvel indicar a data espec\u00edfica do preju\u00edzo evidenciado, a estimativa, para efeito do c\u00e1lculo da atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria no caso de devolu\u00e7\u00e3o, foi feita a partir da data da \u00faltima transfer\u00eancia banc\u00e1ria efetuada \u00e0 empresa, ou seja, 10/11/2014.</p><p>15. Al\u00e9m disso, ap\u00f3s revis\u00e3o da an\u00e1lise financeira, apurou-se ainda que foram efetuadas transfer\u00eancias banc\u00e1rias diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas e contrariando o art. 7, par\u00e1grafo 12, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011, no montante de R$ 15.528,50, conforme abaixo:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.815,50</p></td>\t<td><p>6/1/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.926,00</p></td>\t<td><p>5/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.787,00</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p>16. Na \u00faltima instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 36) , analisando-se os documentos nos autos, concluiu-se pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., ante a subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos servi\u00e7os de transporte escolar, e da cita\u00e7\u00e3o individual de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, ante a transfer\u00eancia de valores diretamente \u00e0 Prefeitura de Boa Viagem/CE, nestes termos:</p><p>'a.1) realizar a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de <b>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) ,</b> Prefeito Municipal de Boa Viagem/CE nas gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016, e da <b>KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (04.974.213/0001-75) </b>, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para, no prazo de quinze dias, apresentarem alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 irregularidade detalhada a seguir, com recursos repassados pelo FNDE, oriundos do PNATE/2014:</p><p>i) <b> Irregularidade:</b> subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos servi\u00e7os de transporte escolar pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.;</p><p>ii) <b>Conduta</b>: subcontratar, de maneira antiecon\u00f4mica, os servi\u00e7os de transporte escolar pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., e beneficiar-se indevidamente dos valores decorrentes da mera intermedia\u00e7\u00e3o dos mencionados servi\u00e7os (KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.) ;</p><p>iii) <b> Dispositivos violados: </b>art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, art. 7, par\u00e1grafo 82, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011, e arts. 55, inciso XIII, e 78, inciso VI, da Lei 8.666/1993;</p><p>e/ou recolherem aos cofres do FNDE as quantias abaixo indicadas, referentes \u00e0 irregularidade e \u00e0 conduta de que trata o item 35, al\u00ednea 'a.1', atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p>D\u00e9bito 1: Subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos servi\u00e7os de transporte escolar pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>69.887,94</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p>. a.2) realizar a cita\u00e7\u00e3o de <b>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) ,</b> Prefeito Municipal de Boa Viagem/CE nas gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para, no prazo de quinze dias, apresentar alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 irregularidades detalhada a seguir, com recursos repassados pelo FNDE, oriundos do PNATE/2014:</p><p>i) <b> Irregularidade:</b> transfer\u00eancia de valores diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando sobremaneira o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas;</p><p>ii) <b>Conduta</b>: transferir valores diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando sobremaneira o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas;</p><p>iii) <b> Dispositivos violados: </b>art. 37, <i>caput</i>, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93, do Decreto-lei 200/1967, e art. 7, par\u00e1grafo 12, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011;</p><p>e/ou recolher aos cofres do FNDE as quantias abaixo indicadas, referentes \u00e0 irregularidade e \u00e0 conduta de que trata o item 34, al\u00ednea 'a.2', atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p>D\u00e9bito 2: Transfer\u00eancia de valores diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, contrariando o art. 7, par\u00e1grafo 82, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.815,50</p></td>\t<td><p>6/1/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.926,00</p></td>\t<td><p>5/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.787,00</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito em 8/3/2019: R$ 109.403,97.</p><p>b) informar os respons\u00e1veis de que, caso venham a ser condenados pelo Tribunal, o d\u00e9bito ora apurado ser\u00e1 acrescido de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p>c) esclarecer aos respons\u00e1veis que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas, nos termos do art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004;</p><p>e) encaminhar c\u00f3pia da presente instru\u00e7\u00e3o aos respons\u00e1veis, a fim de subsidiar a apresenta\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es de defesa;</p><p>f) esclarecer aos respons\u00e1veis, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VII, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia implicar\u00e1 revelia, para todos os efeitos, dando-se prosseguimento ao processo.'</p><p>17. Em cumprimento ao pronunciamento da Unidade (pe\u00e7a 38) , foi efetuada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e a cita\u00e7\u00e3o individual de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, nos moldes adiante:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Of\u00edcio</p></td>\t<td><p>Data de Recebimento do Of\u00edcio</p></td>\t<td><p>Nome do Recebedor do Of\u00edcio</p></td>\t<td><p>Observa\u00e7\u00e3o</p></td>\t<td><p>Fim do Prazo para Defesa</p></td></tr><tr>\t<td><p>1193/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 39) , de 1\u00ba/4/2019</p></td>\t<td><p>6/5/2019 (vide AR de Pe\u00e7a 42) </p></td>\t<td><p>Luciana da Silva Carvalho</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 26) </p></td>\t<td><p>22/5/2019</p></td></tr><tr>\t<td><p>1192/2019-TCU/Secex-TCE (pe\u00e7a 40) , de 1\u00ba/4/2019</p></td>\t<td><p>7/5/2019 (vide AR de Pe\u00e7a 41) </p></td>\t<td><p>J\u00e9ssica Alves</p></td>\t<td><p>Of\u00edcio recebido no endere\u00e7o do respons\u00e1vel, conforme pesquisa no sistema da Receita Federal (pe\u00e7a 28) </p></td>\t<td><p>23/5/2019</p></td></tr></tbody></table><p>18. Ap\u00f3s solicitar e obter prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 43-45) , Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef apresentou, atrav\u00e9s de advogado legalmente constitu\u00eddo, Dr. Croaci Aguiar (OAB/CE 5.293) , suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, presentes nas Pe\u00e7as 48 a 51, a seguir sintetizadas e analisadas.</p><p>19. Por sua vez, a empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. apresentou, atrav\u00e9s de advogado legalmente constitu\u00eddo, Dr. Carlos Eduardo Maciel Pereira (OAB/CE 11.677) , suas alega\u00e7\u00f5es de defesa, presentes na Pe\u00e7a 46, a seguir tamb\u00e9m sintetizadas e analisadas.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa da KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</b></p><p>20. A empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., atrav\u00e9s de seu advogado, alega inicialmente que, conforme o Parecer T\u00e9cnico de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 692/2017-COATE/CGAME-DIRAE/FNDE, a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do transporte escolar aos alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica residentes na zona rural do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE teve sugest\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas, o que demonstraria a regularidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto contratado.</p><p>21. Em seguida, alega que o item 'b' da Cl\u00e1usula 5.3.4 - Qualifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, do Edital do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14 - SME, a seguir transcrito: 'b) comprova\u00e7\u00e3o de posse de no m\u00ednimo 20% (vinte por cento) do total da frota descrita no anexo deste edital (Termo de Refer\u00eancia) , em nome da empresa ou de s\u00f3cio da mesma', n\u00e3o imp\u00f5e que a frota utilizada na execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte escolar perten\u00e7a \u00e0 empresa contratada, pois n\u00e3o se trata de propriedade e sim de posse, e que 'a Defendente mantinha a posse regular de mais de 20% (vinte por cento) dos ve\u00edculos utilizados no transporte de escolares; o que somente pode ser recha\u00e7ado mediante comprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o fiscalizador, que n\u00e3o se desincumbiu de seu \u00f4nus', afirmando, assim, que n\u00e3o subcontratou os servi\u00e7os na \u00edntegra, 'uma vez que os respectivos ve\u00edculos se encontravam em sua posse e responsabilidade plena, em atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia e ao Edital do certame licitat\u00f3rio'.</p><p>22. Com rela\u00e7\u00e3o. ao fato de que a Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE pagou 48% a mais \u00e0 empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., alega que o valor de R$ 69.887,94, que teria sido pago a maior \u00e0 mesma, constitui o lucro e o risco do neg\u00f3cio, e os encargos tribut\u00e1rios e previdenci\u00e1rios atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, tais como o pagamento de prestadores de servi\u00e7o, loca\u00e7\u00f5es, manuten\u00e7\u00e3o veicular, encargos tribut\u00e1rios e previdenci\u00e1rios, o risco e a responsabilidade do neg\u00f3cio e o lucro do neg\u00f3cio, n\u00e3o tendo o c\u00e1lculo proposto pela CGU levado em conta tal composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os.</p><p>23. Argumenta que, se o FNDE concluiu que os servi\u00e7os foram efetivamente realizados, e se o valor total pago (R$ 145.599,86) '\u00e9 constitu\u00eddo de parcelas, que n\u00e3o somente o valor pago aos supostos subcontratados, tem-se que todo o valor pago, al\u00e9m de ter sido regularmente submetido a certame licitat\u00f3rio, n\u00e3o sofreu sobrepre\u00e7o'.</p><p>24. Ap\u00f3s acrescentar que a CGU n\u00e3o apontou, objetivamente, como concluiu que foram pagos 48% a mais em favor da Defendente, encerra a defesa alegando que a mesma 'n\u00e3o auferiu qualquer tipo de vantagem patrimonial indevida, muito menos incorporou, por qualquer forma, ao seu patrim\u00f4nio, bens, rendas ou verbas p\u00fablicas, e menos ainda, praticou qualquer ato atentat\u00f3rio dos princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou praticou ato visando fim proibido em lei.'</p><p><b>An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa da KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</b></p><p>25. As alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas. pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. n\u00e3o merecem ser acolhidas, pelos motivos a seguir expostos.</p><p>26. O argumento de que o Parecer T\u00e9cnico de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 692/2017-COATE/CGAME-DIRAE/FNDE, sugerindo a aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do transporte escolar dos alunos da rede p\u00fablica residentes na zona rural do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, demonstraria a regularidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto contratado n\u00e3o procede, visto que o pr\u00f3prio FNDE, ao tomar conhecimento do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00206.000508/2013-24, da Controladoria Geral da Uni\u00e3o - CGU, registrou as irregularidades ali apontadas - subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos servi\u00e7os de transporte escolar pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e ocorr\u00eancia de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 competitividade e de outras irregularidades nos processos licitat\u00f3rios visando a contrata\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os, e instaurou o presente processo de Tomada de Contas Especial.</p><p>27. Al\u00e9m disso, em consequ\u00eancia de dilig\u00eancia realizada por este Tribunal, o FNDE emitiu a Nota T\u00e9cnica 5/2019-DAESP/COPRA/CGCAP/DIFIN, onde, ap\u00f3s revis\u00e3o da an\u00e1lise financeira, apurou que foram efetuadas transfer\u00eancias banc\u00e1rias diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas.</p><p>28. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que mantinha a posse regular de mais de 20% dos ve\u00edculos utilizados no transporte de escolares, o que somente poderia 'ser recha\u00e7ado mediante comprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o fiscalizador, que n\u00e3o se desincumbiu de seu \u00f4nus', a mesma \u00e9 contrariada pelas afirma\u00e7\u00f5es constantes do referido Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00206.000508/2013-24, da CGU (pe\u00e7a 12, p. 9-16) , a seguir relacionadas:</p><p>- '... os ve\u00edculos s\u00e3o de propriedade de motoristas com resid\u00eancia na sede do Munic\u00edpio ou em localidade/s\u00edtio pertencente \u00e0 rota';</p><p>- '... a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os foi realizada com n\u00edvel de qualidade inferior ao exigido no Edital de licita\u00e7\u00e3o, fato identificado por meio de inspe\u00e7\u00e3o f\u00edsica aplicada aos ve\u00edculos utilizados na atividade contratada';</p><p>- '... os ve\u00edculos que est\u00e3o conduzindo os alunos nas rotas de transporte escolar continuam com idade m\u00e9dia de 20 anos, <b>conforme vistoria '<i>in loco</i>'</b> (grifamos) .</p><p>29. Por fim, quanto ao valor pago a maior, no montante de R$ 69.887,94, que no seu entender n\u00e3o configuraria sobrepre\u00e7o e sim o lucro e risco do neg\u00f3cio e os encargos tribut\u00e1rios e previdenci\u00e1rios atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, tal argumento n\u00e3o merece prosperar, ante os esclarecimentos presentes nos itens 13 e 14 desta instru\u00e7\u00e3o, no sentido de que foi apurado pela CGU que 'o valor do contrato com a Prefeitura \u00e9 de R$ 3.080.313,72, enquanto o valor dos subcontratos soma R$ 2.082.342,16, resultando, portanto, em preju\u00edzo potencial no valor de R$ 997.971,56 (48%) .'</p><p>30. Assim, sabendo-se que, de acordo com o Relat\u00f3rio da CGU, aquela Prefeitura pagou 48% a mais \u00e0 referida empresa do que esta repassou aos subcontratados, e como a Prefeitura pagou pela execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o o valor de R$ 145.599,86, conforme extrato banc\u00e1rio da conta de movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos do PNATE/2014, obtido no SiGPC, calculou-se que o dano ao er\u00e1rio perfazia o montante de R$ 69.887,94.</p><p>31. Vale trazer aos autos a jurisprud\u00eancia predominante no TCU sobre o assunto em pauta, a exemplo dos seguintes julgados:</p><p>'9. Ocorre que, diante da subcontrata\u00e7\u00e3o total, em que se evidencia a mera coloca\u00e7\u00e3o de empresa interposta entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica contratante e as pessoas f\u00edsicas efetivamente executoras do contrato, auferindo ganhos claramente injustificados, a proposta do MPTCU pela imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito se mostra bem mais adequada.</p><p>10. Como visto, a empresa Steel subcontratou as mesmas pessoas f\u00edsicas que j\u00e1 prestavam esse servi\u00e7o de transporte escolar, ao arrepio da lei e da dignidade humana das crian\u00e7as e adolescentes que usufru\u00edam daqueles prec\u00e1rios meios de transporte, colocando as suas vidas e a sua seguran\u00e7a em risco (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1464/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1464/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Andr\u00e9 de Carvalho) .'</p><p> (...) </p><p>'13. No caso concreto, conforme constatado na auditoria:</p><p>' (...) Celebrado o ajuste, a equipe identificou que ao inv\u00e9s dos servi\u00e7os estarem sendo prestados diretamente pela contratada, esta contratou para as 48 linhas do transporte moradores locais para presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Ali\u00e1s, esta situa\u00e7\u00e3o era completamente previs\u00edvel, a uma porque a empresa n\u00e3o dispunha de nenhum ve\u00edculo que pudesse ser utilizado na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, como observado em seus balan\u00e7os; a duas, o rol de ve\u00edculos que seriam utilizados j\u00e1 era conhecido deste o lan\u00e7amento do edital no mercado. Comprova a tese da subcontrata\u00e7\u00e3o as c\u00f3pias dos contratos celebrados entre os moradores locais e a empresa para o exerc\u00edcio de 2010, tendo em vista que n\u00e3o foi disponibilizado para a equipe os ajustes referentes ao exerc\u00edcio de 2009. '</p><p>14. Diante disso, n\u00e3o se fundamenta a alega\u00e7\u00e3o da contratada de que a subcontrata\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos n\u00e3o representou subcontrata\u00e7\u00e3o integral. Ora, o objeto do contrato firmado entre a prefeitura e a Flamax era justamente a contrata\u00e7\u00e3o de prestadora de servi\u00e7o para o transporte escolar, no entanto, a empresa n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de prestar os servi\u00e7os diretamente.</p><p>15. Assim, o que era para ser a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte escolar, por parte da contratada, terminou, na realidade, por se tornar um servi\u00e7o de mera intermedia\u00e7\u00e3o. Em vez de contratar diretamente as pessoas f\u00edsicas detentoras dos ve\u00edculos, a prefeitura contratou uma pessoa jur\u00eddica, que subcontratou os servi\u00e7os perante as pessoas f\u00edsicas propriet\u00e1rias desses. Ademais, os subcontratos celebrados dispunham que as obriga\u00e7\u00f5es da Flamax, constantes da cl\u00e1usula terceira daquele firmado com a Prefeitura de Barbalha/CE e do edital, tais como assumir a responsabilidade por danos ou preju\u00edzos causados, por encargos trabalhistas e previdenci\u00e1rios, custo de transporte, seguro, manuten\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, combust\u00edveis e demais despesas referentes \u00e0 boa presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, seriam de responsabilidade dos particulares contratados pela citada empresa. Relembro, todavia, que o objeto do contrato n\u00e3o foi a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de gerenciamento de transporte, mas t\u00e3o somente a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar, n\u00e3o realizado pela contratada.</p><p>16. Nem mesmo a autoriza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o municipal para a subcontrata\u00e7\u00e3o \u00e9 h\u00e1bil a tornar regular a subcontrata\u00e7\u00e3o ou afastar a responsabilidade da empresa, tendo em vista a patente ilegalidade. Ao contr\u00e1rio do que defendem os respons\u00e1veis, a Lei 8.666/93, em seu art. 72 c/c o art. 78, inciso VI, permite a subcontrata\u00e7\u00e3o apenas parcial e se prevista no edital e no contrato, desde que estabelecidos neles os limites admiss\u00edveis, sendo, inclusive, motivo para rescis\u00e3o contratual a subcontrata\u00e7\u00e3o n\u00e3o admitida nesses instrumentos (edital e contrato) . (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7490/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7490/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Min. Subst. Augusto Sherman) .'</p><p><b>Alega\u00e7\u00f5es de defesa de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef</b></p><p>32. Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, atrav\u00e9s de seu advogado, inicia suas alega\u00e7\u00f5es de defesa ratificando a informa\u00e7\u00e3o contida na defesa da Km Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., segundo a qual o Parecer T\u00e9cnico de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 692/2017-COATE/CGAME-DIRAE/FNDE sugeriu a aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas da presta\u00e7\u00e3o de contas relativa ao PNATE/2014, do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, o que demonstraria 'a regularidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto contratado.'</p><p>33. Segue alegando que n\u00e3o houve subcontrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar por que, para que se caracterize a subcontrata\u00e7\u00e3o, deve-se, preliminarmente, 'identificar se o contrato envolve obriga\u00e7\u00e3o de meio ou de fim', afirmando, ao mesmo tempo, ser 'irrelevante saber a forma que a contratada se utilizou para obter a disponibilidade dos equipamentos suficientes e bastantes para a consecu\u00e7\u00e3o do objeto', caso a necessidade p\u00fablica seja satisfeita com determinada presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, a qual, no presente caso, 'fora realizada com o devido \u00eaxito por parte da licitante contratada.'</p><p>34. Assim, a empresa contratada deveria ter a disponibilidade dos ve\u00edculos necess\u00e1rios para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, o que de fato ocorreu, n\u00e3o importando \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o se os ve\u00edculos ofertados pela contratada s\u00e3o ou n\u00e3o de propriedade desta, pois 'o que verdadeiramente interessa ao ente p\u00fablico contratante \u00e9 se o servi\u00e7o fora executado diretamente pela empresa contratada, assumindo, assim, todas as obriga\u00e7\u00f5es e encargos decorrentes do contrato celebrado'.</p><p>35. Informa que, quando do lan\u00e7amento do Edital do Preg\u00e3o, foi condicionado \u00e0s empresas participantes do certame a necessidade de possuir uma quantidade de ve\u00edculos de sua propriedade, como forma de demonstrar sua capacidade para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, aderindo ao entendimento da CGU e do TCU; por\u00e9m, restaram 'desertas' as licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o acima referida. Neste caso, aduzir que a contrata\u00e7\u00e3o da licitante burla o art. 72, da Lei 8.666, devendo, portanto, ser penalizado o gestor, mostraria 'uma injusti\u00e7a flagrante que agride as mais b\u00e1sicas no\u00e7\u00f5es humanas de proporcionalidade entre a conduta e a san\u00e7\u00e3o'.</p><p>36. Argumenta que a Prefeitura Municipal de Boa Viagem tamb\u00e9m n\u00e3o poderia realizar a contrata\u00e7\u00e3o direta dos propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos subcontratados, visto que a Lei 8.666, em seu art. 23, \u00a75\u00ba, veda o fracionamento de despesa, que se caracteriza quando se divide a despesa para utilizar modalidade de licita\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 recomendada pela legisla\u00e7\u00e3o para o total da despesa, ou para efetuar contrata\u00e7\u00e3o direta; traz, nesse sentido, v\u00e1rios exemplos da jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o:</p><p>Evite a fragmenta\u00e7\u00e3o de despesas, caracterizada por aquisi\u00e7\u00f5es frequentes dos mesmos produtos ou realiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de servi\u00e7os da mesma natureza em processos distintos, cujos valores globais excedam o limite previsto para dispensa de licita\u00e7\u00e3o a que se referem os incisos I e II do art.24 da Lei 8.666/1993. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1386/2005/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1386/2005-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p> (...) o art. 23, \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0, da Lei 8.666/1993 traz permiss\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de ambas as alternativas suscitadas (realiza\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica licita\u00e7\u00e3o com adjudica\u00e7\u00e3o por itens ou realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es distintas) , deixando \u00e0 discricionariedade do gestor escolher a op\u00e7\u00e3o mais conveniente. N\u00e3o obstante esse aspecto, foi observado pela unidade t\u00e9cnica que a realiza\u00e7\u00e3o de seis licita\u00e7\u00f5es distintas traria vantagens \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, uma vez que os problemas ocorridos em um certame, como a paralisa\u00e7\u00e3o em face da interposi\u00e7\u00e3o de recursos, n\u00e3o afetariam os demais e, consequentemente, evitar-se-ia que o Minist\u00e9rio corresse o risco de ver obstaculizada a presta\u00e7\u00e3o da totalidade dos servi\u00e7os. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/667/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 667/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Planeje adequadamente as aquisi\u00e7\u00f5es e/ou contrata\u00e7\u00f5es a fim de evitar o fracionamento da despesa, em observ\u00e2ncia ao art. 23, \u00a75\u00ba, da Lei 8.666/1993. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/740/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 740/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Evite a pr\u00e1tica do fracionamento de licita\u00e7\u00f5es, mantendo-se a modalidade pertinente ao valor global do objeto licitado, em conson\u00e2ncia com o art. 23, \u00a7 5\u00ba da retrocitada Lei. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/76/2002/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 76/2002-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>Planeje as compras de modo a evitar a realiza\u00e7\u00e3o de despesas que possam caracterizar fracionamento, tendo em vista o disposto no inciso II do art. 24 da Lei 8.666/1993. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/165/2001/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 165/2001-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>37. Em seguida, a defesa aborda a quest\u00e3o do pre\u00e7o do quil\u00f4metro contratado pela administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, que seria um dos mais baixos da regi\u00e3o, tornando-se necess\u00e1rio para comprov\u00e1-lo, no presente caso, n\u00e3o obstante o art. 373 do CPC delinear a responsabilidade do \u00f4nus da prova no processo, que se determinasse ao FNDE o envio de c\u00f3pia dos valores do quil\u00f4metro nos munic\u00edpios da Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o de Quixeramobim, considerando-se que o referido Fundo \u00e9 detentor das informa\u00e7\u00f5es sobre financiamentos e programas administrados, incluindo a gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos contratos envolvendo verbas do Programa Nacional de Transporte Escolar (PNTE) e do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar (PNATE) .</p><p>38. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aceitabilidade dos valores propostos por licitantes, argumenta que a Prefeitura Municipal de Boa Viagem deve levar em considera\u00e7\u00e3o que, no montante proposto, devem obrigatoriamente estar inclusos no m\u00ednimo os seguintes custos: custo de execu\u00e7\u00e3o, impostos, tributos, encargos, despesas administrativas, despesas operacionais e lucro ou taxa de administra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se podendo considerar esta \u00faltima como preju\u00edzo ao er\u00e1rio, pois a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal j\u00e1 prev\u00ea a possibilidade de exerc\u00edcio de qualquer atividade econ\u00f4mica, e logicamente, visando ao lucro.</p><p>39. Por fim, alega que, 'compulsando detidamente as provas encartadas aos autos', verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 qualquer prova, testemunhal ou documental (extrato de contas banc\u00e1rias, comprovantes de transfer\u00eancias de recursos, declara\u00e7\u00f5es de imposto de renda, evolu\u00e7\u00e3o patrimonial, testemunha da entrega de recursos a terceiros etc.) , capaz de comprovar o ato de improbidade do defendente, pois, conforme arts. 9\u00ba e 11 da Lei 8.429/1992, a conduta do agente h\u00e1 de ser sempre dolosa, conforme decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a - STJ, por ele colacionada.</p><p>40. N\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o acerca da realiza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias banc\u00e1rias diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas, irregularidade esta que foi imputada individualmente a Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef.</p><p>41. Foi anexada \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa do. Sr. Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef c\u00f3pia do Edital do Preg\u00e3o Presencial 0802.1/13-SME, de 25/2/2013 (pe\u00e7as 49 a 54) .</p><p><b>An\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef</b></p><p>42. As alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas. por Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef tamb\u00e9m n\u00e3o merecem ser acolhidas, pelos motivos a seguir expostos.</p><p>43. Os argumentos relativos ao Parecer T\u00e9cnico de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 692/2017-COATE/CGAME-DIRAE/FNDE, o qual demonstraria 'a regularidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto contratado', e \u00e0 suposta inexist\u00eancia de subcontrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar, n\u00e3o procedem, pelas mesmas raz\u00f5es j\u00e1 expostas nos itens 26 a 31 desta instru\u00e7\u00e3o.</p><p>44. Importante destacar que o respons\u00e1vel informou ter lan\u00e7ado o Edital do Preg\u00e3o condicionando \u00e0s empresas participantes do certame a necessidade de possuir uma quantidade de ve\u00edculos de sua propriedade, como forma de demonstrar sua capacidade para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, por\u00e9m, restaram 'desertas' as licita\u00e7\u00f5es para a contrata\u00e7\u00e3o acima referida. Tal informa\u00e7\u00e3o demonstra que ele tinha conhecimento de que a empresa n\u00e3o possu\u00eda os ve\u00edculos, mas prosseguiu na licita\u00e7\u00e3o e na futura contrata\u00e7\u00e3o para evitar, segundo ele, a contrata\u00e7\u00e3o direta dos propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos subcontratados, visto que a Lei 8.666, em seu art. 23, \u00a75\u00ba, veda o fracionamento de despesa.</p><p>45. Tal alega\u00e7\u00e3o n\u00e3o procede, como se constata do trecho de Ac\u00f3rd\u00e3o por ele mesmo trazido, abaixo transcrito:</p><p> (...) o art. 23, \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0, da Lei 8.666/1993 traz permiss\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o de ambas as alternativas suscitadas (realiza\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica licita\u00e7\u00e3o com adjudica\u00e7\u00e3o por itens ou realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es distintas) , deixando \u00e0 discricionariedade do gestor escolher a op\u00e7\u00e3o mais conveniente. N\u00e3o obstante esse aspecto, foi observado pela unidade t\u00e9cnica que a realiza\u00e7\u00e3o de seis licita\u00e7\u00f5es distintas traria vantagens \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, uma vez que os problemas ocorridos em um certame, como a paralisa\u00e7\u00e3o em face da interposi\u00e7\u00e3o de recursos, n\u00e3o afetariam os demais e, consequentemente, evitar-se-ia que o Minist\u00e9rio corresse o risco de ver obstaculizada a presta\u00e7\u00e3o da totalidade dos servi\u00e7os. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/667/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 667/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">46. O assunto \u00e9 mais detalhado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/107/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 107/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Min. Augusto Nardes, nestes termos:</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">10. Os recorrentes justificam a subcontrata\u00e7\u00e3o total pela impossibilidade de o munic\u00edpio contratar diretamente os ve\u00edculos sublocados pela empresa contratada para os servi\u00e7os de transporte escolar, por meio de instrumentos particulares celebrados com diretamente com pessoas f\u00edsicas, sob pena de fracionamento indevido de despesas. Por essa \u00f3tica, apenas com a subcontrata\u00e7\u00e3o total - por interm\u00e9dio subcontratos com diversos fornecedores (pessoas f\u00edsicas) - seria poss\u00edvel o fornecimento de ve\u00edculos em quantidade suficiente para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\">11. Tal argumento afronta diretamente a ordem jur\u00eddica. Primeiro, a pr\u00e1tica \u00e9 expressamente vedada pela Lei 8.666/1993 (art. 72, c/c o art. 78, inciso VI) . Segundo, o parcelamento de despesas n\u00e3o se confunde com o fracionamento ilegal. N\u00e3o havia impedimento \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de edital que buscasse contratar empresa detentora da totalidade dos ve\u00edculos necess\u00e1rios aos servi\u00e7os ou mais de uma empresa que possu\u00edsse parte deles.</p><p>47. Quanto \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que o pre\u00e7o do quil\u00f4metro contratado pela administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE seria 'um dos mais baixos da regi\u00e3o', tornando-se necess\u00e1rio para comprov\u00e1-lo que se determinasse ao FNDE o envio de c\u00f3pia dos valores do quil\u00f4metro nos munic\u00edpios da Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o de Quixeramobim, considerando-se que o referido Fundo \u00e9 detentor das informa\u00e7\u00f5es sobre financiamentos e programas administrados, incluindo a gest\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos contratos envolvendo verbas do PNATE, a mesma tamb\u00e9m deve ser considerada improcedente, visto que tanto a CGU como o FNDE apontaram a ocorr\u00eancia de sobrepre\u00e7o na contrata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte escolar com recursos do referido Programa, nos exerc\u00edcios de 2012 a 2014.</p><p>48. Por fim, cumpre esclarecer que Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, ao contr\u00e1rio do que alega, n\u00e3o foi citado pela pr\u00e1tica de ato de improbidade, com fundamento nos arts. 9\u00ba e 11 da Lei 8.429/1992, e sim com base nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, ante a verifica\u00e7\u00e3o de irregularidades na execu\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2014, custeado com recursos p\u00fablicos federais repassados pelo FNDE.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>49. A partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que os recursos repassados ao munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, por conta do PNATE/2014, ocorreram na gest\u00e3o de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) , gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016, que recebeu e geriu os aludidos recursos.</p><p>50. Realizada a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (04.974.213/0001-75) , contratada para prestar servi\u00e7os de transporte escolar, com recursos oriundos do PNATE/2014, eles apresentaram, atrav\u00e9s de advogados legalmente constitu\u00eddos, suas alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos referidos servi\u00e7os, as quais devem ser rejeitadas por serem insuficientes para elidir o d\u00e9bito que lhes foi imposto. Foi tamb\u00e9m realizada a cita\u00e7\u00e3o individual de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, ante a transfer\u00eancia de valores diretamente \u00e0 Prefeitura de Boa Viagem/CE, dificultando o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas, n\u00e3o tendo ele se manifestado sobre o assunto em sua defesa.</p><p>51. Diante disso, e inexistindo nos autos elementos que permitam concluir pela ocorr\u00eancia de boa-f\u00e9 ou de outros excludentes de culpabilidade em suas condutas, prop\u00f5e-se que suas contas sejam julgadas irregulares e condenados em d\u00e9bito, sendo tamb\u00e9m Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef apenado com a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>52. Vale ressaltar que a jurisprud\u00eancia pac\u00edfica nesta Corte \u00e9 no sentido da imprescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio (S\u00famula-TCU 282) . Dessa forma, identificado dano ao er\u00e1rio, deve-se instaurar e julgar o processo de tomada de contas especial para responsabilizar seus agentes causadores, respeitando o direito ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, independentemente de quando ocorreram os atos impugnados.</p><p>53. J\u00e1 a pretens\u00e3o punitiva do TCU, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Relator Ministro Benjamim Zymler, que uniformizou a jurisprud\u00eancia acerca dessa quest\u00e3o, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil, que \u00e9 de 10 anos, contado da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil, sendo este prazo interrompido pelo ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou a oitiva do respons\u00e1vel. Conforme o mesmo Ac\u00f3rd\u00e3o, a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992.</p><p>54. Considerando que os atos imputados foram a subcontrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte escolar da rede de ensino do Munic\u00edpio, custeados com recursos do PNATE/2014, e as transfer\u00eancias banc\u00e1rias diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando o estabelecimento do nexo causal entre os recursos repassados e as despesas realizadas, o in\u00edcio da contagem dos prazos prescricionais dever\u00e1 coincidir com as datas de pagamento de tais despesas, que no caso foram as seguintes:</p><p>a) R$ 69.887,94, a partir de 10/11/2014;</p><p>b) R$ 15.528,50, a partir de 6/1/2014;</p><p>55. Sendo assim, em raz\u00e3o de n\u00e3o ter transcorrido mais de 10 anos entre tais datas e a data que ordenou as cita\u00e7\u00f5es (29/3/2019 - Pe\u00e7a 38) , constata-se que n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO:</b></p><p>56. Diante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se:</p><p>a) sejam rejeitadas as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas por <b>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) , </b>prefeito do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE nas gest\u00f5es 2009/2012 e 2013/2016, e pela empresa <b>KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (04.974.213/0001-75) </b>,<b> </b>as quais n\u00e3o lograram demonstrar a boa e regular gest\u00e3o de parte dos recursos p\u00fablicos repassados atrav\u00e9s do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE, no exerc\u00edcio de 2014;</p><p>b) julgar <b>irregulares</b>, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas de <b>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) </b>e da empresa <b>KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. (04.974.213/0001-75) </b>, na pessoa de seu representante legal, condenando-os, solidariamente, ao pagamento da quantia a seguir especificada, atualizada monetariamente e acrescida dos juros de mora, calculados a partir da data discriminada at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias para que comprovem, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada Lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno, ante a subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos servi\u00e7os de transporte escolar, com recursos do PNATE/2014:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>69.887,94</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p>c) julgar <b>irregulares</b>, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c', da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, e com os arts. 1\u00ba, inciso I, 209, II e III, 210 e 214, inciso III, do Regimento Interno, as contas de <b>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) ,</b> condenando-o ao pagamento das quantias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento das referidas quantias aos cofres do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da citada Lei c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno, ante a realiza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias banc\u00e1rias diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, dificultando o estabelecimento do nexo causal entre os recursos transferidos e as despesas realizadas:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Valor (R$) </p></td>\t<td><p>Data</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.815,50</p></td>\t<td><p>6/1/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>3.926,00</p></td>\t<td><p>5/5/2014</p></td></tr><tr>\t<td><p>7.787.00</p></td>\t<td><p>10/11/2014</p></td></tr></tbody></table><p>d) aplicar a <b>Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef (XXX.171.693-XX) </b> a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do RI/TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove perante esta Corte o recolhimento da mesma aos cofres do Tesouro Nacional;</p><p>e) autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da multicitada Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</p><p>f) autorizar tamb\u00e9m desde logo, se requerido, com fundamento no art. 26, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, do Regimento Interno do TCU, o parcelamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas, incidindo sobre cada parcela, corrigida monetariamente, os correspondentes legais, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovar perante o Tribunal o recolhimento da primeira parcela, e de trinta dias, a contar da parcela anterior, para comprovar os recolhimentos das demais parcelas, devendo incidir sobre cada valor mensal, atualizado monetariamente, os juros de mora devidos, no caso do d\u00e9bito, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal;</p><p>g) encaminhar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao FNDE e aos respons\u00e1veis, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">2.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, por sua vez, divergiu da proposta, apresentando o seguinte parecer (pe\u00e7a 58) :</p><p>\"20. O Minist\u00e9rio P\u00fablico discorda do encaminhamento sugerido pela SecexTCE, por verificar que os autos n\u00e3o se encontram em condi\u00e7\u00f5es de serem julgados no m\u00e9rito.</p><p>21. As cita\u00e7\u00f5es de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da empresa KM Rental (pe\u00e7as 39 e 40) foram efetuadas tendo como irregularidade a ocorr\u00eancia identificada pela CGU na Constata\u00e7\u00e3o 3.1.1.1 do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00XXX.000508-XX13-24 (pe\u00e7a 12, p. 9-12) , com o d\u00e9bito tendo sido calculado pela mera diferen\u00e7a entre o valor contratado pela referida sociedade junto \u00e0 prefeitura municipal de Boa Viagem e os montantes que foram pagos pela empresa a terceiros arregimentados com base em subcontrata\u00e7\u00f5es indevidas.</p><p>22. Ocorre que <b>a referida diferen\u00e7a de valores (contrato menos subcontratos) n\u00e3o poderia ter sido assumida como o d\u00e9bito a ser ressarcido pelos respons\u00e1veis, ante o desconhecimento de quais seriam os par\u00e2metros de mercado em 2014 no munic\u00edpio de Boa Viagem e cidades pr\u00f3ximas/vizinhas </b> (as quais estariam nas mesmas 'condi\u00e7\u00f5es de mercado') .</p><p>23. A conclus\u00e3o destacada no par\u00e1grafo precedente tem origem no entendimento externado por meio dos seguintes julgados da Corte de Contas:</p><p class=\"footnote_text\">a) <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2541/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2541/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator: Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) :</p><p class=\"footnote_text\"> (...) refor\u00e7o minha convic\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exist\u00eancia de <b>dano</b>, o qual, contudo, n\u00e3o pode ser calculado, no meu entender, meramente pela diferen\u00e7a entre o valor pago pela prefeitura \u00e0s empresas contratadas e o montante por elas repassado aos efetivos prestadores de servi\u00e7o, como pretendeu o auditor da Secex/CE, com a concord\u00e2ncia do Diretor e do Minist\u00e9rio P\u00fablico (...) (par\u00e1grafo 21 do voto - grifos nossos) </p><p class=\"footnote_text\">b) <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4349/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4349/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relator: Ministro-Substituto Marcos Bemquerer Costa) :</p><p class=\"normal_ (Web) \">11. (...) a unidade t\u00e9cnica havia ponderado que a diferen\u00e7a entre o que foi pago \u00e0 contratada e o que foi desembolsado \u00e0 subcontratada constituir-se-ia <b>d\u00e9bito</b>. O racioc\u00ednio apresentado girava em torno da ideia de que, se era poss\u00edvel a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pelo pre\u00e7o mais baixo - pago aos subcontratados -, ent\u00e3o a Administra\u00e7\u00e3o deveria ter contratado os servi\u00e7os por este pre\u00e7o menor, sendo a diferen\u00e7a entre tais pre\u00e7os - do contratado e dos subcontratados - d\u00e9bito.</p><p> (...) </p><p>14. E mesmo que restasse comprovada diferen\u00e7a a menor na remunera\u00e7\u00e3o dos subcontratados em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o cobrado pela contratada, \u00e0 vista do que consta neste processo, ainda assim n\u00e3o haveria como fundamentar que tal <b>quantum </b>encerraria dano ao er\u00e1rio.</p><p>15. \u00c9 que, diante da hipot\u00e9tica situa\u00e7\u00e3o em que o pre\u00e7o cobrado pela contratada situa-se abaixo do patamar de mercado, a indigitada diferen\u00e7a (pre\u00e7o da contratada menos o pre\u00e7o da subcontratada) constituir-se-ia percentual que a Administra\u00e7\u00e3o deixaria de ter como vantagem, ou seja, encerraria quantia que poderia ter se revertido em seu favor caso tivesse entabulado neg\u00f3cio diretamente com os subcontratados, alertando-se, todavia, que o Poder P\u00fablico j\u00e1 est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o vantajosa, porquanto o pre\u00e7o pago j\u00e1 estaria abaixo dos valores praticados pelo mercado.</p><p>16. Nos presentes autos, diferentemente da situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica acima delineada, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre a adequabilidade do pre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao praticado no mercado, n\u00e3o havendo, desse modo, como afirmar, de forma perempt\u00f3ria, que a situa\u00e7\u00e3o <b>sub oculis </b>acarretou preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p>17. Ademais, deve-se destacar que, caso a subcontratada tenha prestado servi\u00e7o de forma deficiente, n\u00e3o h\u00e1 como tomar seu pre\u00e7o como base para compara\u00e7\u00e3o para eventual c\u00e1lculo de dano ao er\u00e1rio. Em tal situa\u00e7\u00e3o, a diferen\u00e7a de pre\u00e7o entre o que pago ao contratado e o que destinado ao subcontratado estaria superestimada no montante correspondente ao que este abateu de seu pre\u00e7o em raz\u00e3o da defici\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o.</p><p class=\"list_Paragraph\">18. Em s\u00edntese, n\u00e3o h\u00e1 como sufragar a tese defendida pelo Diretor-T\u00e9cnico da Secex/CE, no sentido da exist\u00eancia de d\u00e9bito na situa\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o, porquanto <b>n\u00e3o h\u00e1 como utilizar o pre\u00e7o pago aos subcontratados</b> - que n\u00e3o est\u00e1 evidenciado nos autos - <b>como paradigma para c\u00e1lculo de poss\u00edvel superfaturamento</b>, pois eles se referem a servi\u00e7o fornecido de forma irregular, cujo pre\u00e7o, naturalmente, \u00e9 mais baixo do que o normal, tendo em vista, como j\u00e1 asseverei, a redu\u00e7\u00e3o dos custos. (grifos nossos e do original) </p><p>24. Nestes autos, n\u00e3o houve apura\u00e7\u00e3o de qual seria o par\u00e2metro de mercado, em 2014 - ou em per\u00edodo pr\u00f3ximo (anterior ou posterior) - para o ressarcimento do km rodado por ve\u00edculos <b>devidamente habilitados</b> para o transporte de passageiros, especificamente escolares, na microrregi\u00e3o na qual se encontra o munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, localizado no interior do estado do Cear\u00e1. Assim, a exemplo do caso apreciado por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4349/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4349/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, n\u00e3o h\u00e1 como imputar d\u00e9bito nos termos at\u00e9 o momento calculados nesta TCE, ante a falta de par\u00e2metros de pre\u00e7o.</p><p>25. Em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 question\u00e1vel forma de apura\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito adotada na fase interna da TCE e que foi referendada pela unidade t\u00e9cnica do Tribunal, o Minist\u00e9rio P\u00fablico verifica que h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de superar as limita\u00e7\u00f5es/obst\u00e1culos anteriormente apontados caso a irregularidade ensejadora de d\u00e9bito a ser acolhida neste processo seja aquela descrita na Constata\u00e7\u00e3o 3.1.1.2 do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00XXX.000508-XX13-24 (pe\u00e7a 12, p. 12-18) .</p><p>26. Na mencionada Constata\u00e7\u00e3o, a CGU, quando de sua fiscaliza\u00e7\u00e3o <i>in loco</i> entre os meses de abril e maio de 2014, levou a efeito vistoria em 28 dos 74 ve\u00edculos subcontratados pela empresa KM Rental, tendo chegado \u00e0 conclus\u00e3o de que 26 seriam '<b>ve\u00edculos de carga</b>, todos sem registro como transportador de passageiros, em afronta ao que preceitua o art. 136, I, do CTB [C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro]' (pe\u00e7a 12, p. 14) . As fotos \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 14-16, deste processo revelam a precariedade dos ve\u00edculos utilizados para o atendimento do Pnate/2014 no munic\u00edpio de Boa Viagem.</p><p>27. A utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de carga para transporte de estudantes (crian\u00e7as e adolescentes residentes em \u00e1rea rural) implica o autom\u00e1tico reconhecimento de que n\u00e3o houve adequabilidade nos meios utilizados para se alcan\u00e7arem os fins do Pnate, devendo ser glosadas, em consequ\u00eancia, quaisquer despesas que, em <b>total desrespeito \u00e0 incolumidade do p\u00fablico-alvo e \u00e0s regras de tr\u00e2nsito</b>, serviram para remunerar transporte absolutamente irregular.</p><p>28. Com a altera\u00e7\u00e3o da irregularidade a ser adotada nesta TCE, passando a ser reconhecida aquela referente \u00e0 <b>aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o e regularidade dos disp\u00eandios realizados pela prefeitura municipal de Boa Viagem/CE, tendo em vista a remunera\u00e7\u00e3o indireta de terceiros subcontratados indevidamente pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prec\u00e1rios, n\u00e3o aderentes \u00e0s exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito </b> (art. 136 da Lei 9.503/1997) <b> e \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 12/2011 </b> (art. 15, inciso II, al\u00ednea 'a') <b>, vigente \u00e0 \u00e9poca, o que comprometeu o atingimento dos objetivos do PNATE/2014</b>, verifica-se a necessidade de serem refeitas as cita\u00e7\u00f5es neste processo - com aproveitamento, apenas, de parte da cita\u00e7\u00e3o de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, no que tange \u00e0 ' (...) transfere\u00bfncia de valores diretamente a\u00bf conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE' (pe\u00e7a 39, p. 1) .</p><p>29. Al\u00e9m do ex-prefeito municipal e da empresa benefici\u00e1ria dos pagamentos realizados no \u00e2mbito do Contrato 20140306.001 - SME, verificou-se a exist\u00eancia de responsabilidade da ent\u00e3o secret\u00e1ria municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Boa Viagem, <b>Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo</b> (pe\u00e7a 12, p. 8) , na nova irregularidade a ser objeto de cita\u00e7\u00e3o nesta TCE, visto ter, de acordo com a CGU, homologado o Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14 e assinado o mencionado contrato com a empresa KM Rental (pe\u00e7a 12, p. 7) .</p><p>30. Al\u00e9m disso, a ex-gestora teria sido respons\u00e1vel pelo descumprimento de cl\u00e1usula contratual relacionada \u00e0 irregularidade em evid\u00eancia, situa\u00e7\u00e3o assim descrita no Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00XXX.000508-XX13-24 (pe\u00e7a 12, p. 7) :</p><p class=\"list_Paragraph\">4) Do contrato</p><p class=\"list_Paragraph\">Descumprimento da Cl\u00e1usula Sexta (Condi\u00e7\u00f5es de entrega/Execu\u00e7\u00e3o do objeto) , abaixo descrita:</p><p class=\"list_Paragraph\">'\u00a7 1\u00ba no <i>ato da assinatura do contrato, o contratado dever\u00e1 apresentar \u00e0 Prefeitura todos os ve\u00edculos que passar\u00e3o por uma vistoria pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, que emitir\u00e1 atestado de recebimento</i>'.</p><p class=\"list_Paragraph\"><b>A Secret\u00e1ria Municipal da Educa\u00e7\u00e3o, por meio de documento datado de 25/4/2014 </b>[ausente dos autos]<b>, declarou que n\u00e3o aconteceu a vistoria do Transporte Escolar. </b> (grifos nossos e do original) </p><p>31. N\u00e3o se descarta, tamb\u00e9m, a possibilidade de virem a ser identificados outros respons\u00e1veis pela SecexTCE, para fins de integra\u00e7\u00e3o ao presente processo, a exemplo do fiscal do Contrato 20140306.001 - SME, que permitiu, juntamente com os demais dirigentes municipais, a execu\u00e7\u00e3o do ajuste com subcontrata\u00e7\u00e3o integral dos servi\u00e7os, em desacordo com os arts. 72 e 78, inciso VI, da Lei 8.666/1993.</p><p>32. No que se refere \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, o Minist\u00e9rio P\u00fablico entende que a glosa deve corresponder ao valor pago pelo munic\u00edpio de Boa Viagem/CE \u00e0 empresa KM Rental em 2014 pelos <b>24 ve\u00edculos de carga</b> que foram indiretamente remunerados - do total de 29 vistoriados e listados pela CGU \u00e0 pe\u00e7a 12 (p. 13-14) -, os quais, por evidente, n\u00e3o contavam com quaisquer condi\u00e7\u00f5es de transportar alunos, conforme os par\u00e2metros do CTB e da Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 12/2011 (pe\u00e7a 12, p. 14) . As quantidades destacadas foram obtidas a partir da contagem de ve\u00edculos classificados com o tipo 'carga' nos quadros, relativos ao exerc\u00edcio de 2014, apresentados \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 13-14 (a despeito da informa\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 14, de que seriam 26 ve\u00edculos de carga de um total de 28 ve\u00edculos vistoriados) .</p><p>33. Sugere-se, assim, que o c\u00e1lculo do novo d\u00e9bito a constar das cita\u00e7\u00f5es dos respons\u00e1veis nesta TCE siga o seguinte racioc\u00ednio:</p><p class=\"normal_ (Web) \">Total recebido pela empresa KM Rental do munic\u00edpio de Boa Viagem em 2014 = R$ 215.487,80</p><p>Total recebido dividido por 74 ve\u00edculos = R$ 2.911,99 por ve\u00edculo</p><p><b>Novo d\u00e9bito</b> = R$ 2.911,99 x 24 ve\u00edculos inadequados = <b>R$ 69.887,76</b></p><p>34. Com base nesse racioc\u00ednio, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico proferiu parecer no <b>TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2752520180\" target=\"_blank\">Processo 027.525/2018-0</a></b> (pe\u00e7a 62 desse processo) , TCE em andamento sob relatoria do Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti, relativa a irregularidades ocorridas na execu\u00e7\u00e3o do Pnate/2014 no munic\u00edpio de Caxias/MA. Nesse processo, foram promovidas, inicialmente, cita\u00e7\u00f5es sob o mesmo m\u00e9todo que norteou a realiza\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es nestes autos ('contrato menos subcontratos') , mas, ap\u00f3s reavalia\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias irregulares pela SecexTCE no mencionado processo, optou-se pela instaura\u00e7\u00e3o de nova fase de contradit\u00f3rio, prevalecendo a forma de c\u00e1lculo pela glosa dos montantes atinentes a servi\u00e7os prestados de forma prec\u00e1ria.</p><p>35. No TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2752520180\" target=\"_blank\">Processo 027.525/2018-0</a>, este membro do <i>Parquet</i> de Contas, em parcial discord\u00e2ncia com a SecexTCE, tendo em vista o disposto no inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 210 do Regimento Interno/TCU, sugeriu que, naquele caso - com entendimento aplic\u00e1vel ao presente processo -, somente fossem glosadas as despesas atinentes ao quantitativo de ve\u00edculos com rela\u00e7\u00e3o aos quais havia elementos (obtidos em fiscaliza\u00e7\u00e3o da CGU) para concluir que, de fato, n\u00e3o se prestavam ao transporte de estudantes. Assim, no referido processo n\u00e3o se considerou e nesta TCE n\u00e3o se considera adequado extrapolar as conclus\u00f5es da frota vistoriada para todos os ve\u00edculos restantes n\u00e3o vistoriados.</p><p>36. A fim de que o oportuno exame das alega\u00e7\u00f5es de defesa que vierem a ser apresentadas neste processo contem com o m\u00e1ximo de elementos de convic\u00e7\u00e3o para que ocorra a devida instru\u00e7\u00e3o da TCE, sugere-se que, previamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das novas cita\u00e7\u00f5es, seja realizada dilig\u00eancia junto \u00e0 CGU, para que encaminhe \u00e0 Corte de Contas c\u00f3pia de todas as evid\u00eancias (pap\u00e9is de trabalho) que serviram de base \u00e0s conclus\u00f5es constantes do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00XXX.000508-XX13-24, a exemplo do edital do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14, do Contrato 20140306.001 - SME, dos 74 subcontratos firmados pela empresa KM Rental com seus subcontratados, do documento assinado pela Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo em 25/4/2014 (men\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 7) , dos 29 laudos de vistoria atinentes aos ve\u00edculos subcontratados e da 'Rela\u00e7\u00e3o apresentada das rotas, motoristas, ve\u00edculos e quilometragem' do exerc\u00edcio de 2014 (men\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p.17) , referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do referido contrato.</p><p>37. Para que n\u00e3o seja minimizada e desconsiderada a irregularidade atinente \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o integral, com antieconomicidade, dos servi\u00e7os ajustados entre a prefeitura municipal de Boa Viagem/CE e a empresa KM Rental, sugere-se que, concomitantemente \u00e0s novas cita\u00e7\u00f5es, seja realizada a <b>audi\u00eancia</b> de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo - e, eventualmente, do fiscal do Contrato 20140306.001 - SME e outros respons\u00e1veis que vierem a ser identificados pela unidade t\u00e9cnica - pela referida irregularidade, que n\u00e3o mais est\u00e1 sendo reconhecida como causadora direta de dano nesta TCE.</p><p>***</p><p>38. Diante do exposto, este membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o, em discord\u00e2ncia com a proposta da SecexTCE, prop\u00f5e o seguinte encaminhamento para este processo:</p><p>38.1. realizar <b>dilig\u00eancia</b> junto \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , para que encaminhe ao Tribunal c\u00f3pia de todas as evid\u00eancias (pap\u00e9is de trabalho) que serviram de base \u00e0s conclus\u00f5es constantes do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00XXX.000508-XX13-24, de 4/5/2015, a exemplo do edital do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14, do Contrato 20140306.001 - SME, dos 74 subcontratos firmados pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. com seus subcontratados, do documento assinado pela Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo, ent\u00e3o secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, em 25/4/2014 (men\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 7) , dos 29 laudos de vistoria atinentes aos ve\u00edculos subcontratados e da 'Rela\u00e7\u00e3o apresentada das rotas, motoristas, ve\u00edculos e quilometragem' do exerc\u00edcio de 2014 (men\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p.17) , referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do mencionado contrato;</p><p>38.2. recebida a resposta \u00e0 dilig\u00eancia indicada no par\u00e1grafo precedente, promover as seguintes audi\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es:</p><p>a) <b>audi\u00eancias</b>:</p><p class=\"list_Paragraph\">- irregularidade: fiscaliza\u00e7\u00e3o inexistente/deficiente do Contrato 20140306.001 - SME, em vista da ocorr\u00eancia, em 2014, de subcontrata\u00e7\u00e3o integral, com antieconomicidade e em desacordo com os arts. 72 e 78, inciso VI, da Lei 8.666/1993, dos servi\u00e7os ajustados entre a prefeitura municipal de Boa Viagem/CE e a empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</p><p class=\"list_Paragraph\">- respons\u00e1veis: Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo e, eventualmente, entre outros, o fiscal do Contrato 20140306.001 - SME.</p><p>b) <b>cita\u00e7\u00f5es</b>:</p><p>- irregularidade: aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o e regularidade dos disp\u00eandios realizados pela prefeitura municipal de Boa Viagem/CE, tendo em vista a remunera\u00e7\u00e3o indireta de terceiros subcontratados indevidamente pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prec\u00e1rios, em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito (art. 136 da Lei 9.503/1997) e a Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 12/2011 (art. 15, inciso II, al\u00ednea 'a') , vigente \u00e0 \u00e9poca, o que comprometeu o atingimento dos objetivos do PNATE/2014.</p><p>- respons\u00e1veis: Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo, empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e, eventualmente, entre outros, o fiscal do Contrato 20140306.001 - SME.</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t- d\u00e9bito: R$ 69.887,76, com data de ocorr\u00eancia em 10/11/2014.\"</p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">\t\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Carlos Eduardo Maciel Pereira (11677/OAB-CE), representando Km Rental Servi\u00e7os Eireli.  <br>8.2. Croaci Aguiar (5923/OAB-CE) e outros, representando Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef. ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. FUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. MUNIC\u00cdPIO DE BOA VIAGEM/CE. PROGRAMA NACIONAL DE APOIO AO TRANSPORTE ESCOLAR (PNATE) 2014. FISCALIZA\u00c7\u00c3O DA CGU. D\u00c9BITO DECORRENTE DE SUBCONTRATA\u00c7\u00c3O INTEGRAL DOS SERVI\u00c7OS PELA EMPRESA CONTRATADA. CITA\u00c7\u00c3O DO PREFEITO E DA EMPRESA. ALEGA\u00c7\u00c3OES DE DEFESA. N\u00c3O ACOLHIMENTO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>Cuidam os autos de tomada de contas especial (TCE) instaurada pelo Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) em desfavor de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, ex-prefeito do munic\u00edpio de Boa Viagem/CE (gest\u00f5es 2009-2012 e 2013/2016) , em raz\u00e3o de preju\u00edzo gerado ao er\u00e1rio pela subcontrata\u00e7\u00e3o integral dos servi\u00e7os de transporte escolar pela empresa contratada pela prefeitura no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar (Pnate) , no exerc\u00edcio de 2014. </p><p>2.\tO referido programa tinha por objeto a \"transfer\u00eancia, em car\u00e1ter suplementar, aos estados, ao Distrito Federal e aos munic\u00edpios, de recursos financeiros destinados a custear a oferta de transporte escolar aos alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica, residentes em \u00e1rea rural, com o objetivo de garantir o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o\", em conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011.  </p><p>3.\tDurante o per\u00edodo de an\u00e1lise das contas do PNATE/2014, o Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE foi objeto de fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , de 14/4/2014 a 15/5/2014, motivo pelo qual foi emitido o Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00206.000508/2013-24, que apontou irregularidades quanto \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os prestados e \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o total do contrato de transporte escolar, em desacordo com o item \"b\" da cl\u00e1usula 5.3.4 - Qualifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica do edital do certame, que dispuha:</p><p>\"b) comprova\u00e7\u00e3o de posse de no m\u00ednimo 20% (vinte por cento) do total da frota descrita no anexo deste edital (Termo de Refer\u00eancia) , em nome da empresa ou de s\u00f3cio da mesma.\"</p><p>4.\tNo \u00e2mbito interno da TCE, o ex-prefeito e sua sucessora foram notificados para devolver parte dos valores repassados, no montante de R$ R$ 114.672,00, correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre a quantia paga \u00e0 empresa contratada e o valor pago por ela aos subcontratados, distribu\u00eddos de acordo com a data de cada nota fiscal.</p><p>5.\tN\u00e3o havendo manifesta\u00e7\u00e3o dos notificados, instaurou-se a Tomada de Contas Especial e elaborou-se o Relat\u00f3rio de Tomada de Contas Especial 477/2017-DIREC/COTCE/CGCAP/DIFIN-FNDE/MEC, o qual concluiu que o preju\u00edzo importaria em 64% do valor dos recursos repassados, correspondente ao sobrepre\u00e7o, imputando-se a responsabilidade a Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, ex-Prefeito Municipal de Boa Viagem/CE.</p><p>6.\tO controle interno anuiu \u00e0 conclus\u00e3o do tomador de contas, enviando os autos a este Tribunal ap\u00f3s os pronunciamentos pertinentes (pe\u00e7as 22-25) .</p><p>7.\tNo \u00e2mbito do TCU, foram solicitados ao FNDE alguns documentos e esclarecimentos sobre o c\u00e1lculo do d\u00e9bito apurado pela CGU.</p><p>8.\tO FNDE informou que, em consulta ao extrato banc\u00e1rio da conta de movimenta\u00e7\u00e3o dos recursos do PNATE/2014, foi transferido \u00e0 empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. o montante de R$ 215.487,80, dos quais, R$ 145.599,86 se referiam aos servi\u00e7os em relevo. Registrou, tamb\u00e9m, que esse valor correspondia a 48% a mais do que a contratada pagou aos subcontratados, o que revelaria um preju\u00edzo de R$ 69.887,94, que deveria ser atualizado a partir de 10/11/2014, data da \u00faltima transfer\u00eancia banc\u00e1ria realizada \u00e0 empresa, por n\u00e3o se saber ao certo quando o preju\u00edzo ocorreu.</p><p>9.\tAdicionalmente, ap\u00f3s a revis\u00e3o da an\u00e1lise financeira, apurou-se que foram efetuadas transfer\u00eancias banc\u00e1rias diretamente \u00e0 conta da Prefeitura Municipal de Boa Viagem/CE, contrariando o art. 7\u00ba, par\u00e1grafo 12, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011, no montante de R$ 15.528,50.</p><p>10.\tAssim, diante dessas informa\u00e7\u00f5es, esta Corte concluiu pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. em rela\u00e7\u00e3o ao valor de R$ 69.887,94, tendo em vista a subcontrata\u00e7\u00e3o antiecon\u00f4mica dos servi\u00e7os de transporte escolar, e da cita\u00e7\u00e3o individual de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef em rela\u00e7\u00e3o ao valor de R$ 15.528,50, em raz\u00e3o da transfer\u00eancia dos recursos diretamente \u00e0 Prefeitura de Boa Viagem/CE.</p><p>11.\tOs respons\u00e1veis apresentaram suas alega\u00e7\u00f5es de defesa \u00e0s pe\u00e7as 46 e 48-51.</p><p>12.\tA empresa alegou, em suma, que a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do transporte escolar recebeu opini\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas, conforme o Parecer T\u00e9cnico de Presta\u00e7\u00e3o de Contas 692/2017-COATE/CGAME-DIRAE/FNDE, o que demonstraria a regularidade da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica do objeto contratado. </p><p>13.\tSustentou, tamb\u00e9m, que o item \"b\" da Cl\u00e1usula 5.3.4 do Edital do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14 - SME n\u00e3o impunha que a frota utilizada na execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte escolar pertencesse \u00e0 empresa contratada, pois n\u00e3o se tratava de propriedade e sim de posse, e que ela mantinha a posse regular de mais de 20% (vinte por cento) dos ve\u00edculos utilizados no transporte de escolares.</p><p>14.\tAduziu que o valor que teria sido pago a maior constitui lucro, risco do neg\u00f3cio e encargos tribut\u00e1rios e previdenci\u00e1rios atinentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, tais como o pagamento de prestadores de servi\u00e7o, loca\u00e7\u00f5es, manuten\u00e7\u00e3o veicular, n\u00e3o tendo o c\u00e1lculo proposto pela CGU levado em conta tal composi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os.</p><p>15.\tFinalizou dizendo que \"n\u00e3o auferiu qualquer tipo de vantagem patrimonial indevida, muito menos incorporou, por qualquer forma, ao seu patrim\u00f4nio, bens, rendas ou verbas p\u00fablicas, e menos ainda, praticou qualquer ato atentat\u00f3rio dos princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou praticou ato visando fim proibido em lei.\"</p><p>16.\tO ex-prefeito iniciou sua defesa repetindo o que a empresa argumentou no sentido de que as contas tinham parecer pela aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica.</p><p>17.\tEm seguida, alegou que n\u00e3o houve subcontrata\u00e7\u00e3o, pois o contrato envolvia uma obriga\u00e7\u00e3o de fim, e n\u00e3o de meio, qual seja a de presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte, o que foi executado, n\u00e3o importando o fato de que os ve\u00edculos n\u00e3o pertenciam \u00e0 empresa.</p><p>18.\tInformou que, quando do lan\u00e7amento do edital do preg\u00e3o, foi condicionada \u00e0s empresas participantes do certame a necessidade de possuir uma quantidade de ve\u00edculos de sua propriedade, como forma de demonstrar sua capacidade para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, por\u00e9m as licita\u00e7\u00f5es restaram \"desertas\".</p><p>19.\tArgumentou que a Prefeitura Municipal de Boa Viagem tamb\u00e9m n\u00e3o poderia realizar a contrata\u00e7\u00e3o direta dos propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos subcontratados, visto que a Lei  8.666/93, em seu art. 23, \u00a75\u00ba, veda o fracionamento de despesa, que se caracteriza quando se divide a despesa para utilizar modalidade de licita\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 recomendada pela legisla\u00e7\u00e3o para o total da despesa, ou para efetuar contrata\u00e7\u00e3o direta, trazendo, nesse sentido, v\u00e1rios exemplos da jurisprud\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</p><p>20.\tEm seguida, sustentou que o pre\u00e7o do quil\u00f4metro contratado pela administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Boa Viagem/CE seria um dos mais baixos da regi\u00e3o, adicionando, quanto \u00e0 aceitabilidade do pre\u00e7o, que a Prefeitura deveria levar em considera\u00e7\u00e3o os custos da empresa com impostos, tributos, encargos, despesas administrativas, despesas operacionais e lucro ou taxa de administra\u00e7\u00e3o. </p><p>21.\tPor fim, alegou que n\u00e3o existe qualquer evid\u00eancia capaz de comprovar ato de improbidade do agente.</p><p>22.\tQuanto \u00e0 irregularidade relativa \u00e0s transfer\u00eancias de recursos feitas pelo agente diretamente para conta da prefeitura, n\u00e3o houve pronunciamento.</p><p>23.\tAo examinar as alega\u00e7\u00f5es, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) recha\u00e7ou cada um dos argumentos levantados pelos respons\u00e1veis, opinando no sentido de que fossem julgadas irregulares as contas de Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef e da KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito e aplica\u00e7\u00e3o de multa, com fulcro nos arts. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", e 57 da Lei. 8.443/1992.</p><p>24.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU discordou da proposta da unidade instrutora.</p><p>25.\tEntendeu que n\u00e3o poderia ser imputado d\u00e9bito aos respons\u00e1veis com base na diferen\u00e7a de pre\u00e7o pago aos subcontratados, sendo necess\u00e1rio avaliar-se o pre\u00e7o de mercado, consoante entendimento deste Tribunal contida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2541/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2541/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de Relatoria do Ministro Augusto Sherman, e no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4349/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4349/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de Relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer.</p><p>26.\tReputou que a subcontrata\u00e7\u00e3o integral configuraria falha na fiscaliza\u00e7\u00e3o do contrato pela prefeitura, devendo ser objeto de audi\u00eancia.</p><p>27.\tConsiderou, por outro lado, que haveria d\u00e9bito a ser imputado em raz\u00e3o do n\u00e3o atingimento dos objetivos do programa, uma vez que, de acordo com a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria Geral da Uni\u00e3o, os servi\u00e7os teriam sido prestados por ve\u00edculos inadequados.</p><p>28.\tPor fim, tamb\u00e9m apontou que deveria ser realizada dilig\u00eancia \u00e0 CGU para obten\u00e7\u00e3o dos papeis de trabalho que embasaram o seu relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p><p>29.\tAssim, prop\u00f4s <i>in verbis</i>:</p><p>\"38.1. realizar <b>dilig\u00eancia</b> junto \u00e0 Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) , para que encaminhe ao Tribunal c\u00f3pia de todas as evid\u00eancias (pap\u00e9is de trabalho) que serviram de base \u00e0s conclus\u00f5es constantes do Relat\u00f3rio de Demandas Externas 00206.000508-2013-24, de 4/5/2015, a exemplo do edital do Preg\u00e3o Presencial 3101.1/14, do Contrato 20140306.001 - SME, dos 74 subcontratos firmados pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. com seus subcontratados, do documento assinado pela Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo, ent\u00e3o secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Boa Viagem/CE, em 25/4/2014 (men\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p. 7) , dos 29 laudos de vistoria atinentes aos ve\u00edculos subcontratados e da 'Rela\u00e7\u00e3o apresentada das rotas, motoristas, ve\u00edculos e quilometragem' do exerc\u00edcio de 2014 (men\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 12, p.17) , referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do mencionado contrato;</p><p>38.2. recebida a resposta \u00e0 dilig\u00eancia indicada no par\u00e1grafo precedente, promover as seguintes audi\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es:</p><p>a) <b>audi\u00eancias</b>:</p><p class=\"list_Paragraph\">- irregularidade: fiscaliza\u00e7\u00e3o inexistente/deficiente do Contrato 20140306.001 - SME, em vista da ocorr\u00eancia, em 2014, de subcontrata\u00e7\u00e3o integral, com antieconomicidade e em desacordo com os arts. 72 e 78, inciso VI, da Lei 8.666/1993, dos servi\u00e7os ajustados entre a prefeitura municipal de Boa Viagem/CE e a empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda.</p><p class=\"list_Paragraph\">- respons\u00e1veis: Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo e, eventualmente, entre outros, o fiscal do Contrato 20140306.001 - SME.</p><p>b) <b>cita\u00e7\u00f5es</b>:</p><p>- irregularidade: aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o e regularidade dos disp\u00eandios realizados pela prefeitura municipal de Boa Viagem/CE, tendo em vista a remunera\u00e7\u00e3o indireta de terceiros subcontratados indevidamente pela empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda., para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os prec\u00e1rios, em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito (art. 136 da Lei 9.503/1997) e a Resolu\u00e7\u00e3o/CD/FNDE 12/2011 (art. 15, inciso II, al\u00ednea 'a') , vigente \u00e0 \u00e9poca, o que comprometeu o atingimento dos objetivos do PNATE/2014.</p><p>- respons\u00e1veis: Fernando Ant\u00f4nio Vieira Assef, Sr\u00aa Lucirene Castelo Branco Ara\u00fajo, empresa KM Rental Servi\u00e7os e Constru\u00e7\u00f5es Ltda. e, eventualmente, entre outros, o fiscal do Contrato 20140306.001 - SME. </p><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_1\u00ba_\u00a7\">- d\u00e9bito: R$ 69.887,76, com data de ocorr\u00eancia em 10/11/2014.\"</p><p>II</p><p>30.\tCorroboro, na \u00edntegra, \u00e0 proposta alvitrada pela unidade instrutora, incorporando os seus fundamentos \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p>31.\tPrimeiramente, ressalto que a jurisprud\u00eancia predominante desta Corte, a qual me alinho, \u00e9 no sentido de que, quando n\u00e3o admitida a subcontrata\u00e7\u00e3o:</p><p>\"A subcontrata\u00e7\u00e3o total do objeto, em que se evidencia a mera coloca\u00e7\u00e3o de interposto entre a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica contratante e a empresa efetivamente executora (subcontratada) , \u00e9 irregularidade ensejadora de d\u00e9bito, o qual corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre os pagamentos recebidos pela empresa contratada e os valores por ela pagos na subcontrata\u00e7\u00e3o integral.\" (Enunciados de Jurisprud\u00eancia Selecionada deste Tribunal relativos aos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1464/2014/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1464/2014-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho; 8220/2020-Primeira C\u00e2mara, Relator Bruno Dantas; <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3002/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3002/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Relator: Marcos Bemquerer) </p><p>32.\tO entendimento tamb\u00e9m \u00e9 exposto de forma bem clara no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/8968/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 8968/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de Relatoria do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, do qual transcrevo o sum\u00e1rio:</p><p>\"TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. PROGRAMA NACIONAL DE APOIO AO TRANSPORTE ESCOLAR. N\u00c3O COMPROVA\u00c7\u00c3O DA BOA E REGULAR APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS. CITA\u00c7\u00c3O DA EX-PREFEITA E DA FIRMA CONTRATADA. ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA DA EMPRESA. REVELIA DA EX-ALCAIDE. SUBCONTRATA\u00c7\u00c3O DOS SERVI\u00c7OS DE TRANSPORTE DE ALUNOS. ENTENDIMENTO DO TCU ACERCA DO VALOR PAGO AOS SUBCONTRATADOS. VE\u00cdCULOS DE CARGA E EM P\u00c9SSIMO ESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O UTILIZADOS PARA O TRANSPORTE DE ALUNOS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. 1) Julgam-se irregulares as contas e em d\u00e9bito os respons\u00e1veis, com aplica\u00e7\u00e3o de multa, em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o de recursos federais recebidos para aplica\u00e7\u00e3o no Programa Nacional de Apoio ao Transporte Escolar - PNATE. 2) A subcontrata\u00e7\u00e3o total do objeto, em que se evidencia a mera coloca\u00e7\u00e3o de pessoa interposta entre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica contratante e a empresa efetivamente executora (subcontratada) , \u00e9 situa\u00e7\u00e3o ensejadora de d\u00e9bito, o qual corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre os pagamentos recebidos pela empresa contratada e os valores por ela pagos na subcontrata\u00e7\u00e3o integral. Pelo d\u00e9bito respondem, em regime de solidariedade, a empresa contratada e os gestores que permitiram a subcontrata\u00e7\u00e3o total. 3) \u00c9 cab\u00edvel a imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ao gestor municipal de recursos do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar em decorr\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de transporte escolar sem o atendimento das exig\u00eancias do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro (Lei 9.503/1997) e dos normativos expedidos pelo FNDE para o mencionado programa, a exemplo do transporte de alunos em ve\u00edculos de carga, porquanto configura a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de forma ilegal e inadequada, deixando de atender o interesse p\u00fablico.\"</p><p>33.\tAcrescento que, em tomada de contas especial an\u00e1loga a esta, com os mesmos respons\u00e1veis, decorrente do mesmo tipo de irregularidade, apurada na id\u00eantica fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria Geral da Uni\u00e3o, diferenciando-se do presente feito apenas por se referir ao exerc\u00edcio de 2013, este Tribunal j\u00e1 julgou irregulares as contas dos respons\u00e1veis, condenando-os em d\u00e9bito e aplicando-lhes multa, conforme <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/11304/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 11304/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, do qual fui relator. </p><p>34.\tAssim, n\u00e3o haveria fundamento para que esta Corte decidisse de forma diversa nestes autos.</p><p>35.\tQuanto aos argumentos expostos nas alega\u00e7\u00f5es de defesa dos respons\u00e1veis, te\u00e7o alguns coment\u00e1rios.</p><p>36.\tO FNDE, ainda que tenha emitido uma opini\u00e3o inicial pela aprova\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos repassados, reabriu a discuss\u00e3o sobre o caso diante das apura\u00e7\u00f5es da Controladoria Geral da Uni\u00e3o.</p><p>37.\tAl\u00e9m disso, \u00e9 importante frisar que o d\u00e9bito n\u00e3o decorre da falta de execu\u00e7\u00e3o do objeto, mas do sobrepre\u00e7o verificado na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, em raz\u00e3o da subcontrata\u00e7\u00e3o integral do servi\u00e7o de transporte escolar, pr\u00e1tica vedada pelo art. 72 da Lei 8.666/1993.</p><p>38.\tN\u00e3o procede a alega\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis de que os servi\u00e7os n\u00e3o foram subcontratados e de que detinham a posse dos ve\u00edculos, pois a Controladoria Geral da Uni\u00e3o verificou que todos os ve\u00edculos pertenciam a motoristas residentes no munic\u00edpio ou em localidades pertencentes \u00e0 rota, sem nenhum indicativo de que estavam na posse da empresa.</p><p>39.\tTamb\u00e9m n\u00e3o merece acolhida o argumento de que o prefeito tentou realizar licita\u00e7\u00f5es com a exig\u00eancia de que as licitantes detivessem parte da frota de ve\u00edculos, mas que essas foram desertas, pois o fato n\u00e3o est\u00e1 devidamente comprovado nos autos: n\u00e3o existem evid\u00eancias sobre essas licita\u00e7\u00f5es desertas, o que estava sendo exigido em seus editais e justificativas para a deser\u00e7\u00e3o.</p><p>40.\t\u00c9 importante destacar, ainda, que n\u00e3o se pode confundir \"fracionamento de despesa\" e \"parcelamento do objeto\". A primeira \u00e9 proibida pela Lei de Licita\u00e7\u00f5es e significa divis\u00e3o de despesa com o objetivo de utilizar modalidade de licita\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 prescrita pela lei. O segundo, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 proibido, mas sim recomend\u00e1vel, e quer dizer dividir o objeto da licita\u00e7\u00e3o no maior n\u00famero poss\u00edvel de parcelas (itens) vi\u00e1veis t\u00e9cnica e economicamente, com vistas a ampliar a competitividade (art. 23, \u00a71\u00ba, da Lei  8.666/1993) .</p><p>41.\tAssim, diferentemente do que afirma o ex-gestor, ele n\u00e3o estaria proibido de contratar diretamente os motoristas propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos em raz\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o ao fracionamento de despesa, pois isso n\u00e3o significaria \"fracionamento de despesa\"; na verdade, ele deveria ter divido o objeto da licita\u00e7\u00e3o em linhas/rotas de modo a ampliar ao m\u00e1ximo poss\u00edvel o n\u00famero de concorrentes.</p><p>42.\tNesses casos, o adequado \u00e9 que o gestor planeje a licita\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte escolar a fim de promover a contrata\u00e7\u00e3o, por linhas/rotas espec\u00edficas, de pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que tenham capacidade operacional para prestar o servi\u00e7o e utilize a modalidade de licita\u00e7\u00e3o equivalente ao valor total dos contratos individuais (por itens) a ser firmados, adotando-se o crit\u00e9rio de julgamento por itens, salvo se comprovada a economicidade de se fazer a licita\u00e7\u00e3o por lote ou pre\u00e7o global.</p><p>43.\tTamb\u00e9m \u00e9 salutar que o administrador p\u00fablico promova pr\u00e9via e adequada pesquisa de pre\u00e7os, considerando os valores atualmente pagos por rota/ve\u00edculo \u00e0queles que prestam efetivamente o servi\u00e7o, fazendo constar do procedimento licitat\u00f3rio, ainda, o termo de refer\u00eancia, contendo indica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e custo do servi\u00e7o, acompanhado de or\u00e7amento estimado em planilhas de quantitativos e pre\u00e7os unit\u00e1rios.</p><p>44.\tRessalte-se que o gestor afirma, mas n\u00e3o comprova, que o pre\u00e7o do quil\u00f4metro contratado seria um dos mais baixos da regi\u00e3o. Por outro lado, tem-se o fato de que os motoristas propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos estavam prestando o servi\u00e7o por pre\u00e7os inferiores em quase 45% aos cobrados pela contratada.</p><p>45.\tOutrossim, n\u00e3o vejo como esse valor possa ser justificado como pagamento de lucro \u00e0 empresa, se todo o servi\u00e7o foi subcontratado e n\u00e3o existe qualquer prova de que ela contribuiu para o alcance do objeto. </p><p>46.\tServindo a empresa apenas como intermedi\u00e1ria, por meio de uma subcontrata\u00e7\u00e3o ilegal, o que descaracteriza o procedimento licitat\u00f3rio, n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel que ela possa obter lucro da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. </p><p>47.\tPortanto, verifica-se que o procedimento adotado no caso dos autos n\u00e3o foi o adequado e que os respons\u00e1veis n\u00e3o conseguiram refutar as imputa\u00e7\u00f5es.</p><p>48.\tPor fim, impende notar que parte do d\u00e9bito, imputado exclusivamente ao ex-gestor, adv\u00e9m da transfer\u00eancia dos valores \u00e0 conta da prefeitura sem nenhuma comprova\u00e7\u00e3o de nexo causal com as despesas relativas ao transporte escolar, contrariando o art. 7, par\u00e1grafo 82, da Resolu\u00e7\u00e3o CD/FNDE 12, de 17/3/2011.</p><p>49.\tSobre essa quest\u00e3o n\u00e3o foi apresentado qualquer argumento de defesa.</p><p>50.\tDiante desses fatos, caracterizados o preju\u00edzo e a responsabilidade dos agentes, bem como n\u00e3o comprovada a boa-f\u00e9, deve-se proferir julgamento definitivo das contas.</p><p>51.\tAnte o exposto, em conson\u00e2ncia com o parecer da unidade instrutora, voto por que o Tribunal adote o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 27 de abril de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">Ministro BRUNO DANTAS </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=749641", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=749641", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}