{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2415255", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7114/2021 ATA 13/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7114", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "13/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7114/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7114/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de monitoramento do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro, que considerou ilegal o ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil a Cecy Santos Garrido (XXX.106.495-XX) , constitu\u00edda por Antonio Short Garrido, em raz\u00e3o do pagamento da vantagem Op\u00e7\u00e3o, calculada com base no vencimento do cargo ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a do Grupo de Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superior, s\u00edmbolo DAS 101.2;</p><p>Considerando que o item 9.5.1 do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> determinou \u00e0 unidade jurisdicionada fazer cessar, no prazo de quinze dias, os pagamentos decorrentes do ato considerado ilegal, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa;</p><p>Considerando que as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Instituto Nacional do Seguro Social e a pesquisa realizada pela unidade t\u00e9cnica demonstram que a parcela indevida fora exclu\u00edda quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>;</p><p> Considerando que o gestor Sr. Rene\u00e9 Nascimento Rudner n\u00e3o apresentou raz\u00f5es de justificativa; </p><p>Considerando o pronunciamento da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) \u00e0s pe\u00e7as 45 e 46, no sentido de considerar revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, o Sr. Rene\u00e9 Nascimento Rudner (CPF XXX.437.655-XX) , Chefe da SOGP da Ger\u00eancia Executiva do INSS - Salvador/BA, pelo n\u00e3o atendimento \u00e0 audi\u00eancia deste Tribunal, contudo sem a aplica\u00e7\u00e3o da multa constante no item IV, do artigo 58 da mesma Lei, tendo em vista justificativas apresentadas pela jurisdicionada; e</p><p>Considerando, por fim, o parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, exarado pelo Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9 (pe\u00e7a 47) ;  </p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, com fulcro no art. 143, inciso V, do Regimento Interno do TCU, </p><p>a) <b>considerar</b> revel, nos termos do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, Sr. Rene\u00e9 Nascimento Rudner (CPF XXX.437.655-XX) , Chefe da SOGP da Ger\u00eancia Executiva do INSS - Salvador/BA, pelo n\u00e3o atendimento \u00e0 cita\u00e7\u00e3o ou \u00e0 audi\u00eancia deste Tribunal, contudo sem a aplica\u00e7\u00e3o da multa constante no item IV, do artigo 58 da mesma Lei, tendo em vista as justificativas apresentadas pela unidade jurisdicionada;</p><p>b) <b>considerar </b>cumpridas as determina\u00e7\u00f5es constantes do item 9.5.1 do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4667/2012/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4667/2012-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relator Ministro Jos\u00e9 Mucio Monteiro; e</p><p>c) <b>arquivar</b> os presentes autos, nos termos do artigo 169, inciso V, do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2031920090\" target=\"_blank\">Processo 020.319/2009-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Cecy Santos Garrido (XXX.106.495-XX) ; Fernanda Elizabete Argolo Gon\u00e7alves (XXX.943.375-XX) ; Ger\u00eancia Executiva do INSS - Salvador/BA - INSS/MPS </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Ger\u00eancia Executiva do INSS - Salvador/BA - INSS/MPS</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Raimundo Carreiro</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "27/04/2021", "ENTIDADE": " Ger\u00eancia Executiva do INSS - Salvador/BA - INSS/MPS", "INTERESSADOS": " Cecy Santos Garrido (XXX.106.495-XX); Fernanda Elizabete Argolo Gon\u00e7alves (XXX.943.375-XX); Ger\u00eancia Executiva do INSS - Salvador/BA - INSS/MPS ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02031920090\" target=\"_blank\">020.319/2009-0</a>", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22863451", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22863451", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}