{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2468061", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7344/2021 ATA 14/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7344", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTO, relatado e discutido este pedido de reexame, interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ (TRT-1\u00aa Regi\u00e3o) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual o TCU considerou ilegal e recusou registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria ao ex-juiz classista Benedito Pontes da Silva.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. conhecer do pedido de reexame e dar-lhe provimento parcial; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. tornar insubsistentes o item 9.3 e seus subitens e o item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ que, caso no futuro, a remunera\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes classistas sofra majora\u00e7\u00e3o capaz de compensar a parcela judicial decorrente da decis\u00e3o proferida nos autos da Apela\u00e7\u00e3o Civil 1997.34.00.029566-3, referida parcela, constante dos proventos do Sr. Benedito Pontes da Silva, dever\u00e1 ser paulatinamente absorvida, mediante sua compensa\u00e7\u00e3o - sem redu\u00e7\u00e3o nominal do montante dos proventos - com os acr\u00e9scimos decorrentes de novas estruturas remunerat\u00f3rias definidas por lei com efic\u00e1cia posterior \u00e0 referida decis\u00e3o, adotando-se como refer\u00eancia, para tanto, a metodologia prevista no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente, com a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00edntegra do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamentam est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/ac\u00f3rd\u00e3os.</p>", "ASSUNTO": "Pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 12.465/2016\u00962\u00aa C\u00e2mara, por meio do qual o TCU considerou ilegal e recusou registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria ao ex-juiz classista Benedito Pontes da Silva.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/05/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ.", "INTERESSADOS": "3. Interessado/Recorrente:<br>3.1. Interessado: Benedito Pontes da Silva (XXX.244.417-XX).<br>3.2. Recorrente: Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ (02.578.421/0001-20).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01712720165\" target=\"_blank\">017.127/2016-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz, Raimundo Carreiro e Jorge Oliveira (Relator).<br>13.2. Ministro que n\u00e3o participou da vota\u00e7\u00e3o: Bruno Dantas.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "JORGE OLIVEIRA", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Vital do R\u00eago.", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o elaborada em pareceres uniformes pela Secretaria de Recursos - Serur (pe\u00e7a 25) , que contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 27) :</p><p><i>\"</i><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de pedido de reexame (pe\u00e7a 14) interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relator o Ministro Vital do R\u00eago (pe\u00e7a 8) , pelo qual o TCU considerou ilegal e recusou registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria ao ex-juiz classista Benedito Pontes da Silva.</i></p><p><i>1.1.\tA delibera\u00e7\u00e3o recorrida tem o seguinte teor:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos que tratam de ato de altera\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 concess\u00e3o de aposentadoria, emitida pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ em favor de Benedito Pontes da Silva;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. considerar ilegal e recusar registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria a Benedito Pontes da Silva (XXX.244.417-XX) , com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do RI/TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, do presente ac\u00f3rd\u00e3o, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3. determinar ao Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, com base no art. 45 da Lei 8.443/1992, que:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.1. fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, em especial da rubrica que se refere ao \u00edndice de 11,98%, comunicando ao TCU, no prazo de 15 (quinze) dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007 e 15, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.2. emita novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU pelo Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es (Sisac) no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 15, \u00a7 1\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 55/2007;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.3. comunique ao interessado, o teor desta decis\u00e3o, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.3.4. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia desta decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que o interessado cujo ato foi impugnado est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. Determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es especificadas no item 9.3 e subitens da presente delibera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tA aposentadoria do Sr. Benedito Pontes da Silva foi considerada ilegal porque esta Corte de Contas, ap\u00f3s ter analisado o assunto, prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, assegurando o direito de continuarem percebendo a parcela de 11,98% (URV) apenas aos ju\u00edzes classistas que estivessem amparados pela decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos da Apela\u00e7\u00e3o Civil 1997.34.00.029566-3, da 15\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal. Entretanto, verificou-se que o nome do interessado n\u00e3o estaria na lista dos benefici\u00e1rios dessa decis\u00e3o judicial (Voto, pe\u00e7a 9) .</i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.</i><b><i>\t</i></b><i>Reitera-se o exame de admissibilidade realizado pelo Sar/Serur (pe\u00e7a 15) , que prop\u00f4s conhecer do recurso e suspender os efeitos dos itens </i><b><i>9.1, 9.3 e 9.3.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></i></b><i>, nos termos do art. 48 da Lei 8.443/1992, c/c os artigos 285 e 286, par\u00e1grafo \u00fanico, do Regimento Interno do TCU. A Ministra Ana Arraes conheceu do recurso na forma proposta por esta Serur (pe\u00e7a 17) .</i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4. Delimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1</i><b><i>\t</i></b><i>Constitui objeto do presente recurso definir se o interessado integrou a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-processual constitu\u00edda no \u00e2mbito da apela\u00e7\u00e3o transitada em julgado nos autos da a\u00e7\u00e3o 1997.34.00.029566-3, que tramitou na 15\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, e se o seu nome consta na lista de benefici\u00e1rios dessa decis\u00e3o judicial.</i></p><p><b><i>5. Da decis\u00e3o transitada em julgado na a\u00e7\u00e3o 1997.34.00.029566-3, da 15\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, e sua aplica\u00e7\u00e3o conforme o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a></i></b></p><p><i>5.1.\tO Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ, por interm\u00e9dio do Diretor da Secretaria de Controle Interno, em face da decis\u00e3o deste Tribunal exarada no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, veio contrapor a informa\u00e7\u00e3o de que o percentual de 11,98% foi incorporado nos proventos dos magistrados classistas com amparo no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, cujo voto do relator, Min. Marcos Bemquerer, consignou expressamente:</i></p><p><i>15. Com efeito, tem-se que \u00e0 \u00e9poca da decis\u00e3o havida no Processo CSJT n. 085/2006-000-90-00.8, publicada no Di\u00e1rio de Justi\u00e7a de 1\u00ba/09/2006 (fl. 3) , a qual estendeu a incorpora\u00e7\u00e3o dos 11,98% a toda a categoria de ju\u00edzes classistas, n\u00e3o havia espa\u00e7o para exegese diversa daquela contida na ADI n. 1.797/PE, apreciada pela Suprema Corte em 21/09/2000. Tal fato, portanto, n\u00e3o enseja o perfeito enquadramento nas condi\u00e7\u00f5es descritas nos itens 13 e 14 retro, mormente no tocante \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel ou erro escus\u00e1vel de intelec\u00e7\u00e3o, pelo que se faz inevit\u00e1vel a reposi\u00e7\u00e3o das quantias recebidas de forma irregular, caso sejam comprovados os pagamentos decorrente da decis\u00e3o do CSJT.</i></p><p><b><i>16. Vale registrar que a medida acima tratada n\u00e3o dever\u00e1 incidir sobre os ju\u00edzes classistas que obtiveram provimento favor\u00e1vel nos autos da Apela\u00e7\u00e3o Civil n. 1997.34.00.029566-3, cujo ac\u00f3rd\u00e3o transitou em julgado em 1\u00ba/10/2003, eis que protegidos pelo manto da coisa julgada material</i></b><i>.</i></p><p><i>5.2.\tNesse sentido, entende o recorrente que adotar as provid\u00eancias descritas no ac\u00f3rd\u00e3o recorrido implicaria o descumprimento da referida decis\u00e3o judicial transitada em julgado, na qual os magistrados classistas obtiveram provimento favor\u00e1vel, sendo a r\u00e9 Uni\u00e3o condenada a incluir o referido percentual nos vencimentos/proventos/pens\u00f5es dos autores, recompondo-os em face da indevida supress\u00e3o.</i></p><p><i>5.3.\tDessa forma, diz o recorrente, o pagamento da referida parcela ao magistrado [ora interessado] est\u00e1 amparado por decis\u00e3o judicial, haja vista que ele integrou a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-processual no \u00e2mbito daquela apela\u00e7\u00e3o judicial (certid\u00e3o de tr\u00e2nsito em julgado acostada) , conforme c\u00f3pia da listagem em anexo e, assim, em princ\u00edpio, n\u00e3o haveria qualquer irregularidade na percep\u00e7\u00e3o do referido percentual.</i></p><p><i>5.4.\tO recorrente acrescenta, por oportuno, que parece ter havido equ\u00edvoco por ocasi\u00e3o da confer\u00eancia da listagem consultada por essa Corte de Contas, eis que o item 12 do Relat\u00f3rio condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o encaminhada pelo TRT da </i><b><i>24\u00aa Regi\u00e3o</i></b><i>, que foi acostada como pe\u00e7a 66 do processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1229920111\" target=\"_blank\">Processo 012.299/2011-1</a>, enquanto que o interessado pertencia ao Quadro Funcional deste </i><b><i>TRT-1\u00aa Regi\u00e3o</i></b><i>, raz\u00e3o pela qual seu nome n\u00e3o teria sido encontrado naquela listagem (pe\u00e7a 14) .</i></p><p><b><i>An\u00e1lise:</i></b></p><p><i>5.5.\t\u00c9 importante ressaltar que h\u00e1 muito esta Corte de Contas, por suas duas C\u00e2maras e Plen\u00e1rio, vem se posicionando contra a incorpora\u00e7\u00e3o ad aeternum de valores decorrentes de senten\u00e7as judiciais que reconheceram o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de determinados percentuais relativos a planos econ\u00f4micos, sendo farta a jurisprud\u00eancia no sentido de que tais parcelas n\u00e3o devem perpetuar-se em face de reajustes e reestrutura\u00e7\u00f5es salariais subsequentes (Decis\u00f5es 138/2001-Plen\u00e1rio, 117/2002-2\u00aa C\u00e2mara, 118/2002-2\u00aa C\u00e2mara, <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/398/2004/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 398/2004-TCU-Plen\u00e1rio</a>, 1910/2003-1\u00aa C\u00e2mara, 2169/2003-1\u00aa C\u00e2mara, 4661/2012-1\u00aa C\u00e2mara, dentre outros) .</i></p><p><i>5.6.\tConv\u00e9m rememorar que as parcelas judiciais referentes a planos econ\u00f4micos (IPC de junho/87: Plano Bresser - 26,06%, URP de fevereiro de 89: Plano Ver\u00e3o - 26,05%; IPC de mar\u00e7o/90: Plano Collor - 84,32, dentre outros) derivam de diplomas legais que trataram de pol\u00edtica salarial dos servidores, estabelecendo a recomposi\u00e7\u00e3o de perdas inflacion\u00e1rias. Todavia, referidos reajustes consubstanciavam-se em antecipa\u00e7\u00f5es salariais que seriam compensadas na data-base seguinte da categoria, </i><b><i>v.g.</i></b><i> art. 8\u00ba do Decreto-lei 2.335/1987. Art. 5\u00ba da Lei 7.730/1989, arts. 3\u00ba e 5\u00ba da Lei 7.788/1989 e arts. 5\u00ba e 9\u00ba da Lei 8.030/1990.</i></p><p><i>5.7.\tAssim, a raz\u00e3o dos reajustes foi t\u00e3o-somente garantir a antecipa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima da data-base, a fim de evitar o aviltamento salarial dos servidores p\u00fablicos, tendo em vista as altas taxas inflacion\u00e1rias do per\u00edodo, compensando-se esta antecipa\u00e7\u00e3o na data-base da categoria.</i></p><p><i>5.8.\tOcorre, no entanto, que, em face da edi\u00e7\u00e3o de in\u00fameros planos econ\u00f4micos, com a consequente altera\u00e7\u00e3o de metodologia de revis\u00e3o geral dos sal\u00e1rios, os servidores buscaram o Judici\u00e1rio e obtiveram decis\u00f5es reconhecendo o direito \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de determinados percentuais.</i></p><p><i>5.9.\tEntretanto, para dirimir as controv\u00e9rsias sobre a mat\u00e9ria, o Supremo Tribunal Federal, ao apreciar a A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 694-1, deixou assente que os atos que implicaram reposi\u00e7\u00f5es salariais mostravam-se inconstitucionais, ante a inexist\u00eancia de direito adquirido frente a superveni\u00eancia de planos econ\u00f4micos.</i></p><p><i>5.10.\tCom base nessa orienta\u00e7\u00e3o, o Tribunal Superior do Trabalho-TST editou a S\u00famula 322, afirmando que os pagamentos de direitos reconhecidos em senten\u00e7a judicial, relativos a gatilhos salariais e URP, devem limitar-se, no tempo, \u00e0 data-base seguinte \u00e0 que serviu de refer\u00eancia ao julgado, quando as perdas inflacion\u00e1rias ocorridas no per\u00edodo restariam devidamente equacionadas.</i></p><p><i>5.11.\tDestaca-se, ainda, o pronunciamento daquela Corte nos autos de Embargos em Recurso de Revista TST-E-RR 88034/93-8:</i></p><p><i>No sil\u00eancio da senten\u00e7a exeq\u00fcenda a prop\u00f3sito do limite temporal do reajuste com base na URP, imp\u00f5e-se a limita\u00e7\u00e3o \u00e0 data-base seguinte, nos termos do enunciado 322/TST, tendo em vista que o acerto na data-base decorre de disposi\u00e7\u00e3o de ordem p\u00fablica inserida na pr\u00f3pria lei salarial e calcada no princ\u00edpio do 'non bis in idem'. Trata-se, assim, de norma imperativa e cogente, de inderrogabilidade absoluta, sob pena de comprometimento da 'pol\u00edtica salarial' estabelecida. Recurso de embargos de que n\u00e3o se conhece por ofensa ao art. 5\u00ba, inciso XXXVI, da Carta Magna (coisa julgada) .</i></p><p><i>5.12. \tPor sua vez, o Tribunal proferiu o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a> e, posteriormente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/9408/2012/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 9408/2012-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, nos quais restou assentado o entendimento de que \u00e9 ilegal o pagamento atual do percentual de 11,98% aos Ju\u00edzes Classistas. A seguir transcreve-se a ementa do referido <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>:</i></p><p><i>'SUM\u00c1RIO: REPRESENTA\u00c7\u00c3O. POSS\u00cdVEIS IRREGULARIDADES REFERENTES A PAGAMENTOS INDEVIDOS A JU\u00cdZES CLASSISTAS DO PERCENTUAL DE 11,98% (URV) . DISSON\u00c2NCIA COM ENTENDIMENTO FIRMADO PELO STF EM DECIS\u00c3O COM EFEITOS ERGA OMNES. PROCED\u00caNCIA. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.</i></p><p><i>A diferen\u00e7a relativa ao percentual de 11,98% (URV) sobre os vencimentos dos magistrados e servidores do Poder Judici\u00e1rio \u00e9 devida a estes \u00faltimos de abril de 1994 a dezembro de 1996 e, aos primeiros, de abril de 1994 a janeiro de 1995, conforme assentado pelo STF na ADI n. 1.797/PE'.</i></p><p><i>\tEntretanto, em seu voto, o Ministro-Substituto Marcos Bemquerer, relator da mat\u00e9ria, fez o seguinte registro:</i></p><p><i>16. Vale registrar que a medida acima tratada n\u00e3o dever\u00e1 incidir sobre os ju\u00edzes classistas que obtiveram provimento favor\u00e1vel nos autos da Apela\u00e7\u00e3o Civil n. 1997.34.00.029566-3, cujo ac\u00f3rd\u00e3o transitou em julgado em 1\u00ba/10/2003, eis que protegidos pelo manto da coisa julgada material.</i></p><p><i>5.13.\tDessa forma, o entendimento deste Tribunal \u00e9 no sentido de ser ilegal o pagamento atual do percentual de 11,98% (URV) aos ju\u00edzes classistas, embora esteja 'protegido pelo manto da coisa julgada material'.</i></p><p><i>5.14.\tPor outro lado, a fim de melhor compreender a controv\u00e9rsia suscitada neste caso, julga-se conveniente reproduzir aqui o voto que fundamentou o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido, especificamente a parte que tratou do percentual questionado, in verbis:</i></p><p><i>4. Registro minha concord\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, cujas conclus\u00f5es foram aquiescidas pela manifesta\u00e7\u00e3o do MPTCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os argumentos trazidos, transcritos no Relat\u00f3rio precedente, em minhas raz\u00f5es de decidir, sem preju\u00edzo de tecer os breves coment\u00e1rios a seguir expostos.</i></p><p><i>5. [...]</i></p><p><i>6. No que diz respeito \u00e0 rubrica referente ao percentual de 11,98% (URV) , conforme asseverou a Sefip, esta Corte de Contas, ao analisar o assunto por ocasi\u00e3o da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, resguardou o direito de continuarem percebendo a referida parcela apenas os ju\u00edzes classistas que estivessem amparados pela decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos da Apela\u00e7\u00e3o Civil 1997.34.00.029566-3. No entanto, na lista em que s\u00e3o relacionados os benefici\u00e1rios da referida decis\u00e3o, n\u00e3o consta o nome do interessado, conforme se verifica no documento acostado na </i><b><i>pe\u00e7a 2</i></b><i>. Assim, considerando que a rubrica irregular consta do ato em ep\u00edgrafe desde sua vig\u00eancia, a concess\u00e3o n\u00e3o re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para receber a chancela da legalidade (sublinhado acrescido) .</i></p><p><i>5.15.\tAssim, n\u00e3o obstante o entendimento desta Corte de Contas, no sentido de que referida parcela deveria ser absorvida pelos reajustes posteriores, t\u00eam-se que o fundamento utilizado, contra o qual se insurge o recorrente, foi o de que o nome do interessado n\u00e3o constava na lista de benefici\u00e1rios da referida decis\u00e3o judicial favor\u00e1vel aos ju\u00edzes classistas.</i></p><p><i>5.16.\tO recorrente, por sua vez, tendo a pretens\u00e3o de infirmar o referido entendimento, trouxe a informa\u00e7\u00e3o de que o pagamento da parcela de 11,89% (URV) conferida ao interessado est\u00e1, sim, amparado pela referida decis\u00e3o judicial transitada em julgado, uma vez que ele integrou a rela\u00e7\u00e3o processual constitu\u00edda no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o. Para comprovar o informado, carreou aos autos c\u00f3pia dos documentos pertinentes, inclusive da rela\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes aposentados benefici\u00e1rios da decis\u00e3o judicial, na qual figura o nome do interessado, Sr. Benedito Pontes da Silva (pe\u00e7a 14, p. 5) .</i></p><p><i>5.17.\tAl\u00e9m disso, entre os documentos encaminhados aos autos, consta certid\u00e3o emitida pela Secretaria do Ju\u00edzo Federal da 15\u00aa Vara C\u00edvel da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, certificando que 'fazem parte do presente processo as Ajuclas das Regi\u00f5es: 1\u00aa Rio de Janeiro (...) ' (pe\u00e7a 14, p. 69) .</i></p><p><i>5.18.\tComo indicado na pe\u00e7a recursal (pe\u00e7a 14, p. 2) , parece que houve um equ\u00edvoco sobre a listagem consultada, tendo em vista que o item 12 do Relat\u00f3rio do Ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 10, p. 3) faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o encaminhada pelo TRT da 24\u00aa Regi\u00e3o (pe\u00e7a 66 do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1229920111\" target=\"_blank\">Processo 012.299/2011-1</a>) , enquanto que o interessado pertencia ao Quadro Funcional do TRT-1\u00aa Regi\u00e3o, raz\u00e3o pela qual seu nome n\u00e3o teria sido encontrado naquela listagem.</i></p><p><i>5.19.\tDiante dessa realidade, entende-se que as raz\u00f5es apresentadas s\u00e3o suficientes para justificar a reforma do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, uma vez que restou demonstrado ser o interessado benefici\u00e1rio de decis\u00e3o judicial transitada em julgado que ampara o pagamento da parcela questionada.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>6.\tRestou demonstrado que o Sr. Benedito Pontes da Silva integrou a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-processual constitu\u00edda no \u00e2mbito da apela\u00e7\u00e3o transitada em julgado nos autos da a\u00e7\u00e3o 1997.34.00.029566-3, que tramitou na 15\u00aa Vara Federal da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, e que seu nome consta na rela\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes classistas aposentados benefici\u00e1rios dessa decis\u00e3o judicial.</i></p><p><i>6.1.\tPortanto, opina-se no sentido de dar provimento parcial ao presente recurso.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>7.\tAnte o exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo-se, com fundamento no art. 48 da Lei 8.443/1992, conhecer do recurso e, no m\u00e9rito, dar-lhe provimento parcial para:</i></p><p><i>a) tornar sem efeito o item 9.3 e seus subitens e o item 9.4 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>b) informar o recorrente e demais interessados do ac\u00f3rd\u00e3o a ser proferido, destacando que o relat\u00f3rio e o voto que o fundamentam podem ser acessados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.'</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o relat\u00f3rio</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PEDIDO DE REEXAME. ATO DE APOSENTADORIA ILEGAL. PAGAMENTO INDEVIDO DE PARCELA URV. DECIS\u00c3O JUDICIAL TRANSITADA EM JULGADO QUE AMPARA O PAGAMENTO. PERMAN\u00caNCIA DA RUBRICA. DETERMINA\u00c7\u00c3O PARA ABSOR\u00c7\u00c3O FUTURA DA PARCELA. PROVIMENTO PARCIAL.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (Serur).", "VOTO": "<p>\tPreenchidos os requisitos de admissibilidade do art. 48 da Lei 8.443/1992, conhe\u00e7o do pedido de reexame interposto pelo Tribunal Regional do Trabalho da 1\u00aa Regi\u00e3o/RJ (TRT-1\u00aa Regi\u00e3o) contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/12465/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 12465/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Vital do R\u00eago, por meio do qual o TCU considerou ilegal e recusou registro ao ato de concess\u00e3o de aposentadoria ao ex-juiz classista Benedito Pontes da Silva, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o de parcela correspondente \u00e0 unidade real de valor  (URV) nos proventos do inativo.</p><p class=\"list_Paragraph\">Com efeito, \u00e9 pac\u00edfica a jurisprud\u00eancia do TCU no sentido de que apenas \u00e9 devido o pagamento a magistrado do percentual de 11,98%, relativo \u00e0  URV, no per\u00edodo de abril de 1994 a janeiro de 1995, tendo em vista que, em fevereiro de 1995, foram editados os Decretos Legislativos n\u00ba s 6 e 7 (DOU de 23.01.95) , que estipularam novas cifras para a remunera\u00e7\u00e3o dos Ministros de Estado e membros do Congresso Nacional, aplic\u00e1veis aos Ministros do STF por for\u00e7a da Lei 8.448/1992, com reflexos sobre toda a magistratura federal. Nessa linha foi a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal na A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade 1.797 e s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/33/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 33/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Raimundo Carreiro) , 955/2015-2\u00aa C\u00e2mara (Relator Augusto Nardes) , 8786/2016-2\u00aa C\u00e2mara (Relator Augusto Nardes) e 8/2021-2\u00aa C\u00e2mara (Relator Augusto Nardes) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Entretanto, conforme entendimento do TCU consignado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>, os ju\u00edzes classistas que estejam amparados pela decis\u00e3o judicial transitada em julgado proferida nos autos da Apela\u00e7\u00e3o Civil 1997.34.00.029566-3 t\u00eam direito ao recebimento cont\u00ednuo da referida parcela. </p><p class=\"list_Paragraph\">O TRT-1\u00aa Regi\u00e3o trouxe evid\u00eancias de que o inativo est\u00e1, sim, amparado pela referida decis\u00e3o judicial transitada em julgado, uma vez que ele integrou a rela\u00e7\u00e3o processual constitu\u00edda no \u00e2mbito daquela a\u00e7\u00e3o. Para comprovar o informado, carreou aos autos c\u00f3pia dos documentos pertinentes, inclusive da rela\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes aposentados benefici\u00e1rios da decis\u00e3o judicial, na qual figura o nome do interessado, Benedito Pontes da Silva (pe\u00e7a 14, p. 5) .</p><p class=\"list_Paragraph\">Destarte, em linha com a Secretaria de Recursos - Serur e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, entendo que os elementos recursais s\u00e3o suficientes para comprovar que o ex-magistrado era parte na multicitada a\u00e7\u00e3o judicial, o que o insere na exce\u00e7\u00e3o jurisprudencial tratada no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2253/2007/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2253/2007-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p class=\"list_Paragraph\">Assim, a decis\u00e3o recorrida deve ser reformada, de maneira a tornar insubsistentes os dispositivos que determinaram a supress\u00e3o do percentual de 11,98%, relativo \u00e0 URV.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sem que isso importe em inobserv\u00e2ncia \u00e0 decis\u00e3o judicial transitada em julgado, sendo incontroversa a irregularidade da rubrica percebida, com esteio no princ\u00edpio da independ\u00eancia das inst\u00e2ncias e a fim de deixar assente a autonomia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o em sua prerrogativa constitucional de aprecia\u00e7\u00e3o dos atos de pessoal, mantenho os itens do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido que deliberaram pela ilegalidade do ato e negativa de registro. </p><p class=\"list_Paragraph\">O recurso, portanto, merece ser parcialmente provido, uma vez que persiste a ilegalidade, por\u00e9m o pagamento da parcela denominada URV est\u00e1 amparado por decis\u00e3o judicial. </p><p class=\"list_Paragraph\">Acrescento, contudo, que parcelas tais como a URV, ainda que concedidas por meio de decis\u00e3o judicial com tr\u00e2nsito em julgado, a partir do momento em que podem ser compensadas por reajustes ou reestrutura\u00e7\u00f5es de carreiras supervenientes, devem ser necessariamente absorvidas, devido a sua natureza jur\u00eddica de antecipa\u00e7\u00e3o salarial. Nesses casos, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em afronta ao ato jur\u00eddico perfeito, \u00e0 coisa julgada, \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica e ao princ\u00edpio da irredutibilidade salarial, j\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o dos efeitos desejados (recuperar o percentual que teria sido suprimido at\u00e9 o superveniente ajuste pela data base) se cumpriu.</p><p class=\"list_Paragraph\">Sobre esse entendimento, \u00e9 v\u00e1lido transcrever a ementa referente ao julgamento de m\u00e9rito do MS 25.678, da relatoria do Min. Luiz Fux:</p><p class=\"body_Text\"><i>EMENTA: AGRAVO REGIMENTAL EM MANDADO DE SEGURAN\u00c7A. DIREITO ADMINISTRATIVO. PROVENTOS. APOSENTADORIA. AC\u00d3RD\u00c3O DO TCU QUE DETERMINOU A EXCLUS\u00c3O DE VANTAGEM ECON\u00d4MICA RECONHECIDA POR DECIS\u00c3O COM TR\u00c2NSITO EM JULGADO (URP, 26,05%) . COMPET\u00caNCIA CONSTITUCIONAL ATRIBU\u00cdDA \u00c0 CORTE DE CONTAS. MODIFICA\u00c7\u00c3O DE FORMA DE C\u00c1LCULO DA REMUNERA\u00c7\u00c3O. INEXIST\u00caNCIA DE OFENSA AOS PRINC\u00cdPIOS CONSTITUCIONAIS DA COISA JULGADA, DO DIREITO ADQUIRIDO E DA IRREDUTIBILIDADE DE VENCIMENTOS. DECAD\u00caNCIA. INOCORR\u00caNCIA. AMPLA DEFESA E CONTRADIT\u00d3RIO. AUS\u00caNCIA DE VIOLA\u00c7\u00c3O. AGRAVO A QUE SE NEGA PROVIMENTO</i></p><p class=\"list_Paragraph\">As vantagens remunerat\u00f3rias pagas aos servidores inserem-se no \u00e2mbito de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica continuativa, e, assim, a senten\u00e7a referente a esta rela\u00e7\u00e3o produz seus efeitos enquanto subsistir a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica e jur\u00eddica que lhe deu causa. A modifica\u00e7\u00e3o da estrutura remunerat\u00f3ria ou a cria\u00e7\u00e3o de parcelas posteriormente \u00e0 senten\u00e7a s\u00e3o fatos novos, n\u00e3o abrangidos pelos eventuais provimentos judiciais anteriores.</p><p class=\"list_Paragraph\">No caso dos autos, verifico que a senten\u00e7a que ampara o pagamento da URV transitou em julgado na data de 1/10/2003. Al\u00e9m disso, observo que, desde janeiro de 1995, a remunera\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes classistas n\u00e3o sofreu reestrutura\u00e7\u00e3o capaz de suprimir o valor da rubrica. A despeito do cargo de juiz classista ter sido extinto, mas tendo em vista a \"possibilidade\" de que os respectivos benef\u00edcios sofram reajuste diferenciado, conv\u00e9m determinar ao \u00f3rg\u00e3o que, caso no futuro, a remunera\u00e7\u00e3o do Sr. Benedito Pontes da Silva sofra majora\u00e7\u00e3o capaz de compensar a parcela judicial, esta dever\u00e1 ser paulatinamente absorvida, adotando-se, para tanto, a metodologia prevista no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a>. </p><p class=\"list_Paragraph\">Diante de tal entendimento, cabe determina\u00e7\u00e3o para que, quando houver (se houver) reestrutura\u00e7\u00e3o/aumento futuro no cargo em extin\u00e7\u00e3o de juiz classista, a parcela judicial da URV seja devidamente absorvida.</p><p>Ante o exposto, acolho as conclus\u00f5es do <i>Parquet</i> e VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que submeto a este colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 4 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">JORGE OLIVEIRA </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746225", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=746225", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}