{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2436568", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7366/2021 ATA 14/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7366", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor de Bianca Borsatto Galera, pesquisadora, em face de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro ao Projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\";</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, com fulcro nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"a\" e \"c\", 19, <b>caput</b>, e 23, inciso III, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. julgar irregulares as contas de Bianca Borsatto Galera, condenando-a ao pagamento das quantias especificadas a seguir, acrescidas dos encargos legais devidos, a partir das datas indicadas, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno/TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do CNPq;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2010</p></td>\t<td><p>59.968,34</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/10/2011</p></td>\t<td><p>99.626,61</p></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2012</p></td>\t<td><p>100.773,39</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/4/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. aplicar a Bianca Borsatto Galera a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, no valor de R$ 40.000,00 (quarenta mil reais) fixando-lhe o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. autorizar, desde logo, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, com fundamento no art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. autorizar, antecipadamente, caso requerido, o pagamento da d\u00edvida em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, devendo incidir sobre cada uma os encargos devidos, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, alertando a respons\u00e1vel para o fato de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela importar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia da presente delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel, ao CNPq e ao Procurador-Chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno/TCU, para a ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u0096 CNPq, em desfavor da Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF 133.329.958-39), pesquisadora, em face de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro ao Projeto (pe\u00e7a 3, p. 103-105) \u0093an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\u0094, com vig\u00eancia de 22/12/2010 a 21/12/2015 (pe\u00e7a 3; p. 183), tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 19/2/2016", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/05/2021", "ENTIDADE": " Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq); Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es (extinto).", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Respons\u00e1vel: Bianca Borsatto Galera (XXX.329.958-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03339620191\" target=\"_blank\">033.396/2019-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2542229", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3371/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3371", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2542229", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 3371/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "3371", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como Relat\u00f3rio a bem lan\u00e7ada instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito do auditor respons\u00e1vel pelo exame do processo no \u00e2mbito da Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (pe\u00e7a 42) , cuja proposta de encaminhamento contou com a anu\u00eancia do escal\u00e3o dirigente da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7as 43/44) , bem assim do representante do MPTCU (pe\u00e7a 45) :</p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq, em desfavor da Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora, em face de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro ao Projeto (pe\u00e7a 3, p. 103-105) \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", com vig\u00eancia de 22/12/2010 a 21/12/2015 (pe\u00e7a 3; p. 183) , tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) .</p><p><b>HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tPara a execu\u00e7\u00e3o do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", o CNPq efetuou o repasse da import\u00e2ncia total de <b>R$ 364.400,00</b> (pe\u00e7a 3, p. 180) , conforme rela\u00e7\u00e3o de ordens banc\u00e1rias constantes do processo (pe\u00e7a 3, p. 147-157) . Os recursos foram transferidos de acordo com os valores originais e datas de cr\u00e9dito, como mostra a tabela a seguir:</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Bolsista</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2010</p></td>\t<td><p>59.968,34</p></td>\t<td><p>Bianca Borsatto Galera</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/10/2011</p></td>\t<td><p>99.626,61</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2012</p></td>\t<td><p>100.773,39</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>26/4/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>3.\tO prazo para prestar contas encerrou-se em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) , mas, at\u00e9 aquela data, n\u00e3o foi confirmado o envio da presta\u00e7\u00e3o de contas para o CNPq.\t\t\t</p><p>4.\tConforme apontado no parecer da Auditoria Interna, de 30/6/2017 (pe\u00e7a 3, p. 188-189) , o CNPq verificou a omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\".</p><p>5.\tPor meio do Of\u00edcio SEAFI/COPCO 216/2017 (pe\u00e7a 3, p. 143) e da Notifica\u00e7\u00e3o DGTI/CGADM/COPCO/SETCE n\u00ba 34/2017 (pe\u00e7a 3, p. 163) , recebidos conformes AR\u00b4s constantes da pe\u00e7a 3, p. 145 e 167, o \u00d3rg\u00e3o Instaurador notificou a Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora, acerca da omiss\u00e3o no dever legal de prestar contas dos recursos federais recebidos, requerendo as provid\u00eancias devidas ou a devolu\u00e7\u00e3o dos aludidos recursos. Por outro lado, foram enviados \u00e0 respons\u00e1vel os e-mails constantes da pe\u00e7a 3, p. 135 e 165, tratando tamb\u00e9m da necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>6.\tDiante da n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas e da consequente n\u00e3o demonstra\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados, assim como da n\u00e3o devolu\u00e7\u00e3o dos recursos, instaurou-se a Tomada de Contas Especial, em 24/4/2017 (pe\u00e7a 3, p. 20) . </p><p>7.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 9) , verificou-se que, apesar do prazo expirado para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos recebidos, a respons\u00e1vel n\u00e3o apresentou a documenta\u00e7\u00e3o exigida. Portanto, foi proposta a cita\u00e7\u00e3o e audi\u00eancia da respons\u00e1vel nos seguintes termos (pe\u00e7a 9, p. 4-5) :</p><p>a) \trealizar a CITA\u00c7\u00c3O da Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, inciso II, \u00a71\u00ba, do Regimento Interno do TCU, para que, no prazo de quinze dias, a contar do recebimento do of\u00edcio citat\u00f3rio, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa quanto \u00e0 ocorr\u00eancia abaixo indicada, em raz\u00e3o da conduta especificada, e/ou recolha, aos cofres do CNPq, as import\u00e2ncias abaixo informadas, atualizadas monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se, na oportunidade, as quantias eventualmente ressarcidas, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor:</p><p>Irregularidade: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo CNPq, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\";</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Bolsista</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2010</p></td>\t<td><p>59.968,34</p></td>\t<td><p>Bianca Borsatto Galera</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/10/2011</p></td>\t<td><p>99.626,61</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2012</p></td>\t<td><p>100.773,39</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>26/4/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) , em 18/3/2020 - R$ 562.961,17</p><p>Respons\u00e1vel: Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora.</p><p>Conduta: N\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) ;</p><p>Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967, art. 66 do Decreto 93.872/1986 e item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) ;</p><p>Evid\u00eancias: PARECER AUDITORIA INTERNA, de 30/6/2017 (pe\u00e7a 3, p. 188-189) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 3, p. 180-185) ;</p><p>b)\t informar \u00e0 respons\u00e1vel que, caso venha a ser condenada pelo Tribunal, os d\u00e9bitos ora apurados ser\u00e3o acrescidos de juros de mora, nos termos do \u00a7 1\u00ba do art. 202 do RI/TCU;</p><p>c)\t esclarecer \u00e0 respons\u00e1vel, em obedi\u00eancia ao art. 12, \u00a7 2\u00ba, da Lei 8.443/1992, e ao art. 12, inciso VI, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004, que o recolhimento tempestivo do d\u00e9bito somente sanear\u00e1 o processo, caso seja reconhecida a sua boa-f\u00e9 e n\u00e3o se constate outra irregularidade nas contas;</p><p>d)\t realizar a AUDI\u00caNCIA da Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e III, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 202, incisos I e III, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente raz\u00f5es de justificativa quanto ao n\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas dos recursos federais recebidos, no \u00e2mbito do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", cujo prazo encerrou-se em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) ;</p><p>Irregularidade: N\u00e3o cumprimento do prazo originalmente estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", cujo prazo encerrou-se em 19/2/2016;</p><p>Respons\u00e1vel: Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora;</p><p>Conduta: N\u00e3o cumprir o prazo originalmente estipulado para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Projeto \"An\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", o qual se encerrou em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) ;</p><p>Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967, art. 66 do Decreto 93.872/1986 e item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) ;</p><p>Evid\u00eancias: parecer de Auditoria Interna, de 30/10/2017 (pe\u00e7a 5; pp. 262-264) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 5; pp. 249-255) ;</p><p>8.\tA proposta contou com anu\u00eancia do titular da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a11) , tendo sido encaminhada comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 respons\u00e1vel (pe\u00e7a 13) cuja ci\u00eancia de recebimento encontra-se acostada \u00e0 pe\u00e7a 14.</p><p>9.\tA respons\u00e1vel apresentou sua resposta, sendo a documenta\u00e7\u00e3o juntada ao processo nas pe\u00e7as 16 a 40. A presente instru\u00e7\u00e3o presta-se a analisar as respostas e emitir ju\u00edzo de m\u00e9rito sobre as mesmas.</p><p><b>AN\u00c1LISE DOS PRESSUPOSTOS DE PROCEDIBILIDADE DA IN/TCU 71/2012</b></p><p>10.\tVerifica-se que n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pela autoridade administrativa federal competente (art. 6\u00ba, inciso II, c/c art. 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016) , uma vez que os recursos foram transferidos entre 2010 e 2013, a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas se concretizou em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) , e a respons\u00e1vel foi notificada sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 2017, por meio do Of\u00edcio SEAFI/COPCO 216/2017 (pe\u00e7a 3, p. 143) e da Notifica\u00e7\u00e3o DGTI/CGADM/COPCO/SETCE 34/2017 (pe\u00e7a 3, p. 163) , recebidos conformes AR\u00b4s constantes da pe\u00e7a 3, p. 145 e 167. Ademais, foram enviados \u00e0 respons\u00e1vel em 2017 os e-mails constantes da pe\u00e7a 3, p. 135 e 165.</p><p>11.\t\tVerifica-se tamb\u00e9m que o valor original hist\u00f3rico do d\u00e9bito \u00e9 superior a R$ 100.000,00 (pe\u00e7a 5; p. 182 e 240) , na forma estabelecida conforme os arts. 6\u00ba, inciso I, e 19, da IN/TCU 71/2012, modificada pela IN/TCU 76/2016.</p><p>12.\t\t\t\tPor oportuno, registra-se que, em atendimento ao item 9.4, do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1772/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1772/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro-Substituto Augusto Sherman Cavalcanti) , foi efetuada pesquisa no sistema processual do TCU, e n\u00e3o foram encontradas tomadas de contas especiais em tramita\u00e7\u00e3o com d\u00e9bitos imput\u00e1veis \u00e0 respons\u00e1vel com valores inferiores ao fixado no art. 6\u00ba, inciso I, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 71/2012.</p><p>13.\tA tomada de contas especial est\u00e1, assim, devidamente constitu\u00edda e em condi\u00e7\u00e3o de ser instru\u00edda.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Considera\u00e7\u00f5es iniciais</b></p><p>14.\tA respons\u00e1vel inicia a argumenta\u00e7\u00e3o informando que foi notificada do procedimento instaurado neste TCU e menciona que para a execu\u00e7\u00e3o do projeto foi repassado o valor total de R$ 364.400,00, sendo que o Relat\u00f3rio de TCE concluiu e indicou preju\u00edzo de R$ 272.600,00 (pe\u00e7a 16, p. 1) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>15.\tO valor mencionado de d\u00e9bito apurado (R$ 272.600,00) est\u00e1 incorreto, pois o montante inicialmente apurado foi equivalente ao valor total repassado, de R$ 364.400,00, em virtude da omiss\u00e3o no dever de prestar contas, que impossibilitou qualquer an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, sendo, logicamente, o d\u00e9bito apurado igual ao valor total repassado.</p><p>16.\tA men\u00e7\u00e3o ao valor de R$ 272.600,00 apurado no Relat\u00f3rio de TCE foi feita na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 9, p. 2, par\u00e1grafo 6) . Trata-se de erro material contido no decorrer da instru\u00e7\u00e3o devidamente convalidado pelos termos da cita\u00e7\u00e3o j\u00e1 anteriormente mencionada no par\u00e1grafo 7 do presente documento, que cita as datas dos repasses e os respectivos valores, que somam o total correto de R$ 364.400,00 relativo ao d\u00e9bito apontado. Esclarecido este ponto relacionado a erro material encontrado no decorrer da instru\u00e7\u00e3o anterior, passa-se \u00e0 an\u00e1lise da argumenta\u00e7\u00e3o propriamente dita.</p><p><b>Da aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00f5es anteriores</b></p><p>17.\tA respons\u00e1vel afirma que somente tomou conhecimento da tomada de contas especial quando da comunica\u00e7\u00e3o encaminhada pelo TCU, alegando que nenhuma das comunica\u00e7\u00f5es exaradas na fase interna da tomada de contas especial foi recepcionada pela notificada (pe\u00e7a 16, p. 2) .</p><p>18.\tAfirma ainda que o e-mail para o qual foram tamb\u00e9m encaminhadas as comunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 mais utilizado pela respons\u00e1vel, motivo pelo qual n\u00e3o houve qualquer confirma\u00e7\u00e3o de recebimento, al\u00e9m de n\u00e3o se tratar de meio de comunica\u00e7\u00e3o oficial (pe\u00e7a 16, p. 2) .</p><p>19.\tPor fim, defende que o decurso de mais de dez anos entre o repasse inicial e a comunica\u00e7\u00e3o prejudicou a defesa, assim como o fato de n\u00e3o ter recebido c\u00f3pia da instru\u00e7\u00e3o, mas t\u00e3o somente a notifica\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m teria prejudicado o contradit\u00f3rio e a ampla defesa (pe\u00e7a 16, p. 2-3) .</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>20.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao fato de n\u00e3o ter recebido as comunica\u00e7\u00f5es, conforme j\u00e1 mencionado anteriormente, constata-se que a respons\u00e1vel foi notificada sobre as irregularidades pela autoridade administrativa competente em 2017, por meio do Of\u00edcio SEAFI/COPCO 216/2017 (pe\u00e7a 3, p. 143) e da Notifica\u00e7\u00e3o DGTI/CGADM/COPCO/SETCE 34/2017 (pe\u00e7a 3, p. 163) , recebidos conformes AR\u00b4s constantes da pe\u00e7a 3, p. 145 e 167.</p><p>21.\tA comunica\u00e7\u00e3o encaminhada ao e-mail trata-se de c\u00f3pia daquela encaminhada fisicamente (devidamente recebida conforme supramencionado) , acess\u00f3ria, que visa dar celeridade e facilitar o processo de comunica\u00e7\u00e3o e, de fato, n\u00e3o interfere na conclus\u00e3o de que a respons\u00e1vel fora devidamente comunicada anteriormente.</p><p>22.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, verifica-se que, al\u00e9m de ter sido comunicada na fase interna da tomada de contas especial, n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pelo TCU, uma vez que os recursos foram transferidos entre 2010 e 2013, a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas se concretizou em 19/2/2016 e a notifica\u00e7\u00e3o foi recebida em 16/4/2020, conforme atesta comprovante de recebimento acostado \u00e0 pe\u00e7a 14. Ainda se fosse considerada a data do primeiro repasse, 28/10/2010, n\u00e3o haveria que se falar em transcurso de mais de dez anos.</p><p>23.\tVerifica-se, portanto, que os argumentos apresentados pela respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es e prazos n\u00e3o devem prosperar.</p><p><b>Da corre\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos</b></p><p>24.\tNa presente se\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de defesa, a respons\u00e1vel alega que (pe\u00e7a 16, p. 3-10) :</p><p>a)\tPossui carreira louv\u00e1vel no \u00e2mbito acad\u00eamico-profissional;</p><p>b)\tO relat\u00f3rio completo do projeto anexo demonstra que a pesquisa foi devidamente realizada;</p><p>c)\tDevolveu saldo remanescente aos cofres da Uni\u00e3o;</p><p>d)\tN\u00e3o conseguiu acesso \u00e0 completude das informa\u00e7\u00f5es prestadas na plataforma integrada Carlos Chagas;</p><p>e)\tAs notas fiscais encaminhadas comprovam os investimentos na pesquisa;</p><p>f)\tN\u00e3o existiu dolo ou m\u00e1-f\u00e9;</p><p>g)\tA diferen\u00e7a entre o d\u00e9bito apurado de R$ 272.600,00 e a soma dos valores das notas fiscais n\u00e3o supera o limite m\u00ednimo para instaura\u00e7\u00e3o de tomada de contas especial;</p><p>h)\tO interregno entre o primeiro repasse e a comunica\u00e7\u00e3o foi superior a dez anos, motivo pelo qual o processo deve ser arquivado, por preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e ampla defesa;</p><p>i)\tA conduta apurada \u00e9 t\u00e3o somente a de n\u00e3o cumprir o prazo originalmente estipulado para a presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto, que agora apresentada afasta a discuss\u00e3o deste tema;</p><p>j)\tInexistiu preju\u00edzo ao er\u00e1rio.</p><p><b>An\u00e1lise</b></p><p>25.\tIncialmente deve-se relatar que n\u00e3o \u00e9 objeto do presente processo a an\u00e1lise da carreira acad\u00eamica ou profissional da respons\u00e1vel, uma vez que tal fato n\u00e3o guarda nexo direto com os assuntos tratados nestes autos.</p><p>26.\tNa pe\u00e7a 39 dos presentes autos, foi acostado o relat\u00f3rio da pesquisa realizada pela respons\u00e1vel. Em r\u00e1pida leitura da pe\u00e7a t\u00e9cnica, percebe-se que o mesmo guarda nexo com o objeto do projeto em an\u00e1lise (pe\u00e7a 39, p. 46-52) .</p><p>27.\tConstata-se, tamb\u00e9m, que o mencionado recolhimento de R$ 160,31 n\u00e3o foi comprovado, uma vez que foi juntado somente a GRU, sem autentica\u00e7\u00e3o ou comprovante de pagamento (pe\u00e7a 29) .</p><p>28.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 impossibilidade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que, segunda a respons\u00e1vel, haviam sido inseridas na plataforma Carlos Chagas, a defendente apresentou imagem da tela do sistema com a mensagem de erro no acesso (pe\u00e7a 32) . Entretanto, julga-se que tal informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois, conforme se verificar\u00e1 em seguida, a respons\u00e1vel apresentou as notas fiscais que segundo a mesma comprovariam a execu\u00e7\u00e3o das despesas executadas.</p><p>29.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao prazo superior a dez anos entre a ocorr\u00eancia dos fatos e a cita\u00e7\u00e3o, o que teria gerado preju\u00edzos ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, tais argumentos j\u00e1 foram analisados no par\u00e1grafo 22 e n\u00e3o merecem prosperar.</p><p>30.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o das despesas, passa-se agora \u00e0 an\u00e1lise da comprova\u00e7\u00e3o dos gastos dos recursos repassados por meio das notas fiscais apresentadas. A tabela a seguir compila todas as notas fiscais apresentadas.</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Empresa</p></td>\t<td><p>Data</p></td>\t<td><p> Valor </p></td>\t<td><p>Pe\u00e7a</p></td>\t<td><p>Irregularidade</p></td></tr><tr>\t<td><p>Promega</p></td>\t<td><p>17/04/2015</p></td>\t<td><p> R$      1.338,00 </p></td>\t<td><p>17</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Genetica</p></td>\t<td><p>30/10/2014</p></td>\t<td><p> R$      2.669,70 </p></td>\t<td><p>18</p></td>\t<td><p>Solicitante Regiane</p></td></tr><tr>\t<td><p>Genetica</p></td>\t<td><p>10/01/2013</p></td>\t<td><p> R$      4.961,40 </p></td>\t<td><p>19</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Genetica</p></td>\t<td><p>25/11/2014</p></td>\t<td><p> R$         495,60 </p></td>\t<td><p>20</p></td>\t<td><p>Solicitante Regiane</p></td></tr><tr>\t<td><p>Genetica</p></td>\t<td><p>18/08/2011</p></td>\t<td><p> R$      5.181,14 </p></td>\t<td><p>21</p></td>\t<td><p>Projeto distinto e solicitante Amilcar</p></td></tr><tr>\t<td><p>Gold lab</p></td>\t<td><p>20/12/2012</p></td>\t<td><p> R$      1.176,70 </p></td>\t<td><p>22</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Genetica</p></td>\t<td><p>09/08/2010</p></td>\t<td><p> R$    19.890,00 </p></td>\t<td><p>23</p></td>\t<td><p>Data anterior \u00e0 vig\u00eancia do acordo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Quiagen</p></td>\t<td><p>20/05/2011</p></td>\t<td><p> R$      4.152,56 </p></td>\t<td><p>24</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Life</p></td>\t<td><p>17/10/2012</p></td>\t<td><p> R$      2.320,06 </p></td>\t<td><p>25</p></td>\t<td><p>Solicitante Danebo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Life</p></td>\t<td><p>21/03/2013</p></td>\t<td><p> R$         970,17 </p></td>\t<td><p>26</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Prodiomol</p></td>\t<td><p>30/11/2012</p></td>\t<td><p> R$      1.857,17 </p></td>\t<td><p>27</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Life</p></td>\t<td><p>15/09/2010</p></td>\t<td><p> R$  120.000,00 </p></td>\t<td><p>28</p></td>\t<td><p>Data anterior \u00e0 vig\u00eancia do acordo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Biosystems</p></td>\t<td><p>18/12/2012</p></td>\t<td><p> R$    16.148,48 </p></td>\t<td><p>30</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Prodiomol</p></td>\t<td><p>12/12/2012</p></td>\t<td><p> R$      1.045,54 </p></td>\t<td><p>34</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p>Gold lab</p></td>\t<td><p>21/03/2012</p></td>\t<td><p> R$      1.051,71 </p></td>\t<td><p>36</p></td>\t<td><p> </p></td></tr><tr>\t<td><p>Uniscience</p></td>\t<td><p>30/11/2010</p></td>\t<td><p> R$    25.999,15 </p></td>\t<td><p>37</p></td>\t<td><p>Data anterior \u00e0 vig\u00eancia do acordo</p></td></tr><tr>\t<td><p>Life</p></td>\t<td><p>21/03/2013</p></td>\t<td><p> R$    53.940,95 </p></td>\t<td><p>38</p></td>\t<td><p>-</p></td></tr><tr>\t<td><p> Total </p></td>\t<td><p> </p></td>\t<td><p> R$                  263.198,33 </p></td>\t<td><p> </p></td></tr></tbody></table><p>31.\tConstata-se que as notas fiscais apresentadas somam o montante de R$ 263.198,33, enquanto o valor total repassado correspondeu a R$ 364.400,00. Contudo, verifica-se que h\u00e1 diversas notas fiscais que, de pronto, n\u00e3o poderiam ser aceitas para comprovar despesas no \u00e2mbito do Conv\u00eanio, quais sejam:</p><p>a)\tNF\u00b4s acostadas \u00e0s pe\u00e7as 23 (R$ 19.890,00) , 28 (R$ 120.000,00) e 37 (R$ 25.999,15) que possuem data de emiss\u00e3o anterior \u00e0 data de in\u00edcio da vig\u00eancia do repasse, que \u00e9 22/12/2010;</p><p>b)\tNF\u00b4s acostadas \u00e0s pe\u00e7as 18 (R$ 2.669,70) , 20 (R$ 495,60) , 21 (R$ 5.181,14) e 25 (R$ 2.320,06) que possuem como solicitante identificado no rodap\u00e9 pessoa divergente da recebedora dos recursos repassados.</p><p>32.\tAssim, tem-se um montante j\u00e1 descartado sem sequer analisar a exist\u00eancia de nexo causal entre as despesas e os recursos repassados um total de R$ 176.555,65 em raz\u00e3o das irregularidades acima mencionadas.</p><p>33.\tDo restante das notas fiscais apresentadas, resta imposs\u00edvel averiguar se as mesmas guardam nexo causal com as despesas efetuadas uma vez que n\u00e3o foi encaminhado o extrato da conta que recebeu e movimentou os recursos repassados.</p><p>34.\tAssim, resta imposs\u00edvel averiguar a exist\u00eancia de nexo causal entre as notas fiscais apresentadas, mesmo daquelas que n\u00e3o apresentam, aparentemente, irregularidade, uma vez ausentes os extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica.</p><p>35.\tPortanto, considera-se que os argumentos apresentados pela respons\u00e1vel n\u00e3o foram capazes de afastar o d\u00e9bito imputado, sendo que este deve ser mantido e suas contas julgadas irregulares.</p><p>36.\tA \u00faltima irregularidade a ser tratada \u00e9 o n\u00e3o cumprimento do prazo estipulado para presta\u00e7\u00e3o de contas do projeto. Em sua argumenta\u00e7\u00e3o, a pr\u00f3pria respons\u00e1vel admite que a irregulariadade de fato ocorreu (pe\u00e7a 16, p. 8) :</p><p>Oportuno destacar que neste procedimento, consoante p\u00e1gina 05 da notifica\u00e7\u00e3o enviada, a conduta apurada \u00e9 apenas e t\u00e3o somente a de \"n\u00e3o cumprir o prazo originalmente estipulado para a presta\u00e7\u00e3o de contas do Projeto\", n\u00e3o havendo qualquer capitula\u00e7\u00e3o ou imputa\u00e7\u00e3o de dano ao er\u00e1rio, sendo que tal presta\u00e7\u00e3o de constar e informa\u00e7\u00f5es, ao ser apresentada nesta ocasi\u00e3o, faz desaparecer qualquer outra discuss\u00e3o neste sentido.</p><p>37.\tDiante do exposto, entende-se que os argumentos da respons\u00e1vel sobre este tema n\u00e3o foram capazes de afastar a irregularidade, pelo contr\u00e1rio, corroboram a conclus\u00e3o de que a irregularidade ocorreu, motivo pelo deve ser proposta multa \u00e0 mesma pelo descumprimento do prazo originalmente estabelecido para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>38.\tA partir dos elementos constantes dos autos, foi poss\u00edvel verificar que:</p><p>a)\ta men\u00e7\u00e3o ao valor de R$ 272.600,00 apurado no Relat\u00f3rio de TCE foi feita na instru\u00e7\u00e3o anterior (pe\u00e7a 9, p. 2, par\u00e1grafo 6) e se trata de erro material contido no decorrer da instru\u00e7\u00e3o devidamente convalidado pelos termos da cita\u00e7\u00e3o promovida;</p><p>b)\thouve comunica\u00e7\u00f5es devidamente realizadas na fase interna da tomada de contas especial;</p><p>c)\tn\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pelo TCU, pois a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas se concretizou em 19/2/2016 e a notifica\u00e7\u00e3o foi recebida em 16/4/2020, n\u00e3o havendo que se falar em preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio;</p><p>d)\to relat\u00f3rio final do projeto apresentado guarda nexo com o objeto do repasse;</p><p>e)\to mencionado recolhimento de R$ 160,31 n\u00e3o foi comprovado, uma vez que foi juntado somente a GRU, sem autentica\u00e7\u00e3o ou comprovante de pagamento;</p><p>f)\tresta imposs\u00edvel averiguar a exist\u00eancia de nexo causal entre as notas fiscais apresentadas, mesmo daquelas que n\u00e3o apresentam, aparentemente, irregularidade, uma vez ausentes os extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica;</p><p>g)\tconsidera-se que os argumentos apresentados pela respons\u00e1vel n\u00e3o foram capazes de afastar o d\u00e9bito imputado, sendo que este deve ser mantido e suas contas julgadas irregulares;</p><p>h)\ta apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva das contas n\u00e3o afasta a irregularidade de n\u00e3o cumprimento do prazo estipulado para apresenta\u00e7\u00e3o das contas;</p><p>i)\tas contas da respons\u00e1vel devem ser julgadas irregulares e deve ser proposta multa \u00e0 mesma pelo descumprimento do prazo originalmente estabelecido.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>39.\tDiante do exposto, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo:</p><p>a)\tjulgar irregulares, nos termos dos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas a e c, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 19 e 23, inciso III, da mesma Lei, as contas da Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , condenando-a ao pagamento da import\u00e2ncias a seguir especificadas, atualizadas monetariamente e acrescidas dos juros de mora, calculados a partir das datas discriminadas at\u00e9 a data da efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhe o prazo de quinze dias, para que comprove, perante o Tribunal, o recolhimento da referida quantia aos cofres do CNPq, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", da citada lei, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU;</p><p>Irregularidade: N\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados pelo CNPq, em face da omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos valores transferidos, no \u00e2mbito do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\";</p><table><tbody><tr>\t<td><p><b>Data do cr\u00e9dito</b></p></td>\t<td><p><b>Valor Original (R$) </b></p></td>\t<td><p><b>Bolsista</b></p></td></tr><tr>\t<td><p>28/10/2010</p></td>\t<td><p>59.968,34</p></td>\t<td><p>Bianca Borsatto Galera</p></td></tr><tr>\t<td><p>26/10/2011</p></td>\t<td><p>99.626,61</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>14/11/2012</p></td>\t<td><p>100.773,39</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>26/4/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td>\t<td></td></tr><tr>\t<td><p>8/10/2013</p></td>\t<td><p>52.015,83</p></td>\t<td></td></tr></tbody></table><p>\tValor atualizado do d\u00e9bito (sem juros) , em 25/9/2020 - R$ 564.312,28</p><p>Respons\u00e1vel: Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) , pesquisadora.</p><p>Conduta: N\u00e3o demonstrar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos \u00e0 conta do projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", em face da omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas, cujo prazo encerrou-se em 19/2/2016 (pe\u00e7a 3; p. 131) ;</p><p>Dispositivos violados: art. 37, caput, c/c o art. 70, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, art. 93 do Decreto-lei 200/1967, art. 66 do Decreto 93.872/1986 e item 6.2 da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa 017/2011 (pe\u00e7a 5; p. 53) ;</p><p>Evid\u00eancias: PARECER AUDITORIA INTERNA, de 30/6/2017 (pe\u00e7a 3, p. 188-189) e Relat\u00f3rio de TCE (pe\u00e7a 3, p. 180-185) ;</p><p>b)\taplicar \u00e0 Sra. Bianca Borsatto Galera (CPF XXX.329.958-XX) a multa prevista no art. 57 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 267 do Regimento Interno do TCU, fixando-lhe o prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprove, perante o Tribunal (art. 214, III, al\u00ednea \"a\", do Regimento Interno do TCU) , o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do CNPq, atualizada monetariamente desde a data do ac\u00f3rd\u00e3o proferido por este Tribunal at\u00e9 a do efetivo recolhimento, se pagas ap\u00f3s o vencimento, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><p>c)\tautorizar, desde logo, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p>d)\tautorizar, desde logo, caso solicitado e o processo n\u00e3o tenha sido remetido para cobran\u00e7a judicial, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais e consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno/TCU, fixando-se o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada m\u00eas, devendo incidir sobre cada valor mensal os correspondentes acr\u00e9scimos legais, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, sem preju\u00edzo de alertar os respons\u00e1veis de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o do recolhimento de qualquer parcela implicar\u00e1 o vencimento antecipado do saldo devedor; </p><p>e)\tenviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o a ser prolatado, bem como do Relat\u00f3rio e do Voto que o fundamentarem \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, nos termos do \u00e0 \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, c/c o \u00a7 7\u00ba do art. 209 do Regimento Interno do TCU, para ado\u00e7\u00e3o das medidas cab\u00edveis, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa; e</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">f)\t enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido ao respons\u00e1vel, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. Claudio Stabile Ribeiro (3213/OAB-MT) e outros, representando Bianca Borsatto Galera.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. OMISS\u00c3O NA PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS DE TERMO DE ACEITA\u00c7\u00c3O DE APOIO FINANCEIRO A PROJETO. CITA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DO EXTRATO DA CONTA ESPEC\u00cdFICA. IMPOSSIBILIDADE DE ESTABELECIMENTO DO NEXO CAUSAL ENTRE AS DESPESAS SUPORTADAS PELAS NOTAS FISCAIS E OS RECURSOS. AUS\u00caNCIA DE EXTRATO DA CONTA ESPEC\u00cdFICA. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. SEM MULTA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\t\tTrata-se de processo de Tomada de Contas Especial instaurada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) em desfavor de Bianca Borsatto Galera, pesquisadora, em face de omiss\u00e3o no dever de prestar contas dos recursos repassados por meio do Termo de Aceita\u00e7\u00e3o de Apoio Financeiro ao Projeto \"an\u00e1lise gen\u00e9tica e gen\u00f4mica em crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de malforma\u00e7\u00e3o card\u00edaca conotruncal\", com vig\u00eancia de 22/12/2010 a 21/12/2015, tendo o prazo para prestar contas se encerrado em 19/2/2016.</p><p>2.\tAp\u00f3s aus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o da pesquisadora na fase interna, o processo foi remetido ao TCU, onde foi promovida a cita\u00e7\u00e3o daquela respons\u00e1vel, que apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa.</p><p>3.\tEm rela\u00e7\u00e3o ao preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, verifica-se que, al\u00e9m de ter sido comunicada na fase interna da tomada de contas especial, n\u00e3o houve o transcurso de mais de dez anos desde o fato gerador sem que tenha havido a notifica\u00e7\u00e3o da respons\u00e1vel pelo TCU, uma vez que os recursos foram transferidos entre 2010 e 2013, a omiss\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas se concretizou em 19/2/2016 e a notifica\u00e7\u00e3o foi recebida em 16/4/2020.</p><p>4.\tA men\u00e7\u00e3o ao valor de R$ 272.600,00 apurado no Relat\u00f3rio de TCE foi feita na instru\u00e7\u00e3o anterior de pe\u00e7a 9 e se trata de erro material, devidamente convalidado pelos termos da regular cita\u00e7\u00e3o promovida.</p><p>5.\tEmbora o relat\u00f3rio da pesquisa realizada apresentado pela respons\u00e1vel guarde rela\u00e7\u00e3o com o objeto do projeto em an\u00e1lise, as notas fiscais apresentadas, mesmo aquelas sem irregularidades e que podiam ser examinadas, n\u00e3o foram capazes de estabelecer o liame causal entre as despesas e os recursos repassados, uma vez ausentes os extratos banc\u00e1rios da conta espec\u00edfica.</p><p>6.\tAdemais, a apresenta\u00e7\u00e3o intempestiva das contas n\u00e3o afasta a irregularidade de n\u00e3o cumprimento do prazo estipulado para apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas.</p><p>7.\tNesse passo, acolho como raz\u00f5es de decidir a instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica, corroborada pelo MPTCU, que abordou todas as quest\u00f5es necess\u00e1rias ao deslinde do feito, esgotando a an\u00e1lise da mat\u00e9ria e tornando desnecess\u00e1ria a adu\u00e7\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es adicionais.</p><p>8.\tSendo assim, entendo que o Tribunal deve proferir julgamento pela irregularidade das contas da respons\u00e1vel, condenando-a ao pagamento do d\u00e9bito apurado nos autos, bem como \u00e0 multa do art. 57 da Lei 8.443/1992.</p><p>9.\tEm acr\u00e9scimo, devem ser autorizados, desde j\u00e1, o pagamento parcelado do d\u00e9bito, bem assim a respectiva cobran\u00e7a judicial, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o.</p><p>10.\tPor fim, como alvitrado, faz-se necess\u00e1ria a remessa de c\u00f3pia da delibera\u00e7\u00e3o a ser proferida, ao \u00f3rg\u00e3o regional da Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal, para as provid\u00eancias cab\u00edveis, <b>ex vi</b> do \u00a7 7o, <b>in fine</b>, do art. 209 do Regimento Interno do TCU.</p><p>\t</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que seja adotada a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto ao Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 4 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ</p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=750686", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=750686", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}