{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2442456", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7378/2021 ATA 14/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7378", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, em que se apreciam embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>,  em que este Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relatora: Ministra Ana Arraes) , por meio do qual foram julgadas irregulares as contas do referido respons\u00e1vel, imputando-se-lhe d\u00e9bito e multa.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. nos termos do art. 34 da Lei 8.443/1992, conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, para, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao recorrente, por meio do respectivo advogado, nos termos do art. 179, \u00a77\u00ba, do Regimento Interno deste Tribunal, informando que o teor integral da presente delibera\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Embargos de declara\u00e7\u00e3o contra decis\u00e3o que julgou irregulares as contas dos recorrentes, condenou-os em d\u00e9bito e aplicou-lhes multa em raz\u00e3o da impugna\u00e7\u00e3o das despesas do conv\u00eanio tendo por objeto a continuidade das obras relativas ao controle de enchentes no Vale do Rio dos Sinos.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/05/2021", "ENTIDADE": " Prefeitura Municipal de S\u00e3o Leopoldo - RS.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis/Recorrentes:<br>3.1. Interessado: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (extinto)<br>3.2. Recorrente: Ary Jos\u00e9 Vanazzi (XXX.432.659-XX).", "MINISTROALEGOUIMPEDIMENTOSESSAO": " Augusto Nardes.", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01297220177\" target=\"_blank\">012.972/2017-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes, Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro que alegou impedimento na Sess\u00e3o: Augusto Nardes.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2533530", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2012/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2012", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2533530", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 2012/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "2012", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministro Raimundo Carreiro.", "RELATORIO": "<p>Trata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de minha relatoria, vazado nos seguintes termos: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o em Tomada de Contas Especial, interposto pelo Sr. Ary Jos\u00e9 Vanazzi, contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 32, inciso I, e 33 da Lei 8.443/1992, em:</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.1. conhecer do Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o para, no m\u00e9rito, negarlhe provimento;</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"><i>9.2. dar ci\u00eancia ao recorrente, ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Sul e demais interessados, a respeito do inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, informando que esta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, este Tribunal poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias impressas.</i></p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">2.\tReproduzo a seguir, com ajustes de forma, o teor principal da instru\u00e7\u00e3o conclusiva lavrada no \u00e2mbito da Secretaria de Recursos (Serur) , cuja proposta de encaminhamento foi endossada pela dire\u00e7\u00e3o da unidade (pe\u00e7as 150 a 152) :</p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2.\tO <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ora embargado, apreciou recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes, cujo teor era o seguinte (pe\u00e7a 94) : </i></p><p>[AC\u00d3RD\u00c3O ORIGINAL - CONDENAT\u00d3RIO]</p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", 19, par\u00e1grafo \u00fanico, 23, inciso III, al\u00ednea \"a\", 26, 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 202, \u00a7 6\u00ba, 212, 214, inciso III, al\u00ednea \"a\", e 217 do Regimento Interno, em: </i></p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><i>9.1. determinar o arquivamento das contas de Waldir Artur Schmidt, sem julgamento do m\u00e9rito, ante a aus\u00eancia de pressupostos de constitui\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento v\u00e1lido e regular do processo;</i></p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><b><i>9.2</i></b><i>. julgar irregulares as contas de Ary Jos\u00e9 Vanazzi; </i></p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><b><i>9.3</i></b><i>. conden\u00e1-lo ao recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional das quantias abaixo indicadas, atualizadas monetariamente e acrescidas de juros de mora calculados a partir de cada uma das datas apontadas, abatendo-se, na oportunidade, os valores j\u00e1 ressarcidos:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>VALOR ORIGINAL (R$) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>DATA DA OCORR\u00caNCIA</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>66.430,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>26/4/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22.740,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>26/4/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>28.470,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>5/5/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22.740,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>13/5/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>30.320,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>13/5/2005</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>44.064,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>29/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>44.046,45</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>29/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>43.149,60</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>29/3/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>50.954,50</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>2/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>44.064,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>2/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>44.046,45</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>2/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>43.149,60</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>2/5/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>68.594,20</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>1/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>58.728,60</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>1/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>57.532,80</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>1/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>58.752,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>28/6/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>24.651,30</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>21/7/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>44.184,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>27/7/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>44.184,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>26/9/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>58.912,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>6/11/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>43.566,60</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22/11/2006</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>101.655,40</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>9/2/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>181.260,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>2/7/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>150.391,50</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>10/9/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>247.470,10</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>18/9/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>359.092,90</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>7/10/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>102.105,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>18/10/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>404.120,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>21/12/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>145.050,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>4/2/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>270.430,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>25/3/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>255.963,50</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>19/5/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>7.826,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>21/5/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>144.000,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>18/6/2008</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>10.218,75</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>24/4/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>38.160,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>25/4/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>57.968,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>2/6/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>72.872,00</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>8/7/2009</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>285,79</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22/4/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>560,06</i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22/4/2010</i></p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\"><i> (3.692,26) </i></p></td>\t<td><p class=\"body_Text\"><i>22/4/2010</i></p></td></tr></tbody></table><p class=\"tCU_-_Rel/Voto_-_demais_\u00a7\u00a7\"><i>9.4. aplicar-lhe multa no valor de R$ 160.000,00 (cento e sessenta mil reais) , a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, com incid\u00eancia de encargos legais calculados da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo a seguir estipulado;</i></p><p><i>9.5. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</i></p><p><i>9.6. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendida a notifica\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>9.7. autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelo respons\u00e1vel antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</i></p><p><i>9.8. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia de encargos legais sobre o valor de cada parcela; </i></p><p><i>9.9. alertar ao respons\u00e1vel que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor; </i></p><p><i>9.10. remeter c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio Grande do Sul, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992, e \u00e0 Procuradoria Regional da Uni\u00e3o - 4\u00aa Regi\u00e3o/RS - Advocacia-Geral da Uni\u00e3o.</i></p><p>[AN\u00c1LISE DOS EMBARGOS]</p><p><i>2.1.\tA s\u00edntese das circunst\u00e2ncias processuais e de m\u00e9rito que interessam \u00e0 an\u00e1lise dos embargos de declara\u00e7\u00e3o em tela apura-se no relat\u00f3rio e no voto que integram a decis\u00e3o embargada, compensando a transcri\u00e7\u00e3o (grifou-se) :</i></p><p><i>RELAT\u00d3RIO</i></p><p><i>2.\tAdoto como Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito da Serur (pe\u00e7a 121) , a qual obteve a concord\u00e2ncia dos dirigentes da Unidade T\u00e9cnica (pe\u00e7a 122 e 123) e do Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado, do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (pe\u00e7a 124) , verbis: </i></p><p><i>[Transcreve instru\u00e7\u00e3o desta Serur \u00e0 pe\u00e7a 121]</i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><i>4. Delimita\u00e7\u00e3o</i></p><p><i>4.1. Constitui objeto do recurso as seguintes quest\u00f5es:</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>b) se cabe o d\u00e9bito atribu\u00eddo ao recorrente (pe\u00e7a 104, p. 3-9) ;</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>6. Se cabe o d\u00e9bito atribu\u00eddo ao recorrente (pe\u00e7a 104, p. 3-9, 105 a 107) .</i></p><p><i>6.1. O recorrente afirma n\u00e3o haver irregularidades para sua condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de d\u00e9bito, impondo-se o afastamento da medida, tendo em vista os seguintes argumentos:</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>i) sobre as duas maiores glosas (contratos 162/2007 e 198/2007) , h\u00e1 diversos apontamentos supostamente irregulares: </i></p><p><i>i.1) as especifica\u00e7\u00f5es contratuais estavam todas regulares e constantes dos objetos e planos de trabalho, conforme comprova-se pelos documentos ora juntados aos autos (pe\u00e7as 105 a 107) ; </i></p><p><i>i.2) no Contrato 162/2007 foi aplicada uma glosa gen\u00e9rica, desconsiderando todos os servi\u00e7os prestados e a concretiza\u00e7\u00e3o de todas as obras e ignorando todos os proveitos \u00e0 regi\u00e3o, advindos do conv\u00eanio; </i></p><p><i>i.3) as falhas formais, que questionam as previs\u00f5es contratuais e os pormenores do plano de trabalho n\u00e3o podem, de forma alguma, levar ao entendimento de que a verba n\u00e3o foi aplicada, ainda mais tendo em vista o resultado satisfat\u00f3rio das obras, sendo que a vultuosa glosa, nesse caso, leva indubitavelmente ao enriquecimento indevido do er\u00e1rio; </i></p><p><i>i.4) no Contrato 198/2007, n\u00e3o cabe a afirma\u00e7\u00e3o de n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o de certos quantitativos, ou suposta n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de certas etapas, considerando que, para a completude da obra n\u00e3o h\u00e1 como \"pular\" etapas ou desrespeitar os quantitativos previstos, sem comprometer o resultado;</i></p><p><i>i.5) o pr\u00f3prio sucesso das obras j\u00e1 comprova a sua correta execu\u00e7\u00e3o, sendo que as falhas apontadas pelo engenheiro basearam-se na impossibilidade de interpretar corretamente as fotos ent\u00e3o enviadas pela prefeitura.</i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>6.2. Os argumentos do recorrente n\u00e3o merecem prosperar, como ser\u00e1 demonstrado. Registra-se que os argumentos ora trazidos, como tamb\u00e9m os reiterados, n\u00e3o inovaram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es de defesa anteriormente apresentadas, portanto, n\u00e3o s\u00e3o capazes de alterar a premissa fundamental - n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais - em que se baseou a decis\u00e3o recorrida. </i></p><p><i>6.3. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de falta de estrutura administrativa e na afirma\u00e7\u00e3o de que cumpriu todas as regras com zelo, tais argumentos n\u00e3o afastam a responsabilidade do ex-prefeito. Ao celebrar o conv\u00eanio, o munic\u00edpio se apresenta como parceiro do Governo Federal, e assume a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o do objeto. Se n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de conduzir e acompanhar as obras de engenharia, deveria ter solicitado apoio adicional do Minist\u00e9rio ou mesmo ter conclu\u00eddo a obra com recursos pr\u00f3prios. </i></p><p><i>6.4. Quanto ao argumento recursal de que n\u00e3o detinha a conhecimento t\u00e9cnico para interferir nas conclus\u00f5es dos engenheiros respons\u00e1veis, registra-se que a delega\u00e7\u00e3o interna de atividades administrativas, em prefeituras, para a execu\u00e7\u00e3o de despesas custeadas com recursos p\u00fablicos federais, n\u00e3o retira do agente pol\u00edtico a responsabilidade sobre a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, uma vez que ele sempre atua na dupla condi\u00e7\u00e3o de gestor e agente pol\u00edtico. </i></p><p><i>6.5. \u00c9 certo que esse entendimento n\u00e3o preconiza que o respons\u00e1vel deva praticar todos os atos de gest\u00e3o referentes aos recursos repassados, mas sim adotar provid\u00eancias para que a execu\u00e7\u00e3o da despesa ocorra dentro dos par\u00e2metros legais. Assim, o titular de um \u00f3rg\u00e3o/entidade deve escolher seus auxiliares diretos com esmero e acompanhar, mesmo que de forma geral, o desempenho de seus administrados. </i></p><p><i>6.6. N\u00e3o procede ainda a alega\u00e7\u00e3o de inexist\u00eancia de dolo, tendo em vista que a responsabilidade dos jurisdicionados perante o TCU \u00e9 de natureza subjetiva e fica caracterizada mediante a presen\u00e7a de simples culpa, em sentido estrito, sendo desnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de conduta dolosa ou de m\u00e1-f\u00e9 do gestor para que este seja responsabilizado. Desse modo, \u00e9 suficiente para responsabilizar o agente a verifica\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade entre a infra\u00e7\u00e3o praticada ou o dano experimentado e o seu comportamento culposo (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/635/2017/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 635/2017-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Aroldo Cedraz, 9.004/2018-1\u00aa C\u00e2mara, rel. Min. Bruno Dantas e 479/2010-Plen\u00e1rio, rel. Min. Raimundo Carreiro) . </i></p><p><i>6.7. Ressalta-se que a responsabilidade do ex-prefeito na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio adveio da sua condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio nos termos aditivos firmados em sua gest\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, que o faz garantidor da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (cl\u00e1usula quarta, inciso II, al\u00ednea 'c'' da pe\u00e7a 5, p. 50) , o que n\u00e3o ocorreu, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais. Assim, mesmo que n\u00e3o tenha praticado atos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, deveria ter adotado provid\u00eancias para que esta ocorresse dentro dos par\u00e2metros legais, o que n\u00e3o se desincumbiu a contento. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2059/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2059/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 8.784/2017-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas, e 3.121/2015-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p><i>6.8. Segundo o item 46 da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica \u00e0 pe\u00e7a 90, as glosas referem-se a servi\u00e7os executados n\u00e3o constantes no plano de trabalho, falta de registro dos servi\u00e7os executados, quantidades executadas superiores \u00e0s previstas, servi\u00e7os executados com unidades n\u00e3o mensur\u00e1veis e contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os com objetos gen\u00e9ricos, entre outras irregularidades. </i></p><p><i>6.9. Percebe-se a gravidade das infra\u00e7\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Conv\u00eanio 50/1995, as quais v\u00e3o de encontro \u00e0s normas que regem as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, sendo improcedente a alega\u00e7\u00e3o do recorrente de que possuem car\u00e1ter meramente formal, n\u00e3o caracterizando descumprimento \u00e0 lei, normas ou princ\u00edpios constitucionais. </i></p><p><i>6.10. Tamb\u00e9m n\u00e3o prospera o argumento apresentado relacionado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da LINDB, que impediria a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, tendo em vista que as altera\u00e7\u00f5es ali promovidas pela Lei 13.655/2018 n\u00e3o provocaram nenhuma modifica\u00e7\u00e3o nos requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito. N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva. </i></p><p><i>6.11. Registra-se o entendimento jurisprudencial do TCU que vem se inclinando no sentido de considerar como erro grosseiro, para o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, o que decorreu de grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 2.924/2018-Plen\u00e1rio, Rel. Jos\u00e9 Mucio Monteiro, 11.762/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer, e 957/2019, 1.264/2019 e 1.689/2019, todos do Plen\u00e1rio, Rel. Augusto Nardes) . </i></p><p><i>6.12. Repisa-se que o lastro da responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o est\u00e1 somente no fato de ter ocupado o cargo de prefeito municipal de S\u00e3o Leopoldo - gest\u00e3o 2005-2012. Ao apor sua assinatura nos aditivos ao termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 22, 34-36 e p. 66-68, pe\u00e7a 24, p. 47-50, pe\u00e7a 28, p. 26-29 e 65-69) , o recorrente assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de cumprir suas regras e as exig\u00eancias normativas pertinentes, que n\u00e3o ocorreu como demonstram as ocorr\u00eancias a seguir, que culminaram no d\u00e9bito a ser ressarcido (pe\u00e7a 76 e 78) : </i></p><p><i>a) objeto contratado sem correspond\u00eancia no plano de trabalho; </i></p><p><i>b) falta de registros da execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o; </i></p><p><i>c) servi\u00e7os contratados constam como objeto em outro contrato; </i></p><p><i>d) quantidade contratada superior \u00e0 prevista; </i></p><p><i>e) objeto do contrato gen\u00e9rico sem especifica\u00e7\u00e3o das obras; </i></p><p><i>f ) falta de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e respectivos pre\u00e7os; </i></p><p><i>g) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 162/2007: </i></p><p><i>g.1) as especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada; </i></p><p><i>g.2) As fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas evidenciam que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados; </i></p><p><i>g.3) n\u00e3o \u00e9 evidenciado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico: a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia, reaterros com argila e com saibro, execu\u00e7\u00e3o de \"enleivamento\", execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos PA2 MF 600 mm e de po\u00e7os de visita, o que tamb\u00e9m n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho; </i></p><p><i>g.4) o item \"Servi\u00e7os de Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel b\" \u00e9 um dos componentes do BDI; </i></p><p><i>h) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 198/2007, foram glosados:</i></p><p><i>h.1) os itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\"; </i></p><p><i>h.2) os itens de \"enleivamento\" e \"meio-fio\" por n\u00e3o haver registro de execu\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>h.3) os aditivos pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos.</i></p><p><i>6.13. De fato, ao descumprir as regras atinentes ao conv\u00eanio sobre comento, o recorrente afastou-se da conduta esperada de um administrador m\u00e9dio (culpa grave) , nascendo a responsabilidade pela recomposi\u00e7\u00e3o do dano. Somado a isso, n\u00e3o se verifica nos autos a ocorr\u00eancia de qualquer excludente de culpabilidade. </i></p><p><i>6.14. O recorrente teve, ainda, oportunidades de produzir as provas que entendesse necess\u00e1rias e capazes a eliminar a pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, por\u00e9m n\u00e3o suporta suas raz\u00f5es recursais com nenhum documento novo, limitando-se a mostrar sua irresigna\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o deste Tribunal. </i></p><p><i>6.15. Assim sendo, os elementos constantes dos autos permitem concluir que o gestor agiu com culpa grave tratando-se de erros grosseiros, os quais permitem que o referido gestor responda pessoalmente por seus atos, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro.</i></p><p><i>[...] </i></p><p><i>6.20. Como resta evidenciado, o d\u00e9bito decorreu da falta de registros comprobat\u00f3rios das despesas e das ocorr\u00eancias j\u00e1 relatadas no subitem 6.12 retro, de responsabilidade do ex-prefeito. </i></p><p><i>6.21. Assim, conclui-se que os documentos ora juntados n\u00e3o minimizam o d\u00e9bito atribu\u00eddo ao recorrente, que foi devidamente responsabilizado, considerando que a responsabiliza\u00e7\u00e3o perante este tribunal \u00e9 de natureza subjetiva e o dever de reparar o preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio independe da inten\u00e7\u00e3o do agente que praticou o ato irregular, sendo suficiente que tenha atuado com culpa stricto sensu.  [...] </i></p><p>[Grifos da instru\u00e7\u00e3o da Serur].</p><p><b><i>VOTO</i></b></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>3. Inconformado, interp\u00f4s o presente apelo, por meio do qual argumenta resumidamente que houve: </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\ta) preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, por conta da dificuldade de acesso aos documentos t\u00e3o antigos de que trata a aven\u00e7a/</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tb) aus\u00eancia de fundamento f\u00e1tico para a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de d\u00e9bito, tendo em vista inexigibilidade de conduta diversa; insufici\u00eancia da estrutura administrativa municipal e federal; dificuldades t\u00e9cnicas de medi\u00e7\u00e3o e desconhecimento t\u00e9cnico, apesar de todo zelo empregado;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tc) aus\u00eancia de utilidade p\u00fablica, razoabilidade, finalidade p\u00fablica e de responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva na condena\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\td) erros formais, que n\u00e3o causaram danos concretos ao Er\u00e1rio;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\te) impedimento de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por parte da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tf) falta de caracteriza\u00e7\u00e3o de dolo ou erro grave, nos termos do Decreto 9.830/2019;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tg) falta de identifica\u00e7\u00e3o dos verdadeiros respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\th) regularidade na execu\u00e7\u00e3o fiscal de todos os repasses, sendo m\u00ednimas e controversas as falhas apontadas;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\ti) elementos que relativizam ou invalidam o teor da manifesta\u00e7\u00e3o dos engenheiros e das glosas efetuadas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>[...]</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>5. Quanto ao m\u00e9rito, verifico que o recorrente n\u00e3o logrou trazer novos elementos que elidissem sua responsabilidade, principalmente \u00e0 vista da gravidade e da diversidade das irregularidades verificadas, tais como contrata\u00e7\u00e3o de objeto alheio ao plano de trabalho; aus\u00eancia de registro da execu\u00e7\u00e3o contratual; duplicidade e generalidade de objetos contratuais; aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e valores, etc.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i> 6. Assim, ao firmar os termos da aven\u00e7a, o recorrente se comprometeu a segui-los e a observar as normas de direito administrativo e financeiro que regem o conv\u00eanio, al\u00e9m assumir o dever de fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o e apresentar a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, o que efetivamente n\u00e3o aconteceu. Portanto, descabe a alega\u00e7\u00e3o de excludentes de responsabilidade, de aus\u00eancia de dano ressarc\u00edvel, de falta de estrutura administrativa para o acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e de cumprimento zeloso das regras, sem que fosse carreado aos autos provas com o cond\u00e3o de revogar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>7. O mesmo acontece com a defesa do pretenso preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa, pois est\u00e1 claro nos autos que foram dadas todas as oportunidades para que o recorrente exercitasse tais direitos. Deste modo, tamb\u00e9m carece de fundamento alegar cerceamento, seja por conta do decurso excessivo de tempo, seja pelo indeferimento de pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de um prazo sabidamente perempt\u00f3rio (interposi\u00e7\u00e3o de recurso) , ap\u00f3s a proposi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio apelo e da comunica\u00e7\u00e3o de seu efeito suspensivo (pe\u00e7a 103) .</i></p><p><i>8. Dessa maneira, concordo integralmente com o resultado das an\u00e1lises da Unidade T\u00e9cnica, corroborado pelo MP/TCU, e, perfilhando e incorporando todos os argumentos convergentes como parte das presentes raz\u00f5es de decidir, Voto por que o Plen\u00e1rio desta Corte de Contas adote a proposta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o.  </i>[Grifos da instru\u00e7\u00e3o da Serur].</p><p><i>2.2.\tPortanto, a decis\u00e3o agora embargada n\u00e3o deu provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo embargante.</i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3.\tReitera-se o exame preliminar de admissibilidade contido na pe\u00e7a 143, que concluiu pelo conhecimento dos presentes embargos, suspendendo-se os efeitos do item 9.1 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, eis que preenchidos os requisitos processuais aplic\u00e1veis \u00e0 esp\u00e9cie.</i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4.\tDelimita\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>4.1.\tConstitui objeto do presente recurso definir se h\u00e1 omiss\u00e3o e/ou contradi\u00e7\u00e3o e/ou obscuridade relevantes a serem sanadas na decis\u00e3o embargada (quanto \u00e0 valora\u00e7\u00e3o empreendida pelo e. Colegiado julgador acerca da responsabilidade do embargante e consequente reflexo no d\u00e9bito e na multa que lhe restou aplicada) e, caso haja, se eventual saneamento \u00e9 capaz de atribuir efeitos modificativos (infringentes) aos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o do embargante.</i></p><p><b><i>Das obscuridades e omiss\u00f5es capazes de ensejar embargos de declara\u00e7\u00e3o</i></b></p><p><i>5.\tO embargante aponta os 4 pontos adiante sintetizados como alegadamente obscuros e o 5\u00ba e \u00faltimo ponto como omisso no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> sob o argumento geral de que n\u00e3o teriam sido adequadamente apreciados pelo Tribunal (pe\u00e7a 137) .</i></p><p><i>5.1.\tPrimeiro ponto alegadamente obscuro: a complexidade da mat\u00e9ria n\u00e3o parece ter influenciado na responsabiliza\u00e7\u00e3o, como estabelece o \u00a7 4\u00ba, do art. 12, do Decreto 9.830/2019 (pe\u00e7a 137, p. 3) ;</i></p><p><i>i) o embargante referencia trecho da \u00faltima instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta unidade t\u00e9cnica, transcrita no Relat\u00f3rio que integra o ac\u00f3rd\u00e3o embargado (par\u00e1grafo 6.4 da pe\u00e7a 127) , e transcreve o \u00a74\u00ba do art. 12, do Decreto 9.830/2019;</i></p><p><i>ii) a partir dos trechos que transcreve, alega que n\u00e3o restou esclarecido de que forma a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente est\u00e1 de acordo com a norma prevista no Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 4\u00ba, o qual prev\u00ea que a complexidade da mat\u00e9ria e as atribui\u00e7\u00f5es exercidas pelo agente p\u00fablico dever\u00e3o ser consideradas em sua eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o; sustenta que o item do relat\u00f3rio d\u00e1 a entender que, em afronta \u00e0 LINDB, como o recorrente \u00e9 gestor e agente, ent\u00e3o a complexidade da mat\u00e9ria deixaria de influir no julgamento;</i></p><p><i>5.2.\tSegundo ponto alegadamente obscuro: poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o da forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta proibida pelo art. 12, \u00a7 7\u00ba do Decreto 9.830/2019 (pe\u00e7a 137, p. 4) ;</i></p><p><i>i) o embargante referencia trecho da \u00faltima instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito da unidade t\u00e9cnica transcrita no Relat\u00f3rio que integra o ac\u00f3rd\u00e3o embargado, no caso, parte do par\u00e1grafo 6.5 da pe\u00e7a 127, e transcreve o \u00a77\u00ba do art. 12, do Decreto 9.830/2019;</i></p><p><i>ii) a partir dos trechos que transcreve, sustenta que n\u00e3o ficou esclarecido como a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente estaria em conformidade com a proibi\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o por culpa in vigilando, contida no mencionado dispositivo da LINDB, considerando que somente pode ser responsabilizado aquele cuja omiss\u00e3o caracterizar erro grosseiro ou dolo; acrescenta que a  fundamenta\u00e7\u00e3o do trecho da instru\u00e7\u00e3o d\u00e1 a entender que pretende aplicar exatamente a forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta proibida pelo citado dispositivo do Decreto 9.830/2019;</i></p><p><i>5.3.\tTerceiro ponto alegadamente obscuro: poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente somente pela mera verifica\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade, a qual \u00e9 proibida pelo Decreto n\u00ba 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba (pe\u00e7a 137, p. 4-5) ;  </i></p><p><i>i) o embargante referencia trecho da \u00faltima instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta Serur, transcrita no Relat\u00f3rio que integra o ac\u00f3rd\u00e3o embargado (par\u00e1grafo 6.6 da pe\u00e7a 127) , e transcreve o \u00a7 3\u00ba do art. 12, do Decreto 9.830/2019;</i></p><p><i>ii) a partir dos trechos que transcreve, alega que n\u00e3o fica esclarecido como tal forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o adotada pela decis\u00e3o embargada estaria contornando a proibi\u00e7\u00e3o da responsabiliza\u00e7\u00e3o frente a mera verifica\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade prevista pelo - mencionado no recurso - Decreto n\u00ba 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba\";</i></p><p><i>5.4.\tQuarto ponto alegadamente obscuro: falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual seria esse cometido pelo embargante (pe\u00e7a 137, p. 5-6) ;  </i></p><p><i>i) o embargante repisa trecho da \u00faltima instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito desta Serur, transcrita no Relat\u00f3rio que integra o ac\u00f3rd\u00e3o embargado (par\u00e1grafo 6.11 da pe\u00e7a 127) , e transcreve os \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do art. 12, do Decreto 9.830/2019;</i></p><p><i>ii) a partir dos trechos que transcreve, alega que n\u00e3o ficou caracterizado o que \u00e9 erro grosseiro e qual teria sido a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica capaz de caracterizar dolo ou erro grosseiro por parte do embargante; acrescenta que a falta de explicita\u00e7\u00e3o do suposto erro verificado em atos, omiss\u00f5es ou elevado grau de neglig\u00eancia necess\u00e1rio para a responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente, confronta o Decreto 9.830/2019, art. 12, \u00a7 1\u00ba e 2\u00ba;</i></p><p><i>5.5.\tQuinto ponto alegadamente omisso: etapas que foram executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral (pe\u00e7a 137, p. 5-6) ; </i></p><p><i>i) o embargante alega que no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o insurgiu-se contra a aplica\u00e7\u00e3o de glosa do valor total dos referidos contratos, desconsiderando suas etapas conclu\u00eddas;</i></p><p><i>ii) menciona ser ineg\u00e1vel que, tanto no Contrato 162/2007, quanto no Contrato 198/2007, diversas etapas foram executadas, dando bom e correto destino \u00e0s verbas p\u00fablicas, ponto que restou omisso no Ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>iii) alude que, ao estabelecer o ressarcimento integral do valor de um contrato, a decis\u00e3o do TCU ignora etapas de fato conclu\u00eddas e gera o enriquecimento sem causa da Uni\u00e3o; </i></p><p><i>iv) acrescenta que, diante da verifica\u00e7\u00e3o por parte do TCU de falhas formais nos procedimentos de registros das despesas, somente, poderia o TCU apontar a irregularidade e sancionar o gestor atrav\u00e9s de multa e/ou irregularidade de contas, de acordo com a gravidade do caso, inexistindo a necessidade de ressarcimento ao er\u00e1rio, sob pena de enriquecimento il\u00edcito, considerando as etapas que foram de fato, conclu\u00eddas;</i></p><p><i>v) mais adiante continua afirmando que, para a omiss\u00e3o ser suprida, a decis\u00e3o embargada deveria ter apontado quais etapas de cada contrato n\u00e3o foram conclu\u00eddas de fato e, portanto, ensejavam glosa e quais fases foram realizadas (mesmo que com falhas formais) , as quais, dessa forma, ensejariam outras penalidades, que n\u00e3o a de debito, pois este ocasionaria enriquecimento sem causa do er\u00e1rio.</i></p><p><i>vi) repisa que que \"Ao omitir-se quanto reais valores dos danos e omitir-se tamb\u00e9m quanto ao apontado risco de enriquecimento sem causa do er\u00e1rio, a decis\u00e3o embargada resta gravemente viciada, o que busca sanar-se por estes embargos.\";</i></p><p><i>vii) conclui que \"caso essa nobre Corte n\u00e3o logre apresentar tais fundamentos precisos acerca dos valores exatos dos supostos preju\u00edzos verificados nos autos roga-se que seja concedido o excepcional efeito infringente a estes embargos, para retirar todos os d\u00e9bitos que n\u00e3o forem claramente identificados e comprovados, conforme a argumenta\u00e7\u00e3o supra.\".  </i></p><p><i>5.6.\tFormula os seguintes pedidos recursais:</i></p><p><i>a) que sejam recebidos os presentes Embargos de Declara\u00e7\u00e3o e acolhidos em todos os seus termos a fim de que sejam saneados os v\u00edcios destacados;</i></p><p><i>b) que sejam esclarecidos as obscuridades abordadas e o suprimento das omiss\u00f5es comentadas, eventualmente dando-se, no que couber, efeitos infringentes aos mesmos; </i></p><p><i>c) a cientifica\u00e7\u00e3o dos procuradores quando da inclus\u00e3o em pauta de julgamento, para possibilitar um eventual sustenta\u00e7\u00e3o oral da defesa. </i></p><p><i>An\u00e1lise</i></p><p><i>5.7.\tOs presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o trazem aos autos elemento ou fundamento capaz de demonstrar obscuridade/omiss\u00e3o carente de saneamento e menos ainda de gerar efeito modificativo sobre o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</i></p><p><i>5.8.\tAntes de tratar cada um dos pontos agitados na pe\u00e7a recursal em an\u00e1lise, algumas observa\u00e7\u00f5es revelam-se \u00fateis para melhor compreens\u00e3o do escopo que delimita a presente an\u00e1lise.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>i) inicialmente, \u00e9 preciso ter em perspectiva que, no presente caso, como em incont\u00e1veis outros julgados semanalmente pelos colegiados do TCU, o e. Relator do feito reproduziu no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o embargado as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 121) , que contaram com expressa concord\u00e2ncia do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU (MP/TCU) , representado por seu Subprocurador-Geral, Lucas Rocha Furtado (pe\u00e7a 124) . E, por concordar Sua Excel\u00eancia o Relator com os fundamentos e desfecho ali consignados, expressamente os incorporou \u00e0s suas raz\u00f5es de decidir, sendo ao final acompanhado pela 2\u00aa C\u00e2mara do TCU. Desse modo, a fundamenta\u00e7\u00e3o que levou o Colegiado julgador a proferir o ac\u00f3rd\u00e3o deve ser extra\u00edda da leitura conjunta do Voto do Relator e da instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica transcrita no Relat\u00f3rio, respaldada pelo MP/TCU (Lei 8.443, art. 1\u00ba, \u00a7 3\u00ba) . Trata-se da cognominada \"fundamenta\u00e7\u00e3o per relationem\", t\u00e9cnica de julgamento amplamente aceita para o bem da simplifica\u00e7\u00e3o e da efici\u00eancia da m\u00e1quina p\u00fablica onde tramita o feito, pois inibe desnecess\u00e1rias repeti\u00e7\u00f5es sem prejudicar a compreens\u00e3o do que decidido pelo \u00f3rg\u00e3o julgador, que acolhe e incorpora expressamente como raz\u00f5es de decidir manifesta\u00e7\u00f5es j\u00e1 lan\u00e7adas formalmente nos autos por outros atores cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 prevista na norma de reg\u00eancia do processo. Nesse sentido s\u00e3o in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es do Supremo Tribunal Federal (STF) , dentre as quais podem ser citados ARE 960364 AgR (Rel.  Min. DIAS TOFFOLI, 2\u00aa Turma, DJe 18/11/2016) , ARE 1238775 AgR (Rel.  Min. LUIZ FUX, 1\u00aa Turma, DJe 11/3/2020) , ARE 1219316 AgR (Rel.  Min. ROBERTO BARROSO, 1\u00aa Turma, DJe 15/10/2019) . Portanto, de in\u00edcio, anota-se que muitos dos pontos levantados pelo embargante n\u00e3o se revelam omissos na decis\u00e3o, pois foram considerados para forma\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es de decidir do Relator e do Colegiado, seja diretamente no Voto que guiou a decis\u00e3o, seja pela remiss\u00e3o expressa aos fundamentos da unidade t\u00e9cnica (pe\u00e7a 121) , corroborados tamb\u00e9m expressamente pelo MP/TCU (pe\u00e7a 124) , ambos reproduzidos no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o combatido, repita-se, incorporados expressamente por meio do respectivo Voto do Relator (pe\u00e7a 126) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>ii) de outro lado, o princ\u00edpio do devido processo legal (contradit\u00f3rio e ampla defesa) n\u00e3o imp\u00f5e ao \u00f3rg\u00e3o julgador apreciar documento por documento, alega\u00e7\u00e3o por alega\u00e7\u00e3o, linha por linha de argumenta\u00e7\u00e3o levantados em cada momento processual pelas partes. \u00c9 poss\u00edvel prestigi\u00e1-lo substancialmente atendo-se \u00e0queles fundamentos mais relevantes, assim entendidos como os potencialmente capazes de influenciar no desfecho do julgamento do caso concreto, num ou noutro sentido. Logo, an\u00e1lises e considera\u00e7\u00f5es suscintas ou, eventualmente, at\u00e9 inexistentes por parte do \u00f3rg\u00e3o julgador n\u00e3o devem ser confundidas com omiss\u00e3o processualmente relevante, notadamente quanto a argumentos/elementos laterais que, mesmo se fossem tratados (linha por linha) e acolhidos, n\u00e3o se revelariam capazes de infringir efetivamente o convencimento formado a partir do  conjunto de atos/fatos que denunciam a (s) conduta (s) recriminada (s) . Tamb\u00e9m nesse sentido, o STF firmou a seguinte tese de repercuss\u00e3o geral (Tema 339) : \"O art. 93, IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal exige que o ac\u00f3rd\u00e3o ou decis\u00e3o sejam fundamentados, ainda que sucintamente, sem determinar, contudo, o exame pormenorizado de cada uma das alega\u00e7\u00f5es ou provas. (AI 791292 QO-RG, Rel. Min. GILMAR MENDES, Repercuss\u00e3o Geral - DJe 12/8/2010) \". Conforme se ver\u00e1 adiante, as alega\u00e7\u00f5es relevantes (centrais) do embargante veiculadas no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o foram devidamente valoradas pelo Colegiado prolator da decis\u00e3o, ora tendo-as rejeitado, ora tendo-lhes atribu\u00eddo valor menor do que o pretendido pela parte, cujo resultado foi a manuten\u00e7\u00e3o da pena aplicada.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>iii) tamb\u00e9m \u00e9 preciso ter claro a todo momento que os embargos de declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o aptos para instaurar nova rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito j\u00e1 decidido pelo \u00f3rg\u00e3o julgador, motivada por mera irresigna\u00e7\u00e3o da parte com o resultado do julgamento. Sua abertura ao debate \u00e9 estreit\u00edssima, limitando-se \u00e0s hip\u00f3teses legais de omiss\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o ou obscuridade, ou, ainda, para corre\u00e7\u00e3o de erro material (constru\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>iv) Nessa linha, o TCU tem prolatado reiterados precedentes enfatizando o agudo \u00e2ngulo aberto pelos embargos, conforme se v\u00ea, por exemplo, nos seguintes ac\u00f3rd\u00e3os (enunciados da Diretoria de Jurisprud\u00eancia/TCU, grifou-se) :</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Embargos de declara\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso de natureza peculiar, cuja fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 vinculada, visto que seu objetivo \u00e9 estritamente afastar poss\u00edvel omiss\u00e3o, obscuridade ou contradi\u00e7\u00e3o de determinada delibera\u00e7\u00e3o. Logo, esse instrumento n\u00e3o deve servir como meio ileg\u00edtimo para rediscuss\u00e3o de m\u00e9rito, o que representaria, na pr\u00e1tica, a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o de um mesmo recurso, ferindo os princ\u00edpios da legalidade, da singularidade, da isonomia e da celeridade processual. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/13960/2019/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 13960/2019-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Benjamin Zymler) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Em sede de embargos de declara\u00e7\u00e3o, questionamentos acerca da valora\u00e7\u00e3o das irregularidades que embasaram a condena\u00e7\u00e3o implica tentativa de rediscuss\u00e3o ou reexame da mat\u00e9ria, o que n\u00e3o se coaduna com a fun\u00e7\u00e3o integrativa dessa esp\u00e9cie recursal. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2818/2015/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2818/2015-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Vital do R\u00eago) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>Aos embargos de declara\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do TCU aplica-se o seguinte: 1) n\u00e3o se prestam para a rediscuss\u00e3o do m\u00e9rito nem para reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido; 2) a contradi\u00e7\u00e3o deve estar contida dentro dos termos do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o atacada; 3) n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o quando a mat\u00e9ria \u00e9 analisada na instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica que consta do relat\u00f3rio e que integra as raz\u00f5es de decidir da delibera\u00e7\u00e3o; 4) o julgador n\u00e3o est\u00e1 obrigado a apreciar todos e cada um dos argumentos desfiados pela parte, sendo suficiente que se atenha \u00e0queles bastantes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o acerca da mat\u00e9ria; e 5) eventual erro de julgamento deve ser corrigido por outra via recursal pr\u00f3pria. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1104/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1104/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Bruno Dantas) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>v)  a mesma did\u00e1tica expressa neste \u00faltimo precedente mencionado (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1104/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1104/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>) tem sido reproduzida em numerosos outros julgamentos posteriores do TCU, dentre os quais colhem-se os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10919/2016/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10919/2016-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, Rel. Min. Marcos Bemquerer, 117/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Min. Ana Arraes e 731/2019-Plen\u00e1rio, Rel. Min. Augusto Nardes.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.9.\tTendo tais premissas como balizas, passa-se \u00e0 an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es veiculadas por meio dos embargos em apre\u00e7o (pe\u00e7a 137) .</i></p><p><i>5.10.\tQuanto ao primeiro ponto alegado pelo embargante (a complexidade da mat\u00e9ria n\u00e3o parece ter influenciado na responsabiliza\u00e7\u00e3o, como estabelece o \u00a7 4\u00ba, do art. 12, do Decreto 9.830/2019) , n\u00e3o merece reparo a decis\u00e3o embargada. A circunst\u00e2ncia alegada de o embargante n\u00e3o dispor de conhecimento t\u00e9cnico foi explicitamente considerada no item 6.5 omitido pelo embargante, para registrar que tal circunst\u00e2ncia (complexidade) , no presente caso concreto, n\u00e3o o exime da responsabiliza\u00e7\u00e3o. Consta o seguinte da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 127) transcrita no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator (grifou-se) :</i></p><p><i>6.4.\tQuanto ao argumento recursal de que n\u00e3o detinha o conhecimento t\u00e9cnico para interferir nas conclus\u00f5es dos engenheiros respons\u00e1veis, registra-se que a delega\u00e7\u00e3o interna de atividades administrativas, em prefeituras, para a execu\u00e7\u00e3o de despesas custeadas com recursos p\u00fablicos federais, n\u00e3o retira do agente pol\u00edtico a responsabilidade sobre a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, uma vez que ele sempre atua na dupla condi\u00e7\u00e3o de gestor e agente pol\u00edtico.</i></p><p><i>6.5.\t\u00c9 certo que esse entendimento n\u00e3o preconiza que o respons\u00e1vel deva praticar todos os atos de gest\u00e3o referentes aos recursos repassados, mas sim adotar provid\u00eancias para que a execu\u00e7\u00e3o da despesa ocorra dentro dos par\u00e2metros legais. Assim, o titular de um \u00f3rg\u00e3o/entidade deve escolher seus auxiliares diretos com esmero e acompanhar, mesmo que de forma geral, o desempenho de seus administrados.</i></p><p><i>5.10.1.\tRatifica a improced\u00eancia dessa alega\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio art. 12 do Decreto 9.830/2019, trazido como argumento, em seu \u00a7 8\u00ba, a seguir transcrito, o qual estabelece que nenhum dispositivo desse artigo exime o agente p\u00fablico de atuar de forma diligente e eficiente no cumprimento dos seus deveres constitucionais e legais: </i></p><p><i>\u00a7 8\u00ba O disposto neste artigo n\u00e3o exime o agente p\u00fablico de atuar de forma diligente e eficiente no cumprimento dos seus deveres constitucionais e legais.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.10.2.\tN\u00e3o custa repisar o que constou do Voto do e. Relator da decis\u00e3o embargada (grifou-se) a esse respeito:</i></p><p><i>6. Assim, ao firmar os termos da aven\u00e7a, o recorrente se comprometeu a segui-los e a observar as normas de direito administrativo e financeiro que regem o conv\u00eanio, al\u00e9m assumir o dever de fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o e apresentar a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, o que efetivamente n\u00e3o aconteceu. Portanto, descabe a alega\u00e7\u00e3o de excludentes de responsabilidade, de aus\u00eancia de dano ressarc\u00edvel, de falta de estrutura administrativa para o acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e de cumprimento zeloso das regras, sem que fosse carreado aos autos provas com o cond\u00e3o de revogar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.10.3.\tEm outras palavras, independentemente da complexidade da mat\u00e9ria, condi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o restou comprovada at\u00e9 o momento nos autos, como gestor e agente p\u00fablico, n\u00e3o cabe ao embargante o papel meramente figurativo de referendar atos administrativos, sobretudo eivados de graves irregularidades, bastando, para tal, escudar-se em desconhecimento ou complexidade da mat\u00e9ria. Incumbe a essa autoridade exercer o papel de dire\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o dos trabalhos, corrigindo, se necess\u00e1rio, as graves lacunas ou omiss\u00f5es eventualmente incorridas por seus subordinados, sobretudo aquelas que ostentem flagrante ilegalidade, como a verificada nestes autos. Cuida-se de cadeia decis\u00f3ria que implica, sempre, o controle rec\u00edproco dos atos administrativos a fim de ser aperfei\u00e7oado o procedimento administrativo e alcan\u00e7ado o desiderato p\u00fablico. Al\u00e9m disso, as prerrogativas e os poderes do cargo, bem assim a supervis\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o conferidos em car\u00e1ter pessoal ao agente p\u00fablico, mas em benef\u00edcio de seu papel institucional, o que os torna irrenunci\u00e1veis. Neste sentido os Ac\u00f3rd\u00e3os 2457/2017, Rel. Min. Jos\u00e9 M\u00facio, 830/2014, Rel. Min. Marcos Bemquerer e 1134/2009, Rel. Min. Raimundo Carreiro, todos do Plen\u00e1rio do TCU.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.10.4.\tA leitura atenta evidencia claramente n\u00e3o haver obscuridade pois as circunst\u00e2ncias inseridas no contexto das atribui\u00e7\u00f5es do embargante foram consideradas no decisum, tendo o e. Colegiado julgador afastado de forma fundamentada o argumento. Portanto, as alega\u00e7\u00f5es quanto a este ponto restringem-se a mera insatisfa\u00e7\u00e3o com o valor atribu\u00eddo pelo e. \u00f3rg\u00e3o julgador a tais circunst\u00e2ncias e a resultante da\u00ed derivada (manuten\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa) , o que n\u00e3o se mostra suficiente para acolher embargos.</i></p><p><i>5.11.\tQuanto ao segundo ponto alegado pelo embargante (poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o da forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta proibida pelo art. 12, \u00a7 7\u00ba do Decreto 9.830/2019) igualmente n\u00e3o merece reparo a decis\u00e3o embargada. \u00c9 preciso atentar para o fato de que, embora tenha sido evidenciado no decisum embargado a ocorr\u00eancia de erro grosseiro por parte do embargante, inexistem evid\u00eancias nos autos de que tenha sido sancionado nesta TCE por culpa em vigilando mas, por n\u00e3o ter comprovado a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais recebidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 50/1995.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.11.1\tTal aprecia\u00e7\u00e3o permeia a instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 127, incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, e est\u00e1 expressa nos par\u00e1grafos 6.7 e 6.12., cuja repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria, ante a insist\u00eancia das teses defensivas a esse respeito (grifou-se) :</i></p><p><i>6.7.\tRessalta-se que a responsabilidade do ex-prefeito na execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio adveio da sua condi\u00e7\u00e3o de signat\u00e1rio nos termos aditivos firmados em sua gest\u00e3o e da apresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas, que o faz garantidor da correta aplica\u00e7\u00e3o dos recursos (cl\u00e1usula quarta, inciso II, al\u00ednea 'c'' da pe\u00e7a 5, p. 50) , o que n\u00e3o ocorreu, em virtude da n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o da boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais. Assim, mesmo que n\u00e3o tenha praticado atos referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, deveria ter adotado provid\u00eancias para que esta ocorresse dentro dos par\u00e2metros legais, o que n\u00e3o se desincumbiu a contento. Nesse sentido s\u00e3o os <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2059/2015/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2059/2015-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 8.784/2017-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Bruno Dantas, e 3.121/2015-1\u00aa C\u00e2mara, Rel. Walton Alencar Rodrigues) . </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>[...]</i></p><p><i>6.12.\tRepisa-se que o lastro da responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente n\u00e3o est\u00e1 somente no fato de ter ocupado o cargo de prefeito municipal de S\u00e3o Leopoldo -  gest\u00e3o 2005-2012. Ao apor sua assinatura nos aditivos ao termo de conv\u00eanio (pe\u00e7a 22, 34-36 e p. 66-68, pe\u00e7a 24, p. 47-50, pe\u00e7a 28, p. 26-29 e 65-69) , o recorrente assumiu a obriga\u00e7\u00e3o de cumprir suas regras e as exig\u00eancias normativas pertinentes, que n\u00e3o ocorreu como demonstram as ocorr\u00eancias a seguir, que culminaram no d\u00e9bito a ser ressarcido (pe\u00e7a 76 e 78) :</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>[...]</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.11.2.\tO pr\u00f3prio voto que conduziu a decis\u00e3o embargada n\u00e3o menciona culpa in vigilando, por\u00e9m, explicita a responsabilidade do embargante, a qual constitui o foco da abordagem que resulta na sua culpabilidade (grifou-se) :</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5. Quanto ao m\u00e9rito, verifico que o recorrente n\u00e3o logrou trazer novos elementos que elidissem sua responsabilidade, principalmente \u00e0 vista da gravidade e da diversidade das irregularidades verificadas, tais como contrata\u00e7\u00e3o de objeto alheio ao plano de trabalho; aus\u00eancia de registro da execu\u00e7\u00e3o contratual; duplicidade e generalidade de objetos contratuais; aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e valores, etc. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>6. Assim, ao firmar os termos da aven\u00e7a, o recorrente se comprometeu a segui-los e a observar as normas de direito administrativo e financeiro que regem o conv\u00eanio, al\u00e9m assumir o dever de fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o e apresentar a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, o que efetivamente n\u00e3o aconteceu. Portanto, descabe a alega\u00e7\u00e3o de excludentes de responsabilidade, de aus\u00eancia de dano ressarc\u00edvel, de falta de estrutura administrativa para o acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e de cumprimento zeloso das regras, sem que fosse carreado aos autos provas com o cond\u00e3o de revogar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.11.3.\tAssim, n\u00e3o se identifica a alegada obscuridade, estando claro que a responsabiliza\u00e7\u00e3o do embargante n\u00e3o decorreu de culpa in vigilando, embora tenha sido constatado erro grosseiro em sua omiss\u00e3o gerencial. Assim, aqui tamb\u00e9m as alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o demonstram obscuridade, mas se limitam a expressar irresigna\u00e7\u00e3o com a nota negativa lan\u00e7ada transparentemente pelo e. \u00f3rg\u00e3o julgador sobre sua postura, considerada omissa em medida suficiente para ensejar puni\u00e7\u00e3o. Tal quadro n\u00e3o \u00e9 bastante para acolher embargos, pois visam simplesmente a reavalia\u00e7\u00e3o dos fundamentos que conduziram \u00e0 prola\u00e7\u00e3o do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido.</i></p><p><i>5.12.\tQuanto ao terceiro ponto alegado pelo embargante (poss\u00edvel responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente somente pela mera verifica\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade, a qual \u00e9 proibida pelo Decreto n\u00ba 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba) tamb\u00e9m n\u00e3o carece de integra\u00e7\u00e3o o ac\u00f3rd\u00e3o embargado. Est\u00e1 claro que a quest\u00e3o foi objeto de aprecia\u00e7\u00e3o pelo e. Colegiado julgador, quando, al\u00e9m de registrar o nexo de causalidade, deixou assente o comportamento culposo do embargante ao n\u00e3o comprovar a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos no \u00e2mbito do Conv\u00eanio 50/1995, conforme a instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 127 transcrita no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, em especial nos j\u00e1 transcritos itens 6.7, 6.12 retro e no item 6.13 a seguir:</i></p><p><i>6.13.\tDe fato, ao descumprir as regras atinentes ao conv\u00eanio sobre comento, o recorrente  afastou-se da conduta esperada de um administrador m\u00e9dio (culpa grave) , nascendo a responsabilidade pela recomposi\u00e7\u00e3o do dano. Somado a isso, n\u00e3o se verifica nos autos a ocorr\u00eancia de qualquer excludente de culpabilidade.</i></p><p><i>5.12.1.\tPortanto, novamente, n\u00e3o h\u00e1 qualquer obscuridade, o que bastaria para rejeitar os embargos quanto ao ponto. O que a embargante pretende, uma vez mais, \u00e9 revolver o m\u00e9rito (nova aprecia\u00e7\u00e3o) da quest\u00e3o j\u00e1 valorada pelo Tribunal, o que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel por meio de embargos.</i></p><p><i>5.13.\tQuanto ao quarto ponto alegado pelo embargante (falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual teria sido cometido pelo embargante) , guarda rela\u00e7\u00e3o direta com o terceiro, apenas reprisando-o por outra ret\u00f3rica, considerando que o embargante agiu com culpa grave, considerada, conforme o \u00a71\u00ba do art. 12 do Decreto 9.830/2019, como erro grosseiro. Novamente, de forma alguma merece reparo a decis\u00e3o embargada.  Num conv\u00eanio dessa envergadura, que teve recursos p\u00fablicos da ordem de R$ 16 milh\u00f5es repassados ao Munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo/RS, o gestor mor da prefeitura recebeu, entre os anos de 2005 e 2010, recursos federais da ordem de R$ 5.600.000,00. Deveria ter zelado pela sua boa e regular aplica\u00e7\u00e3o, uma vez que o \u00f4nus da prova em mat\u00e9ria de aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos \u00e9 invertido, competindo ao gestor demonstrar o correto destino que os recursos tiveram. No presente caso, deveria ter tido aten\u00e7\u00e3o m\u00e1xima e acompanhar pari passu todos os desdobramentos contratuais, garantindo que os recursos recebidos fossem aplicados de acordo com o plano de trabalho acordado. Entretanto, conforme explanado no ac\u00f3rd\u00e3o embargado, n\u00e3o foi isso que ocorreu. Da\u00ed resultou sua culpa, caracterizada pelas omiss\u00f5es gerenciais com elevado grau de neglig\u00eancia, explicitadas no decisum embargado, conduta que desencadeou a ocorr\u00eancia de preju\u00edzos ao er\u00e1rio.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.13.1\tA instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 127, incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator, em seu par\u00e1grafo 6.11, trazida pelo pr\u00f3prio embargante e transcrito a seguir, expressa claramente o que o Tribunal tem entendido como erro grosseiro: (grifou-se) :</i></p><p><i>6.11.\tRegistra-se o entendimento jurisprudencial do TCU que vem se inclinando no sentido de considerar como erro grosseiro, para o exerc\u00edcio do poder sancionat\u00f3rio desta Corte de Contas, o que decorreu de grave inobserv\u00e2ncia do dever de cuidado, isto \u00e9, que foi praticado com culpa grave (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2391/2018/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2391/2018-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Benjamin Zymler, 2.924/2018-Plen\u00e1rio, Rel. Jos\u00e9 Mucio Monteiro, 11.762/2018-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Marcos Bemquerer, e 957/2019, 1.264/2019 e 1.689/2019, todos do Plen\u00e1rio, Rel. Augusto Nardes) .</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.13.2\tA mencionada instru\u00e7\u00e3o de pe\u00e7a 127 tamb\u00e9m evidencia nos par\u00e1grafos 6.7 (n\u00e3o comprovou a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos repassados) , 6.12 (contratou objeto sem correspond\u00eancia no plano de trabalho estabelecido, n\u00e3o registrou a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os contratados, contratou servi\u00e7os em duplicidade, contratou quantidade superior \u00e0 prevista, contratou objeto sem especifica\u00e7\u00e3o das obras, quantitativos e respectivos pre\u00e7os) e 6.13 (n\u00e3o cumpriu o estabelecido na aven\u00e7a) , j\u00e1 transcritos nos itens 5.11.1 e 5.12 retro, os erros grosseiros cometidos pelo embargante, culminando com a seguinte conclus\u00e3o, explicitada no item 6.15 da mesma instru\u00e7\u00e3o (grifou-se) :</i></p><p><i>6.15.\tAssim sendo, os elementos constantes dos autos permitem concluir que o gestor agiu com culpa grave tratando-se de erros grosseiros, os quais permitem que o referido gestor responda pessoalmente por seus atos, nos termos do art. 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.13.3.\tO trecho do voto reproduzido no item 5.11.2. retro tamb\u00e9m explicita as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas que caracterizam a conduta do embargante: contratar objeto alheio ao plano de trabalho, deixando de cumprir as regras estabelecidas expressamente na aven\u00e7a, n\u00e3o fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, conforme exigido pelo concedente, dando margem \u00e0 ocorr\u00eancia de duplicidade e generalidades de objetos contratuais, aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e valores, o que culminou em preju\u00edzo ao er\u00e1rio. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.13.4.\tS\u00e3o quest\u00f5es que denotam uma falta de procedimentos e de precau\u00e7\u00f5es por parte do representante da prefeitura em comprovar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos e em se adequar aos normativos que regem as transfer\u00eancias volunt\u00e1rias. N\u00e3o se est\u00e1 falando apenas de falhas decorrentes de uma an\u00e1lise pontual de determinado funcion\u00e1rio da prefeitura, mas sim, na n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de procedimentos adequados por parte da Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo que pudessem comprovar a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Em outras palavras, ao gestor cabia dotar a prefeitura de metodologia de contrata\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o que permitisse executar as obras de modo que os servi\u00e7os fossem devidamente comprovados e estivessem de acordo com os normativos legais e com os termos pactuados entre os entes federativos, o que n\u00e3o ocorreu, ocasionando, em rela\u00e7\u00e3o ao Conv\u00eanio 50/1995, dano ao er\u00e1rio. </i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.13.5.\tAl\u00e9m disso, restou esclarecido no par\u00e1grafo 6.10 da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 pe\u00e7a 127, reproduzida no Relat\u00f3rio, que os requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito como ocorreu no presente caso, n\u00e3o s\u00e3o afetadas pelas altera\u00e7\u00f5es na LINDB (grifou-se) :</i></p><p><i>6.10.\tTamb\u00e9m n\u00e3o prospera o argumento apresentado relacionado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da LINDB, que impediria a responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente, tendo em vista que as altera\u00e7\u00f5es ali promovidas pela Lei 13.655/2018 n\u00e3o provocaram nenhuma modifica\u00e7\u00e3o nos requisitos necess\u00e1rios para a responsabilidade financeira por d\u00e9bito. N\u00e3o h\u00e1 que se falar, portanto, em responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.13.6.\tAssim, tamb\u00e9m n\u00e3o se identifica a alegada obscuridade, estando claro, tanto a defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro, como as situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas praticadas pelo embargante que o caracterizaram.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>5.14.\tNo quinto ponto alegadamente omisso por meio dos embargos (etapas que foram executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral) , observa-se que a pe\u00e7a recursal padece de fragilidade. A uma porque o embargante insiste em rediscutir o m\u00e9rito afirmando ser \"ineg\u00e1vel\" que houve etapas conclu\u00eddas em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 162/2007, sem que apresente evid\u00eancias de tal afirma\u00e7\u00e3o. A duas, pois o embargante ignora a circunst\u00e2ncia quanto ao Contrato 198/2007, o qual n\u00e3o teve o valor integral imputado ao recorrente, mas apenas parte, sendo glosado somente o que n\u00e3o restou comprovado.  Mais uma vez, fica evidente que a motiva\u00e7\u00e3o dos embargos n\u00e3o \u00e9 suprir omiss\u00e3o, mas obter novo ju\u00edzo de valor, o que encontra barreira na via recursal eleita. </i></p><p><i>5.14.1.\tEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s glosas realizadas em rela\u00e7\u00e3o aos Contratos 162/2007 e 198/2007 consta o seguinte da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 127) transcrita no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporada \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator (grifou-se) :</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>[...]</i></p><p><i>\tg) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 162/2007:</i></p><p><i>\tg.1) as especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada;</i></p><p><i>\tg.2) As fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas evidenciam que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados;\tg.3)  n\u00e3o \u00e9 evidenciado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico: a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia, reaterros com argila e com saibro, execu\u00e7\u00e3o de \"enleivamento\", execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos PA2 MF 600 mm e de po\u00e7os de visita, o que tamb\u00e9m n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho;</i></p><p><i>\tg.4) o item \"Servi\u00e7os de Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel b\" \u00e9 um dos componentes do BDI;</i></p><p><i>\th) em rela\u00e7\u00e3o ao Contrato 198/2007, foram glosados:</i></p><p><i>\th.1) os itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\";</i></p><p><i>\th.2) os itens de \"enleivamento\" e \"meio-fio\" por n\u00e3o haver registro de execu\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>\th.3) os aditivos pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos.</i></p><p class=\"b_-_1.1._-_Normal\"><i>[...]</i></p><p><i>6.14.\tO recorrente teve, ainda, oportunidades de produzir as provas que entendesse necess\u00e1rias e capazes a eliminar a pretens\u00e3o punitiva da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, por\u00e9m n\u00e3o suporta suas raz\u00f5es recursais com nenhum documento novo, limitando-se a mostrar sua irresigna\u00e7\u00e3o com a decis\u00e3o deste Tribunal.</i></p><p><i>5.14.2\tEmbora desnecess\u00e1rio, porque extrapola a voca\u00e7\u00e3o dos embargos, n\u00e3o custaria acrescer r\u00e1pida reflex\u00e3o quanto ao m\u00e9rito. Depois de v\u00e1rias an\u00e1lises dos documentos encaminhados pela Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo/RS, o posicionamento t\u00e9cnico final do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional foi materializado pelo Parecer T\u00e9cnico - VOPF 098/140128, de 28/1/2014 (pe\u00e7a 38, p. 84-96) que cont\u00eam, de forma minuciosa, as impugna\u00e7\u00f5es parciais das despesas. Para cada contrato, inclusive os Contratos 162/2007 e 198/2007, foram realizadas as seguintes an\u00e1lises (pe\u00e7a 38, p. 91) :</i></p><p><i>a) compatibilidade entre o objeto contratado e o respectivo plano de trabalho;</i></p><p><i>b) exist\u00eancia de outras contrata\u00e7\u00f5es com o mesmo objeto;</i></p><p><i>c) compara\u00e7\u00e3o entre pre\u00e7os unit\u00e1rios previstos e contratados;</i></p><p><i>d) verifica\u00e7\u00e3o da real execu\u00e7\u00e3o dos objetos contratados obtida atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios fotogr\u00e1ficos de execu\u00e7\u00e3o e compatibilidade das fotos com as especifica\u00e7\u00f5es dos contratos, tendo em vista que a maioria dos contratos refere-se a servi\u00e7os de dragagem, desassoreamento e manuten\u00e7\u00e3o de diques, e que n\u00e3o foram realizadas vistorias por ocasi\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os;</i></p><p><i>e) compara\u00e7\u00e3o entre medi\u00e7\u00f5es e quantitativos e pre\u00e7os contratados. </i></p><p><i>5.14.3.\tAo final do referido Parecer T\u00e9cnico, as respectivas an\u00e1lises e os respectivos valores aprovados e/ou glosados parcial ou totalmente, inclusive em rela\u00e7\u00e3o aos Contratos 162/2007 e 198/2007, foram sintetizadas nas tabelas \u00e0 pe\u00e7a 38, p. 91-94 , reapresentadas \u00e0s pe\u00e7as 76 e 78;</i></p><p><i>5.14.4.\tConsta \u00e0 pe\u00e7a 76, p. 3 em rela\u00e7\u00e3o aos Contratos 162/2007 e 198/2007, o que tamb\u00e9m foi transcrito no Relat\u00f3rio que integra o Ac\u00f3rd\u00e3o e incorporado \u00e0s raz\u00f5es de decidir do e. Relator (grifou-se) , conforme j\u00e1 relatado no subitem 5.14.1 retro:</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Contrato 198/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total pago</i></p></td>\t<td><p><i>Aprovado</i></p></td>\t<td><p><i>Glosado</i></p></td>\t<td><p><i>Motivo da glosa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>R$ 1.518.383,20</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 1.186.731,70</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 331.651,50</i></p></td>\t<td><p><i>Glosados os itens com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\", os itens \"enleivamento\", e \"meio-fio\" por inexistir registro de execu\u00e7\u00e3o e os aditivos, pela falta de comprova\u00e7\u00e3o dos respectivos quantitativos.  </i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Contrato 162/2007</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Total pago</i></p></td>\t<td><p><i>Aprovado</i></p></td>\t<td><p><i>Glosado</i></p></td>\t<td><p><i>Motivo da glosa</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>R$ 1.647.007,50</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 0,0</i></p></td>\t<td><p><i>R$ 1.647.007,50</i></p></td>\t<td><p><i>O objeto do contrato \u00e9 totalmente gen\u00e9rico e n\u00e3o especifica as obras do contrato; As especifica\u00e7\u00f5es E 011/7-2007 do Contrato 162/2007 n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os itens da planilha contratada; As fotos relativas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o com aduelas pr\u00e9-moldadas mostram claramente que n\u00e3o foram executados escoramentos met\u00e1licos cont\u00ednuos cravados; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico a regulariza\u00e7\u00e3o do fundo com areia; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico reaterros com argila e com saibro; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico e n\u00e3o faz parte do Plano de Trabalho a execu\u00e7\u00e3o de galerias com tubos PA2 MF 600mm e de po\u00e7os de visita; n\u00e3o \u00e9 mostrado no relat\u00f3rio fotogr\u00e1fico a execu\u00e7\u00e3o de enleivamento; o item \"Servi\u00e7os por Administra\u00e7\u00e3o\" com unidade n\u00e3o mensur\u00e1vel \"vb\" \u00e9 um dos componentes do BDI.  </i></p></td></tr></tbody></table><p><i>5.14.5.\tA n\u00e3o comprova\u00e7\u00e3o dos valores repassados, no caso do Contrato 162/2007, implica d\u00e9bito no valor integral que n\u00e3o pode ser desconsiderado pelo Tribunal. Levando mais adiante referida linha de racioc\u00ednio aberta pelo embargante, independentemente de a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es dos gestores respons\u00e1veis, o TCU deveria tolerar placidamente toda sorte de irregularidades advindas da falta de comprova\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, com evidente afronta ao seu mandato constitucional relativo \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise ou julgamento de contas, desperd\u00edcio de dinheiro p\u00fablico e, ainda, preju\u00edzo para a sociedade que deixou de ser beneficiada.</i></p><p><i>5.14.6.\tAl\u00e9m disso, ao supor que a decis\u00e3o embargada deixou de apontar o que n\u00e3o foi cumprido nos referidos contratos, fato que n\u00e3o restou evidenciado como j\u00e1 se demonstrou, o embargante busca inverter o seu \u00f4nus, tamb\u00e9m por expresso mandamento constitucional e legal,   de produzir as evid\u00eancias necess\u00e1rias para comprovar o adequado uso dos recursos p\u00fablicos que lhe foram confiados, n\u00e3o cabendo ao TCU essa tarefa (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3623/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3623/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Rel. Jos\u00e9 M\u00facio, 5920/2016-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Vital do R\u00eago e 1577/2014-2\u00aa C\u00e2mara, Rel. Andr\u00e9 de Carvalho) . Assim, n\u00e3o se identifica a alegada omiss\u00e3o.</i></p><p><i>5.14.7.\tA ocorr\u00eancia do evento e a determina\u00e7\u00e3o para restituir os valores devidamente apurados n\u00e3o ensejam enriquecimento il\u00edcito da Uni\u00e3o, como tentou induzir o embargante. Se n\u00e3o houver a regular aplica\u00e7\u00e3o e a comprova\u00e7\u00e3o dos valores envolvidos, emerge a obriga\u00e7\u00e3o de a convenente restituir os valores impugnados.</i></p><p class=\"tcu_-_transcri\u00e7\u00e3o\"><i>5.15.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao pedido de cientifica\u00e7\u00e3o dos procuradores quando da inclus\u00e3o em pauta de julgamento e fim de possibilitar eventual sustenta\u00e7\u00e3o oral, n\u00e3o h\u00e1 como acolher tal pleito, uma vez que o art. 141, \u00a7 14, inciso V, do Regimento Interno desta Corte de Contas, estabelece que a inclus\u00e3o em pauta de processos que tratam de embargos de declara\u00e7\u00e3o prescinde de publica\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3o oficial, ou de comunica\u00e7\u00e3o expressa aos interessados. Por oportuno, conv\u00e9m transcrever o seguinte trecho do citado regimento:</i></p><p class=\"tcu_-_transcri\u00e7\u00e3o\"><i>Art. 141. As pautas das sess\u00f5es ordin\u00e1rias e das extraordin\u00e1rias ser\u00e3o organizadas pela unidade respons\u00e1vel pelo seu secretariado, sob a supervis\u00e3o do Presidente do respectivo colegiado, observadas a ordem de antiguidade dos relatores e a forma de aprecia\u00e7\u00e3o dos processos.</i></p><p class=\"tcu_-_transcri\u00e7\u00e3o\"><i>\u00a7 14 Prescinde de publica\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3o oficial a inclus\u00e3o em pauta de processos:</i></p><p class=\"tcu_-_transcri\u00e7\u00e3o\"><i>[...]</i></p><p class=\"tcu_-_transcri\u00e7\u00e3o\"><i>V - em que se esteja julgando embargos declarat\u00f3rios ou agravo.</i></p><p class=\"tcu_-_transcri\u00e7\u00e3o\"><i>5.15.1.\tDe acordo com o \u00a73\u00ba do referido art. 141, do RI/TCU, \"as pautas das sess\u00f5es ser\u00e3o divulgadas mediante a afixa\u00e7\u00e3o em local pr\u00f3prio e acess\u00edvel do edif\u00edcio-sede do Tribunal, a publica\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os oficiais e a disponibiliza\u00e7\u00e3o no Portal do TCU na internet, at\u00e9 quarenta e oito horas antes da sess\u00e3o\". </i></p><p><i>5.15.2.\tAdemais, cabe registrar sobre a impossibilidade de sustenta\u00e7\u00e3o oral no julgamento dos embargos, considerando a veda\u00e7\u00e3o existente no art. 168, \u00a7 9.\u00ba, do RI/TCU, transcrito a seguir:</i></p><p><i>Art. 168. No julgamento ou aprecia\u00e7\u00e3o de processo, ressalvada a hip\u00f3tese prevista no \u00a7 9\u00ba, as partes poder\u00e3o produzir sustenta\u00e7\u00e3o oral, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, ainda que resumida, do relat\u00f3rio e antes da leitura do voto resumido do relator, pessoalmente ou por procurador devidamente constitu\u00eddo, desde que a tenham requerido ao Presidente do respectivo colegiado at\u00e9 quatro horas antes do in\u00edcio da sess\u00e3o, cabendo ao referido Presidente autorizar, excepcionalmente, a produ\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o oral nos casos em que houver pedido fora do prazo estabelecido</i></p><p><i>[...]</i></p><p><i>\u00a7 9\u00ba N\u00e3o se admitir\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o oral no julgamento ou aprecia\u00e7\u00e3o de consulta, embargos de declara\u00e7\u00e3o, agravo e medida cautelar.</i></p><p><i>5.16.\tAssim, vistas em conjunto ou tomadas separadamente, todas as alega\u00e7\u00f5es veiculadas pelo embargante se desidratam quando confrontadas com a decis\u00e3o embargada (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, suportado pelos fundamentos consignados nos respectivos Relat\u00f3rio e Voto que o integram) . A pe\u00e7a 137 reflete mera irresigna\u00e7\u00e3o do recorrente com o resultado do segundo julgamento de m\u00e9rito (recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o) , pretendendo instaurar um terceiro grau de aprecia\u00e7\u00e3o de cada um dos atos/fatos relacionados \u00e0 sua conduta valorada nestes autos, o que \u00e9 invi\u00e1vel pela via dos embargos de declara\u00e7\u00e3o, conforme reiterados precedentes do TCU antes citados.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>7.\tDas an\u00e1lises anteriores, conclui-se, ante os elementos constantes destes autos, o contexto normativo e as diretrizes jurisprudenciais aplic\u00e1veis ao caso, que n\u00e3o h\u00e1 omiss\u00e3o e/ou contradi\u00e7\u00e3o e/ou obscuridade relevantes a serem sanadas na decis\u00e3o embargada capazes de atribuir efeitos modificativos (infringentes) aos presentes embargos de declara\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o do embargante.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>8.\tAnte o exposto, com fundamento no art. 34, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0s inst\u00e2ncias subsequentes, com a seguinte proposta de encaminhamento:</i></p><p><i>\ta) conhecer dos embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi por meio da pe\u00e7a 137 e, no m\u00e9rito, rejeit\u00e1-los;</i></p><p><i>\tb) dar ci\u00eancia ao recorrente, ao Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio Grande do Sul e demais interessados, a respeito do inteiro teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, informando que esta delibera\u00e7\u00e3o, acompanhada do Relat\u00f3rio e do Voto que a fundamenta, est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, este Tribunal poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias impressas. </i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "  <br>8.1. Lucas Takamatsu Galli (61.880/OAB-DF) e outros, representando Ary Jos\u00e9 Vanazzi.  <br>8.2. Vanir de Mattos (32692/OAB-RS), representando Darwin Alencar Schmidt e Waldir Artur Schmidt. ", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Lucas Rocha Furtado.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. IMPUGNA\u00c7\u00c3O PARCIAL. DANO AO ER\u00c1RIO. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO E MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. CONHECIMENTO. ELEMENTOS INSUFICIENTES PARA A REFORMA DO AC\u00d3RD\u00c3O RECORRIDO. N\u00c3O PROVIMENTO. EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O. AUS\u00caNCIA DE OBSCURIDADE E/OU OMISS\u00c3O ALEGADAS. ELEMENTOS INCAB\u00cdVEIS VIA EMBARGOS DE DECLARA\u00c7\u00c3O E INEFICAZES QUANTO AO M\u00c9RITO. INSUFICI\u00caNCIA DAS MAT\u00c9RIAS INVOCADAS PARA IMPOR EFEITOS MODIFICATIVOS \u00c0 DECIS\u00c3O EMBARGADA. MERO INCONFORMISMO COM O RESULTADO DO JULGAMENTO. TENTATIVA DE REDISCUTIR O M\u00c9RITO. CONHECIMENTO. IMPROVIMENTO. CI\u00caNCIA.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Recursos (SERUR); Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\t\tTrata-se de embargos de declara\u00e7\u00e3o opostos por Ary Jos\u00e9 Vanazzi contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5413/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5413/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, em que este Tribunal conheceu e negou provimento a recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto pelo ora embargante contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3331/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3331/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (relatora: Ministra Ana Arraes) , por meio do qual foram julgadas irregulares as contas do referido respons\u00e1vel, imputando-se-lhe d\u00e9bito e multa.</p><p>2.\t\tOs presentes embargos foram originalmente pautados para a sess\u00e3o de 26/1/2021. Em acolhimento a peti\u00e7\u00e3o do advogado do recorrente (pe\u00e7a 156) , a solicitar tempo adicional para entrega de memoriais aos membros deste Colegiado, exclui o feito de pauta. Em 15/3/2021, os advogados do embargante apresentaram memorial, em que refor\u00e7am e expandem os argumentos trazidos na pe\u00e7a recursal. </p><p>3.\t\tPresentes os requisitos de admissibilidade previstos no art. 34 da Lei 8.443/1992, cumpre conhecer dos embargos.</p><p>4.\t \tNo m\u00e9rito, endosso as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da Secretaria de Recursos, que incorporo a este Voto como raz\u00f5es de decidir, para rejeitar os aclarat\u00f3rios.</p><p>5.\t \tOs argumentos apesentados no recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o improvido no ac\u00f3rd\u00e3o ora embagado foram todos enfrentados no referido aresto, conforme bem demonstrou a instru\u00e7\u00e3o da Serur nos presentes embargos.</p><p>6.\t           Tais foram as alega\u00e7\u00f5es formuladas no recurso anterior:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>               a) preju\u00edzo ao exerc\u00edcio do contradit\u00f3rio e da ampla defesa, por conta da dificuldade de acesso aos documentos t\u00e3o antigos de que trata a aven\u00e7a/</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tb) aus\u00eancia de fundamento f\u00e1tico para a condena\u00e7\u00e3o ao pagamento de d\u00e9bito, tendo em vista inexigibilidade de conduta diversa; insufici\u00eancia da estrutura administrativa municipal e federal; dificuldades t\u00e9cnicas de medi\u00e7\u00e3o e desconhecimento t\u00e9cnico, apesar de todo zelo empregado;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tc) aus\u00eancia de utilidade p\u00fablica, razoabilidade, finalidade p\u00fablica e de responsabiliza\u00e7\u00e3o objetiva na condena\u00e7\u00e3o;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\td) erros formais, que n\u00e3o causaram danos concretos ao Er\u00e1rio;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\te) impedimento de sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por parte da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro - LINDB;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tf) falta de caracteriza\u00e7\u00e3o de dolo ou erro grave, nos termos do Decreto 9.830/2019;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\tg) falta de identifica\u00e7\u00e3o dos verdadeiros respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\th) regularidade na execu\u00e7\u00e3o fiscal de todos os repasses, sendo m\u00ednimas e controversas as falhas apontadas;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>\ti) elementos que relativizam ou invalidam o teor da manifesta\u00e7\u00e3o dos engenheiros e das glosas efetuadas. </i></p><p>7.\t\tAo fundamentar a decis\u00e3o embargado, deixei bem assentes os motivos para negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o ent\u00e3o apreciado, conforme se verifica nas seguintes passagens do voto que apresentei na assentada anterior:</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>5. Quanto ao m\u00e9rito, verifico que o recorrente </i><b><i>n\u00e3o logrou trazer novos elementos que elidissem sua responsabilidade</i></b><i>, principalmente \u00e0 vista da </i><b><i>gravidade e da diversidade das irregularidades verificadas, tais como contrata\u00e7\u00e3o de objeto alheio ao plano de trabalho; aus\u00eancia de registro da execu\u00e7\u00e3o contratual; duplicidade e generalidade de objetos contratuais; aus\u00eancia de especifica\u00e7\u00f5es, quantitativos e valores, etc</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i> 6. Assim, </i><b><i>ao firmar os termos da aven\u00e7a, o recorrente se comprometeu a segui-los e a observar as normas de direito administrativo e financeiro que regem o conv\u00eanio, al\u00e9m assumir o dever de fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o e apresentar a correspondente presta\u00e7\u00e3o de contas, o que efetivamente n\u00e3o aconteceu</i></b><i>. Portanto, </i><b><i>descabe a alega\u00e7\u00e3o de excludentes de responsabilidade, de aus\u00eancia de dano ressarc\u00edvel, de falta de estrutura administrativa para o acompanhamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, e de cumprimento zeloso das regras, sem que fosse carreado aos autos provas com o cond\u00e3o de revogar o ac\u00f3rd\u00e3o recorrido</i></b><i>.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>7. O mesmo acontece com a defesa do </i><b><i>pretenso preju\u00edzo ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa</i></b><i>, pois </i><b><i>est\u00e1 claro nos autos que foram dadas todas as oportunidades para que o recorrente exercitasse tais direitos</i></b><i>. Deste modo, </i><b><i>tamb\u00e9m carece de fundamento alegar cerceamento</i></b><i>, seja por conta do decurso excessivo de tempo, seja pelo indeferimento de pedido de prorroga\u00e7\u00e3o de um prazo sabidamente perempt\u00f3rio (interposi\u00e7\u00e3o de recurso) , ap\u00f3s a proposi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio apelo e da comunica\u00e7\u00e3o de seu efeito suspensivo (pe\u00e7a 103) .</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"><i>8. Dessa maneira, </i><b><i>concordo integralmente com o resultado das an\u00e1lises da Unidade T\u00e9cnica, corroborado pelo MP/TCU, e, perfilhando e incorporando todos os argumentos convergentes como parte das presentes raz\u00f5es de decidir</i></b><i>, Voto por que o Plen\u00e1rio desta Corte de Contas adote a proposta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o.</i></p><p>8.\t\tNos presentes embargos, o recorrente suscita quatro supostas obscuridades e uma alegada omiss\u00e3o, todas devidamente analisadas pela Serur na instru\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito incorporada ao Relat\u00f3rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\">\ta) a complexidade da mat\u00e9ria deveria ter sido sopesada pelo Tribunal na responsabiliza\u00e7\u00e3o, como estabelece o \u00a7 4\u00ba, do art. 12, do Decreto 9.830/2019 (pe\u00e7a 137, p. 3) ;</p><p>\tb) aplica\u00e7\u00e3o da forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o indireta, proibida pelo art. 12, \u00a7 7\u00ba do Decreto 9.830/2019 (pe\u00e7a 137, p. 4) ;</p><p>\tc) responsabiliza\u00e7\u00e3o do recorrente somente pela mera verifica\u00e7\u00e3o de nexo de causalidade, proibida pelo Decreto n\u00ba 9.830/2019, art. 12, \u00a7 3\u00ba (pe\u00e7a 137, p. 4-5) ; </p><p>\td) falta de defini\u00e7\u00e3o de erro grosseiro e qual seria esse cometido pelo embargante (pe\u00e7a 137, p. 5-6) ; </p><p>\te) etapas que foram executadas nos Contratos 162/2007 e 198/2007, sendo imputado d\u00e9bito no valor integral (pe\u00e7a 137, p. 5-6) .</p><p>9\t\tConforme bem detalhado no Relat\u00f3rio, a instru\u00e7\u00e3o da Serur analisou detidamente e refutou tais alega\u00e7\u00f5es de obscuridades e omiss\u00e3o, conforme lavrado nos respectivos subitens 5.7 a 5.16 (em dez laudas) , sendo desnecess\u00e1rios aqui repris\u00e1-los, porquanto, nos termos do art. 1\u00ba, \u00a73\u00ba, inciso I, da Lei 8.443/1992, o Relat\u00f3rio \u00e9 parte essencial do Ac\u00f3rd\u00e3o ora proposto e, conforme j\u00e1 pontuei alhures, adoto como raz\u00f5es de decidir as an\u00e1lises e conclus\u00f5es da unidade t\u00e9cnica nele reproduzidas.</p><p>10.\tViu-se que o embargante, em verdade, tenta rediscutir quest\u00f5es de m\u00e9rito, alegando tratar-se de obscuridades e omiss\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel em sede de embargos, esp\u00e9cie recursal de escopo sabidamente restrito.</p><p>11.\tQuanto ao memorial ofertado ap\u00f3s a primeira inclus\u00e3o do feito em pauta, seu conte\u00fado apenas refor\u00e7a e complementa os argumentos exarados na peti\u00e7\u00e3o de embargos, sem aduzir fatos novos nem omiss\u00f5es, obscuridades ou contradi\u00e7\u00f5es h\u00e1beis para reformar o <i>decisum </i>questionado. Ainda que se admita a possibilidade de a parte apresentar, em qualquer fase processual, fatos novos capazes de alterar a decis\u00e3o de m\u00e9rito, em respeito ao princ\u00edpio da busca da verdade material, isso n\u00e3o se verificou no caso presente.</p><p>12.\tFeitas essas pondera\u00e7\u00f5es, ratifico as conclus\u00f5es da Serur para, no m\u00e9rito, rejeitar os presentes embargos.</p><p>\t\tDo exposto, VOTO por que seja aprovado o Acord\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">              TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 4 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221217", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=742179", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=742179", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}