{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2476781", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7592/2021 ATA 14/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7592", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "14/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7592/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7592/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"plain_Text\">Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei n\u00ba  8.443, de 1992, e nos arts. 1\u00ba, VIII, 143, II, 259, II, e 260, \u00a7 5\u00ba, do Regimento Interno do TCU, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 246, de 2011, al\u00e9m do art. 7\u00ba, I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU n\u00ba  206, de 2007, em considerar prejudicadas, por perda de objeto, as aprecia\u00e7\u00f5es para fins de registro, dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil relacionados no item 1.1 deste Ac\u00f3rd\u00e3o, diante da cessa\u00e7\u00e3o dos efeitos financeiros dos respectivos atos a partir do falecimento das interessadas, de acordo com os pareceres emitidos nos autos:</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1012620210\" target=\"_blank\">Processo 010.126/2021-0</a> (PENS\u00c3O CIVIL) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessadas: Alessandra da Silva Farias (CPF XXX.168.637-XX) ; Elena Pereira David (CPF XXX.770.337-XX) ; Eny de Oliveira Pires (CPF XXX.861.797-XX) ; Leon\u00eddia Barbara de Jesus Alves (CPF XXX.640.396-XX) ; Margarida de Camargo Silva (CPF XXX.511.768-XX) e Maria Auxiliadora de Lucena (CPF XXX.956.484-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o: Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro-Substituto Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00f5es/Recomenda\u00e7\u00f5es/Orienta\u00e7\u00f5es: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "04/05/2021", "ENTIDADE": " Minist\u00e9rio da Defesa - Comando da Aeron\u00e1utica.", "INTERESSADOS": " Alessandra da Silva Farias (CPF XXX.168.637-XX); Elena Pereira David (CPF XXX.770.337-XX); Eny de Oliveira Pires (CPF XXX.861.797-XX); Leon\u00eddia Barbara de Jesus Alves (CPF XXX.640.396-XX); Margarida de Camargo Silva (CPF XXX.511.768-XX) e Maria Auxiliadora de Lucena (CPF XXX.956.484-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01012620210\" target=\"_blank\">010.126/2021-0</a>", "RELATOR": "ANDR\u00c9 DE CARVALHO", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=22903140", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=22903140", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "67571421"}