{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2436175", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O DE RELA\u00c7\u00c3O 7675/2021 ATA 15/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7675", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "15/2021", "ACORDAO": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7675/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7675/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a></b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p>Os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, quanto ao processo a seguir relacionado, ACORDAM, por unanimidade, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1998, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, 143, inciso II, 259, inciso II, e 260, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do Regimento Interno do TCU, em considerar legais, para fins de registro, os atos de concess\u00e3o inicial de aposentadoria de Maria Aldeir de Oliveira Araujo (CPF XXX.946.092-XX) , Maria Am\u00e9lia Rocha Barroso (CPF XXX.112.803-XX) e Maria Antonieta dos Santos Costa (CPF XXX.515.861-XX) , de acordo com os pareceres emitidos nos autos. </p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"><b>1. Processo TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/759520190\" target=\"_blank\">Processo 007.595/2019-0</a> (APOSENTADORIA) </b></p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.1. Interessados: Marcos Cortes Costa (XXX.819.576-XX) ; Maria Aldeir de Oliveira Araujo (XXX.946.092-XX) ; Maria Am\u00e9lia Rocha Barroso (XXX.112.803-XX) ; Maria Antonia do Carmo Facundo (XXX.906.142-XX) ; Maria Antonieta dos Santos Costa (XXX.515.861-XX) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.2. \u00d3rg\u00e3o/Entidade: Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.3. Relator: Ministro Augusto Nardes.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.4. Representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico: Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.5. Unidade T\u00e9cnica: Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP) .</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.6. Representa\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\">\t1.7. Determina\u00e7\u00e3o: \u00e0 Sefip para que realize dilig\u00eancia \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia para que encaminhe a c\u00f3pia do mapa de tempo de contribui\u00e7\u00e3o de Marcos Cortes Costa e Maria Aldeir de Oliveira Ara\u00fajo, bem como das certid\u00f5es averbadas.</p><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"tCU_-__Ac_-_item_9_-_1\u00aa_Linha\"/><p class=\"footer\"/>", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "11/05/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rond\u00f4nia.", "INTERESSADOS": " Marcos Cortes Costa (XXX.819.576-XX); Maria Aldeir de Oliveira Araujo (XXX.946.092-XX); Maria Am\u00e9lia Rocha Barroso (XXX.112.803-XX); Maria Antonia do Carmo Facundo (XXX.906.142-XX); Maria Antonieta dos Santos Costa (XXX.515.861-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00759520190\" target=\"_blank\">007.595/2019-0</a>", "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2518208", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o 18431/2021 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o de Rela\u00e7\u00e3o", "ano": "2021", "numero": "18431", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codVersao=editavel&codArqCatalogado=21350707", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sisdoc/ObterDocumentoSisdoc?codArqCatalogado=21350707", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}