{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2407837", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7800/2021 ATA 16/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7800", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "16/2021", "ACORDAO": "<p>\tVISTOS, relatados e discutidos estes autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) em desfavor do Sr. Genival Bento da Silva, prefeito de Casserengue-PB, em raz\u00e3o da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 2582/2005, cuja finalidade era executar obras de amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de abastecimento de \u00e1gua da Escola Municipal Janu\u00e1rio Ferreira de Souza;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso II, e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno, em:</p><p>\t9.1. acatar, parcialmente, as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Genival Bento da Silva;</p><p>\t9.2. julgar regulares com ressalva, as contas do Sr. Genival Bento da Silva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o; </p><p>\t9.3. enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao Sr. Genival Bento da Silva, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa.</p>", "ASSUNTO": "Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) em desfavor do Sr. Genival Bento da Silva, prefeito de Casserengue/PB, em raz\u00e3o da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 2.582/2005, cuja finalidade era executar obras de amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de abastecimento de \u00e1gua da Escola Municipal Janu\u00e1rio Ferreira de Souza.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/05/2021", "ENTIDADE": " Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade; Prefeitura Municipal de Casserengue - PB.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessados: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (CNPJ 26.989.350/0001-16) e Prefeitura Municipal de Casserengue - PB (CNPJ 01.617.975/0001-26)<br>3.2. Respons\u00e1vel: Genival Bento da Silva (CPF XXX.937.674-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=00487020166\" target=\"_blank\">004.870/2016-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Trata-se de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) em desfavor do Sr. Genival Bento da Silva, prefeito de Casserengue-PB, em raz\u00e3o da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 2582/2005 (Siafi 558695) , cuja finalidade era executar obras de amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de abastecimento de \u00e1gua da Escola Municipal Janu\u00e1rio Ferreira de Souza.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, ap\u00f3s regular tramita\u00e7\u00e3o, a Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE) analisou, no m\u00e9rito, o feito, cuja instru\u00e7\u00e3o, por esclarecedora, reproduzo como parte deste Relat\u00f3rio (Pe\u00e7as 46 e 48) :</p><p><b>\t</b>\"[...]<b> HIST\u00d3RICO</b></p><p>2.\tO conv\u00eanio foi firmado no valor total de R$ 73.671,83, sendo R$ 70.000,00 \u00e0 conta do concedente e R$ 3.671,83 referentes \u00e0 contrapartida (pe\u00e7a 2, p. 47) . A vig\u00eancia inicial era de 12 meses a contar da data da assinatura, ou seja, 19/12/2005 (pe\u00e7a 2, p. 51 e 59) . Contudo, foi prorrogado de of\u00edcio at\u00e9 13/10/2009 (pe\u00e7a 2, p. 65, 83 e 93) .</p><p class=\"list_Paragraph\">3.\tOs recursos previstos foram liberados em tr\u00eas parcelas, sendo a primeira no valor de R$ 28.000,00, por meio da Ordem Banc\u00e1ria 2007OB910192, de 12/9/2007, a segunda no mesmo valor, por meio da Ordem Banc\u00e1ria 2007OB911579, de 19/10/2007 e a terceira no valor de R$ 14.000,00, por meio da Ordem Banc\u00e1ria 2009OB801378, de 3/3/2009 (pe\u00e7a 2, p. 223) .</p><p>4.\tFoi relatado no Parecer T\u00e9cnico Final 518/2012 (pe\u00e7a 2, p. 213-215) que a visita t\u00e9cnica feita em 2012 (Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 26/12) identificou que alguns servi\u00e7os previstos n\u00e3o foram realizados, tendo sido executados 95,82% do objeto do conv\u00eanio. No entanto, a visita constatou que o bombeamento da \u00e1gua do po\u00e7o tubular para o reservat\u00f3rio da escola n\u00e3o estava sendo feito porque a tubula\u00e7\u00e3o estava desconectada do po\u00e7o.  O chafariz previsto para ser constru\u00eddo junto ao po\u00e7o, que serviria para os moradores pr\u00f3ximos usufru\u00edrem da \u00e1gua, n\u00e3o havia sido feito. N\u00e3o foram apresentadas as ARTs de execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, indicando n\u00e3o ter ocorrido controle de qualidade e procedimentos inerentes \u00e0s obras de engenharia.  Como a escola n\u00e3o estava sendo abastecida de \u00e1gua como previa o projeto, foi considerado que n\u00e3o houve atingimento dos objetivos do conv\u00eanio.</p><p>5.\tRegistrou-se que caso a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca se mantivesse, conforme as constata\u00e7\u00f5es do Parecer T\u00e9cnico Final 518/2012, embora as obras estivessem sido quase que integralmente constru\u00eddas (96%) , mas ainda estivessem faltando as partes mais importantes (bombeamento da \u00e1gua at\u00e9 a escola e a disponibiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para a comunidade por meio do chafariz) , seria como se nada tivesse sido executado, pois a funcionalidade teria ficado comprometida e o objeto do conv\u00eanio n\u00e3o teria sido alcan\u00e7ado.</p><p><b>Da instru\u00e7\u00e3o inicial e da Segunda instru\u00e7\u00e3o - Pe\u00e7as 5 e 10</b></p><p>6.\tNa instru\u00e7\u00e3o inicial (pe\u00e7a 5) foi proposta cita\u00e7\u00e3o nos seguintes termos:</p><p>a) realizar a cita\u00e7\u00e3o do Sr Genival Bento da Silva - CPF XXX.937.674-XX, Prefeito Municipal de Casserengue - PB, com fundamento nos arts. 10, \u00a7 1\u00ba, e 12, incisos I e II, da Lei 8.443/1992 c/c o art. 202, incisos I e II, do RI/TCU, para que, no prazo de quinze dias, apresente alega\u00e7\u00f5es de defesa e/ou recolha aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade a quantia abaixo indicada, atualizada monetariamente a partir das respectivas datas at\u00e9 o efetivo recolhimento, abatendo-se na oportunidade a quantia eventualmente ressarcida, na forma da legisla\u00e7\u00e3o em vigor e conforme o disposto na Cl\u00e1usula D\u00e9cima Segunda, al\u00ednea \"a\" do Termo de Conv\u00eanio 2582/2005, em decorr\u00eancia de n\u00e3o ter sido o objeto do conv\u00eanio integralmente executado, representando irregular aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos com infra\u00e7\u00e3o ao disposto no art. 7\u00ba, inciso XII, al\u00ednea \"a\", da IN STN 1/97, no art. 16, inciso III, al\u00edneas \"b\" e \"c\", da Lei Org\u00e2nica/TCU c/c o art. 209, incisos II e III, do Regimento Interno/TCU:</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL (RS) </p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">D\u00e9bito/Cr\u00e9dito</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">28.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">12/9/2007</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">28.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">19/10/2007</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">14.000,00</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">3/3/2009</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">D</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">2.668,46</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">11/8/2010</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">C</p></td></tr></tbody></table><p>Valor atualizado at\u00e9 11/5/2018: R$ 122.806,82</p><p>7.\tA cita\u00e7\u00e3o foi efetivada, conforme se verifica nos of\u00edcios enviados (pe\u00e7as 8 e 9) e nos Avisos de Recebimento (pe\u00e7as 13 e 14) .</p><p>8.\tEm resposta, foi apresentada em 27/6/2018 as alega\u00e7\u00f5es de defesa do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 15) , informando que em nenhum momento teria havido vistoria <i>in loco</i> por parte dos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o, o que comprometeria o resultado final da instru\u00e7\u00e3o que deu origem \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, bem como dificultaria a apresenta\u00e7\u00e3o de defesa. Foi informado que as obras foram integralmente conclu\u00eddas, tendo sido requerida a realiza\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o a fim de comprovar o alegado.</p><p>9.\tHouve pronunciamento da Secex-RS, de lavra do Diretor da 1\u00aa Diretoria T\u00e9cnica daquela unidade, registrando que, ao contr\u00e1rio do alegado, houve ao menos duas fiscaliza\u00e7\u00f5es <i>in loco</i> realizadas pela Funasa, em dezembro de 2008 e em maio de 2012 (pe\u00e7a 2, p. 99 e 213, respectivamente) . Quanto ao pedido de inspe\u00e7\u00e3o, registrou-se que o gestor p\u00fablico tinha obriga\u00e7\u00e3o de apresentar a documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da boa aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que lhe foram confiados, motivo pelo qual deveria ser renovada a cita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 17) .</p><p>10.\tFoi realizada ent\u00e3o nova cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 18 e 21) , que apresentou suas alega\u00e7\u00f5es de defesa em 8/8/2018 (pe\u00e7a 22) .</p><p>10.1.\tO respons\u00e1vel alegou (pe\u00e7a 22, p. 2) que, por ocasi\u00e3o de uma das vistorias efetuadas, a execu\u00e7\u00e3o foi tida como parcialmente executada. As instala\u00e7\u00f5es estariam prontas, mas os moradores da regi\u00e3o, descuidadamente, danificaram a obra, motivo pelo qual precisou ser refeita, estando \u00e0 \u00e9poca integralmente conclu\u00edda.</p><p>10.2.\tAlegou ainda (pe\u00e7a 22, p. 8) , que a nota fiscal de servi\u00e7os, emitida pela Construtora Planalto, n\u00e3o estava sendo anexada \u00e0 resposta porque havia sido apreendida pela Pol\u00edcia Federal na Opera\u00e7\u00e3o Transpar\u00eancia, como comprovava o Auto de Busca e Apreens\u00e3o juntado.</p><p>10.3.\tRegistrou (pe\u00e7a 22, p. 2-3) que ficou demonstrado n\u00e3o ter havido dano aos cofres p\u00fablicos, inexistindo improbidade administrativa, eis que houve a efetiva e integral execu\u00e7\u00e3o do objeto do conv\u00eanio. Foram juntados aos autos documentos e fotos, conforme relatado abaixo:</p><p>a) Auto Circunstanciado de Busca e Arrecada\u00e7\u00e3o IPL 411/2009 (pe\u00e7a 22, p. 7-11) , que registrou que fora apreendido, entre outros documentos, o processo de licita\u00e7\u00e3o (Carta Convite 35/2007) , cujo objeto era o Abastecimento de \u00c1gua e Instala\u00e7\u00e3o Hidrossanit\u00e1rias na Escola Janu\u00e1rio Ferreira de Souza, no valor de R$ 73.409,23, com a Construtora Planalto; e</p><p>b) fotos supostamente da EMEF Janu\u00e1rio Ferreira de Souza (eis que n\u00e3o havia nenhuma identifica\u00e7\u00e3o do local) , contendo: torneiras no p\u00e1tio jorrando \u00e1gua (pe\u00e7a 22, p. 12-14, 20 e 22) ; um tanque de \u00e1gua natural, estreito e sem cobertura (pe\u00e7a 22, p. 15) , o qual talvez fosse um arremedo de po\u00e7o de conten\u00e7\u00e3o do concentrado como descrito no s\u00edtio do MMA (pe\u00e7a 25) ; uma caixa d'\u00e1gua instalada em cima de um pr\u00e9dio (pe\u00e7a 22, p. 17) ; instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias com vaso sanit\u00e1rio, chuveiro e pia (pe\u00e7a 22, p. 18-19) ; uma caixa d'\u00e1gua ao n\u00edvel do ch\u00e3o (pe\u00e7a 22, p. 21) .</p><p>11.\tFoi relatado (pe\u00e7a 26, p. 2) que nas alega\u00e7\u00f5es de defesa n\u00e3o houve qualquer men\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao suposto chafariz (que deveria ter sido constru\u00eddo para que a popula\u00e7\u00e3o local tivesse acesso \u00e0 \u00e1gua) ou ao dessalinizador (que deveria tornar a \u00e1gua salobra, pot\u00e1vel) . </p><p>12.\tEm 4/7/2018, antes portanto da realiza\u00e7\u00e3o da nova cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel (pe\u00e7a 18 e 21) , os autos foram instru\u00eddos pela segunda vez (pe\u00e7a 10) , considerando que seria interessante a aprecia\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do assunto pelo controle social do munic\u00edpio (no caso o Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o) , para que este informasse \u00e0 Secex-RS como se encontrava a referida obra e se a escola vinha sendo efetivamente beneficiada pelos recursos do conv\u00eanio, cujo objeto era fornecer acesso \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o somente \u00e0 EMEF Janu\u00e1rio Ferreira de Souza, como tamb\u00e9m \u00e0 comunidade do entorno. Como consequ\u00eancia, foi proposta realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia ao Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Casserengue, nos seguintes termos:</p><p>Prezada Sra. Alessandra Silva Souza</p><p>Presidente do Conselho Municipal de Casserengue - PB</p><p>Venho por meio desta solicitar \u00e0 V. Sa. que seja realizada visita de inspe\u00e7\u00e3o \u00e0 EMEF Janu\u00e1rio Ferreira de Souza para ser verificado se a obra de amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de abastecimento de \u00e1gua que visava levar a \u00e1gua at\u00e9 os banheiros e cozinha da escola, bem como previa a constru\u00e7\u00e3o de um chafariz que permitisse \u00e0 comunidade do entorno ter acesso \u00e0 \u00e1gua, foi conclu\u00edda e se est\u00e1, ou esteve, totalmente operacional. No segundo caso, especificar o per\u00edodo aproximado em que esteve funcionando.</p><p>Caso seja observado que existem problemas de funcionamento, favor especific\u00e1-los.</p><p>Se poss\u00edvel for, seria interessante o envio de fotos da situa\u00e7\u00e3o atual da escola, em particular da obra realizada, em funcionamento ou n\u00e3o.</p><p>Outrossim, se tiver conhecimento sobre apontamentos feitos por outros \u00f3rg\u00e3os de controle (Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o - FNDE, Tribunal de Contas do Estado da Para\u00edba - TCE-PB, Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual - MPE ou Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal - MPF, Controladoria-Geral da Uni\u00e3o - CGU) acerca da citada obra, favor mencionar e, se dispuser de uma c\u00f3pia, enviar anexa \u00e0 resposta.</p><p>13.\tA dilig\u00eancia foi efetivada por meio do Of\u00edcio 717/2018TCU/SECEX-RS, de 13/6/2018 (pe\u00e7a 12) , o qual foi recebido por meio do Aviso de Recebimento de que trata a pe\u00e7a 19. O Conselho do FUNDEB informou (relat\u00f3rio de que trata a pe\u00e7a 24) que em 16/7/2018 efetuou visita \u00e0 EMEF Janu\u00e1rio Ferreira de Souza, constatando que a obra havia sido realizada e que havia atingido seu objetivo, pois a \u00e1gua do po\u00e7o abastecia a escola. Foi ressaltado que a \u00e1gua era salobra, servindo apenas para o abastecimento dos banheiros e para fins de limpeza geral da escola e que a \u00e1gua pot\u00e1vel, utilizada para o consumo dos alunos e para cozinhar, tinha como fonte o abastecimento por meio de carro pipa, sendo colocada em uma cisterna e bombeada para uma caixa d'\u00e1gua menor, ligada diretamente \u00e0 cozinha. Foi inclu\u00edda uma visita at\u00e9 o po\u00e7o da comunidade, sendo verificado o acionamento da bomba. Foram juntadas fotos demonstrando que as torneiras e chuveiros eram abastecidas pela \u00e1gua do po\u00e7o, bem como da cisterna e da caixa d'\u00e1gua que recebia a \u00e1gua pot\u00e1vel do carro pipa e de onde a \u00e1gua chegava \u00e0 cozinha para o consumo. Considerando que no relat\u00f3rio n\u00e3o havia ficado claro se tamb\u00e9m o chafariz para uso da comunidade do entorno havia sido constru\u00eddo, o referido Conselho foi questionado por e-mail, a respeito. Em resposta, foi informado que a \u00e1gua era utilizada exclusivamente pela escola (pe\u00e7a 24, p. 7) .</p><p><b>Da instru\u00e7\u00e3o antecedente - Pe\u00e7a 26</b></p><p>14.\tNaquela instru\u00e7\u00e3o foi informado que as fotos apresentadas pelo prefeito em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa e as que constavam no relat\u00f3rio do Conselho do FUNDEB apresentavam os mesmos lugares, indicando que se tratava, efetivamente, da EMEF Janu\u00e1rio Ferreira de Souza e que a obra teve sucesso em levar \u00e1gua \u00e0s torneiras, vaso sanit\u00e1rio e chuveiro instalados na escola. Consta que a informa\u00e7\u00e3o fornecida no relat\u00f3rio do Conselho do FUNDEB de que a \u00e1gua obtida do po\u00e7o constru\u00eddo era salobra colidia com a informa\u00e7\u00e3o existente em Boletim de Medi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria prefeitura, que mencionava que a obra compreendia o \"Abastecimento de \u00c1gua para a Escola por meio de adu\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o tubular existente com dessalinizador e a constru\u00e7\u00e3o de um chafariz\", exatamente como descrito no s\u00edtio do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, de que deveria ser feito o tratamento de \u00e1gua salobra para transform\u00e1-la em pot\u00e1vel. Foi relatado que essa descri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi mencionada no Parecer T\u00e9cnico Final 518/12, referindo-se \u00e0 \"<i>Constru\u00e7\u00e3o de ... uma rede adutora para abastecer a escola com \u00e1gua dessalinizada, proveniente de um po\u00e7o tubular existente na localidade</i>\" (pe\u00e7a 2, p. 213) . (grifou-se) </p><p>15.\tRelatou-se tamb\u00e9m que o Plano de Trabalho mencionava apenas: \"<i>Constru\u00e7\u00e3o de sistema simplificado de abastecimento de \u00e1gua; constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es hidrossanit\u00e1rias e constru\u00e7\u00e3o de cozinha</i>\" (pe\u00e7a 2, p. 13) (grifou-se) . Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cozinha, nenhuma das fotos demonstrava sua exist\u00eancia, havendo apenas o testemunho, no relat\u00f3rio do Conselho do FUNDEB, de que a caixa d'\u00e1gua que recebia a \u00e1gua pot\u00e1vel do caminh\u00e3o pipa estava diretamente ligada \u00e0 cozinha (pe\u00e7a 24, p. 1) .</p><p>16.\tRegistrou-se que as men\u00e7\u00f5es de \u00e1gua dessalinizada, ou dessalinizador, apareceram nos Boletins de Medi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria prefeitura de Casserengue e nos Relat\u00f3rios de Vistoria da Funasa, sendo que na visita feita em dezembro em 2008, das fotos que instru\u00edram o relat\u00f3rio, uma delas \u00e9 do local do dessalinizador, com a informa\u00e7\u00e3o de que estaria em manuten\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 2, p. 105) . Assim, considerando a informa\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua que chegava \u00e0 escola por meio do po\u00e7o era salobra, deduziu-se que o dessalinizador, se existente, n\u00e3o estaria funcionando. Ainda assim, a \u00e1gua que chegava \u00e0 escola era de utilidade para irriga\u00e7\u00e3o do jardim, limpeza da escola e uso nos banheiros, auxiliando na economia de \u00e1gua pot\u00e1vel que, conforme informado no relat\u00f3rio do Conselho do FUNDEB, ia em caminh\u00e3o pipa e era armazenada numa caixa d'\u00e1gua diretamente ligada \u00e0 cozinha da escola para fins de ser ingerida bem como para ser utilizada na elabora\u00e7\u00e3o de alimentos. No Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 170/08 da Funasa n\u00e3o foi especificado o valor do dessalinizador, individualmente, pois este estava associado ao abastecimento de \u00e1gua, adu\u00e7\u00e3o e chafariz, que tinham o valor previsto de R$ 25.639,71 (pe\u00e7a 2, p. 99-101) , bem como tamb\u00e9m foi reportado no Parecer T\u00e9cnico 518/12 que o chafariz que serviria para os moradores pr\u00f3ximos usufru\u00edrem da \u00e1gua n\u00e3o foi constru\u00eddo (pe\u00e7a 2, p. 213-215) . Considerando que nem o dessalinizador nem o chafariz estavam em atividade, entendeu-se que o objetivo do conv\u00eanio foi atingido apenas parcialmente.</p><p>17.\tConcluiu-se que a obra n\u00e3o estava efetivamente conclu\u00edda, nem havia sido atingido integralmente o objeto do conv\u00eanio, devendo o respons\u00e1vel devolver ao er\u00e1rio o valor correspondente ao dessalinizador e ao chafariz que serviria para os moradores pr\u00f3ximos usufru\u00edrem da \u00e1gua, eis que, sem d\u00favida nenhuma, seria muito mais interessante para a escola e para a comunidade, se ambos existissem e estivessem em pleno funcionamento, pois n\u00e3o haveria necessidade de caminh\u00e3o pipa entregando \u00e1gua pot\u00e1vel, e n\u00e3o apenas os alunos, professores e funcion\u00e1rios da escola teriam acesso \u00e0 \u00e1gua em condi\u00e7\u00f5es de consumo, mas tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o local. Como existia a informa\u00e7\u00e3o de que, dentre outros servi\u00e7os executados na obra, o valor do abastecimento de \u00e1gua, com adu\u00e7\u00e3o, dessalinizador e chafariz era de R$ 25.639,71 (pe\u00e7a 2, p. 99-101) , entendeu-se que este era, ap\u00f3s a devida corre\u00e7\u00e3o, o valor do d\u00e9bito. Como n\u00e3o havia como saber a data exata em que essa parte da obra deveria ter sido realizada, utilizou-se como data para atualiza\u00e7\u00e3o do valor do d\u00e9bito a do final da vig\u00eancia do conv\u00eanio (13/10/2009) . </p><p>18.\tProp\u00f4s-se, alfim, rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Genival Bento da Silva, fixando-lhe novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que efetuasse e comprovasse, perante este Tribunal, o recolhimento de R$ 25.639,71 aos cofres da Funasa, atualizada monetariamente a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento. Prop\u00f4s-se ainda informar o respons\u00e1vel que a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanearia o processo e permitiria que as contas fossem julgadas regulares com ressalva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU, ao passo que a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levaria ao julgamento pela irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992, bem como \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma Lei 8.443/1992.</p><p>19.\tO titular da Secex-RS se manifestou de acordo com essa proposta de encaminhamento (pe\u00e7a 27) .</p><p>20.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal, considerando adequadas as an\u00e1lises empreendidas pela Secex/RS, tamb\u00e9m se manifestou integralmente com o encaminhamento proposto (pe\u00e7a 28) .</p><p>21.\tO Relator dos autos, Ministro Aroldo Cedraz, assim se manifestou em seu voto (pe\u00e7a 30) , acerca da quest\u00e3o:</p><p>11. Embora haja o reconhecimento de que a obra objeto do conv\u00eanio n\u00e3o tenha sido efetivamente conclu\u00edda, nem atingido integralmente o objeto, o que restou conclu\u00eddo, de fato, tem proporcionado benef\u00edcios efetivos \u00e0 sociedade local. Evidente que n\u00e3o h\u00e1 como deixar de considerar que a instala\u00e7\u00e3o do dessalinizador e de como o chafariz, com certeza, traria mais qualidade de vida para a comunidade estudantil e para os mun\u00edcipes, por proporcionar acesso \u00e0 \u00e1gua em condi\u00e7\u00f5es de consumo, sendo uma omiss\u00e3o gravosa do gestor.</p><p>12. Entretanto, como n\u00e3o foram observadas outras irregularidades, manifesto minha concord\u00e2ncia com as propostas un\u00edssonas da unidade t\u00e9cnica e do MP-TCU, no sentido de fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, com fundamento no art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 para que o respons\u00e1vel restitua ao Er\u00e1rio o valor correspondente ao dano apurado nos autos, devendo a data a ser considerada para atualiza\u00e7\u00e3o do valor do d\u00e9bito o dia 13/10/2009, termo final da vig\u00eancia do conv\u00eanio.</p><p>13. Por fim, entendo adequado autorizar antecipadamente, caso venha a ser solicitado, o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais sucessivas, a primeira a vencer em 15 (quinze) dias ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o e as demais a cada 30 (trinta) dias, com a incid\u00eancia dos devidos encargos legais sobre cada uma delas e com o alerta de que a falta de comprova\u00e7\u00e3o de recolhimento de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor.</p><p>22.\tFoi exarado, ent\u00e3o, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3085/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3085/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 29) , vazado nos seguintes termos:</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fundamento nos art. 12, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, da Lei 8.443/1992 e art. 202, \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba, do Regimento Interno, em:</p><p>9.1. rejeitar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Genival Bento da Silva;</p><p>9.2. fixar novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o para que o Sr. Genival Bento da Silva efetue e comprove, perante este Tribunal, o recolhimento da quantia a seguir especificada aos cofres da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) , atualizada monetariamente a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor;</p><table><tbody><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">VALOR ORIGINAL R$</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">DATA DA OCORR\u00caNCIA</p></td></tr><tr>\t<td><p class=\"body_Text\">25.639,71</p></td>\t<td><p class=\"body_Text\">13/10/2009</p></td></tr></tbody></table><p class=\"normal_ (Web) \">9.3. informar o Sr. Genival Bento da Silva de que:</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.1. a liquida\u00e7\u00e3o tempestiva do d\u00e9bito atualizado monetariamente sanear\u00e1 o processo e permitir\u00e1 que as contas sejam julgadas regulares com ressalva, dando-se-lhe quita\u00e7\u00e3o, nos termos do \u00a7 4\u00ba do art. 202 do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.3.2. a aus\u00eancia dessa liquida\u00e7\u00e3o tempestiva levar\u00e1 ao julgamento pela irregularidade das contas, com imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito a ser atualizado monetariamente e acrescido de juros morat\u00f3rios nos termos do art. 19 da Lei 8.443/1992, bem como \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da multa prevista no art. 57 da mesma Lei 8.443/1992;</p><p class=\"normal_ (Web) \">9.4. autorizar, desde j\u00e1, caso solicitado, o parcelamento das d\u00edvidas a que se refere este Ac\u00f3rd\u00e3o, em at\u00e9 36 parcelas, nos termos do art. 217 do RI/TCU, esclarecendo ao respons\u00e1vel que a falta de pagamento de qualquer parcela importar\u00e1 no vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 217, \u00a7 2\u00ba, do RI/TCU.</p><p>23.\tPor meio do Of\u00edcio 6220/2019-TCU/Secex-TCE, de 29/7/2019, o procurador do Sr. Genival Bento da Silva foi notificado do Ac\u00f3rd\u00e3o 3085/2019 (pe\u00e7as 34 e 37) . A Funasa foi informada acerca do referido ac\u00f3rd\u00e3o por meio do Of\u00edcio 6237/2019-TCU/Secex-TCE, de 29/7/2019 (pe\u00e7as 35 e 36) .</p><p>24.\tO respons\u00e1vel ingressou com expediente denominado de \"recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7a 40) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3085/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3085/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. A Secretaria de Recursos, em seu despacho (pe\u00e7a 41) , informou que n\u00e3o havia que se falar em cabimento de recurso em face de decis\u00e3o que n\u00e3o julga o m\u00e9rito das contas e apenas fixava prazo para recolhimento de recursos federais, propondo a ado\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias:</p><p>1. receber o expediente como mera peti\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta Secretaria de Recursos, em raz\u00e3o do n\u00e3o cabimento de recurso e ante a aus\u00eancia de decis\u00e3o definitiva de m\u00e9rito, nos termos dos artigos 201 e 279 do Regimento Interno/TCU, c/c artigo 23 da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 36/1995;</p><p>2. receber a Pe\u00e7a 40 como elementos complementares de defesa, nos termos do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 279 do RI/TCU;</p><p>3. encaminhar os autos ao Gabinete do Exmo. Ministro-Relator do Processo, com fundamento no artigo 157, \u00a7 4\u00ba, do RI/TCU; e</p><p>4. \u00e0 unidade t\u00e9cnica de origem, dar ci\u00eancia ao requerente e aos \u00f3rg\u00e3os/entidades interessados do teor da decis\u00e3o que vier a ser adotada, encaminhando-lhes c\u00f3pia.</p><p>25.\tA Secretaria de Recursos, por meio de seu titular, manifestou-se de acordo com a proposta formulada acima (pe\u00e7a 43) .</p><p>26.\tNos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10401/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10401/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 45) , foi determinada a ado\u00e7\u00e3o das seguintes provid\u00eancias:</p><p>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o de 2\u00aa C\u00e2mara, com fundamento no art. 32, inciso I, da Lei 8.443/92; arts. 201, \u00a7 1\u00ba, e 285, caput, do Regimento Interno; c/c o art. 23, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 36/95, em receber a pe\u00e7a 40 do processo adiante relacionado, encaminhada por Genival Bento da Silva, como novos elementos de defesa a serem considerados por ocasi\u00e3o do julgamento de m\u00e9rito das contas, e determinar o encaminhamento dos autos \u00e0 unidade instrutiva, para continuidade do feito.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>27.\tConforme consta no voto do Ministro Relator dos autos (pe\u00e7a 30) , houve reconhecimento de que a parte realizada da obra objeto do conv\u00eanio estava proporcionado benef\u00edcios efetivos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, embora n\u00e3o tenham sido instalados o dessalinizador e o chafariz, que trariam mais qualidade de vida para a comunidade estudantil e para os mun\u00edcipes, proporcionando acesso \u00e0 \u00e1gua em condi\u00e7\u00f5es de consumo.</p><p>28.\tEm raz\u00e3o desse fato foi exarado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3085/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3085/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 29) , fixando novo e improrrog\u00e1vel prazo de quinze dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que o Sr. Genival Bento da Silva efetuasse e comprovasse, perante este Tribunal, o recolhimento de R$ 25.639,71, aos cofres da Funasa, atualizada monetariamente a partir da data indicada at\u00e9 a data do efetivo recolhimento, na forma prevista na legisla\u00e7\u00e3o em vigor.</p><p>29.\tO respons\u00e1vel ingressou com expediente denominado de \"recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o\" (pe\u00e7a 40) em face do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3085/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3085/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Contudo, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10401/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10401/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 45) , foi determinado que a pe\u00e7a 40 fosse recebida como novos elementos de defesa a serem considerados por ocasi\u00e3o do julgamento de m\u00e9rito das contas.</p><p>30.\tPasse-se, portanto, \u00e0 an\u00e1lise da pe\u00e7a 40.</p><p>31.\tAlega o respons\u00e1vel que o conv\u00eanio fora devidamente executado, conforme restou demonstrado mediante a juntada de c\u00f3pia fotogr\u00e1fica das instala\u00e7\u00f5es, atestando a execu\u00e7\u00e3o do objeto (pe\u00e7a 22) .</p><p>32.\tNoticia que por ocasi\u00e3o da vistoria realizada, a execu\u00e7\u00e3o foi tida como parcialmente realizada e que as instala\u00e7\u00f5es estariam prontas, mas os moradores da regi\u00e3o, descuidadamente, danificaram a obra, que precisou ser refeita, estando integralmente conclu\u00edda.</p><p>33.\tInforma que a nota fiscal de servi\u00e7os n\u00e3o estava anexada aos autos porque havia sido apreendida pela Pol\u00edcia Federal em raz\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Transpar\u00eancia, como comprovava o Auto de Busca e Apreens\u00e3o juntado aos autos (pe\u00e7a 22) .</p><p>34.\tRegistra que n\u00e3o houve dano aos cofres p\u00fablicos e desvio de recursos no intuito de beneficiar a si ou a terceiros, inexistindo a pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa. Registra ainda que n\u00e3o houve dolo ou m\u00e1-f\u00e9.  </p><p>35.\tArgumenta que pela documenta\u00e7\u00e3o acostada aos autos fica claro que os recursos foram rigorosamente aplicados, havendo apenas suposi\u00e7\u00e3o acerca da exist\u00eancia de irregularidades formais quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos.</p><p>36.\tAlega que com base na Lei 9.784/1999 h\u00e1 que se observar o princ\u00edpio da proporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o de penalidade, considerando que n\u00e3o ficou evidenciado dano ao interesse p\u00fablico.</p><p>37.\tAssevera ser crucial a evidencia\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9 para fins de adequa\u00e7\u00e3o da penalidade a ser imposta, em observ\u00e2ncia aos princ\u00edpios da proporcionalidade e razoabilidade.</p><p>An\u00e1lise</p><p>38.\tVerifica-se no plano de trabalho (pe\u00e7a 2, p. 13) que dentre as descri\u00e7\u00f5es do objeto se inseria a \"Constru\u00e7\u00e3o de sistema simplificado de abastecimento de \u00e1gua\".</p><p>39.\tConforme relatado no Parecer T\u00e9cnico Final 518/2012, de 12/11/2012 (pe\u00e7a 2, p. 213-215) , o bombeamento da \u00e1gua do po\u00e7o tubular para o reservat\u00f3rio da escola n\u00e3o estava sendo feito porque a tubula\u00e7\u00e3o estava desconectada do po\u00e7o, e o chafariz, previsto para ser constru\u00eddo junto ao po\u00e7o e que serviria para os moradores pr\u00f3ximos usufru\u00edrem da \u00e1gua, n\u00e3o havia sido feito. Concluiu-se, \u00e0 \u00e9poca, que a escola n\u00e3o estava sendo abastecida de \u00e1gua como previa o projeto. Foi relatado ainda que embora tivesse sido executado 95,82% do objeto do conv\u00eanio, n\u00e3o houve atingimento dos objetivos do conv\u00eanio, sendo recomendada a devolu\u00e7\u00e3o integral do valor repassado (R$ 70.000,00) .</p><p>40.\tEm julho de 2018, quase seis anos depois, o Conselho do FUNDEB informou em seu relat\u00f3rio (pe\u00e7a 24, p. 1) que em visita \u00e0 EMEF Janu\u00e1rio Ferreira de Souza ficou constatado que a \u00e1gua do po\u00e7o abastecia a escola, mas era salobra, servindo apenas para o abastecimento dos banheiros e para fins de limpeza geral da escola. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do chafariz para uso da comunidade do entorno, foi mencionado que a \u00e1gua era utilizada exclusivamente pela escola (pe\u00e7a 24, p. 7) .</p><p>41.\tPelo que consta no Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 170/2008 (pe\u00e7a 2, p. 99-101) , os servi\u00e7os referentes ao \"ABAST.  D'\u00c1GUA, ADU\u00c7\u00c3O, DESSALINIZADOR E CHAFARIZ\", no valor de R$ 25.639,71, representa mais de um ter\u00e7o do valor do conv\u00eanio (R$ 73.671,83) , sendo, portanto, representativo em rela\u00e7\u00e3o ao valor total do objeto que deveria ser executado. Tendo em vista esse fato e que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o nos autos de que houve a instala\u00e7\u00e3o do dessalinizador e do chafariz (como consequ\u00eancia os alunos da escola n\u00e3o estavam sendo beneficiados pelo abastecimento de \u00e1gua como previa o projeto) , concluise que efetivamente n\u00e3o houve atingimento integral dos objetivos do conv\u00eanio.</p><p>42.\tPortanto, embora o respons\u00e1vel tenha alegado que o conv\u00eanio fora devidamente executado, resta caracterizado nos autos que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o do dessalinizador, que deveria tornar a \u00e1gua salobra, pot\u00e1vel (conforme relatado em visita realizada pelo Conselho do FUNDEB, datado de 16/7/2018 - pe\u00e7a 24) e do chafariz (previsto para ser constru\u00eddo junto ao po\u00e7o para que a comunidade local pudesse usufruir da \u00e1gua, conforme consta no Parecer T\u00e9cnico 518/12, datado de 12/11/2012 - pe\u00e7a 2, p. 213-215) . Cumpre ressaltar que n\u00e3o consta nas justificativas do respons\u00e1vel qualquer elemento indicativo da efetiva instala\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos pelos poss\u00edveis benefici\u00e1rios. Sequer foi apresentada a nota fiscal referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, comprovando a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto do conv\u00eanio.</p><p>43.\tO valor executado em rela\u00e7\u00e3o ao item \"ABAST.  D'\u00c1GUA, ADU\u00c7\u00c3O, DESSALINIZADOR E CHAFARIZ\" foi R$ 23.856,18, quando deveria ter sido de R$ 25.639,71, conforme se verifica na pe\u00e7a 4, p. 122. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra como um todo, foi glosada a quantia de R$ 3.079,59 (pe\u00e7a 4, p. 124) . Esse deveria ser o valor a ser ressarcido ao er\u00e1rio federal.</p><p>44.\tContudo, considerando o princ\u00edpio da racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e da economia processual, com o objetivo de evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor do ressarcimento, considera-se que n\u00e3o deva ser imputado d\u00e9bito ao respons\u00e1vel.</p><p>45.\tSegundo o respons\u00e1vel n\u00e3o restou configurada a exist\u00eancia de improbidade administrativa. Em rela\u00e7\u00e3o ao assunto, informa-se que o julgamento das contas independe se houve ou n\u00e3o pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa, conforme se verifica em trecho do Relat\u00f3rio exarado no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/2869520094\" target=\"_blank\">Processo 028.695/20094</a> (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1697/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1697/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>) , abaixo transcrito:</p><p class=\"list_Paragraph\">8.3. A jurisprud\u00eancia desta Corte preleciona que:</p><p class=\"list_Paragraph\">O julgamento pela irregularidade das contas do respons\u00e1vel, com a consequente condena\u00e7\u00e3o para que ele promova o ressarcimento do dano ao er\u00e1rio, independe de ter havido ou n\u00e3o pr\u00e1tica de ato de improbidade administrativa ou auferimento de vantagem pessoal em decorr\u00eancia da gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos. (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10853/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10853/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, Relator Bruno Dantas.) </p><p class=\"list_Paragraph\">8.4. No relat\u00f3rio desse ac\u00f3rd\u00e3o, esclarece-se, com bastante propriedade, que:</p><p class=\"list_Paragraph\">5.7. Sobre a argumenta\u00e7\u00e3o recursal de aplica\u00e7\u00e3o da Lei 8429/1992, cabe registrar que as a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa t\u00eam natureza jur\u00eddica diversa do controle externo exercido pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, dizendo respeito a a\u00e7\u00f5es judiciais a serem intentadas na esfera c\u00edvel.</p><p>46.\tO respons\u00e1vel defende que deva ser observado o princ\u00edpio da proporcionalidade na aplica\u00e7\u00e3o de penalidade, considerando que n\u00e3o ficou evidenciado dano ao interesse p\u00fablico, devendo ficar evidenciada a exist\u00eancia de m\u00e1-f\u00e9. Tendo em vista a proposta de julgamento pela regularidade com ressalva das presentes contas, entende-se prejudicada a an\u00e1lise da alega\u00e7\u00e3o de defesa em rela\u00e7\u00e3o a esse ponto.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>47.\tEm face da an\u00e1lise promovida nos itens 27-46, prop\u00f5e-se acatar parcialmente as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Genival Bento da Silva (CPF XXX.937.674-XX) .</p><p>48.\tO relator, Ministro Aroldo Cedraz, se manifestou na pe\u00e7a 31 no sentido de que constam dos autos elementos que permitem reconhecer a boa-f\u00e9 na conduta do respons\u00e1vel, conforme determina o mandamento contido no \u00a7 2\u00ba do art. 202 do RI/TCU, haja vista ter sido demonstrado que ao menos parte da obra foi efetuada e trouxe algum benef\u00edcio.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>49.\tDiante do exposto, submetemos os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, propondo ao Tribunal:</p><p>\ta) acatar, parcialmente, as alega\u00e7\u00f5es de defesa do Sr. Genival Bento da Silva (CPF XXX.937.674-XX) , prefeito do Munic\u00edpio de Casserengue/PB nos per\u00edodos de 2005-2008 e 2009-2012;</p><p>\tb) julgar regulares com ressalva, nos termos do arts. 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso II, e 23, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c os arts. 1\u00ba, inciso I, 208 e 214, inciso II, do Regimento Interno, as contas do Sr. Genival Bento da Silva, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o; e</p><p>\tc) enviar c\u00f3pia do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade e ao Sr. Genival Bento da Silva, para ci\u00eancia, informando que a presente delibera\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para a consulta no endere\u00e7o www.tcu.gov.br/acordaos, al\u00e9m de esclarecer que, caso requerido, o TCU poder\u00e1 fornecer sem custos as correspondentes c\u00f3pias, de forma impressa. [...]\".</p><p>3.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal, \u00e0 Pe\u00e7a 49, discorda do posicionamento da unidade t\u00e9cnica, ante os seguintes fundamentos:</p><p>\"[...] 14. Escusando-me por divergir da solu\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada pela Secex-TCE, opino no sentido de manter inalteradas as conclus\u00f5es havidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10401/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10401/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, uma vez que n\u00e3o foram trazidos aos autos quaisquer elementos capazes de alterar as an\u00e1lises ali realizadas. Veja-se que a pr\u00f3pria unidade t\u00e9cnica reconhece que o gestor n\u00e3o logrou demonstrar a instala\u00e7\u00e3o do dessalinizador ou do chafariz, e tampouco comprovou que a escola municipal estava sendo abastecida de \u00e1gua pot\u00e1vel.</p><p>15.\tSendo assim, e tendo em vista que o Sr. Genival Bento da Silva n\u00e3o efetuou o recolhimento da d\u00edvida dentro do prazo fixado por esta Corte, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas manifesta-se a favor do julgamento irregular das presentes contas, condenando o agente p\u00fablico ao recolhimento de d\u00e9bito equivalente \u00e0 parcela da obra cuja finalidade pretendida n\u00e3o foi alcan\u00e7ada, que corresponde ao item da planilha da obra referente ao abastecimento de \u00e1gua, contemplando dessalinizador e chafariz, or\u00e7ada em R$ 25.639,71 (pe\u00e7a 2, p. 99) , e aplicando-lhe a multa fundamentada no art. 57 da Lei n\u00ba 8.443/92. [...]\".</p><p class=\"list_Paragraph\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": "8.1. John Johnson Gon\u00e7alves Dantas de Abrantes (1.663/OAB-PB) e outros, representando Genival Bento da Silva.", "REPRESENTANTEMP": "Subprocurador-Geral Paulo Soares Bugarin.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL. CONV\u00caNIO. FUNDA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE SA\u00daDE (FUNASA). MELHORIA DO SISTEMA DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA. N\u00c3O ATINGIMENTO DOS OBJETIVOS PACTUADOS. CITA\u00c7\u00c3O. DILIG\u00caNCIAS. ACOLHIMENTO PARCIAL DAS ALEGA\u00c7\u00d5ES DE DEFESA. RECONHECIMENTO DA BOA F\u00c9. FIXA\u00c7\u00c3O DE NOVO E IMPRORROG\u00c1VEL PRAZO PARA O RECOLHIMENTO DO D\u00c9BITO. ACOLHIMENTOS DAS JUSTIFICATIVAS APRESENTADAS PELO RESPONS\u00c1VEL. REGULARIADE COM RESSALVAS DAS CONTAS.COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Controle Externo de Tomada de Contas Especial (SecexTCE).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de Tomada de Contas Especial instaurada pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) em desfavor do Sr. Genival Bento da Silva, prefeito de Casserengue/PB, em raz\u00e3o da n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 2.582/2005, cuja finalidade era executar obras de amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do sistema de abastecimento de \u00e1gua da Escola Municipal Janu\u00e1rio Ferreira de Souza.</p><p>2.\tPara a consecu\u00e7\u00e3o do objeto, foram previstos R$ 73.671,83, dos quais R$ 70.000,00 foram repassados pela Uni\u00e3o e o restante correspondeu \u00e0 contrapartida municipal. O ajuste vigeu entre 19/12/2005 e 13/10/2009.</p><p>3.\tDe acordo com o Relat\u00f3rio do Tomador de Contas (Pe\u00e7a 4, p. 146-154) , a irregularidade motivadora da TCE remete \u00e0 observa\u00e7\u00e3o in loco de que, embora a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra tenha atingido cerca de 96% do planejado, a escola n\u00e3o estava sendo abastecida com \u00e1gua pot\u00e1vel proveniente do sistema constru\u00eddo e o chafariz previsto fora implantado em local que n\u00e3o favorecia o acesso \u00e0 comunidade local. Tais constata\u00e7\u00f5es constam do Parecer T\u00e9cnico Final 518/12 (Pe\u00e7a 2, p. 213-215) e conduziram ao entendimento, por parte da concedente, de que teria sido nulo o atingimento dos objetivos pactuados.</p><p>4.\tNa fase externa desta TCE, a unidade t\u00e9cnica instrutora promoveu regularmente a cita\u00e7\u00e3o do gestor respons\u00e1vel, o qual se manifestou nos autos fazendo juntar alega\u00e7\u00f5es de defesa (Pe\u00e7a 22) . Al\u00e9m da cita\u00e7\u00e3o, a Secex-RS realizou dilig\u00eancia ao conselho municipal, logrando obter informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre a situa\u00e7\u00e3o das obras (Pe\u00e7a 24) .</p><p>5.\tProcedendo ao exame t\u00e9cnico das pe\u00e7as obtidas, a unidade t\u00e9cnica concluiu que a obra n\u00e3o foi efetivamente consumada nem atingiu integralmente o objetivo pactuado (Pe\u00e7a 26) . O sistema constru\u00eddo provia \u00e1gua para a escola, por\u00e9m ela era salobra, em virtude do n\u00e3o funcionamento do dessalinizador. Por ser impr\u00f3pria para o consumo humano, esta \u00e1gua ficou destinada a usos gerais, como limpeza e irriga\u00e7\u00e3o. Consequentemente, permaneceu a necessidade de fornecimento parcial de \u00e1gua para a escola por meio de caminh\u00f5es pipa, de modo a possibilitar a coc\u00e7\u00e3o de alimentos e o consumo humano.</p><p>6.\tCom rela\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 \u00e1gua pela comunidade local, foi registrado pelo conselho municipal que toda a instala\u00e7\u00e3o implementada atende somente \u00e0 escola, inclusive o chafariz previsto no projeto. Tal situa\u00e7\u00e3o revela tamb\u00e9m o n\u00e3o atingimento do objetivo do conv\u00eanio em sua integralidade.</p><p>7.\tPor outro lado, a ent\u00e3o Secex-RS ponderou que o d\u00e9bito perante a Uni\u00e3o n\u00e3o compreenderia a totalidade dos valores empregados, tendo em vista a funcionalidade parcial dos servi\u00e7os executados, mas deveria se restringir ao valor correspondente ao item da planilha da obra referente ao abastecimento de \u00e1gua, contemplando dessalinizador e chafariz. Essa parcela dos servi\u00e7os estava or\u00e7ada em R$ 25.639,71 (Pe\u00e7a 2, p. 99) . Inexistindo indica\u00e7\u00e3o de quando este montante teria sido pago, foi sugerido adotar o termo final de vig\u00eancia do conv\u00eanio como data de ocorr\u00eancia do dano.</p><p>8.\tAo reconhecer a boa-f\u00e9 do gestor no presente caso, este TCU prolatou o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3085/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3085/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por meio do qual fixou novo e improrrog\u00e1vel prazo para que o gestor efetuasse o recolhimento de d\u00e9bito correspondente \u00e0 parcela da obra cuja finalidade n\u00e3o foi alcan\u00e7ada, no valor de R$ 25.639,71 (valor hist\u00f3rico) .</p><p>9.\tPor sua vez, o Sr. Genival Bento da Silva n\u00e3o quitou a d\u00edvida e anexou aos autos documento denominado \"Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o\", visando a impugnar a delibera\u00e7\u00e3o proferida por este TCU. Tal expediente foi recepcionado como novo elemento de defesa por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10401/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10401/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, haja vista a impossibilidade de se interpor recurso contra decis\u00e3o que se limitou a rejeitar alega\u00e7\u00f5es de defesa e fixar novo prazo para recolhimento de d\u00e9bito.</p><p>10.\tNesta etapa processual, a Secex-TCE procedeu ao exame da nova manifesta\u00e7\u00e3o anexada ao processo pelo ex-prefeito (Pe\u00e7a 40) .</p><p>11.\tEm seu arrazoado, o respons\u00e1vel aduz, em s\u00edntese, que o objeto pactuado foi plenamente executado por meio do emprego regular dos recursos federais transferidos. Por entender que o interesse p\u00fablico almejado foi atingido, pugnou pela elis\u00e3o do d\u00e9bito e julgamento regular das presentes contas.</p><p class=\"list_Paragraph\">Ao examinar tais argumentos (Pe\u00e7a 46) , a unidade t\u00e9cnica ponderou:</p><p class=\"list_Paragraph\"/><p class=\"list_Paragraph\">\"[...] 42. Portanto, embora o respons\u00e1vel tenha alegado que o conv\u00eanio fora devidamente executado, resta caracterizado nos autos que n\u00e3o houve comprova\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o do dessalinizador, que deveria tornar a \u00e1gua salobra, pot\u00e1vel (conforme relatado em visita realizada pelo Conselho do FUNDEB, datado de 16/7/2018 - pe\u00e7a 24) e do chafariz (previsto para ser constru\u00eddo junto ao po\u00e7o para que a comunidade local pudesse usufruir da \u00e1gua, conforme consta no Parecer T\u00e9cnico 518/12, datado de 12/11/2012 - pe\u00e7a 2, p. 213-215) . Cumpre ressaltar que n\u00e3o consta nas justificativas do respons\u00e1vel qualquer elemento indicativo da efetiva instala\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos pelos poss\u00edveis benefici\u00e1rios. Sequer foi apresentada a nota fiscal referente \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, comprovando a execu\u00e7\u00e3o integral do objeto do conv\u00eanio.\"</p><p class=\"list_Paragraph\"> (...) </p><p>43.\tO valor executado em rela\u00e7\u00e3o ao item \"ABAST.  D'\u00c1GUA, ADU\u00c7\u00c3O, DESSALINIZADOR E CHAFARIZ\" foi R$ 23.856,18, quando deveria ter sido de R$ 25.639,71, conforme se verifica na pe\u00e7a 4, p. 122. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra como um todo, foi glosada a quantia de R$ 3.079,59 (pe\u00e7a 4, p. 124) . Esse deveria ser o valor a ser ressarcido ao er\u00e1rio federal.</p><p>44.\tContudo, considerando o princ\u00edpio da racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e da economia processual, com o objetivo de evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor do ressarcimento, considera-se que n\u00e3o deva ser imputado d\u00e9bito ao respons\u00e1vel. [...]\".</p><p>13.\tEm raz\u00e3o desse entendimento, a SecexTCE manifestou-se no sentido de que o d\u00e9bito a ser cobrado do ex-prefeito deveria corresponder a R$ 3.079,59, referente ao percentual de execu\u00e7\u00e3o f\u00edsica da obra n\u00e3o executado. E considerando tratar-se de montante de baixa materialidade, alvitrou proposta para julgar regulares com ressalva as contas do agente p\u00fablico, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.</p><p>14.\tO Minist\u00e9rio P\u00fablico junto a este Tribunal divergiu da solu\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada pela Secex-TCE e opinou no sentido de manter inalteradas as conclus\u00f5es havidas no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10401/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10401/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, por entender que n\u00e3o foram trazidos aos autos quaisquer elementos capazes de alterar as an\u00e1lises ali realizadas.</p><p>15.\tAssim, manifestou-se a favor do julgamento irregular das presentes contas, condenando o agente p\u00fablico ao recolhimento de d\u00e9bito equivalente \u00e0 parcela da obra cuja finalidade pretendida n\u00e3o foi alcan\u00e7ada, que corresponde ao item da planilha da obra referente ao abastecimento de \u00e1gua, contemplando dessalinizador e chafariz, or\u00e7ada em R$ 25.639,71 (Pe\u00e7a 2, p. 99) , e aplicando-lhe a multa fundamentada no art. 57 da Lei 8.443/92.</p><p>16.\tAnte as d\u00favidas trazidas na instru\u00e7\u00e3o da SecexTCE, compulsei os autos e conclu\u00ed n\u00e3o haver fundamento para imputar d\u00e9bito ao Sr. Genival Bento da Silva.</p><p>17.\tConsta na Cl\u00e1usula Primeira do Conv\u00eanio 2582/2005 (Pe\u00e7a 2, p. 37) que constitui objeto do ajuste a execu\u00e7\u00e3o de Instala\u00e7\u00f5es Hidrossariit\u00e1rias em Escolas Rurais \"\u00c1g\u00faa na Escola\", conforme Plano de Trabalho, que \u00e9 parte integrante do instrumento, independentemente de transcri\u00e7\u00e3o. No aludido Plano de Trabalho (Pe\u00e7a 2, p. 13 a 18) , consta descri\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica do objeto, como a constru\u00e7\u00e3o de sistema simplificado de abastecimento de \u00e1gua, constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es hidrossanit\u00e1rias e constru\u00e7\u00e3o de cozinha.</p><p>18.\tNo cronograma de execu\u00e7\u00e3o, consta no campo \"especifica\u00e7\u00e3o\": Sistema Simplificado de Abastecimento de \u00c1gua (com instala\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio levado conforme projeto, constru\u00e7\u00e3o de chafariz conforme projeto) e Instala\u00e7\u00f5es Hidrossanit\u00e1rias (constru\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos sanit\u00e1rios conforme projeto e constru\u00e7\u00e3o da cozinha conforme projeto) . Conforme se observa no Termo de Conv\u00eanio (Pe\u00e7a 2, p. 37) e no Plano de Trabalho (Pe\u00e7a 2, p 13 a 18) , n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia alguma \u00e0 compra de dessalinizador ou mesmo a men\u00e7\u00e3o de que seria fornecido \u00e0 Escola Rural \u00e1gua com objetivo de consumo humano. </p><p>19.\tConstatei que a refer\u00eancia ao dessalinizador consta nos Boletins de Medi\u00e7\u00e3o I e II (Pe\u00e7a 2, p. 42 a 48) no item 12 \"Abastecimento de \u00e1gua para a escola atrav\u00e9s da adu\u00e7\u00e3o <b>de um po\u00e7o tubular existente com dessalinizador</b> e a constru\u00e7\u00e3o de um chafariz\". \u00c9 poss\u00edvel extrair, da forma como o item foi redigido, que o po\u00e7o j\u00e1 era existente e o dessalinizador tamb\u00e9m. Estes itens n\u00e3o seriam constru\u00eddos ou adquiridos. A capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a escola adviria desse po\u00e7o j\u00e1 equipado. A obra a ser executada seria das adutoras que levariam a \u00e1gua do po\u00e7o at\u00e9 a escola.</p><p>20.\tObserva-se que a instru\u00e7\u00e3o inicial da TCE (Pe\u00e7a 5) , que prop\u00f5e a cita\u00e7\u00e3o do Sr. Genival Bento da Silva e considera como fundamento para a constitui\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito a \"n\u00e3o conclus\u00e3o do objeto do Conv\u00eanio 2.582/2005, faltando executar justamente a parte que entendeu mais crucial da obra que seria o bombeamento da \u00e1gua at\u00e9 a escola, bem como a constru\u00e7\u00e3o do chafariz que daria acesso \u00e0 \u00e1gua \u00e0 comunidade do entorno\", n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o ao dessalinizador.</p><p>21.\tO ex-Prefeito em suas alega\u00e7\u00f5es de defesa informou (Pe\u00e7a 22, p. 2) que, por ocasi\u00e3o de uma das vistorias efetuadas, a execu\u00e7\u00e3o foi tida como parcial. As instala\u00e7\u00f5es estariam prontas, mas os moradores da regi\u00e3o, descuidadamente, danificaram a obra, motivo pelo qual precisou ser refeita, estando \u00e0 \u00e9poca integralmente conclu\u00edda. Tal fato foi constatado, posteriormente, por meio de dilig\u00eancia efetivada pela Secex-RS ao Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>22.\tObservo, ainda, que, em resposta \u00e0 aludida dilig\u00eancia, o Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o informou que a obra foi realizada e que atingiu seu objetivo, entretanto, a \u00e1gua \u00e9 impr\u00f3pria para o consumo, pois \u00e9 salobra, mas serve para o abastecimento de banheiros e para o uso da limpeza geral da escola.</p><p>23.\tPor meio das fotos juntadas ao Relat\u00f3rio do Conselho Municipal de Sa\u00fade, \u00e9 poss\u00edvel observar que o chafariz est\u00e1 executado e as torneiras ligadas, comprovando o abastecimento (Pe\u00e7a 24, p. 2 e 3) .</p><p>24.\tEmbora o conte\u00fado do e-mail trocado entre servidor da Secex-RS e a Presidente do Conselho traga a informa\u00e7\u00e3o de que o chafariz \u00e9 de uso exclusivo da escola (Pe\u00e7a 24, p.7) , a responsabilidade de tal situa\u00e7\u00e3o, observada em 21/7/2018, n\u00e3o pode ser imputada ao Sr. Genival Bento da Silva, cujas gest\u00f5es foram nos per\u00edodos de 2005-2008 e 2009-2012.</p><p>25.\tA mesma situa\u00e7\u00e3o pode ser considerada em rela\u00e7\u00e3o ao dessalinizador, inicialmente, porque h\u00e1, ainda, fortes ind\u00edcios de que este era existente \u00e0 data da realiza\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o (p. 122, Pe\u00e7a 4) , pois n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia na tabela dos servi\u00e7os n\u00e3o executados da aus\u00eancia do dessalinizador. Al\u00e9m disso, h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o nos autos de que o dessalinizador n\u00e3o estava no seu local porque tinha sido removido para manuten\u00e7\u00e3o, da\u00ed a raz\u00e3o por que a \u00e1gua estava salobra quando da verifica\u00e7\u00e3o por parte do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o.</p><p>26.\tRelembro que constou do Relat\u00f3rio de Visita T\u00e9cnica 518/12 que foram executados os servi\u00e7os da ordem de 95,82% e que, por ter sido verificado que o bombeamento da \u00e1gua do po\u00e7o tubular para o reservat\u00f3rio da escola n\u00e3o estava acontecendo naquela oportunidade, pois a tubula\u00e7\u00e3o da adutora estava desconectada do po\u00e7o e que n\u00e3o tinha sido executado o chafariz, foi atestado que o objetivo do conv\u00eanio n\u00e3o fora atingido e recomendado o ressarcimento integral dos valores repassados.</p><p>27.\tConsiderando, entretanto, que essas irregularidades foram ilididas conforme fundamentos anteriormente expostos neste Voto, entendo que o d\u00e9bito no valor de R$ 23.856,18, deve ser afastado.</p><p>28.\tQuanto aos servi\u00e7os previstos e n\u00e3o executados, num total de R$ 3.079,59, acompanho a unidade t\u00e9cnica, no sentido de que a baixa materialidade n\u00e3o justifica imputar este d\u00e9bito ao respons\u00e1vel, ante os princ\u00edpios da racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa e da economia processual, com o objetivo de evitar que o custo da cobran\u00e7a seja superior ao valor do ressarcimento.</p><p>29.\tAssim, entendo que as contas do respons\u00e1vel devem ser julgadas regulares com ressalvas, dando-lhe quita\u00e7\u00e3o.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a delibera\u00e7\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em </p><p>AROLDO CEDRAZ </p><p>Relator </p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220910", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=750554", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=750554", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}