{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2453563", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7815/2021 ATA 16/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7815", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "16/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de concess\u00e3o de aposentadoria de Valeria Maria Feijo Valente, vinculado ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o;</p><p>\tACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992; 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno/TCU, c/c o art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, em:</p><p>\t9.1. considerar ilegal o ato de concess\u00e3o de aposentadoria referente a Maria Feijo Valente, negando-lhe o respectivo registro;</p><p>9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p>9.3. determinar \u00e0 Superior Tribunal de Justi\u00e7a que:</p><p>9.3.1. fa\u00e7a cessar todo e qualquer pagamento relativo ao ato impugnado, no prazo m\u00e1ximo de 15 (quinze) dias contado da ci\u00eancia da decis\u00e3o deste Tribunal, sob pena de ressarcimento das quantias pagas ap\u00f3s essa data pelo respons\u00e1vel;</p><p>9.3.2. promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque das parcelas de quintos incorporadas com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-as em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a serem absorvidas por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p>9.3.3. emita novo ato de concess\u00e3o de aposentadoria, no prazo de 30 (trinta) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, e submeta-o ao Tribunal, ap\u00f3s suprimida a irregularidade que ensejou a aprecia\u00e7\u00e3o pela ilegalidade;</p><p>9.3.4. d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da aprecia\u00e7\u00e3o deste ac\u00f3rd\u00e3o, do inteiro teor da delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventual recurso perante o TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s as respectivas notifica\u00e7\u00f5es, caso o recurso n\u00e3o seja provido;</p><p>\t9.3.5. envie a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, contado da aprecia\u00e7\u00e3o desta delibera\u00e7\u00e3o, documentos comprobat\u00f3rios da ci\u00eancia da interessada do julgamento deste Tribunal.</p>", "ASSUNTO": "Ato de concess\u00e3o de aposentadoria de VALERIA MARIA FEIJO VALENTE no cargo de Analista Judici\u00e1rio do Superior Tribunal de Justi\u00e7a submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "18/05/2021", "ENTIDADE": " Superior Tribunal de Justi\u00e7a.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessada: Valeria Maria Feijo Valente (XXX.901.381-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04140420203\" target=\"_blank\">041.404/2020-3</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Augusto Nardes (na Presid\u00eancia), Aroldo Cedraz (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa.<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2516090", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7052/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7052", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2516090", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 7052/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "7052", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AROLDO CEDRAZ", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\tAdoto como Relat\u00f3rio a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip, pe\u00e7a 4, que obteve anu\u00eancia de seus dirigentes, pe\u00e7a 5, e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, pe\u00e7a 6.</p><p>\"1.\tTrata-se de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de VALERIA MARIA FEIJO VALENTE no cargo de Analista Judici\u00e1rio do Superior Tribunal de Justi\u00e7a submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>2.\tO ato foi cadastrado e disponibilizado ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema E-Pessoal, na forma da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p>3.\tA aposentadoria se deu na modalidade volunt\u00e1ria, com proventos integrais, calculados com base na \u00faltima remunera\u00e7\u00e3o do cargo em que se deu a aposentadoria, com fundamento no art. 3\u00ba da Emenda Constitucional 47/2005.</p><p>4.\tDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es do ato concess\u00f3rio, verifica-se que a interessada implementou os requisitos para se aposentar, visto que possu\u00eda idade, tempo de contribui\u00e7\u00e3o, de servi\u00e7o p\u00fablico, de carreira e de cargo requeridos pelo fundamento concess\u00f3rio.</p><p>5.\tDetectou-se a concess\u00e3o da vantagem de quintos/d\u00e9cimos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, pelo artigo 62-A da Lei 8.112/1990 que merece aten\u00e7\u00e3o especial.</p><p>6.\tA possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem denominada \"quintos\" foi institu\u00edda com a Lei 6.732/1979.</p><p>7.\tSegundo o art. 2\u00ba dessa lei, o servidor no exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a poderia incorporar, a partir do sexto ano, 1/5 (um quinto) das vantagens correspondentes, a cada ano completo de exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de 5/5 (cinco quintos) ; isto \u00e9, at\u00e9 completar o d\u00e9cimo ano.</p><p>8.\tObjetivava-se evitar o decesso remunerat\u00f3rio do servidor ocupante de cargo ou fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a que viesse a ser dispensado em momento futuro e que n\u00e3o fosse passar imediatamente \u00e0 inatividade.</p><p>9.\tUma vez que, at\u00e9 dezembro de 1979, os servidores em atividade que tivessem preenchido os requisitos temporais do artigo 180 da Lei 1.711/1952 s\u00f3 poderiam contar com tal benef\u00edcio quando se aposentassem.</p><p>10.\tAssim, se deixavam um cargo de confian\u00e7a, ap\u00f3s longos anos de exerc\u00edcio, e permaneciam em atividade, regressavam \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de origem, com a remunera\u00e7\u00e3o do cargo efetivo e nada mais.</p><p>11.\tCom o advento da Lei 8.112/1990, por meio do seu artigo 62, \u00a7 2\u00ba, introduziu novo disciplinamento ao assunto.</p><p>12.\tA incorpora\u00e7\u00e3o passou a se dar na propor\u00e7\u00e3o de 1/5 (um quinto) a cada ano de exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o limite de cinco anos, sem a exig\u00eancia do per\u00edodo de car\u00eancia de cinco anos.</p><p>13.\tOs crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o dessa vantagem foram definidos mais claramente com a publica\u00e7\u00e3o da Lei 8.911/1994, que assim disp\u00f4s:</p><p><i>\"Art. 3. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio, at\u00e9 o limite de cinco quintos.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba Entende-se como gratifica\u00e7\u00e3o a ser incorporada \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do servidor a parcela referente \u00e0 representa\u00e7\u00e3o e a gratifica\u00e7\u00e3o de atividade pelo desempenho de fun\u00e7\u00e3o, quando se tratar de cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento dos Grupos: Dire\u00e7\u00e3o e Assessoramento Superiores - DAS e Cargo de Dire\u00e7\u00e3o - CD.</i></p><p><i>\u00a7 2\u00ba Quando se tratar de gratifica\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento do Grupo - FG e GR, a parcela a ser incorporada incidir\u00e1 sobre o total desta remunera\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>\u00a7 3\u00ba Quando mais de um cargo em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento houver sido exercidos no per\u00edodo de doze meses, a parcela a ser incorporada ter\u00e1 como base de c\u00e1lculo a exercida por maior tempo.</i></p><p><i>\u00a7 4\u00ba Ocorrendo o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento de n\u00edvel mais elevado, por per\u00edodo de doze meses, ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o dos cinco quintos, poder\u00e1 haver a atualiza\u00e7\u00e3o progressiva das parcelas j\u00e1 incorporadas, observado o disposto no par\u00e1grafo anterior\". </i></p><p>14.\tEntretanto, essa vantagem foi extinta e restabelecida por diversas vezes, como demonstra o breve hist\u00f3rico abaixo apresentado.</p><p>15.\tA Medida Provis\u00f3ria - MP 831/1995 extinguiu a vantagem dos quintos, tendo sido reeditada exaustivamente at\u00e9 a MP 1.160/1995, que a restabeleceu, por\u00e9m sob a forma de d\u00e9cimos.</p><p>16.\tEm 10/11/1997, foi editada a MP 1.595-14, que - convertida na Lei 9.527/1997 - extinguiu novamente a incorpora\u00e7\u00e3o e a transformou em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada (VPNI) .</p><p>17.\tEm 8/4/1998, a MP 1.160/1995 foi convertida na Lei 9.624/1998. Essa lei n\u00e3o revogou a Lei 9.527/1997, apenas limitou temporalmente a incorpora\u00e7\u00e3o da referida vantagem entre 19/1/1995 at\u00e9 a data da sua publica\u00e7\u00e3o, do tempo residual de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas n\u00e3o empregado at\u00e9 10/11/1997.</p><p>18.\tNo entanto, essa vantagem sempre esteve cercada de controv\u00e9rsia. Ainda, em 4/9/2001, foi editada a MP 2.225-45/2001, que acresceu \u00e0 Lei 8.112/1990 o artigo 62-A, transformando os quintos/d\u00e9cimos em VPNI, com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:</p><p><i>\"Art. 62-A. Fica transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI a incorpora\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, cargo de provimento em comiss\u00e3o ou de Natureza Especial a que se referem os arts. 3\u00ba e 10 da Lei no 8.911, de 11 de julho de 1994, e o art. 3\u00ba da Lei no 9.624, de 2 de abril de 1998. Par\u00e1grafo \u00fanico.  A VPNI de que trata o caput deste artigo somente estar\u00e1 sujeita \u00e0s revis\u00f5es gerais de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos federais\".</i></p><p>19.\tCom o advento desta Medida Provis\u00f3ria, surgiram entendimentos divergentes. Por um lado, achava-se que seria devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas da vantagem at\u00e9 8/4/1998 (data de publica\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998) . Por outro, entendia-se que a MP 2.225-45/2001 havia estendido o direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da vantagem at\u00e9 a data de sua publica\u00e7\u00e3o.</p><p>20.\tNo \u00e2mbito deste Tribunal, foi editado o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Ministro-Relator Lincoln Magalh\u00e3es da Rocha) que fixou os seguintes crit\u00e9rios para incorpora\u00e7\u00e3o de quintos e d\u00e9cimos:</p><p><i>\" 9.2. alterar a reda\u00e7\u00e3o do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/931/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 931/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> para: \"firmar entendimento de que \u00e9 devida a incorpora\u00e7\u00e3o de parcelas de quintos, com fundamento no artigo 3\u00ba da MP 2.225-45/2001, observando-se os crit\u00e9rios contidos na reda\u00e7\u00e3o original dos artigos 3\u00ba e 10 da Lei 8.911/94, no per\u00edodo compreendido entre 09/04/98 e 04/09/2001, data da edi\u00e7\u00e3o da referida medida provis\u00f3ria, sendo a partir de ent\u00e3o todas as parcelas incorporadas, inclusive a prevista no artigo 3\u00ba da Lei 9.624/98, transformadas em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI, admitindo-se, ainda, o c\u00f4mputo do tempo residual porventura existente em 10/11/1997, desde que n\u00e3o empregado em qualquer incorpora\u00e7\u00e3o, para concess\u00e3o da primeira ou de mais uma parcela de quintos na data espec\u00edfica em que for completado o interst\u00edcio de doze meses, ficando, tamb\u00e9m, essa derradeira incorpora\u00e7\u00e3o transformada em VPNI, nos termos do subitem 8.1.2 da Decis\u00e3o 925/1999 - Plen\u00e1rio.</i></p><p>21.\tContrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal, em 18/3/2015, o Supremo Tribunal Federal (STF) , ao apreciar o Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 638.115/Cear\u00e1 (Ministro-Relator Gilmar Mendes) , que teve repercuss\u00e3o geral, fixou a seguinte tese: \"<i>Ofende o princ\u00edpio da legalidade a decis\u00e3o que concede a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001, ante a car\u00eancia de fundamento legal</i>\".</p><p>22.\tTodavia, ao tomar essa decis\u00e3o, o STF modulou os seus efeitos para dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores recebidos indevidamente de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data do julgamento, cessada a ultra-atividade de incorpora\u00e7\u00f5es em qualquer hip\u00f3tese.</p><p>23.\tEm raz\u00e3o dessa decis\u00e3o do STF, o supramencionado <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2248/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2248/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> teve sua inconstitucionalidade reconhecida pelo Supremo Tribunal Federal nos autos do Mandado de Seguran\u00e7a 25.763/DF.</p><p>24.\tAssim, depois da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no \u00e2mbito do RE 638.115/CE, este Tribunal adequou sua jurisprud\u00eancia e adotou a tese defendida na Decis\u00e3o 925/1999-Plen\u00e1rio (Ministro-Relator Walton Alencar) e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/731/2003/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 731/2003-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 732/2003-Plen\u00e1rio (ambos de Relatoria do Ministro Guilherme Palmeira) , de que a incorpora\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o da vantagem de quintos, transformada em Vantagem Pessoal Nominalmente Identificada - VPNI pelo art. 62-A da Lei 8.112/1990, somente era devida at\u00e9 o dia 8/4/1998, conforme previsto no art. 3\u00ba da Lei 9.624/1998.</p><p>25.\tAdemais, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/5455/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 5455/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Jos\u00e9 Mucio Monteiro) , eventual tempo residual existente em 10/11/1997, n\u00e3o empregado para a concess\u00e3o de quintos, pode ser utilizado para incorpora\u00e7\u00e3o de apenas um d\u00e9cimo, nos termos do art. 5\u00ba da Lei 9.624/1998, com termo final, a qualquer tempo, na data em que o servidor completar o interst\u00edcio de doze meses, de acordo com a sistem\u00e1tica definida na reda\u00e7\u00e3o original do art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994, com posterior transforma\u00e7\u00e3o em VPNI.</p><p>26.\tEm recente julgamento, no supramencionado RE 638.115/CE, cujo resultado final foi proclamado em 18/12/2019, o STF deu provimento a Embargos de Declara\u00e7\u00e3o, onde foi proferida a seguinte decis\u00e3o:</p><p><i>\"Inicialmente, o Tribunal, por maioria, resolvendo quest\u00e3o de ordem suscitada pelo Ministro Dias Toffoli (Presidente) , deliberou que, para a modula\u00e7\u00e3o dos efeitos de decis\u00e3o em julgamento de recursos extraordin\u00e1rios repetitivos, com repercuss\u00e3o geral, nos quais n\u00e3o tenha havido declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de ato normativo, \u00e9 suficiente o qu\u00f3rum de maioria absoluta dos membros do Supremo Tribunal Federal, vencido o Ministro Marco Aur\u00e9lio, que diverge quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o de ordem e quanto ao seu m\u00e9rito. Votaram na quest\u00e3o de ordem os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso. Na sequ\u00eancia, o Ministro Dias Toffoli (Presidente) proclamou o resultado do julgamento deste recurso, ocorrido na sess\u00e3o virtual de 11.10.2019 a 17.10.2019: \"O Tribunal, por maioria, acolheu parcialmente os embargos de declara\u00e7\u00e3o, com efeitos infringentes, para reconhecer indevida a cessa\u00e7\u00e3o imediata do pagamento dos quintos quando fundado em decis\u00e3o judicial transitada em julgado, vencida a Ministra Rosa Weber, que rejeitava os embargos. No ponto relativo ao recebimento dos quintos em virtude de decis\u00f5es administrativas, o Tribunal, em raz\u00e3o de voto m\u00e9dio, rejeitou os embargos e, reconhecendo a ilegitimidade do pagamento dos quintos, modulou os efeitos da decis\u00e3o de modo que aqueles que continuam recebendo at\u00e9 a presente data em raz\u00e3o de decis\u00e3o administrativa tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores. Os Ministros Ricardo Lewandowski e Celso de Mello proviam os embargos de declara\u00e7\u00e3o e modulavam os efeitos da decis\u00e3o em maior extens\u00e3o. Ficaram vencidos, nesse ponto, os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Por fim, o Tribunal, por maioria, tamb\u00e9m modulou os efeitos da decis\u00e3o de m\u00e9rito do recurso, de modo a garantir que aqueles que continuam recebendo os quintos at\u00e9 a presente data por for\u00e7a de decis\u00e3o judicial sem tr\u00e2nsito em julgado tenham o pagamento mantido at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por quaisquer reajustes futuros concedidos aos servidores, vencidos os Ministros Marco Aur\u00e9lio e Rosa Weber. Tudo nos termos do voto do Relator. Afirmaram suspei\u00e7\u00e3o os Ministros Luiz Fux e Roberto Barroso\". Ausente, justificadamente, nesta assentada, o Ministro Celso de Mello. Plen\u00e1rio, 18.12.2019\".</i></p><p>27.\tEm raz\u00e3o disso, mesmo afrontando a tese da repercuss\u00e3o geral, o STF permitiu a continuidade do pagamento dos quintos incorporados no per\u00edodo de 8/4/1998 a 4/9/2001. Todavia, no que diz respeito \u00e0s parcelas amparadas com base em decis\u00e3o judicial n\u00e3o transitada em julgado ou decis\u00e3o administrativa, dever\u00e1 ser promovida sua absor\u00e7\u00e3o por quaisquer reajustes futuros.</p><p>28.\tNo que diz respeito \u00e0 vantagem de quintos, a despeito de haver incorpora\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998, o que impediria a legalidade do ato nesse aspecto, o pagamento est\u00e1 amparado pela decis\u00e3o do STF supramencionada.</p><p>29.\tA despeito de o TCU n\u00e3o est\u00e1 diretamente submetido ao que foi decidido pelo Poder Judici\u00e1rio, entende-se que deve ser respeitado as decis\u00f5es do STF fixadas em regime de repercuss\u00e3o geral, uma vez que este Tribunal pode se autovincular ao precedente adotado pela Corte Maior. A respeito disso, trago aos autos trecho do voto do Ministro-Substituto Marcos Bemquerer proferido no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/442/2020/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 442/2020-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com argumentos para que este Tribunal se alinhe a essa decis\u00e3o do STF supramencionada:</p><p><i>\"31. Registro que o TCU, apesar de n\u00e3o estar diretamente submetido \u00e0 processual\u00edstica delineada no ordenamento jur\u00eddico para o Poder Judici\u00e1rio, deve respeitar as decis\u00f5es do STF fixadas em regime de repercuss\u00e3o geral, uma vez que esta Casa de Contas pode se autovincular ao precedente adotado pela \u00e0quela Corte Maior.</i></p><p><i> 32. Essa autovincula\u00e7\u00e3o reduz \"incertezas\" e \"discricionariedades\" no julgamento da mat\u00e9ria, com as seguintes benesses que destaco, sem a pretens\u00e3o de ser exaustivo: a) evita disparidade de entendimentos acerca de um mesmo assunto; b) reduz o risco de lit\u00edgios, haja vista a grande possibilidade de os interessados impetrarem mandamus no STF, ante o assentamento da quest\u00e3o naquele Pret\u00f3rio Excelso; c) elimina d\u00favida do jurisdicionado e notadamente dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que administram recursos humanos e concedem aposentadoria, porquanto o tema receberia tratamento un\u00edssono tanto pelo Poder Judici\u00e1rio quanto pelo TCU; d) acelera a capacidade de resposta desta Corte de Contas em processos que tratam do assunto; e) faz defer\u00eancia ao princ\u00edpio da isonomia e da prote\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a leg\u00edtima, vertente subjetiva da seguran\u00e7a jur\u00eddica; f) observa o art. 926 do CPC ao dispor que \"os tribunais devem uniformizar sua jurisprud\u00eancia e mant\u00ea-la est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente\", de aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria aos processos de contas, por for\u00e7a do que disp\u00f5e o art. 298 do RI/TCU; g) evita revis\u00e3o de of\u00edcio por parte desta Casa de Contas.</i></p><p><i> 33. De ressaltar que o texto legal do art. 926 do CPC n\u00e3o pode ser interpretado de forma reducionista, fechada e em descompasso com a coes\u00e3o e a coer\u00eancia no direito. A exegese desaconselh\u00e1vel seria aquela em que esta Corte, por hip\u00f3tese, deveria \"manter a sua pr\u00f3pria\" jurisprud\u00eancia, a qualquer custo, \"est\u00e1vel, \u00edntegra e coerente\", sem observar o que decide uma Corte de v\u00e9rtice como o Supremo. Essa linha de racioc\u00ednio vai na contram\u00e3o da estabilidade, da integralidade e da coer\u00eancia, objetivos definidos pelo legislador.</i></p><p><i>34. Ao rev\u00e9s, creio que a interpreta\u00e7\u00e3o do dispositivo legal (art. 926 do CPC) deve privilegiar a exegese que confere \"unidade ao direito\", como algo imprescind\u00edvel para coer\u00eancia da ordem jur\u00eddica, sem a qual n\u00e3o h\u00e1 seguran\u00e7a jur\u00eddica tampouco possibilidade de igualdade no e pelo direito.</i></p><p><i>35. Explica Luiz Guilherme Marinoni que a unidade do direito \"reflete a coer\u00eancia da ordem jur\u00eddica, viabilizando a previsibilidade e o tratamento uniforme de casos similares.\" (MARINONI, Luiz Guilherme. A \u00e9tica dos precedentes - justificativa do novo CPC, S\u00e3o Paulo: RT, 2016, 2\u00aa ed., p. 105) .</i></p><p><i>36. Quanto \u00e0 coer\u00eancia e \u00e0 integridade no direito, Lenio Streck esclarece: \" (...) haver\u00e1 coer\u00eancia se os mesmos preceitos e princ\u00edpios que foram aplicados nas decis\u00f5es o forem para os casos id\u00eanticos; mais do que isto, estar\u00e1 assegurada a integridade do direito a partir da for\u00e7a normativa da Constitui\u00e7\u00e3o. A coer\u00eancia assegura a igualdade, isto \u00e9, que os diversos casos ter\u00e3o a igual considera\u00e7\u00e3o por parte do Poder Judici\u00e1rio. Isso somente pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de um holismo interpretativo, constitu\u00eddo a partir de uma circularidade hermen\u00eautica. J\u00e1 a integridade \u00e9 duplamente composta, conforme Dworkin: um princ\u00edpio legislativo, que pede aos legisladores que tentem tornar o conjunto de leis moralmente coerente, e um princ\u00edpio jurisdicional, que demanda que a lei, tanto quanto poss\u00edvel, seja vista como coerente nesse sentido. A integridade exige que os ju\u00edzes construam seus argumentos de forma integrada ao conjunto do direito, constituindo uma garantia contra arbitrariedades interpretativas; coloca efetivos freios, atrav\u00e9s dessas comunidades de princ\u00edpios, \u00e0s atitudes solipsistas-voluntaristas. A integridade \u00e9 antit\u00e9tica ao voluntarismo, do ativismo e da discricionariedade. \u00c1gua e azeite.\" (STRECK, Lenio. Novo CPC ter\u00e1 mecanismos para combater decisionismos e arbitrariedades?, dispon\u00edvel em:) .</i></p><p><i>37. Dessa forma, para cumprir os comandos da estabilidade, da integridade e da coer\u00eancia, consoante a previs\u00e3o do CPC (art. 926) , esta Corte de Contas deve observar as decis\u00f5es da Suprema Corte em Recurso Extraordin\u00e1rio com repercuss\u00e3o geral julgada, em defer\u00eancia \u00e0 \"unidade ao direito\" e \u00e0 seguran\u00e7a jur\u00eddica, mediante exerc\u00edcio de autovincula\u00e7\u00e3o, conforme mencionei acima\".</i></p><p>30.\tConstata-se tamb\u00e9m que o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/501/2020/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 501/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Weder de Oliveira) foi no mesmo sentido de se alinhar \u00e0 decis\u00e3o do STF supramencionada.</p><p>31.\tAssim, no caso concreto, por se tratar de decis\u00e3o administrativa, entende-se deve ser determinado ao Gestor de Pessoal que promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE.</p><p>32.\tAinda sobre a vantagem de quintos/d\u00e9cimos, o Gestor de Pessoal prestou a seguinte informa\u00e7\u00e3o na aba \"Fun\u00e7\u00f5es exercidas\" do ato:</p><p><i>\"A incorpora\u00e7\u00e3o de 4/10 da fun\u00e7\u00e3o de Chefe de Se\u00e7\u00e3o - FC6 decorreu da transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o, a partir de 27/3/1998, de Supervisor de Se\u00e7\u00e3o - FC5 em Chefe de Se\u00e7\u00e3o FC6, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o n. 1, de 25 de mar\u00e7o de 1998, do STJ, publicada no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a em 27 de mar\u00e7o de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1, republicada em 13 de abril de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1, em 29 de junho de 1998, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1,  e em 14 de janeiro de 1999, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1\".</i></p><p>33.\tNesse caso, constatou-se que houve a incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada diferente daquela que foi efetivamente exercida na \u00e9poca.</p><p>34.\tA respeito disso, no \u00e2mbito do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (Ministro-Relator Benjamin Zymler) , este Tribunal deixou assente que a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos deve se dar com base na remunera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida. Nesse sentido tamb\u00e9m foram os Ac\u00f3rd\u00e3os 2.535/2017 e 3.591/2017, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, de relatoria do Ministro Aroldo Cedraz, e <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2526/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2526/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Jos\u00e9 M\u00facio Monteiro.</p><p>35.\tVisando melhor compreens\u00e3o da decis\u00e3o deste Tribunal no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, transcrevo abaixo alguns trechos do voto do Ministro-Relator:</p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>\"7. A Lei 8.911, de 11 de julho de 1994, estabeleceu no caput do seu art. 3\u00ba que:</i></p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>\"Art. 3\u00ba. Para efeito do disposto no \u00a7 2\u00ba do art. 62 da Lei n\u00ba 8.112, de 11 de dezembro de 1990, o servidor investido em fun\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento, ou cargo em comiss\u00e3o, previsto nesta Lei, </i><b><i>incorporar\u00e1 \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de um quinto da gratifica\u00e7\u00e3o do cargo ou fun\u00e7\u00e3o para o qual foi designado ou nomeado, a cada doze meses de efetivo exerc\u00edcio</i></b><i>, at\u00e9 o limite de cinco quintos.\"</i></p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>8. Nada obstante a clareza do referido dispositivo legal, foi ele objeto de questionamento perante o Superior Tribunal de Justi\u00e7a, que pacificou entendimento no sentido de que \"a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos deve se dar </i><b><i>com base na remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em comiss\u00e3o ou fun\u00e7\u00f5es comissionadas efetivamente exercidos pelo servidor p\u00fablico</i></b><i>, tendo em vista o disposto no art. 3\u00ba, caput, da Lei n\u00ba 8.911/94\"  (cf. AgRg no REsp 127243/DF, Relator Ministro Humberto Martins, in DJe 13/4/2011 - nossos os grifos) .</i></p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>9. Veja-se, ainda, o entendimento do Supremo Tribunal Federal acerca da aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos:</i></p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>\"</i><b><i>O efetivo exerc\u00edcio \u00e9 uma categoria constitutiva do direito \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos quintos.</i></b><i> O princ\u00edpio da proporcionalidade n\u00e3o pode agir na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o de um direito - muito menos pode ser usado como crit\u00e9rio para o judicial review. \u00c9 na esfera da moralidade pol\u00edtica, a saber, mais especificamente, no \u00e2mbito da atua\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, que se pode transigir sobre categorias constitutivas de direitos. Noutras palavras, </i><b><i>se fosse poss\u00edvel falar em n\u00facleo essencial do direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o dos quintos, a id\u00e9ia de efetivo exerc\u00edcio certamente estaria nele inserida.</i></b><i>\"  (cf. MS 23.978/DF, Relator Ministro Joaquim Barbosa, in DJ 20/4/2007 - nossos os grifos) .</i></p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>10. Posto isso, n\u00e3o assiste raz\u00e3o \u00e0 recorrente no que diz respeito aos quintos incorporados pelo servidor Saturnino Tomaz da Silva equivalentes a 10/10 de FC-05, uma vez que no mencionado per\u00edodo aquisitivo de 01/07/1994 a 30/05/2000, de acordo com as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela pr\u00f3pria C\u00e2mara dos Deputados, o servidor exerceu, efetivamente, a fun\u00e7\u00e3o FC-04 de Encarregado do Setor de Contabilidade e Execu\u00e7\u00e3o.</i></p><p class=\"tcu_-_ep\u00edgrafe\"><i>11. Ressalte-se, nesse particular, que a posterior altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida pelo servidor n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido\",</i></p><p>36.\tConsoante fundamentos expostos pelo Ministro-Relator do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4783/2014/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4783/2014-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, entende-se que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o art. 3\u00ba da Lei 8.911/1994 veda a incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada deferente daquela que foi efetivamente exercida.</p><p>37.\tAssim, a posterior altera\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o exercida n\u00e3o tem o cond\u00e3o de modificar o valor da fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 incorporada, tendo em vista a natureza jur\u00eddica da vantagem, que tem por objetivo conferir estabilidade financeira aos ocupantes de cargos em comiss\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es comissionadas, e a inexist\u00eancia de amparo legal nesse sentido. Portanto, incorreta a incorpora\u00e7\u00e3o da parcela de 4/10 da FC-6, haja vista a inobserv\u00e2ncia da jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios da Lei 8.911/1994.</p><p>38.\tNada obstante, deve-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9, nos termos do Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</p><p>39.\tPor fim, vale destacar que o aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O </b></p><p>40.\tA abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de aposentadoria deve ser apreciado pela ilegalidade, pelos seguintes motivos:</p><p>\ta) incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada diferente daquela que foi efetivamente exercida, contrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios da Lei 8.911/1994;</p><p>\tb) concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p>41.\tEm raz\u00e3o do que foi decidido pelo STF no RE 638.115/CE, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o ao Gestor de Pessoal que promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros.</p><p> <b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b> </p><p>42.\tAnte o exposto, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1o, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1o, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</p><p>a)  considerar <b>ilegal</b> e negar o registro do ato constante do presente processo.</p><p>b) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>c) determinar, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a que:</p><p>c.1) retifique, com base no art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU, c/c art. 19, inciso II, da IN TCU 78/2018, o pagamento da vantagem de quintos/d\u00e9cimos (4/10 da FC-6) , no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, uma vez que o seu pagamento da forma como foi deferido viola as regras da Lei 8.911/1994;</p><p>c.2) promova, no prazo de 30 (trinta) dias, o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros, consoante decidido pelo STF no RE 638.115/CE;</p><p>c.3) emita novo ato de aposentadoria e submeta-o a registro deste Tribunal no prazo de 30 (trinta) dias, ap\u00f3s cumpridas as determina\u00e7\u00f5es dos subitens anteriores;</p><p>c.4) comunique a interessada do teor desta decis\u00e3o, no prazo de 30 (trinta) dias, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>c.5) no prazo de 30 (trinta) dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal.\"</p><p>\t</p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procuradora-Geral Cristina Machado da Costa e Silva.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos entre a edi\u00e7\u00e3o da Lei 9.624/1998 e a Medida Provis\u00f3ria 2.225-45/2001, por for\u00e7a de decis\u00e3o administrativa. Subsun\u00e7\u00e3o ao entendimento do STF no \u00e2mbito do RE 638.115/CE (RepercuSS\u00e3o geral). continuidade do pagameNTO, DE FORMA DESTACADA, at\u00e9 sua absor\u00e7\u00e3o integral por reajustes futuros. Ilegalidade. negativa de registro. determina\u00e7\u00f5es.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de ato de concess\u00e3o de aposentadoria de Valeria Maria Feijo Valente (343.901.381-20) , vinculada ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a, submetido eletronicamente, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. </p><p>Consigno, inicialmente, que os atos ingressaram neste Tribunal h\u00e1 menos do que os cinco anos estabelecidos pelo Supremo Tribunal Federal (RE 636.553/RS - Tema 445 de repercuss\u00e3o geral) , e referendado por esta Corte (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) , para a concess\u00e3o de registro t\u00e1cito.</p><p>Em resumo, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal - Sefip concluiu, em tom un\u00edssono, pela ilegalidade do ato, em raz\u00e3o do que se segue:</p><p class=\"list_Paragraph\">\"40. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato de aposentadoria deve ser apreciado pela ilegalidade, pelos seguintes motivos:</p><p>a) incorpora\u00e7\u00e3o de parcela de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o comissionada diferente daquela que foi efetivamente exercida, contrariando jurisprud\u00eancia deste Tribunal e os crit\u00e9rios da Lei 8.911/1994;</p><p class=\"list_Paragraph\">b) concess\u00e3o da vantagem de quintos em raz\u00e3o do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es comissionadas ap\u00f3s o advento da Lei 9.624/1998.</p><p>41.\tEm raz\u00e3o do que foi decidido pelo STF no RE 638.115/CE, ser\u00e1 proposta determina\u00e7\u00e3o ao Gestor de Pessoal que promova o destaque da (s) parcela (s) de quintos incorporada (s) com amparo em fun\u00e7\u00f5es comissionadas exercidas entre 8/4/1998 a 4/9/2001 e transforme-a (s) em \"Parcela Compensat\u00f3ria\" a ser absorvida por quaisquer reajustes futuros.\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4.\tPor considerar suficiente a an\u00e1lise realizada pela Sefip, registro minha concord\u00e2ncia integral com a proposta alvitrada pela unidade, aquiescida pela manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU, raz\u00e3o pela qual incorporo os argumentos trazidos e seus respectivos fundamentos, transcritos no Relat\u00f3rio precedente, \u00e0s minhas raz\u00f5es de decidir.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5.\tAssim, de conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, impende determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato ora impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, bem como orientar a interessada no sentido da possibilidade de emiss\u00e3o de novo ato, livre da irregularidade apontada nos autos.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6.\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s import\u00e2ncias recebidas indevidamente, julgo que a reposi\u00e7\u00e3o deve ser dispensada, nos termos do Enunciado n\u00ba 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>\tAnte o exposto, VOTO por que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 18 de maio de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">AROLDO CEDRAZ </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221218", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=752183", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=752183", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}