{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2449637", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 7998/2021 ATA 17/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "7998", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "17/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de aposentadoria oriundos do Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, III e IX e na Lei 8.443/1992, arts. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar ilegal, recusando-lhe registro, o ato de aposentadoria de Eliane Tavares Barreto, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 (Enunciado 106 da s\u00famula da jurisprud\u00eancia predominante do TCU) ;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar, com fulcro no art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno deste Tribunal, ao Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, que: </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2. emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, submetendo-o a nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3. no prazo de trinta dias, contados da ci\u00eancia da decis\u00e3o, envie a este Tribunal documentos comprobat\u00f3rios de que a interessada est\u00e1 ciente do julgamento deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o \u00e0 interessada e ao Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Em an\u00e1lise  Atos de Aposentadoria.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "25/05/2021", "ENTIDADE": " Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Eliane Tavares Barreto (XXX.441.384-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04661420206\" target=\"_blank\">046.614/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Aroldo Cedraz (na Presid\u00eancia), Augusto Nardes (Relator) e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Augusto Sherman Cavalcanti.<br>13.3. Ministros-Substitutos presentes: Marcos Bemquerer Costa e Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2515613", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6126/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6126", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2515613", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 6126/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "6126", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p>Tratam os autos de concess\u00e3o de aposentadoria a ex-servidora do Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas autom\u00e1ticas na forma estabelecida na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007, prop\u00f5e considerar ilegal o ato com recusa de registro, nos termos que transcrevo com ajustes de forma que julgo pertinentes:</p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Procedimentos aplicados</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Os procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o \"Cr\u00edtica\", que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Al\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Essa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>As verifica\u00e7\u00f5es detectadas no ato encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias do ato no sistema e-Pessoal, bem como no espelho do ato contemplado por esta instru\u00e7\u00e3o.</i></p><p><b><i>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><b><i>Ato: 50393/2020 - Interessado: ELIANE TAVARES BARRETO - CPF: XXX.441.384-XX</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Parecer do Controle Interno: considerar o ato Legal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.1. <i>Houve o registro de pelo menos uma rubrica com 'Denomina\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise pelo TCU = Vantagem de car\u00e1ter pessoal (66 - VANT. PESS.-LEI 9527/97 INATIV (Vantagem de car\u00e1ter pessoal - Incorpora\u00e7\u00e3o de quintos/d\u00e9cimos de fun\u00e7\u00e3o) - R$ 1.823,15) .</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) :</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>\u00c9 indevida a concess\u00e3o da vantagem de quintos ou d\u00e9cimos aos ocupantes do cargo de Analista Judici\u00e1rio, Especialidade Execu\u00e7\u00e3o de Mandados, pois a fun\u00e7\u00e3o comissionada exercida era inerente \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do cargo efetivo.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_3\">1.1.2. <i>Ato e-Pessoal em substitui\u00e7\u00e3o a ato Sisac devolvido de acordo com comunicado da presid\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>Justificativa do Gestor de Pessoal: N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise do Controle Interno:  N\u00e3o h\u00e1. Verifica\u00e7\u00e3o efetuada no \u00e2mbito do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>An\u00e1lise da unidade t\u00e9cnica (Sefip/TCU) : Ato em substitui\u00e7\u00e3o a ato SISAC devolvido com entrada original no TCU na data de 2/8/2016.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>O detalhamento da inconsist\u00eancia acima elencada encontra-se no anexo II dessa instru\u00e7\u00e3o. </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>Encaminhamento do ato: </i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de ELIANE TAVARES BARRETO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de ELIANE TAVARES BARRETO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, </i><b><i>caput</i></b><i>, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_4\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que o ato 50393/2020 pode ser apreciado pela </i><b><i>ilegalidade</i></b><i>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>O aludido ato deu entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Considerar ILEGAL e recusar registro do ato de Aposentadoria de ELIANE TAVARES BARRETO do quadro de pessoal do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>Com fulcro no art. 262, </i><b><i>caput</i></b><i>, do Regimento Interno deste Tribunal, determinar ao \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN que: </i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>informe o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pelo interessado, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 170/2004.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>promova a exclus\u00e3o, no prazo 15 (quinze) dias, contados a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, da rubrica apontada em face de manifesta ilegalidade, uma vez que o seu pagamento n\u00e3o encontra respaldo na jurisprud\u00eancia deste Tribunal.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_2\"><i>emita novo ato, livre da irregularidade ora apontada, em substitui\u00e7\u00e3o ao ato de Aposentadoria de ELIANE TAVARES BARRETO, submetendo-o \u00e0 nova aprecia\u00e7\u00e3o por este Tribunal, na forma do artigo 260, </i><b><i>caput</i></b><i>, tamb\u00e9m do Regimento.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>dispense a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos de boa-f\u00e9 at\u00e9 a data da ci\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o/entidade Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN, do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>\t</i>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Sergio Ricardo Costa Carib\u00e9.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. aposentadoria. incorpora\u00e7\u00e3o de quintos pelo exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o comissionada de execu\u00e7\u00e3o de mandados. vantagem integrante da estrutura remunerat\u00f3ria do cargo efetivo. ilegalidade. determina\u00e7\u00f5es. ci\u00eancia.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>\tCuidam os autos de aposentadoria institu\u00edda no \u00e2mbito do Tribunal Regional do Trabalho da 21\u00aa Regi\u00e3o/RN, submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>2.\tNo m\u00e9rito, a secretaria especializada sugere a ilegalidade e consequente negativa de registro da concess\u00e3o, ante a constata\u00e7\u00e3o de que contempla parcela de quintos em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia. A proposta contou com a anu\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas.</p><p>3.\tManifesto-me de acordo com os pareceres precedentes, adotando aqui, como raz\u00f5es de decidir, os fundamentos ali sustentados, sem preju\u00edzo de algumas considera\u00e7\u00f5es.</p><p>4.\tVerifico que a interessada ocupava o cargo de Analista Judici\u00e1rio - Especialidade Execu\u00e7\u00e3o de Mandados (antigo Oficial de Justi\u00e7a Avaliador) , sendo que os quintos incorporados decorrem do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de mandados (FC-05) .</p><p>5.\tSobre o tema, o TCU tem entendimento no sentido de que a fun\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o de mandados n\u00e3o gera direito \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de quintos, por se tratar de vantagem inerente \u00e0 estrutura remunerat\u00f3ria do cargo de Analista Judici\u00e1rio - Especialidade Execu\u00e7\u00e3o de Mandados (<i>e.g.</i> <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2784/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2784/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> e 5.443/2020-TCU-Primeira C\u00e2mara) .</p><p>6.\tPortanto, acompanho os pareceres pela ilegalidade e recusa de registro do ato no interesse de Eliane Tavares Barreto.</p><p>\t</p><p>\tAnte o exposto, VOTO para que seja adotada a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora trago ao exame deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 25 de maio de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221219", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=750806", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=750806", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}