{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2481528", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8098/2021 ATA 18/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8098", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "18/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos em que se analisam atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o militar deferidos pela 11\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito.   </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, e com fulcro nos incisos III e IX do art. 71 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e nos arts. 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992, c/c o art. 259, inciso II, do Regimento Interno/TCU, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais as pens\u00f5es militares institu\u00eddas pelos Srs. Euclides Leal, Eduardo Seji Sato e Raimundo de Melo Amorim em benef\u00edcio, respectivamente, das Sras. Marilia Teresinha Leal (pe\u00e7a 3) ; Maria das Neves de Oliveira e Giselle Matsu Sato (pe\u00e7a 4) ; Antonia Iranilda Barros da Cruz e Maria Mary Cavalcante (pe\u00e7a 6) , determinando o registro dos correspondentes atos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegais as pens\u00f5es militares institu\u00eddas pelos Srs. Atualpa de Alencar Vieira e Rui Ribeiro Ferreira em benef\u00edcio, respectivamente, das Sras. Jacqueline de Alencar Vieira Ripardo e Aline Asbeck Vieira Loureiro (pe\u00e7a 2) ; Denir Bessa Ribeiro Ferreira, Rosalia Leite Ferreira e Rosiclea Leite Ferreira de Almeida (pe\u00e7a 5) , negando registro aos correspondentes atos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas benefici\u00e1rias mencionadas no subitem 9.2 acima, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar \u00e0 11\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito, no prazo de 15 (quinze) dias a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia do inteiro teor desta Delibera\u00e7\u00e3o \u00e0s benefici\u00e1rias indicadas no subitem 9.2 retro, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o as exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. esclarecer ao \u00f3rg\u00e3o de origem que novos atos de concess\u00e3o das pens\u00f5es militares institu\u00eddas pelos Srs. Atualpa de Alencar Vieira e Rui Ribeiro Ferreira dever\u00e3o ser emitidos e cadastrados no sistema e-Pessoal, livres das irregularidades verificadas nestes autos, sendo submetidos a este Tribunal, nos termos da IN/TCU 78/2018. </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Concess\u00f5es de pens\u00f5es militares deferidas pela 11\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "01/06/2021", "ENTIDADE": " 11\u00aa Regi\u00e3o Militar do Comando do Ex\u00e9rcito.      ", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Jacqueline de Alencar Vieira Ripardo (XXX.768.183-XX), Aline Asbeck Vieira Loureiro (XXX.838.641-XX), Marilia Teresinha Leal (XXX.845.080-XX), Maria das Neves de Oliveira (XXX.782.156-XX), Giselle Matsu Sato (XXX.174.277-XX), Denir Bessa Ribeiro Ferreira (XXX.876.337-XX), Rosalia Leite Ferreira (XXX.910.341-XX), Rosiclea Leite Ferreira de Almeida (XXX.327.501-XX), Antonia Iranilda Barros da Cruz (XXX.578.731-XX) e Maria Mary Cavalcante (XXX.443.733-XX).    ", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=04186920206\" target=\"_blank\">041.869/2020-6</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto convocado: Marcos Bemquerer Costa (Relator).<br>13.3. Ministro-Substituto presente: Andr\u00e9 Lu\u00eds de Carvalho.", "RELATOR": "MARCOS BEMQUERER", "RELATORIO": "<p>\tAdoto como parte do Relat\u00f3rio, com os pertinentes ajustes de forma, a instru\u00e7\u00e3o da Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, por meio da qual as concess\u00f5es objeto destes autos s\u00e3o analisadas (pe\u00e7as 8 e 9) : </p><p>\"<b>INTRODU\u00c7\u00c3O</b></p><p>1.\tTrata-se de atos de pens\u00e3o militar, submetidos, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Os atos foram cadastrados e disponibilizados ao TCU por interm\u00e9dio do Sistema e-Pessoal, na forma dos arts. 2\u00ba e 4\u00ba da Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018.</p><p><b>EXAME T\u00c9CNICO</b></p><p><b>Procedimentos aplicados</b></p><p>2.\tOs procedimentos para exame, aprecia\u00e7\u00e3o e registro de atos de pessoal encontram-se estabelecidos na Instru\u00e7\u00e3o Normativa TCU 78/2018 e na Resolu\u00e7\u00e3o TCU 206/2007. Essas normas disp\u00f5em que os atos de pessoal disponibilizados por meio do e-Pessoal devem ser submetidos previamente a cr\u00edticas automatizadas, com base em par\u00e2metros predefinidos.</p><p>3.\tAs cr\u00edticas das informa\u00e7\u00f5es cadastradas na etapa de coleta do ato foram elaboradas e validadas levando-se em conta as peculiaridades de cada ato. Os itens verificados nessa etapa s\u00e3o inerentes a dados cadastrais, fundamentos legais, mapa de tempo, ficha financeira, assim como eventuais ocorr\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de verifica\u00e7\u00f5es abrangentes, minuciosas e precisas e sem a necessidade de a\u00e7\u00e3o humana e, portanto, menos suscet\u00edvel a falhas. As cr\u00edticas aplicadas est\u00e3o discriminadas no sistema, no Menu e-Pessoal, op\u00e7\u00e3o 'Cr\u00edtica', que podem ser acessadas mediante concess\u00e3o de perfil espec\u00edfico a servidores do TCU respons\u00e1veis pela an\u00e1lise.</p><p>4.\tAl\u00e9m das cr\u00edticas automatizadas, h\u00e1 verifica\u00e7\u00e3o humana adicional no caso de haver alertas do sistema ou informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o formatadas, como esclarecimentos do gestor ou do controle interno.  </p><p>5.\tAs cr\u00edticas tamb\u00e9m consideram os registros do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) . O Siape disponibiliza informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre as parcelas que integram os proventos, diferentemente, portanto, do e-Pessoal, que informa as parcelas no momento do registro do ato. </p><p>6.\tEssa confronta\u00e7\u00e3o com o Siape fornece uma vis\u00e3o atual e verdadeira da situa\u00e7\u00e3o, o que permite descaracterizar irregularidades e inconsist\u00eancias que, embora constantes do e-Pessoal, j\u00e1 foram corrigidas.</p><p>7.\tAs verifica\u00e7\u00f5es detectadas nos atos encontram-se discriminadas na aba de pend\u00eancias de cada ato no sistema e-Pessoal, bem como nos espelhos dos atos contemplados por esta instru\u00e7\u00e3o.</p><p><b>Exame das Constata\u00e7\u00f5es</b></p><p>8.\tO valor da pens\u00e3o institu\u00edda por Atualpa de Alencar Vieira \u00e9 calculado com base no posto de Coronel, tr\u00eas postos acima ao que o militar ocupava na ativa, de Capit\u00e3o. </p><p>9.\tA an\u00e1lise dos fundamentos legais da reforma do militar revela que o Sr. Atualpa foi inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva (ato 10003371-07-2003-002181-9) . Posteriormente, sua reforma foi alterada por incapacidade, concedendo mais um posto acima para c\u00e1lculo dos proventos, com base no art. 110, \u00a7 1\u00ba da Lei 6.880/1980 (ato 10003371-07-2003-002182-7) . </p><p>10.\tE\u00bf importante salientar que esta Corte de Contas, recentemente, mudou o entendimento quanto a\u00bf possibilidade de o militar j\u00e1 reformado por limite de idade para perman\u00eancia na reserva receber um posto/gradua\u00e7\u00e3o acima, para fins de proventos, por ocasi\u00e3o de sua reforma por incapacidade, amparada no art. 110 da Lei 6.880/1980, firmando entendimento de que apenas militares da ativa ou da reserva podem receber a majora\u00e7\u00e3o no posto/gradua\u00e7\u00e3o, conforme texto da lei a seguir: </p><p>'Art. 110. O <b>militar da ativa ou da reserva remunerada</b>, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, <b>ser\u00e1\u00bf reformado com a remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que possuir ou que possu\u00eda na ativa</b>, respectivamente:</p><p>\u00a7 1\u00ba Aplica-se o disposto neste artigo aos casos previstos nos itens III, IV e V do artigo 108, quando, verificada a incapacidade definitiva, for o militar considerado inv\u00e1lido, isto e\u00bf, impossibilitado total e permanentemente para qualquer trabalho. </p><p>\u00a7 2\u00ba Considera-se, para efeito deste artigo, grau hier\u00e1rquico imediato: </p><p>a) o de Primeiro-Tenente, para Guarda-Marinha, Aspirante-a-Oficial e Suboficial ou Subtenente; </p><p>b) o de Segundo-Tenente, para Primeiro-Sargento, Segundo-Sargento e Terceiro- Sargento; e </p><p>c) o de Terceiro-Sargento, para Cabo e demais pra\u00e7as constantes do Quadro a que se refere o artigo 16. </p><p>\u00a7 3\u00ba Aos benef\u00edcios previstos neste artigo e seus par\u00e1grafos poder\u00e3o ser acrescidos outros relativos a\u00bf remunera\u00e7\u00e3o, estabelecidos em leis especiais, desde que o militar, ao ser reformado, j\u00e1\u00bf satisfa\u00e7a \u00e0s condi\u00e7\u00f5es por elas exigidas.'</p><p>11.\tDessa forma, como o caso semelhante abordado no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>lena\u00bfrio, da Relatoria do Ministro Benjamin Zymler, entende-se que o benef\u00edcio previsto no art. 110 da Lei 6.880/1980, expressamente dirigido ao militar da ativa ou da reserva remunerada, n\u00e3o alcan\u00e7a o militar reformado. </p><p>12.\tLogo, mesmo que a reforma, origin\u00e1ria da pens\u00e3o militar em estudo, tenha sido julgada legal, e ainda que tal julgamento tenha ocorrido h\u00e1 mais de cinco anos, pelo novo entendimento desta Corte, esta reforma se encontra maculada por um v\u00edcio que a torna ilegal, v\u00edcio que se estende \u00e0 pens\u00e3o militar e a invalida, formando m\u00e9rito de ilegalidade para o caso em estudo. </p><p>13.\tDe acordo com todas as verifica\u00e7\u00f5es realizadas para o ato de pens\u00e3o institu\u00edda pelo Sr. Atualpa de Alencar Vieira, o ato em estudo deve receber parecer pela <b>ilegalidade</b>, devendo ser adequados os proventos para o posto de Tenente-Coronel, tendo em vista que o militar contribuiu para pens\u00e3o correspondente ao soldo de um posto acima, de acordo com o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960.</p><p>14.\tDe forma semelhante ao caso exposto acima, o valor da pens\u00e3o institu\u00edda por Rui Ribeiro Ferreira \u00e9 calculado com base no posto de General de Brigada, quatro postos acima ao que o militar ocupava na ativa, de Capit\u00e3o. </p><p>15.\tA an\u00e1lise dos fundamentos legais da reforma do militar revela que o Sr. Rui foi inicialmente reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva (ato 10003371-07-2006-001802-6) . Posteriormente, sua reforma foi alterada por incapacidade, concedendo mais um posto acima para c\u00e1lculo dos proventos, com base no art. 110, \u00a7 1\u00ba da Lei 6.880/1980 (ato 10003509-07-2015-000022-8) . </p><p>16.\tConforme explicado nos itens 10 e 11 acima, mesmo que a reforma, origin\u00e1ria da pens\u00e3o militar em estudo, tenha sido julgada legal, e ainda que tal julgamento tenha ocorrido h\u00e1 mais de cinco anos, pelo novo entendimento desta Corte, esta reforma se encontra maculada por um v\u00edcio que a torna ilegal, v\u00edcio que se estende \u00e0 pens\u00e3o militar e a invalida, formando m\u00e9rito de ilegalidade para o caso em estudo.</p><p>17.\tDessa forma, o ato de pens\u00e3o institu\u00edda pelo Sr. Rui Ribeiro Ferreira deve receber parecer pela <b>ilegalidade</b>, devendo ser adequados os proventos para o posto de Coronel, tendo em vista que o militar contribuiu para pens\u00e3o correspondente ao soldo de dois postos acima, de acordo com o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960.</p><p>18.\tO valor da pens\u00e3o institu\u00edda por Euclides Leal \u00e9 calculado com base no posto de Tenente-Coronel, dois postos acima ao que o militar ocupava na ativa, de Capit\u00e3o. Tal eleva\u00e7\u00e3o se baseia na concess\u00e3o de um posto acima na passagem para a inatividade, por contar com mais de trinta anos de servi\u00e7o, de acordo com o art. 50, \u00a7 1\u00ba, al\u00ednea <b>a</b> da Lei 6.880/1980 (ato 10003371-07-2007-003277-3) ; e na concess\u00e3o de pens\u00e3o calculada com base em um posto acima ao militar que contribuiu para tal benef\u00edcio, em conson\u00e2ncia ao disposto no art. 71 da Lei 6.880/1980 c/c o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, podendo o ato ser considerado legal e registrado.</p><p>19.\tSitua\u00e7\u00f5es semelhantes foram encontradas nos atos de pens\u00e3o institu\u00eddas por: Eduardo Seji Sato, cuja remunera\u00e7\u00e3o se baseia no posto de Primeiro-Tenente; e Raimundo de Melo Amorim, cuja remunera\u00e7\u00e3o se baseia no posto de Tenente-Coronel, ambas com base nos mesmos preceitos legais enumerados acima.</p><p>20.\tConsulta realizada com a finalidade de detectar se h\u00e1 acumula\u00e7\u00f5es ilegais de benef\u00edcios previdenci\u00e1rios dos presentes atos, verificou-se que n\u00e3o h\u00e1 acumula\u00e7\u00e3o das benefici\u00e1rias, nos termos do art. 29 da Lei 3.765/1960, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10, de 31/08/2001, no qual  \u00e9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o: I - de uma pens\u00e3o militar com os proventos de disponibilidade, reforma, vencimento ou aposentadoria; II - de uma pens\u00e3o militar com a de outro regime, observado o disposto no art. 37, inciso XI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p><b>CONCLUS\u00c3O</b></p><p>21. A abrang\u00eancia e a profundidade das verifica\u00e7\u00f5es levadas a efeito fundamentam convic\u00e7\u00e3o de que os atos 21502/2017 e 15039/2017 podem ser apreciados pela <b>ilegalidade</b>, em raz\u00e3o das irregularidades apontadas no item Exame das Constata\u00e7\u00f5es desta instru\u00e7\u00e3o, que representam afronta \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 jurisprud\u00eancia de refer\u00eancia. Os aludidos atos deram entrada neste Tribunal h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel, portanto, o procedimento de contradit\u00f3rio e ampla defesa determinado pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>22. J\u00e1 os atos 21837/2017, 19384/2017 e 16583/2017 podem ser considerados <b>legais</b>.</p><p><b>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</b></p><p>23. Ante o exposto, com fundamento no art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 1\u00ba, inciso V, e art. 39, incisos I e II, da Lei 8.443/1992, no art. 260 do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se: </p><p>a) considerar legais e promover o registro dos atos de pens\u00e3o militar de RAIMUNDO DE MELO AMORIM, EDUARDO SEJI SATO e EUCLIDES LEAL;</p><p>b) considerar ILEGAIS e recusar registro dos atos de pens\u00e3o militar de RUI RIBEIRO FERREIRA e ATUALPA DE ALENCAR VIEIRA;</p><p>b.1) dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelos interessados, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</p><p>b.2) determinar ao Comando do Ex\u00e9rcito que:</p><p>b.2.1)\t no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta Delibera\u00e7\u00e3o, abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes dos atos impugnados, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria, nos termos do art. 262, <b>caput</b>, do Regimento Interno/TCU;</p><p>b.2.2)\t d\u00ea ci\u00eancia, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o deste Ac\u00f3rd\u00e3o, aos benefici\u00e1rios, encaminhando a este Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, comprovante da referida ci\u00eancia; e</p><p>b.2.3) alerte aos benefici\u00e1rios que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis recursos perante o TCU n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores percebidos indevidamente ap\u00f3s a respectiva notifica\u00e7\u00e3o, caso os recursos n\u00e3o sejam providos;</p><p>b.3) esclarecer \u00e0 unidade de origem, com suped\u00e2neo no art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno/TCU, que a concess\u00e3o considerada ilegal poder\u00e1 prosperar mediante a emiss\u00e3o e o encaminhamento a este Tribunal de novo ato concess\u00f3rio, escoimado das irregularidades apontadas nestes autos;</p><p>b.4) determinar \u00e0 Sefip que monitore o cumprimento das medidas indicadas nos subitens b.2 e b.3 <b>supra</b>, representando a este Tribunal, caso necess\u00e1rio.\"</p><p>2.\tDe seu turno, o <b>Parquet </b>especializado, em parecer da lavra do Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, teceu os seguintes coment\u00e1rios sobre este processo (pe\u00e7a 11) :</p><p>\"Trata-se da an\u00e1lise de cinco atos de pens\u00e3o militar emitidos pelo Minist\u00e9rio da Defesa - Comando do Ex\u00e9rcito.</p><p>2. Em pareceres uniformes (pe\u00e7as 8-9) , a Sefip prop\u00f4s a legalidade e registro dos atos de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Raimundo de Melo Amorim (pe\u00e7a 6) , Eduardo Seji Sato (pe\u00e7a 4) e Euclides Leal (pe\u00e7a 3) , e a ilegalidade e negativa de registro dos atos de Atualpa de Alencar Vieira (pe\u00e7a 2) e Rui Ribeiro Ferreira (pe\u00e7a 5) .</p><p>3. Desde logo, este representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas da Uni\u00e3o anui \u00e0 proposta da unidade t\u00e9cnica, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao ato \u00e0 pe\u00e7a 2.</p><p>4. O referido ato trata da concess\u00e3o inicial da pens\u00e3o militar institu\u00edda por Atualpa de Alencar Vieira em benef\u00edcio das filhas Aline Asbeck Vieira Loureiro e Jacqueline de Alencar Vieira Ripardo.</p><p>5. A Sefip prop\u00f4s a ilegalidade e negativa de registro do ato por entender que o ex-militar contribuiu para que os proventos da pens\u00e3o correspondessem ao soldo de apenas um posto acima, consoante se v\u00ea no seguinte par\u00e1grafo da instru\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 8, p. 3) :</p><p>'13. De acordo com todas as verifica\u00e7\u00f5es realizadas para o ato de pens\u00e3o institu\u00edda pelo Sr. Atualpa de Alencar Vieira, o ato em estudo deve receber parecer pela ilegalidade, <b>devendo ser adequados os proventos para o posto de Tenente-coronel, tendo em vista que o militar contribuiu para pens\u00e3o correspondente ao soldo de um posto acima</b>, de acordo com o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960.' (Grifos inseridos) .</p><p>6. Todavia, consta do ato que o instituidor contribuiu para que os proventos da pens\u00e3o correspondessem a dois postos/gradua\u00e7\u00f5es acima, nos termos do art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960 (pe\u00e7a 2, p. 2) .</p><p>7. Assim, como o ex-militar era Capit\u00e3o na ativa, e passou para a inatividade contando com mais de 30 anos de servi\u00e7o, tinha direito a perceber proventos com base no grau hier\u00e1rquico superior, no caso, Major, em face do disposto no art. 50, inciso II, da Lei 6.880/1980. Considerando que contribuiu para que os proventos da pens\u00e3o correspondessem a dois postos/gradua\u00e7\u00f5es acima, tais proventos devem ser pagos com base no posto de Coronel, exatamente como consta do ato. Portanto, n\u00e3o se vislumbra irregularidade no ato em comento.</p><p>8. Ante o exposto, em disson\u00e2ncia com a proposta da unidade t\u00e9cnica, opinamos pela legalidade e registro do ato de pens\u00e3o militar institu\u00edda por Atualpa de Alencar Vieira (pe\u00e7a 2) .\" </p><p>\u00c9 o Relat\u00f3rio. </p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.  ", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PENS\u00c3O MILITAR. CINCO ATOS. INTELIG\u00caNCIA DO ART. 6\u00ba DA LEI 3.765/1960, REVOGADO PELA MEDIDA PROVIS\u00d3RIA 2.215-10/2001. BENEF\u00cdCIO PENSIONAL CORRESPONDENTE A MAIS DE DOIS GRAUS HIER\u00c1RQUICOS SUPERIORES AO POSTO OCUPADO PELO INSTITUIDOR NA ATIVA. ILEGALIDADE DE DOIS ATOS. NEGATIVA DE REGISTRO. LEGALIDADE DOS DEMAIS ATOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O MILITAR (PMIL)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip. ", "VOTO": "<p>\tEm aprecia\u00e7\u00e3o cinco atos de pens\u00e3o militar institu\u00edda pelos Srs. Atualpa de Alencar Vieira, Euclides Leal, Eduardo Seji Sato, Rui Ribeiro Ferreira e Raimundo de Melo Amorim.</p><p>2.\tReferidas concess\u00f5es tiveram, respectivamente, os seguintes benefici\u00e1rios: i) Jacqueline de Alencar Vieira Ripardo e Aline Asbeck Vieira Loureiro; ii) Marilia Teresinha Leal; iii) Maria das Neves de Oliveira e Giselle Natsu Sato; iv) Denir Bessa Ribeiro Ferreira, Rosalia Leite Ferreira e Rosiclea Leite Ferreira de Almeida; e v) Antonia Iranilda Barros da Cruz e Maria Mary Cavalcante.</p><p>3.\tA Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, ap\u00f3s examinar este feito, prop\u00f4s, em un\u00edssono, al\u00e9m das medidas correlatas de praxe (pe\u00e7as 8 e 9) : </p><p>\t3.1. considerar legais as pens\u00f5es militares institu\u00eddas pelos Srs. Raimundo de Melo Amorim, Eduardo Seji Sato e Euclides Leal;</p><p>\t3.2. considerar ilegais as pens\u00f5es institu\u00eddas pelos Srs. Rui Ribeiro Ferreira e Atualpa de Alencar Vieira.</p><p>4.\tDe seu turno, o MP/TCU, representado pelo Procurador Rodrigo Medeiros de Lima, dissente apenas em rela\u00e7\u00e3o ao ato de pens\u00e3o referente ao Sr. Atualpa de Alencar Vieira, o qual entende que deve receber a chancela de legalidade, e anui ao encaminhamento em rela\u00e7\u00e3o aos demais atos (pe\u00e7a 11) .</p><p>5.\tInicio pelo exame do ato da pens\u00e3o mililtar deixada pelo Sr. Atualpa de Alencar Vieira, sobre a qual controvertem a Sefip e o <b>Parquet </b>especializado. </p><p>6.\tCompulsando a sua concess\u00e3o, verifico que, de acordo com informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo gestor, o Sr. Atualpa de Alencar Vieira foi reformado no posto de Capit\u00e3o, em 21/11/2002, e passou a receber proventos com base no posto de Major - um posto acima daquele que possu\u00eda na ativa (pe\u00e7a 2) .</p><p>7.\tAinda de acordo com o gestor, em 15/5/2003, o referido militar passou a receber proventos calculados no posto de Tenente-Coronel - dois postos acima daquele que ostentava na atividade, e um acima daquele sobre o qual foram calculados inicialmente seus proventos. De acordo com o que consta na mencionada informa\u00e7\u00e3o, o <b>de cujus </b>contribu\u00eda para pens\u00e3o militar no posto de Coronel. </p><p>8.\tSumarizando, como dito pelo MP/TCU, o ex-militar era Capit\u00e3o na ativa, passou para a inatividade com mais de 30 anos de servi\u00e7o, e possu\u00eda direito a receber proventos no posto de Major (art. 50, inciso II, da Lei 6.880/1980) . </p><p>9.\tDe acordo com o membro do <b>Parquet </b>especializado, tendo em vista que contribuiu para a pens\u00e3o com base no posto de Coronel (art. 71 da Lei 6.880/1980 c/c art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960) , a referida pens\u00e3o deveria ser paga com base naquele posto, ou seja, tr\u00eas postos acima daquele que o Sr. Atualpa de Alencar Vieira ocupava na ativa.</p><p>10.\tPenso que n\u00e3o \u00e9 o caso de acompanhar a <b>opinio juris </b>do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas quanto ao interessado em foco.</p><p>11.\tO entendimento desta Corte de Contas \u00e9 no sentido de que o permissivo do art. 71 da Lei 6.880/1980 c/c o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960 somente possibilita que o militar contribua para a pens\u00e3o com base em <b>um</b> ou <b>dois </b>postos/gradua\u00e7\u00f5es acima daquele que possu\u00eda na ativa. </p><p>12.\tPara melhor intelec\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, transcrevo os dispositivos legais acima mencionados, bem como os arts. 1\u00ba e 16 da Lei 3.765/1960:</p><p><b>Lei 6.880/1980</b></p><p>\"Art. 71. A pens\u00e3o militar destina-se a amparar os benefici\u00e1rios do militar falecido ou extraviado e ser\u00e1 paga conforme o disposto em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.</p><p>\u00a7 1\u00ba Para fins de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, ser\u00e1 considerado como posto ou gradua\u00e7\u00e3o do militar o correspondente ao soldo sobre o qual forem calculadas as suas contribui\u00e7\u00f5es.</p><p>\u00a7 2\u00ba Todos os militares s\u00e3o contribuintes obrigat\u00f3rios da pens\u00e3o militar correspondente ao seu posto ou gradua\u00e7\u00e3o, com as exce\u00e7\u00f5es previstas em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.</p><p>\u00a7 2\u00ba-A.  As pens\u00f5es militares s\u00e3o custeadas com recursos provenientes da contribui\u00e7\u00e3o dos militares das For\u00e7as Armadas, de seus pensionistas e do Tesouro Nacional. (Inclu\u00eddo pela Lei 13.954, de 2019) </p><p>\u00a7 3\u00ba Todo militar \u00e9 obrigado a fazer sua declara\u00e7\u00e3o de benefici\u00e1rios que, salvo prova em contr\u00e1rio, prevalecer\u00e1 para a habilita\u00e7\u00e3o dos mesmos \u00e0 pens\u00e3o militar.\"</p><p><b>Lei 3.765/1960 (Texto vigente antes de agosto de 2001) </b></p><p>\"Art 6\u00ba \u00c9 facultado aos militares de que trata o art. 1\u00ba desta lei, com mais de 30 (trinta) e 35 (trinta e cinco) anos de servi\u00e7o comput\u00e1vel para fins de inatividade, contribu\u00edrem, respectivamente, para a pens\u00e3o correspondente <b>a um ou dois postos ou gradua\u00e7\u00f5es acima do ou da que possuem</b> desde que satisfa\u00e7am o pagamento das contribui\u00e7\u00f5es a partir do m\u00eas seguinte \u00e0quele em que completaram o referido tempo de servi\u00e7o. (Revogado pela Medida provis\u00f3ria 2.215-10, de 31.8.2001) </p><p>\u00a7 1\u00ba O disposto neste artigo abrange os militares da reserva remunerada ou reformados, designados para o exerc\u00edcio efetivo de servi\u00e7o nas Organiza\u00e7\u00f5es das For\u00e7as Armadas e que, nesta situa\u00e7\u00e3o, permane\u00e7am por mais de 5 (cinco) anos, desde que tenham mais de 30 (trinta) e 35 (trinta e cinco) anos de servi\u00e7o comput\u00e1vel para a inatividade, contados pela reuni\u00e3o dos dois per\u00edodos de atividade.  (Revogado pela Medida provis\u00f3ria 2.215-10, de 31.8.2001) \u00a7 2\u00ba O militar que satisfizer as condi\u00e7\u00f5es do presente artigo poder\u00e1 contribuir para a pens\u00e3o militar correspondente ao primeiro ou ao segundo posto ou gradua\u00e7\u00e3o que se seguir ao que j\u00e1 possui na hierarquia das For\u00e7as Armadas, mesmo que em seu quadro ou organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o haja, os respectivos postos ou gradua\u00e7\u00f5es.  (Revogado pela Medida provis\u00f3ria 2.215-10, de 31.8.2001) </p><p> (...) </p><p>Art. 1\u00ba S\u00e3o contribuintes obrigat\u00f3rios da pens\u00e3o militar, mediante desconto mensal em folha de pagamento, todos os militares das For\u00e7as Armadas. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) </p><p>Par\u00e1grafo \u00fanico.  Excluem-se do disposto no <b>caput</b> deste artigo: (Inclu\u00eddo pela Medida provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) </p><p>I - o aspirante da Marinha, o cadete do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica e o aluno das escolas, centros ou n\u00facleos de forma\u00e7\u00e3o de oficiais e de pra\u00e7as e das escolas preparat\u00f3rias e cong\u00eaneres; e</p><p>II - cabos, soldados, marinheiros e taifeiros, com menos de dois anos de efetivo servi\u00e7o.</p><p> (...) </p><p>Art 16. O direito \u00e0 pens\u00e3o fica condicionado ao recebimento de 24 (vinte e quatro) contribui\u00e7\u00f5es mensais, relativas \u00e0 pens\u00e3o que ser\u00e1 deixada aos benefici\u00e1rios, permitindo-se a estes fazerem o respectivo pagamento, ou completarem o que faltar. (Revogado pela Medida provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) </p><p>\u00a7 1\u00ba O recolhimento poder\u00e1 ser feito de uma s\u00f3 vez ou em parcelas correspondentes ao valor da contribui\u00e7\u00e3o. (Revogado pela Medida provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) </p><p>\u00a7 2\u00ba A exig\u00eancia deste artigo n\u00e3o se aplica ao reajustamento das pens\u00f5es decorrentes da presente lei. (Revogado pela Medida provis\u00f3ria n\u00ba 2.215-10, de 31.8.2001) \"</p><p>13.\tInsta destacar que, embora o mencionado art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960 tenha sido revogado pela Medida Provis\u00f3ria - MP 2.215-10/2001, este \u00faltimo normativo salvaguardou a situa\u00e7\u00e3o daqueles que j\u00e1 tivessem contribu\u00eddo na forma do dispositivo retrocitado:</p><p>\"Art. 32.  Ficam assegurados os direitos dos militares que at\u00e9 29 de dezembro de 2000, contribu\u00edam para a pens\u00e3o militar correspondente <b>a um ou dois postos ou gradua\u00e7\u00f5es acima da que fizerem jus</b>.</p><p>\u00a7 1\u00ba O direito \u00e0 pens\u00e3o fica condicionado ao recebimento de vinte e quatro contribui\u00e7\u00f5es mensais que ser\u00e1 deixado aos benefici\u00e1rios, permitindo-se a estes fazerem o respectivo pagamento, ou completarem o que faltar.\"</p><p>14.\tNo caso em an\u00e1lise, o Sr. Atualpa de Alencar Vieira possu\u00eda, na ativa, o posto de Capit\u00e3o, sendo-lhe facultado, portanto, contribuir para o posto de Major (um grau hier\u00e1rquico acima) ou de Tenente-Coronel (dois graus hier\u00e1rquicos acima) , para fins de pagamento da pens\u00e3o que viria a deixar quando de seu passamento. </p><p>15.\tNo entanto, o ex-militar contribuiu para o posto de Coronel, ou seja, <b>tr\u00eas graus hier\u00e1rquicos </b>acima daquele que ele ocupava na ativa, conforme descrito no ato de pens\u00e3o que ora se escrutina (pe\u00e7a 2, p. 4) . </p><p>16.\tTal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se amolda ao permissivo contido na Lei 3.765/1960, acima mencionado.</p><p>17.\tEste caso se assemelha \u00e0quele reportado nos autos do TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/4434620204\" target=\"_blank\">Processo 044.346/2020-4</a>, de relatoria do Ministro Raimundo Carreiro, no \u00e2mbito do qual foi prolatado, em 27 de abril do corrente, o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6853/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6853/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>.</p><p>18.\tNo que interessa ao deslinde deste feito, naqueloutro processo foi examinada a Pens\u00e3o Militar de um interessado cuja cronologia \u00e9 a que segue abaixo:</p><p>\t18.1. quando na ativa, o ex-militar ocupava o posto de Capit\u00e3o;</p><p>\t18.2. tendo passado para a reserva remunerada em 1985, passou a perceber proventos no posto de Major (grau imediatamente superior ao de Capit\u00e3o) ;</p><p>\t18.3. ao ser reformado, em 1990, passou a receber proventos com base no posto de Tenente-Coronel (um grau hier\u00e1rquico acima do de Major e dois acima do de Capit\u00e3o) ;</p><p>\t18.4. a pens\u00e3o militar que deixara fora deferida no posto de General de Brigada (quatro graus hier\u00e1rquicos acima do de Capit\u00e3o, tr\u00eas acima do de Major, e dois acima do de Tenente-Coronel) .</p><p>19.\tComo pontuado pelo relator daquele feito, Ministro Raimundo Carreiro, n\u00e3o havia como a pens\u00e3o prosperar nos moldes em que havia sido deferida pelo Comando do Ex\u00e9rcito (excerto do Voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/6853/2021/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 6853/2021-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>) :</p><p>\"4. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao capit\u00e3o [omissis] [interessado que foi citado acima], verifica-se que o militar deixou o servi\u00e7o ativo em 3/1/1985, passando a perceber proventos referentes ao soldo de major, e foi posteriormente reformado em 7/5/1990, conforme legisla\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca. Com suped\u00e2neo no \u00a7 2\u00ba do art. 110 da Lei 6.880/1980 foi-lhe alterado o c\u00e1lculo do benef\u00edcio, passando a ter os proventos calculados com base no soldo de tenente-coronel. O ato que ora se aprecia trata da concess\u00e3o de pens\u00e3o  militar \u00e0s benefici\u00e1rias, Sras. [omissis], com proventos calculados no soldo de general de brigada, ou seja, quatro postos al\u00e9m do que ocupava na atividade, com suped\u00e2neo no art. 6\u00ba, <b>caput</b>, da Lei 3.765/1960, vigente at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 2.215-10/2001 (pe\u00e7a 3) .</p><p>5. Realizada breve introdu\u00e7\u00e3o, passo a deliberar.</p><p>6. Constato que, de fato, em ambos os casos ocorreu a majora\u00e7\u00e3o dos proventos por incapacidade superveniente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade dos militares. Contudo, n\u00e3o identifico nos autos indicativo de que tenha havido a reforma por idade previamente \u00e0 reforma por invalidez, sobre a qual o Plen\u00e1rio desta Casa j\u00e1 firmou entendimento pela ilegalidade, vide <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2225/2019/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2225/2019-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Ministro Benjamin Zymler. </p><p>7. Por oportuno, registro que a data de reforma do Sr. [omissis] [segundo interessado naqueles autos] (7/9/1991) corresponde \u00e0 data em que completou 60 anos, situa\u00e7\u00e3o prevista no art. 106, I, 'c' da Lei 6.880/1980 (vigente \u00e0 \u00e9poca) como tempo-limite de perman\u00eancia na reserva, entretanto o fundamento apontado para a concess\u00e3o da reforma em sua ficha n\u00e3o \u00e9 esse, mas sim a ocorr\u00eancia de incapacidade definitiva para o servi\u00e7o (pe\u00e7a 2, p. 1) . </p><p>8. De toda forma, o art. 110 do Estatuto dos Militares \u00e9 claro ao estabelecer o par\u00e2metro para c\u00e1lculo dos proventos da reforma em decorr\u00eancia de incapacidade definitiva:</p><p>'Art. 110. O militar da ativa ou <b>da reserva remunerada</b>, julgado incapaz definitivamente por um dos motivos constantes dos incisos I e II do art. 108, ser\u00e1 reformado com a <b>remunera\u00e7\u00e3o calculada com base no soldo correspondente ao grau hier\u00e1rquico imediato ao que </b>possuir ou que <b>possu\u00eda na ativa</b>, respectivamente.' (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.580, de 1986 - grifos acrescidos) .</p><p>9. Verifico, portanto, irregularidade na concess\u00e3o da reforma de ambos os militares com base em dois postos acima daqueles que ocupavam na ativa, em afronta ao mencionado art. 110, <b>caput</b>, da Lei 6.880/1980. N\u00e3o obstante, na presente assentada a an\u00e1lise cinge-se \u00e0 concess\u00e3o de pens\u00f5es institu\u00eddas pelos referidos militares, assunto regido pela Lei 3.765/1960.</p><p>10. De antem\u00e3o, <b>anoto que n\u00e3o h\u00e1 amparo na legisla\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo de benef\u00edcios pensionais al\u00e9m de dois n\u00edveis hier\u00e1rquicos acima do que o instituidor ocupava na ativa</b>. Compulsando o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, revogado pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10/2001, verifica-se que havia a possibilidade de contribui\u00e7\u00e3o para a pens\u00e3o correspondente a um ou dois postos (ou gradua\u00e7\u00f5es) acima da efetivamente ocupada na ativa, para os militares que contassem com mais de 30 ou 35 anos de servi\u00e7o, respectivamente. [grifo acrescido]</p><p>11. Esclare\u00e7o que os proventos relativos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de inatividade (seja reserva remunerada ou reforma) e os benef\u00edcios de pens\u00e3o militar s\u00e3o de natureza distinta, tratados em diplomas legais diferentes (Leis 6.880/1980 e 3.765/1960) , cujos requisitos para concess\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o se sobrep\u00f5em. <b>Portanto, n\u00e3o subsiste amparo jur\u00eddico para o c\u00e1lculo de proventos pensionais al\u00e9m de dois n\u00edveis hier\u00e1rquicos acima daquele ostentado pelo militar na ativa, observado o art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, posteriormente revogado pela Medida Provis\u00f3ria 2.215-10/2001.</b></p><p>12. Face \u00e0s constata\u00e7\u00f5es no presente caso, entendo que os atos de pens\u00e3o militar institu\u00eddos por [omissis], em favor de [omissis] (pe\u00e7a 2) e por [omissis], em favor de [omissis] (pe\u00e7a 3) , devem ser considerados ilegais, uma vez que os benef\u00edcios tiveram por refer\u00eancia quatro postos acima daqueles que os militares ostentavam na atividade, irregularidade que impacta os proventos das pens\u00f5es, calculadas com base em postos indevidos.\" (grifos acrescidos) </p><p>20.\t\t\u00c0 guisa de conclus\u00e3o, o ato da pens\u00e3o militar institu\u00edda pelo Sr. Atualpa de Alencar Vieira deve ser considerado ilegal, negando-se o correspondente registro.</p><p>21.\t\tO entendimento acima deve ser aplicado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o relativa ao Sr. Rui Ribeiro Ferreira (pe\u00e7a 5) .</p><p>22.\t\tComo apontado pela Sefip, o ex-militar ocupava, na ativa, o posto de Capit\u00e3o e foi reformado por limite de idade de perman\u00eancia na reserva. Posteriormente, teve a reforma alterada por incapacidade, concedendo-se-lhe proventos com base no posto de Tenente-Coronel.</p><p>23.\t\tA pens\u00e3o por ele institu\u00edda est\u00e1 calculada no posto de General de Brigada, ou seja, dois graus hier\u00e1rquicos acima do de Tenente-Coronel (posto que ocupava quando de seu \u00f3bito) , e quatro graus hier\u00e1rquicos acima do de Capit\u00e3o (posto que ocupava na ativa) .</p><p>24.\tComo j\u00e1 demonstrado acima, n\u00e3o h\u00e1 fundamento legal para o pagamento, nos termos do j\u00e1 revogado art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, de pens\u00f5es em mais de dois postos ou gradua\u00e7\u00f5es acima daquele ocupado pelo militar na<b> ativa</b>.</p><p>25.\tDessa maneira, o ato do Sr. Rui Ribeiro Ferreira deve ser considerado ilegal, negando-se o respectivo registro, como pugnado de forma un\u00e2nime pela Sefip e pelo MP/TCU.</p><p>26.\tNo que tange aos demais interessados, foram verificadas as seguintes situa\u00e7\u00f5es:</p><p>\t26.1. instituidor Euclides Leal (pe\u00e7a 3) : era Capit\u00e3o na ativa e os proventos de sua pens\u00e3o foram calculados com base no posto de Tenente-Coronel (dois postos acima) , haja vista que, nos termos do art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, contribuiu para a pens\u00e3o no posto de Tenente-Coronel;</p><p>\t26.2. Eduardo Seji Sato (pe\u00e7a 4) : era Subtenente na ativa e os proventos de sua pens\u00e3o foram calculados no posto de 1\u00ba Tenente (dois postos acima) , tendo em vista que, com fulcro no art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, contribuiu para a pens\u00e3o no posto de 1\u00ba Tenente;  </p><p>\t26.3. Raimundo de Melo Amorim (pe\u00e7a 6) : era Capit\u00e3o na ativa e os proventos de sua pens\u00e3o foram calculados com base no posto de Tenente-Coronel (dois postos acima) , haja vista que, nos termos do art. 6\u00ba da Lei 3.765/1960, contribuiu para a pens\u00e3o no posto de Tenente-Coronel.</p><p>27.\tDo acima exposto, v\u00ea-se que, como alvitrado pela Sefip e pelo <b>Parquet </b>especializado, as tr\u00eas concess\u00f5es acima podem ser consideradas legais, ordenando-se o registro dos correspondentes atos. </p><p>28.\tDessarte, em conformidade com o art. 262 do Regimento Interno/TCU, cumpre determinar ao \u00f3rg\u00e3o de origem que fa\u00e7a cessar o pagamento decorrente dos atos ora impugnados (pe\u00e7as 2 e 5) , sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, bem como dispensar a devolu\u00e7\u00e3o das quantias indevidamente recebidas de boa-f\u00e9 pelas benefici\u00e1rias, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</p><p>\tEm face do exposto, voto para que o Tribunal adote a minuta de Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 1\u00ba de junho de 2021.</p><p>MARCOS BEMQUERER COSTA</p><p>Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210619", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=752569", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=752569", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "66385077"}