{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2475580", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8303/2021 ATA 20/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8303", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "20/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos este ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria exarado pelo Instituto Nacional do Seguro Social, em favor de Lourdes Aguena, e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para fins de registro,</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento nos artigos 71, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 1\u00ba, V, e 39, II, da Lei 8.443/1992, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1 considerar ilegal o ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria de Lourdes Aguena (CPF XXX.314.891-XX) , negando-lhe registro; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2 dispensar<b> </b>o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, presumida a boa-f\u00e9, consoante o disposto no Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia do TCU; </p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. determinar ao Instituto Nacional do Seguro Social que, nos termos dos art. 262, <i>caput</i>, do Regimento Interno do TCU e 19, <i>caput</i>, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.1. abstenha-se de realizar pagamentos decorrentes do ato de concess\u00e3o considerado ilegal, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia dessa delibera\u00e7\u00e3o, sujeitando-se a autoridade administrativa omissa \u00e0 responsabilidade solid\u00e1ria;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.2.<b> </b>comunique a Sra. Lourdes Aguena acerca do teor deste Ac\u00f3rd\u00e3o, encaminhando ao Tribunal, no prazo de 30 (trinta) dias, o comprovante de que a benefici\u00e1ria tomou ci\u00eancia do inteiro teor desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3.3.<b><i> </i></b>emita e disponibilize no sistema e-Pessoal, no prazo de 30 (trinta) dias, novo ato de concess\u00e3o, escoimado da irregularidade apontada, nos termos do art. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. dar ci\u00eancia deste Ac\u00f3rd\u00e3o ao \u00d3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o, informando que o teor integral poder\u00e1 ser obtido no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.tcu.gov.br/acordaos;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. restituir os autos \u00e0 Sefip, para que monitore o cumprimento das determina\u00e7\u00f5es constantes do item 9.3 supra, e represente ao TCU em caso de n\u00e3o cumprimento das provid\u00eancias determinadas. </p>", "ASSUNTO": "Ato de Aposentadoria encaminhado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do TCU para fins de registro, pelo Instituto Nacional do Seguro Social, ", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/06/2021", "ENTIDADE": " Instituto Nacional do Seguro Social.", "INTERESSADOS": "3. Interessados/Respons\u00e1veis:<br>3.1. Interessado: Lourdes Aguena (XXX.314.891-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=01237020215\" target=\"_blank\">012.370/2021-5</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RECURSOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2533249", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1749/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1749", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "ACORDAOSRELACIONADOS": [{"key": "ACORDAO-COMPLETO-2533249", "titulo": "Ac\u00f3rd\u00e3o 1749/2022 - Segunda C\u00e2mara", "tipo": "Ac\u00f3rd\u00e3o", "ano": "2022", "numero": "1749", "colegiado": "Segunda C\u00e2mara"}], "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORIO": "<p>\tTrata-se de ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Lourdes Aguena, exservidora do Instituto Nacional do Seguro Social, submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, para fins de registro, nos termos do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>2.\tReproduzo, a seguir, a instru\u00e7\u00e3o produzida pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7a 8) , a qual contou com a anu\u00eancia do Diretor da unidade (pe\u00e7a 9) e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 10) :</p><p><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>3.\tPor meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4228/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4228/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Benjamin Zymler, prolatado no bojo do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3671320201\" target=\"_blank\">Processo 036.713/2020-1</a> (pe\u00e7a 4) , o Tribunal julgou legais os atos constantes do citado processo, exceto o ato emitido em favor de Lourdes Aguena, em rela\u00e7\u00e3o ao qual determinou \u00e0 Sefip para que procedesse ao destaque do referido ato, a fim de que fossem realizadas as dilig\u00eancias propostas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU.</i></p><p><i>4. \tRessalte-se que o MPTCU, em seu parecer no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3671320201\" target=\"_blank\">Processo 036.713/2020-1</a> (pe\u00e7a 3) , verificou que n\u00e3o houve pronunciamento acerca do pagamento da parcela denominada \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\", no valor de R$ 548,84, a qual comp\u00f5e os proventos da Sra. Lourdes Aguena.</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><i>5.\tDo exame do ato da ex-servidora, bem como do contracheque atual (pe\u00e7a 5) , constatou-se que a interessada continua recebendo a parcela \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\", alusiva ao PCCS, cujo pagamento \u00e9 considerado irregular pelo TCU.</i></p><p><b><i>Da rubrica \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" - PCCS</i></b></p><p><i>6.\tO PCCS tem origem em decis\u00e3o judicial que reconheceu o direito dos servidores dos extintos INPS, INAMPS e IAPAS aos reajustes legais, referentes aos meses de fevereiro a outubro de 1988, incidentes sobre a parcela denominada \"adiantamento do PCCS\", os quais, \u00e0 \u00e9poca, teriam sido indevidamente suprimidos.</i></p><p><i>7.\tA Lei 8.460/1992 determinou que o PCCS, inicialmente concedido sob a forma de adiantamento, fosse incorporado em definitivo \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria dos servidores, a ser compensado quando do advento de um futuro plano de classifica\u00e7\u00e3o de cargos e sal\u00e1rios. Desta forma, a continuidade do pagamento da vantagem de forma destacada, tornou-se irregular por caracterizar pagamento em duplicidade.</i></p><p><i>8.\tTodavia, a Medida Provis\u00f3ria 146/2003 (convertida na Lei 10.855/2004) passou a admitir a continuidade da percep\u00e7\u00e3o do PCCS para todos aqueles que tinham a vantagem inclu\u00edda em sua remunera\u00e7\u00e3o em rubrica espec\u00edfica, exceto os ocupantes dos cargos de Supervisor M\u00e9dico Pericial, Auditor-Fiscal da Previd\u00eancia Social e Procurador Federal, expressamente exclu\u00eddos da esfera de incid\u00eancia da referida lei.</i></p><p><i>9.\tPosteriormente, a Lei 11.355/2006, modificada pela Lei 11.490/2006, determinou que os valores alusivos ao PCCS fossem convertidos em diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada (DPNI) , conforme estabelecido no artigo 2\u00ba, \u00a7 4\u00ba:</i></p><p><i>Art. 2\u00ba Os servidores ocupantes dos cargos referidos no caput do art. 1\u00ba desta Lei ser\u00e3o enquadrados na Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho de acordo com as respectivas atribui\u00e7\u00f5es, requisitos de forma\u00e7\u00e3o profissional e posi\u00e7\u00e3o relativa nas Tabelas de Correla\u00e7\u00e3o, constantes do Anexo II desta Lei.</i></p><p><i>\u00a7 1\u00ba O enquadramento de que trata o caput deste artigo dar-se-\u00e1 mediante op\u00e7\u00e3o irretrat\u00e1vel do servidor, a ser formalizada no prazo de 90 (noventa) dias, a contar da vig\u00eancia da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 301, de 29 de junho de 2006, na forma do Termo de Op\u00e7\u00e3o constante do Anexo III desta Lei, com efeitos financeiros a partir das datas de implementa\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico referidas no Anexo IV desta Lei. (Vide Lei n\u00ba 11.538, de 2007) .</i></p><p><i> (...) </i></p><p><i>\u00a7 4o Os valores incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o objeto da ren\u00fancia a que se refere o \u00a7 2o deste artigo que forem pagos aos servidores ativos, aos aposentados e aos pensionistas, por decis\u00e3o administrativa ou judicial, no m\u00eas de fevereiro de 2006, sofrer\u00e3o redu\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das tabelas de vencimento b\u00e1sico de que trata o art. 7o desta Lei, e os valores excedentes ser\u00e3o convertidos em diferen\u00e7a pessoal nominalmente identificada, de natureza provis\u00f3ria, redut\u00edvel na propor\u00e7\u00e3o acima referida, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimentos dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 11.490, de 2007) (grifo acrescido) </i></p><p><i>10.\tOu seja, ao definir que a DPNI \u00e9 \"redut\u00edvel na propor\u00e7\u00e3o acima referida\", significa dizer que ser\u00e1 reduzida \u00e0 medida que forem implantadas as tabelas previstas no Anexo IV da referida Lei (\u00a7 1\u00ba acima descrito) . Dessa forma, a continuidade do pagamento da DPNI s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel caso haja valor excedente ap\u00f3s a total implanta\u00e7\u00e3o do plano de carreira, conforme prev\u00ea o seu art. 2\u00ba, \u00a7 5\u00ba:</i></p><p><i>\u00a7 5\u00ba Conclu\u00edda a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas, em dezembro de 2011, o valor eventualmente excedente continuar\u00e1 a ser pago como vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimento dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios, respeitado o que disp\u00f5em os \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba deste artigo.</i></p><p><i>11.\tCom a superveni\u00eancia da Lei 11.784/2008, as tabelas de vencimento foram ajustadas de forma a serem definitivamente implementadas em julho de 2011 (artigo 40 da Lei 11.784/2008) , alterando, portanto, os prazos previstos nos \u00a7 3\u00ba e \u00a7 5\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 11.355/2006 (vide artigo 7\u00ba-C, abaixo descrito) :</i></p><p><i>Art. 7\u00ba-A. A partir de 1\u00ba de mar\u00e7o de 2008, as tabelas de vencimento b\u00e1sico da Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho ser\u00e3o implementadas, progressivamente, nos meses de mar\u00e7o de 2008, fevereiro de 2009, julho de 2010 e julho de 2011, conforme os valores constantes das tabelas de vencimento b\u00e1sico a que se refere o Anexo IV-A desta Lei. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.784, de 2008) </i></p><p><i>Art. 7\u00ba-B. No c\u00e1lculo dos valores dos vencimentos b\u00e1sicos referidos no art. 7\u00ba-A desta Lei, foram incorporados os valores correspondentes \u00e0s parcelas de aumento dos vencimentos b\u00e1sicos, previstos no Anexo IV desta Lei. </i></p><p><i>Par\u00e1grafo \u00fanico. Conclu\u00edda a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas a que se refere o art. 7\u00ba-A e o Anexo IV-A desta Lei, em julho de 2011, o valor eventualmente excedente, de que trata o \u00a7 4\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei, continuar\u00e1 a ser pago como vantagem pessoal nominalmente identificada, sujeita apenas ao \u00edndice de reajuste aplic\u00e1vel \u00e0s tabelas de vencimento dos servidores p\u00fablicos federais, a t\u00edtulo de revis\u00e3o geral das remunera\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios, respeitado o que disp\u00f5em os \u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.784, de 2008) </i></p><p><i>Art. 7\u00ba-C. Em fun\u00e7\u00e3o do disposto nos arts. 7\u00ba-A e 7\u00ba-B desta Lei, os prazos referidos nos \u00a7\u00a7 3\u00ba e 5\u00ba do art. 2\u00ba desta Lei [11.355/2006] ficam alterados para julho de 2011. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.784, de 2008) </i></p><p><i>12.\tRessalte-se que tanto o par\u00e1grafo \u00fanico do art. 7\u00ba-B quanto o art. 7\u00ba-C da referida Lei fazem men\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade do pagamento da DPNI como VPNI somente ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o completa das tabelas da Lei 11.355/2006, o que ocorreu em julho de 2011. Ou seja, o valor eventualmente excedente ap\u00f3s julho de 2011 seria pago sob a forma de VPNI, n\u00e3o mais sujeito a absor\u00e7\u00f5es decorrentes daquela implanta\u00e7\u00e3o, mas t\u00e3o somente aos reajustes lineares de remunera\u00e7\u00e3o dos servidores p\u00fablicos.</i></p><p><i>13.\tAli\u00e1s, para ingressarem no plano da Lei 11.355/2006, os interessados assinaram o termo de op\u00e7\u00e3o previsto no anexo III daquela norma, renunciando \u00e0 parcela do antigo PCCS limitada \u00e0 diferen\u00e7a entre os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico vigente no m\u00eas de fevereiro de 2006 e os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico proposto para dezembro de 2011.</i></p><p><i>14.\tDiante desse panorama, o TCU considerou regularizado o pagamento da parcela de PCCS aos optantes da carreira institu\u00edda pela Lei 11.355/2006, desde que o seu pagamento estivesse obedecendo aos ditames dessa Lei, ou seja, estivesse sendo reduzido proporcionalmente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das novas tabelas de remunera\u00e7\u00e3o at\u00e9 dezembro de 2011 (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2131/2006/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2131/2006-TCU-Plen\u00e1rio</a>) .</i></p><p><i>15.\tO servidor, ao assinar o termo de op\u00e7\u00e3o previsto na MP 301/2006, posteriormente convertida na Lei 11.355/2006, renunciou \u00e0 parcela do PCCS limitada \u00e0 diferen\u00e7a entre os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico vigente no m\u00eas de fevereiro de 2006 e os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico proposto para dezembro de 2011, conforme termo de op\u00e7\u00e3o constante do Anexo III dessa Lei, transcrito abaixo:</i></p><p><i>Termo de op\u00e7\u00e3o:</i></p><p><i>Venho, nos termos da Lei n\u00ba    , de    de    de   , em observ\u00e2ncia ao disposto nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do art. 2\u00ba, optar por integrar a Carreira da Previd\u00eancia, da Sa\u00fade e do Trabalho ou por perceber as vantagens dela decorrentes, conforme o caso, renunciando \u00e0 parcela de valores incorporados \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o por decis\u00e3o administrativa ou judicial, limitada \u00e0 diferen\u00e7a entre os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultantes do vencimento b\u00e1sico vigente no m\u00eas de fevereiro de 2006 e os valores de remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico proposto para dezembro de 2011, na forma disposta no \u00a7 3\u00ba do art. 2\u00ba da Lei n\u00ba    , de    de    de    , referente ao adiantamento pecuni\u00e1rio previsto na Lei n\u00ba 7.686, de 2 de dezembro de 1988.</i></p><p><i>Declaro estar ciente de que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal levar\u00e1 a presente ren\u00fancia ao Poder Judici\u00e1rio, e concordar com os efeitos dela decorrentes.</i></p><p><i>16.\tNote-se que o texto da lei trata de remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico (art. 2\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Lei 11.355/2006) . N\u00e3o se trata de vencimento b\u00e1sico, que \u00e9 a retribui\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria pelo exerc\u00edcio do cargo p\u00fablico, com valor fixado em lei, nos termos do art. 40 da Lei 8.112/1990. Tampouco de remunera\u00e7\u00e3o, que englobaria, al\u00e9m do vencimento do cargo efetivo, todas as demais vantagens pecuni\u00e1rias permanentes recebidas pelo servidor, nos termos do art. 41 da Lei 8.112/1990. A remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico corresponde \u00e0 soma do vencimento do cargo efetivo, acrescido das gratifica\u00e7\u00f5es que o tem como base de c\u00e1lculo.</i></p><p><i>17.\tNo caso, comp\u00f5em a remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico: </i><b><i>o vencimento do cargo efetivo, a Gratifica\u00e7\u00e3o de Atividade Executiva - GAE e a Gratifica\u00e7\u00e3o Adicional por Tempo de Servi\u00e7o - GATS,</i></b><i> linha de racioc\u00ednio que tem sido considerada a mais acertada pela Corte de Contas (v. <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3979/2015/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3979/2015-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> e 3.980/2015-TCU-1\u00aa C\u00e2mara) .</i></p><p><i>18.\tN\u00e3o comp\u00f5em a remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico: a Gratifica\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica da Seguridade Social e do Trabalho - GESST e a Gratifica\u00e7\u00e3o de Desempenho de Atividade da Seguridade Social e do Trabalho - GDASST, pois eram calculadas por meio de pontos. Igualmente, n\u00e3o entra nessa composi\u00e7\u00e3o a vantagem pecuni\u00e1ria individual, da Lei 10.698/2003, cujo valor era fixado em lei.</i></p><p><i>19.\tPosteriormente, a Lei 12.998/2014, no art. 30, transformou a DPNI eventualmente ainda devida em dezembro de 2013 em DI, nos seguintes termos: </i></p><p><i>Art. 30. As vantagens previstas no \u00a7 5\u00ba do art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 10.855, de 1\u00ba de abril de 2004, e no \u00a7 5\u00ba do art. 2\u00ba da Lei no 11.355, de 19 de outubro de 2006, ficam transformadas, a partir de 1\u00ba de janeiro de 2014, em Diferen\u00e7a Individual, a ser paga nos valores relativos \u00e0 compet\u00eancia de dezembro de 2013, efetivamente percebidos pelo servidor, e n\u00e3o servir\u00e1 de base de c\u00e1lculo de nenhuma vantagem ou gratifica\u00e7\u00e3o, estando sujeita exclusivamente \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o decorrente de revis\u00e3o geral da remunera\u00e7\u00e3o dos servidores do Poder Executivo Federal.</i></p><p><i>20.\tAssim, como a Lei 11.355/2006 n\u00e3o foi revogada ou modificada pela Lei 12.998/2014, conclui-se que a parcela de DI, percebida atualmente pelos inativos, por meio da rubrica 82898 \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\", mesmo que n\u00e3o tenha assinado o termo de op\u00e7\u00e3o do anexo III da Lei 11.355/2006, somente estar\u00e1 correta se representar o res\u00edduo de DPNI (antigo PCCS) que ainda fosse devido em dezembro de 2011, ap\u00f3s os reajustes remunerat\u00f3rios produzidos pela Lei 11.784/2008. </i></p><p><i>21.\tDessa forma, comparando-se as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico entre </i><b><i>fevereiro de 2006 e dezembro de 2011</i></b><i> com o valor da parcela de PCCS percebido em </i><b><i>fevereiro de 2006</i></b><i>, conclui-se que, com a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas da Lei 11.355/2006, alteradas pela Lei 11.784/2008, n\u00e3o teria nenhum res\u00edduo de PCCS/DPNI em dezembro de 2011, suscet\u00edvel de ser transformado em DI da Lei 12.998/2014, para Lourdes Aguena. Assim, essa vantagem j\u00e1 deveria ter sido totalmente absorvida, conforme a tabela seguinte:</i></p><p><i>Tabela 1</i></p><table><tbody><tr>\t<td><p><i>Nome</i></p><p><i>CPF</i></p></td>\t<td><p><i>Valor (R$) do PCCS recebido em fev/2006</i></p><p><i> (A) </i></p></td>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico em fev/2006</i></p><p><i> (VB+GATS+GAE=R$) </i></p><p><i> (B) </i></p></td>\t<td><p><i>Remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico em dez/2011</i></p><p><i> (VB+GATS+GAE=R$) </i></p><p><i> (C) </i></p></td>\t<td><p><i>Diferen\u00e7a entre C e B</i></p><p><i> (C-B=R$) </i></p><p><i> (D) </i></p></td>\t<td><p><i>Valor da DPNI/DI que faria jus</i></p><p><i> (A-D=R$) </i></p></td>\t<td><p><i>Valor da DI (PCCS) recebida em mar/2021</i></p></td></tr><tr>\t<td><p><i>Lourdes Aguena XXX.314.891-XX</i></p></td>\t<td><p><i>548,84</i></p></td>\t<td><p><i>591,85+106,53+946,96=</i></p><p><i>1.645,34</i></p></td>\t<td><p><i>823,72+148,26+1.317,95=</i></p><p><i>2.289,93</i></p></td>\t<td><p><i>644,59</i></p></td>\t<td><p><b><i>0,00</i></b></p></td>\t<td><p><i>548,84</i></p></td></tr></tbody></table><p><i>22.\tPortanto, a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da rubrica \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" \u00e0 interessada configura aplica\u00e7\u00e3o indevida do art. 30 da Lei 12.998/2014 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4775/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4775/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, entre outros) .</i></p><p><i>23.\tCabe, assim, proposta de ilegalidade e recusa de registro do ato de aposentadoria de Lourdes Aguena, sem preju\u00edzo de se determinar ao INSS que exclua a parcela \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" dos proventos da ex-servidora.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O </i></b></p><p><i>24.\tEm raz\u00e3o do exposto, e tendo em vista as an\u00e1lises realizadas no ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria de Lourdes Aguena, esta Unidade T\u00e9cnica considera que o ato em tela deve ser considerado ilegal com negativa de registro por esta Egr\u00e9gia Corte, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o indevida da rubrica \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\", referente ao PCCS, na base de c\u00e1lculo da aposentadoria e a continuidade do pagamento dessa parcela nos proventos atuais da ex-servidora sem a devida absor\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>25.\tQuanto aos valores indevidos j\u00e1 pagos, prop\u00f5e-se dispensar a devolu\u00e7\u00e3o, com fundamento no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU.</i></p><p><i>26.\tPor fim, vale destacar que o ato ingressou no TCU h\u00e1 menos de cinco anos. Assim, n\u00e3o se fez necess\u00e1ria a instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, segundo o entendimento estabelecido no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de relatoria do Ministro Valmir Campelo. Registre-se ainda que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os dispositivos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>27.\tAnte o exposto, e com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992; 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>\ta) considerar ILEGAL e recusar o registro do ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria de Lourdes Aguena (CPF: XXX.314.891-XX) ;</i></p><p><i>b) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>c) determinar ao Instituto Nacional do Seguro Social, com base nos arts. 45 da Lei 8.443/1992, e 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>c.1) exclua a rubrica \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" dos proventos de Lourdes Aguena, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos arts. 262, caput, do Regimento Interno do TCU e 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 206/2007;</i></p><p><i>c.2) cadastre novo ato, livre da irregularidade apontada, submetendo-o ao TCU no prazo de trinta dias, nos termos dos arts. 262, \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU e 19, \u00a7 3\u00ba, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa-TCU 78/2018;</i></p><p><i>\t\tc.3) informe \u00e0 ex-servidora o teor do ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, alertando-a de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso junto ao TCU n\u00e3o a exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso.</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\t\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1", "REPRESENTANTEMP": "Procurador J\u00falio Marcelo de Oliveira.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. APOSENTADORIA. INCLUS\u00c3O INDEVIDA DA RUBRICA \"DIFEREN\u00c7A INDIVIDUAL L.12998\", REFERENTE AO PCCS. ILEGALIDADE. NEGATIVA DE REGISTRO. DETERMINA\u00c7\u00c3O. COMUNICA\u00c7\u00c3O.", "TIPOPROCESSO": "APOSENTADORIA (APOS)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais (Sefip).", "VOTO": "<p>Inicialmente, registro que atuo nos presentes autos por for\u00e7a de sorteio (termo \u00e0 pe\u00e7a 1) .</p><p>2.\tEm exame ato inicial de concess\u00e3o de aposentadoria em favor de Lourdes Aguena, exservidora do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) , submetido, para fins de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da CF/1988.</p><p>3.\tConforme visto no Relat\u00f3rio, a Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip (pe\u00e7as 8 e 9) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU - MPTCU (pe\u00e7a 10) manifestaram-se pela ilegalidade do ato em exame e negativa do registro, em raz\u00e3o da inclus\u00e3o indevida da rubrica \"Diferen\u00e7a Individual L.12998\", referente ao PCCS (Plano de Classifica\u00e7\u00e3o de Cargos e Sal\u00e1rios) , na base de c\u00e1lculo da aposentadoria e a continuidade do pagamento dessa parcela nos proventos atuais da ex-servidora, sem a devida absor\u00e7\u00e3o.</p><p>4.\tDeclaro minha anu\u00eancia ao encaminhamento proposto pela Sefip (pe\u00e7a 8) , cujos fundamentos adoto como raz\u00f5es de decidir.</p><p>5.\tO ato em exame foi tratado originalmente no \u00e2mbito do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/3671320201\" target=\"_blank\">Processo 036.713/2020-1</a>. Da aprecia\u00e7\u00e3o do processo, o Tribunal, mediante o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4228/2021/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4228/2021-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (Rel. Min. Benjamin Zymler) , julgou legais os atos constantes do processo, exceto o ato de Lourdes Aguena, em rela\u00e7\u00e3o ao qual determinou \u00e0 Sefip o destaque do ato, para realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias sugeridas pelo MPTCU naqueles autos, alusivas ao pagamento da parcela \"Diferen\u00e7a Individual L.12998\", no valor de R$ 548,84.</p><p>6.\tJ\u00e1 nos presentes autos, como visto no Relat\u00f3rio que precede este Voto, a Sefip, ap\u00f3s historiar a evolu\u00e7\u00e3o legislativa relativa \u00e0 parcela de diferen\u00e7a individual (DI) , concluiu que (pe\u00e7a 8) :</p><p>21.\t Dessa forma, comparando-se as altera\u00e7\u00f5es ocorridas na remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico entre <b>fevereiro de 2006 e dezembro de 2011</b> com o valor da parcela de PCCS percebido em <b>fevereiro de 2006</b>, conclui-se que, com a implementa\u00e7\u00e3o das tabelas da Lei 11.355/2006, alteradas pela Lei 11.784/2008, n\u00e3o teria nenhum res\u00edduo de PCCS/DPNI em dezembro de 2011, suscet\u00edvel de ser transformado em DI da Lei 12.998/2014, para Lourdes Aguena. Assim, essa vantagem j\u00e1 deveria ter sido totalmente absorvida, conforme a tabela seguinte:</p><table><tbody><tr>\t<td><p>Nome</p><p>CPF</p></td>\t<td><p>Valor (R$) do PCCS recebido em fev/2006</p><p> (A) </p></td>\t<td><p>Remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico em fev/2006</p><p> (VB+GATS+GAE=R$) </p><p> (B) </p></td>\t<td><p>Remunera\u00e7\u00e3o resultante do vencimento b\u00e1sico em dez/2011</p><p> (VB+GATS+GAE=R$) </p><p> (C) </p></td>\t<td><p>Diferen\u00e7a entre C e B</p><p> (C-B=R$) </p><p> (D) </p></td>\t<td><p>Valor da DPNI/DI que faria <i>jus</i></p><p> (A-D=R$) </p></td>\t<td><p>Valor da DI (PCCS) recebida em mar/2021</p></td></tr><tr>\t<td><p>Lourdes Aguena 249.314.891-68</p></td>\t<td><p>548,84</p></td>\t<td><p>591,85+106,53+946,96=</p><p>1.645,34</p></td>\t<td><p>823,72+148,26+1.317,95=</p><p>2.289,93</p></td>\t<td><p>644,59</p></td>\t<td><p><b>0,00</b></p></td>\t<td><p>548,84</p></td></tr></tbody></table><p>22.\t Portanto, a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da rubrica \"DIFERENCA INDIVIDUAL L.12998\" \u00e0 interessada configura aplica\u00e7\u00e3o indevida do art. 30 da Lei 12.998/2014 (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/4775/2016/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 4775/2016-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, de relatoria do Ministro Benjamin Zymler, entre outros) .</p><p>7.\tAnoto, por fim, que o ato em exame foi encaminhado em 25/9/2020, n\u00e3o tendo transcorrido, portanto, o prazo de 5 anos a ensejar o registro t\u00e1cito (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/122/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 122/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, Rel. Min. Walton Alencar Rodrigues) .</p><p>8.\t\u00c0 luz dessas considera\u00e7\u00f5es, acolho, com ajustes de forma, a proposta de encaminhamento da unidade t\u00e9cnica, no sentido de considerar ilegal e negar registro ao ato ora apreciado.</p><p>9.\tDo exposto, VOTO por que seja aprovado o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 15 de junho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20221216", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753979", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753979", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}