{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2434633", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8315/2021 ATA 20/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8315", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "20/2021", "ACORDAO": "<p>VISTOS, relatados e discutidos estes autos de tomada de contas especial, em que se examina recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3093/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3093/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ambos relatados pela Ministra Ana Arraes,</p><p>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 33 da Lei 8.443/1992 c/c o art. 285 do RI/TCU, em:</p><p>9.1 conhecer do recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa para, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</p><p>9.2 dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao recorrente e demais interessados no processo. </p>", "ASSUNTO": "Recurso de Reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa (pe\u00e7a 212), contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 7.934/2018 (pe\u00e7a 184), com reda\u00e7\u00e3o dada pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 3.093/2019 (pe\u00e7a 198), ambos da Segunda C\u00e2mara, originariamente de tomada de contas especial (TCE), instaurada em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o expressa no Ac\u00f3rd\u00e3o 10.065/2011-1\u00aa C\u00e2mara (pe\u00e7a 6), relativo ao processo de representa\u00e7\u00e3o TC 006.333/2011-7 (Apenso), formalizado a partir de expediente do Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro \u0096 TCE/RJ, proferido no processo TCE/RJ 211.378-4/02.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "15/06/2021", "ENTIDADE": " Munic\u00edpio de Japeri/RJ ", "INTERESSADOS": "3. Recorrente: Carlos Moraes Costa (CPF XXX.853.767-XX)", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=03737420117\" target=\"_blank\">037.374/2011-7</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes e Raimundo Carreiro (Relator).<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "RAIMUNDO CARREIRO", "RELATORDELIBERACAORECORRIDA": " Ministra Ana Arraes", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">Neste processo de tomada de contas especial, examina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes, com reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3093/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3093/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>. Este Tribunal julgou irregulares as contas do ora recorrente, condenando-o em d\u00e9bito e aplicando-lhe multa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. A instru\u00e7\u00e3o da Serur (pe\u00e7a 219) , ratificada pelos dirigentes da unidade (pe\u00e7as 220 e 221) apresenta proposta de n\u00e3o conhecer ou alternativamente negar provimento ao recurso, nestes termos:</p><p>\"<b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1. Trata-se de recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa (pe\u00e7a 212) , contra o Ac\u00f3rd\u00e3o 7.934/2018 (pe\u00e7a 184) , com reda\u00e7\u00e3o dada pelo Ac\u00f3rd\u00e3o 3.093/2019 (pe\u00e7a 198) , ambos da Segunda C\u00e2mara, sob a relatoria da Ministra Ana Arraes, com o seguinte teor:</i></p><p><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, \u00a7 3\u00ba, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, 19, 23, inciso III, 26, 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', e 217 do Regimento Interno, em: </i></p><p><i>9.1. considerar revel a empresa Enplan - Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda.;</i></p><p><i>9.2. julgar irregulares as contas de Carlos Moraes Costa e conden\u00e1-lo ao recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional de R$ 257.656,46 (duzentos e cinquenta e sete mil, seiscentos e cinquenta e seis reais e quarenta e seis centavos) , acrescidos de encargos legais de 28/12/2001 at\u00e9 o pagamento, em regime de solidariedade com Augusto Francisco Sei\u00e7a e a empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito imposto pelo subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1071/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1071/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>; </i></p><p><i>9.3. aplicar, individualmente, multa de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) a Carlos Moraes Costa, a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 o pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;</i></p><p><i>9.4. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</i></p><p><i>9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.6. autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</i></p><p><i>9.7. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia de encargos legais sobre o valor de cada parcela; </i></p><p><i>9.8. alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor;</i></p><p><i>9.9. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, de acordo com o \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, e \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.</i></p><p class=\"tCU_-_Recuo_1\u00aa_Linha_Ac\u00f3rd\u00e3o\"><b><i>HIST\u00d3RICO</i></b></p><p><i>2. Trata-se, originariamente, de tomada de contas especial (TCE) , instaurada em raz\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o expressa no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10065/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10065/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 6) , transcrito abaixo, relativo ao processo de representa\u00e7\u00e3o TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/633320117\" target=\"_blank\">Processo 006.333/2011-7</a> (Apenso) , formalizado a partir de expediente do Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro - TCE/RJ, que encaminhou o Voto CG-5 93508/2010, proferido no processo TCE/RJ 211.378-4/02:</i></p><p><i>9.1. conhecer da representa\u00e7\u00e3o, com fundamento no artigo 237, inciso IV e par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o artigo 235, caput, ambos do Regimento Interno deste Tribunal, para no m\u00e9rito, consider\u00e1-la procedente;</i></p><p><i>9.2. converter o presente processo em tomada de contas especial, com fundamento no artigo 47 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 252 do Regimento Interno;</i></p><p><i>9.3. determinar a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Srs. Carlos Moraes Costa,  Augusto Francisco Sei\u00e7a, Marcelo Menezes de Lima e da empresa ENPLAN - TEC Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. para que, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolham aos cofres do Tesouro Nacional a quantia de R$ 257.656,46 (duzentos e cinquenta e sete mil, seiscentos e cinquenta e seis reais, quarenta e seis centavos) , acrescida dos devidos encargos legais a partir de 28/12/2001 at\u00e9 a data do recolhimento, em raz\u00e3o de pagamento irregular verificado no item 04.005.006 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 4/2002, cujo contrato tinha por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de dragagem de 2,56 km do Rio dos Po\u00e7os, visando prevenir  futuras inunda\u00e7\u00f5es dos bairros Vila Central, Delamare, Citr\u00f3polis, Cosme e Dami\u00e3o e Mucaj\u00e1, como as ocorridas no final de dezembro de 2001;</i></p><p><i>9.4. autorizar o envio de c\u00f3pia digitalizada dos autos da tomada de contas especial aos respons\u00e1veis, para que possam exercer o direito de defesa previsto no artigo 5\u00ba, inciso LV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</i></p><p><i>2.1. Assim, por meio do referido Ac\u00f3rd\u00e3o, restou decidida a convers\u00e3o dos autos em tomada de contas especial, determinando-se a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria de Carlos Moraes Costa, Augusto Francisco Sei\u00e7a, Marcelo Menezes de Lima e da empresa Enplan - TEC Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. em raz\u00e3o de pagamento irregular verificado no item 04.005.006 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 4/2002, adjudicada pela Prefeitura Municipal de Japeri \u00e0 mencionada empresa. O contrato tinha por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de dragagem de 2,56 km do Rio dos Po\u00e7os, visando prevenir futuras inunda\u00e7\u00f5es dos bairros Vila Central, Delamare, Citr\u00f3polis, Cosme e Dami\u00e3o e Mucaj\u00e1.</i></p><p><i>2.2. Ap\u00f3s cita\u00e7\u00e3o das partes e an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, o Tribunal, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1071/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1071/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 36) , relatado pela Ministra Ana Arraes, julgou irregulares as contas de alguns respons\u00e1veis, condenando-os em d\u00e9bito e aplicando-lhes multa, nos seguintes termos:</i></p><p><i>9.1. considerar rev\u00e9is os Srs. Carlos Moraes Costa e Augusto Francisco Sei\u00e7a e a empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda., na forma do art. 12, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>9.2. acatar as alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas pelo Sr. Marcelo Menezes de Lima e exclu\u00ed-lo da rela\u00e7\u00e3o processual;</i></p><p><i> 9.3. com fulcro nos artigos 1\u00ba, inciso I, e 16, inciso III, al\u00ednea 'c', da Lei 8.443/1992, julgar irregulares as contas dos Srs. Carlos Moraes Costa e Augusto Francisco Sei\u00e7a, condenando-os, solidariamente, com a empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda., ao pagamento da quantia de R$ 257.656,46 (duzentos e cinquenta e sete mil, seiscentos e cinquenta e seis reais e quarenta e seis centavos) , acrescida de encargos legais a partir de 28/12/2001 at\u00e9 a efetiva quita\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito, fixando-lhes o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para comprovarem perante o Tribunal, o recolhimento da d\u00edvida aos cofres do Tesouro Nacional, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno;</i></p><p><i> 9.4. aplicar, individualmente, aos Srs. Carlos Moraes Costa e Augusto Francisco Sei\u00e7a e \u00e0 empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda., com fulcro no art. 19, caput\u00b8 da Lei 8.443/1992, a multa do art. 57 da mesma Lei, no valor de R$ 50.000,00 (cinquenta mil reais) , fixando-lhes, nos termos do art. 23, inciso III, al\u00ednea 'a', da Lei 8.443/1992, c/c o art. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', do Regimento Interno, o prazo de 15 (quinze) dias, a contar da notifica\u00e7\u00e3o, para que comprovem perante o Tribunal o recolhimento da import\u00e2ncia aos cofres do Tesouro Nacional, com incid\u00eancia de encargos legais, calculados da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 a data do pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo estipulado;</i></p><p><i> 9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, nos termos do art. 28, inciso II, da Lei 8.443/1992, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.6. autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, nos termos do art. 26 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 217 do Regimento Interno, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</i></p><p><i>9.6.1. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias a contar do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia de encargos legais sobre o valor de cada parcela; </i></p><p><i> 9.6.2. alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor, nos termos do art. 26, par\u00e1grafo \u00fanico, c/c o \u00a7 2\u00ba do art. 217 do Regimento Interno;</i></p><p><i> 9.7. encaminhar c\u00f3pia deste ac\u00f3rd\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentaram:</i></p><p><i> 9.7.1. ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, nos termos do art. 16, \u00a7 3\u00ba, da Lei 8.443/1992;</i></p><p><i> 9.7.2. \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional;</i></p><p><i> 9.7.3. ao Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro.</i></p><p><i>2.3. Insatisfeito, Carlos Moraes Costa interp\u00f4s recurso de revis\u00e3o (pe\u00e7as 80 e 81) , no qual suscitou, preliminarmente, a nulidade da cita\u00e7\u00e3o realizada por edital, sem a busca adequada do endere\u00e7o do recorrente. Em despacho (pe\u00e7a 86) , a Ministra Relatora Ana Arraes rejeitou o pedido.</i></p><p><i>2.4. O respons\u00e1vel Carlos Moraes Costa, por sua vez, interp\u00f4s agravo, requerendo ju\u00edzo de retrata\u00e7\u00e3o da julgadora, de modo a declarar a nulidade da cita\u00e7\u00e3o, permitindo que o jurisdicionado comparecesse ao processo e apresentasse defesa pertinente (pe\u00e7a 96) , pedido acatado pela Ministra Ana Arraes (pe\u00e7a 97) .</i></p><p><i>2.5. N\u00e3o satisfeito, Carlos Moraes Costa interp\u00f4s novo agravo em face da decis\u00e3o da Ministra Ana Arraes, reiterando o pedido de declara\u00e7\u00e3o de nulidade da cita\u00e7\u00e3o, sob pena de afronta ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa do acusado (pe\u00e7a 98) .</i></p><p><i>2.6. Diante disso, o Tribunal, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1645/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1645/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 101) , relatado pelo Ministro Augusto Nardes, acatou a preliminar alegada, manifestando-se, nos seguintes termos:</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o Plen\u00e1ria, ante as raz\u00f5es expostas pelo Relator, com fundamento no art. 35 da Lei 8.443/1992, c/c o art. 288 do Regimento Interno do TCU, e nos arts. 174 a 176 dessa norma regimental, em:</i></p><p><i>9.1. declarar a nulidade da cita\u00e7\u00e3o realizada em nome de Carlos Moraes Costa e dos atos dela decorrentes, em especial a do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1071/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1071/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, </i><b><i>sem preju\u00edzo da preserva\u00e7\u00e3o da validade dos atos processuais referentes aos outros respons\u00e1veis solid\u00e1rios</i></b><i>; </i></p><p><i>9.2 determinar \u00e0 Segecex que, em ato normativo pr\u00f3prio, expe\u00e7a orienta\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades t\u00e9cnicas a contemplar maior detalhamento sobre o atendimento das provid\u00eancias indicadas no art. 6\u00ba, inciso II, da Resolu\u00e7\u00e3o-TCU 170/2004, assim como outras que se fa\u00e7am necess\u00e1rias diante da realidade atual;</i></p><p><i>9.3. restituir o processo \u00e0 Secex/RJ para refazimento da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel indicado no subitem anterior e posterior instru\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria via relatora a quo; e</i></p><p><i>9.4. dar ci\u00eancia deste acord\u00e3o, bem como do relat\u00f3rio e do voto que o fundamentam, ao recorrente e aos demais respons\u00e1veis. (Grifos acrescidos) </i></p><p><i>2.7. Depois da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel e an\u00e1lise das alega\u00e7\u00f5es de defesa apresentadas, o Tribunal, em novo julgamento, por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 184) , sob a relatoria da Ministra Ana Arraes, manifestou-se, nos seguintes termos:</i></p><p><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, ante as raz\u00f5es expostas pela relatora e com fundamento nos arts. 1\u00ba, inciso I, 12, \u00a7 3\u00ba, 16, inciso III, al\u00edneas 'b' e 'c' e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, 19, 23, inciso III, 26, 28, inciso II, e 57 da Lei 8.443/1992 c/c os arts. 214, inciso III, al\u00ednea 'a', e 217 do Regimento Interno, em: </i></p><p><i>9.1. considerar revel a empresa Enplan - Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda.;</i></p><p><i>9.2. julgar irregulares as contas de Carlos Moraes Costa, de Augusto Francisco Sei\u00e7a e da empresa Enplan - Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. e conden\u00e1-los, solidariamente, ao recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional de R$ 257.656,46 (duzentos e cinquenta e sete mil, seiscentos e cinquenta e seis reais e quarenta e seis centavos) , acrescidos de encargos legais de 28/12/2001 at\u00e9 o pagamento;</i></p><p><i>9.3. aplicar, individualmente, multas de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) a Carlos Moraes Costa, a Augusto Francisco Sei\u00e7a e \u00e0 empresa Enplan - Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda., a serem recolhidas aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 os pagamentos, se estes forem efetuados ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;</i></p><p><i>9.4. fixar prazo de 15 (quinze) dias, a contar das notifica\u00e7\u00f5es, para comprova\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal, do recolhimento das d\u00edvidas acima imputadas;</i></p><p><i>9.5. autorizar a cobran\u00e7a judicial das d\u00edvidas, caso n\u00e3o atendidas as notifica\u00e7\u00f5es;</i></p><p><i>9.6. autorizar o pagamento das d\u00edvidas em at\u00e9 36 (trinta e seis) parcelas mensais consecutivas, caso venha a ser solicitado pelos respons\u00e1veis antes do envio do processo para cobran\u00e7a judicial;</i></p><p><i>9.7. fixar o vencimento da primeira parcela em 15 (quinze) dias, a contar do recebimento das notifica\u00e7\u00f5es, e o das demais a cada 30 (trinta) dias, com incid\u00eancia de encargos legais sobre o valor de cada parcela; </i></p><p><i>9.8. alertar aos respons\u00e1veis que a inadimpl\u00eancia de qualquer parcela acarretar\u00e1 vencimento antecipado do saldo devedor;</i></p><p><i>9.9. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o ao procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro, para ado\u00e7\u00e3o das medidas que entender cab\u00edveis, de acordo com o \u00a7 3\u00ba do art. 16 da Lei 8.443/1992, e \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Presta\u00e7\u00e3o de Contas de Conv\u00eanios do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.</i></p><p><i>2.8. Tendo em vista o conflito entre os Ac\u00f3rd\u00e3os 1.071/2013 e 7.934/2018, ambos da 2\u00aa C\u00e2mara, relatados pela Ministra Ana Arraes, com duplicidade de san\u00e7\u00f5es sobre o mesmo fato, a ent\u00e3o Secretaria de Controle Externo no Estado do Rio de Janeiro prop\u00f4s o encaminhamento dos autos ao Gabinete da Ministra Relatora, para revis\u00e3o de of\u00edcio do primeiro julgado (pe\u00e7as 191-192) .</i></p><p><i>2.9. O Tribunal, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3093/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3093/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, sob a relatoria da Ministra Ana Arraes, decidiu por declarar nulas as condena\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 Augusto Francisco Sei\u00e7a e \u00e0 empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. por meio dos itens 9.2 e 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, atribuindo-se nova reda\u00e7\u00e3o aos dispositivos, no seguinte sentido:</i></p><p><i>ACORDAM os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em sess\u00e3o da 2\u00aa C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pela relatora, e com fundamento nos arts. 174 a 176 do Regimento Interno deste Tribunal, em:</i></p><p><i>9.1. declarar a nulidade das condena\u00e7\u00f5es impostas a Augusto Francisco Sei\u00e7a e \u00e0 empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. por meio do subitem 9.2 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> e dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao referido dispositivo:</i></p><p><i>'9.2. julgar irregulares as contas de Carlos Moraes Costa e conden\u00e1-lo ao recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional de R$ 257.656,46 (duzentos e cinquenta e sete mil, seiscentos e cinquenta e seis reais e quarenta e seis centavos) , acrescidos de encargos legais de 28/12/2001 at\u00e9 o pagamento, em regime de solidariedade com Augusto Francisco Sei\u00e7a e a empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito imposto pelo subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1071/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1071/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;' </i></p><p><i>9.2. declarar a nulidade das multas impostas a Augusto Francisco Sei\u00e7a e \u00e0 empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. por meio do subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, mantendo a multa aplicada pelo mesmo dispositivo a Carlos Moraes Costa, e dar a seguinte reda\u00e7\u00e3o ao referido dispositivo:</i></p><p><i>'9.3. aplicar, individualmente, multa de R$ 30.000,00 (trinta mil reais) a Carlos Moraes Costa, a ser recolhida aos cofres do Tesouro Nacional, com atualiza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria calculada da data deste ac\u00f3rd\u00e3o at\u00e9 o pagamento, se este for efetuado ap\u00f3s o vencimento do prazo abaixo estipulado;'</i></p><p><i>9.3. manter nos exatos termos em que deliberados os demais subitens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>;</i></p><p><i>9.4. dar ci\u00eancia desta decis\u00e3o aos respons\u00e1veis.</i></p><p><i>2.10. Ainda irresignado, Carlos Moraes Costa interp\u00f4s o presente recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 212) , requerendo (pe\u00e7a 212, p. 14) :</i></p><p><i> (...) o conhecimento de seu </i><b><i>RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O</i></b><i>, ante os pressupostos de admissibilidade conforme Manual de Recursos do TCU - TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O, baixado pela Portaria-TCU n. 35, de 5 de fevereiro de 2014, e no </i><b><i>M\u00c9RITO</i></b><i> que seja PROVIDO a fim de julgar regulares as contas ou alternativamente aprovadas com ressalvas, anular o </i><b><i>AC\u00d3RD\u00c3O</i></b><i> e as penalidades impostas de devolu\u00e7\u00e3o do valor de R$ 257.656,46 (Duzentos e Cinquenta e Sete Mil, Seiscentos e Cinquenta e Seis Reais e Seis Centavos) acrescidos de encargos legais de 28/12/2001 at\u00e9 o pagamento e multa no valor de R$ 30.000,00 ante a induvidosa e clara prescri\u00e7\u00e3o operada, instituto que pode </i><b><i>a qualquer momento ser reconhecida de of\u00edcio ou a requerimento de parte</i></b><i>. </i></p><p><b><i>ADMISSIBILIDADE</i></b></p><p><i>3. Reitera-se o exame preliminar de admissibilidade (pe\u00e7as 213-215) , que concluiu pelo n\u00e3o conhecimento do recurso, por restar intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos, nos termos do artigo 33 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 285, caput e \u00a7 2\u00ba, do Regimento Interno do TCU.</i></p><p><i>3.1. De fato, o recorrente Carlos Moraes Costa foi devidamente notificado do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3093/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3093/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes, em 8/10/2019 (pe\u00e7a 208) , com termo final para interposi\u00e7\u00e3o do recurso em 23/10/2019. Entretanto, o pedido da parte foi protocolado apenas em 30/10/2019 (pe\u00e7a 212) , sendo que a prescri\u00e7\u00e3o alegada no recurso j\u00e1 foi devidamente enfrentada na delibera\u00e7\u00e3o recorrida, n\u00e3o configurando, portanto, fato novo.</i></p><p><b><i>M\u00c9RITO</i></b></p><p><b><i>4. Delimita\u00e7\u00e3o (pe\u00e7as 24 e 51) </i></b></p><p><i>4.1. Constitui objeto do recurso a seguinte quest\u00e3o: Se ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o condenat\u00f3ria do Tribunal em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito e as multas imputados \u00e0s partes (pe\u00e7a 212) .</i></p><p><b><i>5. Prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o condenat\u00f3ria do tribunal em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito e \u00e0s multas imputados \u00e0s partes (pe\u00e7a 212) </i></b></p><p><i>5.1. O recorrente afirma ter incidido a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva desta Corte em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00e9bito e \u00e0s multas imputados \u00e0s partes, impondo-se a modifica\u00e7\u00e3o do julgado recorrido, tendo em vista os seguintes argumentos: </i></p><p><i>a) A nulidade proferida pelo Tribunal sobre itens do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> se mostrou coerente diante do devido processo legal. Mas, no caso, incidiu a prescri\u00e7\u00e3o, pois o processo foi instaurado em 2011 e o fato objeto dos autos data de 2002, com a an\u00e1lise do ato de Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 4/2002 (pe\u00e7a 212, p. 8-9) ;</i></p><p><i>b) Os Tribunais, em julgados recentes, vem a aplicando a regra da prescritibilidade, nos casos de improbidade administrativa, tomados por empr\u00e9stimo para discuss\u00e3o dos presentes autos, diante do entendimento do Supremo Tribunal Federal, firmado a partir da repercuss\u00e3o geral defendida pelo Ministro Teori Zavaski, no \u00e2mbito do Recurso Extraordin\u00e1rio (RE) 852.475 (pe\u00e7a 212, p. 9) ;</i></p><p><i>c) N\u00e3o houve dolo no caso em julgamento, devendo-se aplicar a prescri\u00e7\u00e3o, mesmo porque a TCE n\u00e3o alcan\u00e7ou o principal fundamento para imputa\u00e7\u00e3o rigorosa do dano no valor de                R$ 257.000,00 (pe\u00e7a 212, p. 9) ;</i></p><p><i>d) Quanto \u00e0 multa aplicada, embora o Tribunal tenha se sensibilizado, reduzindo-se o valor de R$ 50.000,00 para R$ 30.000,00, ainda assim est\u00e1 al\u00e9m da razoabilidade (pe\u00e7a 212, p. 9) ;</i></p><p><i>e) Na esp\u00e9cie, para fundamentar a TCE, seria necess\u00e1rio prova pericial ou dilig\u00eancia local para verifica\u00e7\u00e3o da necessidade de viagens adicionais para a conclus\u00e3o dos servi\u00e7os contratados. Essa prova n\u00e3o seria poss\u00edvel, em raz\u00e3o do estado atual do Rio dos Po\u00e7os (pe\u00e7a 212, p. 10) ;</i></p><p><i>f) A decis\u00e3o administrativa meramente burocr\u00e1tica, sem aproxima\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, afeta os fundamentos de tomadas de contas ordin\u00e1rias ou extraordin\u00e1rias, por estar embasada em conjunto probat\u00f3rio fr\u00e1gil (pe\u00e7a 212, p. 212) ;</i></p><p><i>g) Conforme jurisprud\u00eancia do STF relacionada \u00e0 Lei de Improbidade Administrativa, trazida em analogia ao presente caso, s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de ato doloso tipificado na referida norma. Logo, s\u00e3o prescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento fundadas em atos n\u00e3o eivados de dolo, como no caso em esp\u00e9cie, em que n\u00e3o h\u00e1 qualquer afirma\u00e7\u00e3o nesse sentido (pe\u00e7a 212, p. 10-13) .</i></p><p><i> An\u00e1lise</i></p><p><i>5.2. Os argumentos do recorrente n\u00e3o merecem prosperar. De acordo com o enunciado n. 282 da S\u00famula do TCU, as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis.</i></p><p><i>5.3. O julgamento de m\u00e9rito do RE 852.475/STF, com repercuss\u00e3o geral, citado pelo recorrente, que adotou a tese de que s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de atos, desde que dolosos, tipificados na Lei 8.429/1992, n\u00e3o atinge os processos de controle externo, uma vez que estes n\u00e3o se originam de a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa, objeto daquela delibera\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10046/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10046/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Marcos Bemquerer) .</i></p><p><i>5.4. Por oportuno, a prescritibilidade das a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas em decis\u00e3o de Tribunal de Contas constitui especificamente o tema 899 da repercuss\u00e3o geral da Suprema Corte, tendo como paradigma o Recurso Extraordin\u00e1rio 636.886/AL, ainda pendente de julgamento. Logo, no momento, n\u00e3o h\u00e1 afeta\u00e7\u00e3o na linha jurisprudencial desta Casa, n\u00e3o obstante isso possa ocorrer no futuro.</i></p><p><i>5.5. A pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, por sua vez, subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil ou vinten\u00e1ria a depender da data das irregularidades. </i></p><p><i>5.6. A diverg\u00eancia jurisprudencial existente no Tribunal no tocante \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva foi uniformizada por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, de 8/6/2016, da relatoria do Ministro Benjamin Zymler, no sentido de se adotar o regime prescricional previsto no C\u00f3digo Civil:</i></p><p><i>ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, reunidos em Sess\u00e3o do Plen\u00e1rio, ante as raz\u00f5es expostas pelo Redator, em:</i></p><p><i>9.1. deixar assente que:</i></p><p><i>9.1.1. a pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o subordina-se ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil;</i></p><p><i>9.1.2. a prescri\u00e7\u00e3o a que se refere o subitem anterior \u00e9 contada a partir da data de ocorr\u00eancia da irregularidade sancionada, nos termos do art. 189 do C\u00f3digo Civil;</i></p><p><i>9.1.3. o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o de que trata o subitem 9.1.1, nos termos do art. 202, inciso I, do C\u00f3digo Civil;</i></p><p><i>9.1.4. a prescri\u00e7\u00e3o interrompida recome\u00e7a a correr da data em que for ordenada a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte, nos termos do art. 202, par\u00e1grafo \u00fanico, parte inicial, do C\u00f3digo Civil;</i></p><p><i>9.1.5. haver\u00e1 a suspens\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o toda vez que o respons\u00e1vel apresentar elementos adicionais de defesa, ou mesmo quando forem necess\u00e1rias dilig\u00eancias causadas por conta de algum fato novo trazido pelos jurisdicionados, n\u00e3o suficientemente documentado nas manifesta\u00e7\u00f5es processuais, sendo que a paralisa\u00e7\u00e3o da contagem do prazo ocorrer\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre a juntada dos elementos adicionais de defesa ou da pe\u00e7a contendo o fato novo e a an\u00e1lise dos referidos elementos ou da resposta da dilig\u00eancia, nos termos do art. 160, \u00a72\u00ba, do Regimento Interno;</i></p><p><i>9.1.6. a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie de prescri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aferida, independentemente de alega\u00e7\u00e3o da parte, em cada processo no qual haja inten\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas na Lei 8.443/1992;</i></p><p><i>9.1.7. o entendimento consubstanciado nos subitens anteriores ser\u00e1 aplicado, de imediato, aos processos novos (autuados a partir desta data) bem como \u00e0queles pendentes de decis\u00e3o de m\u00e9rito ou de aprecia\u00e7\u00e3o de recurso por este Tribunal; (...) </i></p><p><i>5.7. No caso concreto, como as irregularidades que deram ensejo \u00e0s multas aplicadas \u00e0s partes ocorreram no decorrer do exerc\u00edcio de 2002, entre 24/5 e 28/10/2002, com os pagamentos irregulares a maior realizados em favor da empresa Enplan-Tec Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda., apurados no TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/633320117\" target=\"_blank\">Processo 006.333/2011-7</a> (pe\u00e7as 1, p. 170, 173, 176, 176, 179, 183, 185, 188 e 191) . Logo, a pretens\u00e3o punitiva estaria prescrita, no m\u00e1ximo, em 28/10/2012. Todavia, de acordo com inciso 9.1.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, o ato que ordenar a cita\u00e7\u00e3o, a audi\u00eancia ou oitiva da parte interrompe a prescri\u00e7\u00e3o.</i></p><p><i>5.8. Na forma discutida no <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 184) , sob a relatoria da Ministra Ana Arraes, a autoriza\u00e7\u00e3o para a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis foi exarada nos autos do TC <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/633320117\" target=\"_blank\">Processo 006.333/2011-7</a>, por interm\u00e9dio do subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10065/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10065/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 6) , prolatado na sess\u00e3o de 29/11/2011, in verbis:</i></p><p><i>9.3. determinar a cita\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria dos Srs. Carlos Moraes Costa, Augusto Francisco Sei\u00e7a, Marcelo Menezes de Lima e da empresa ENPLAN - TEC Constru\u00e7\u00f5es e Transportes Ltda. para que, no prazo de 15 (quinze) dias, a contar da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, apresentem alega\u00e7\u00f5es de defesa ou recolham aos cofres do Tesouro Nacional a quantia de R$ 257.656,46 (duzentos e cinquenta e sete mil, seiscentos e cinquenta e seis reais, quarenta e seis centavos) , acrescida dos devidos encargos legais a partir de 28/12/2001 at\u00e9 a data do recolhimento, em raz\u00e3o de pagamento irregular verificado no item 04.005.006 da planilha or\u00e7ament\u00e1ria da Dispensa de Licita\u00e7\u00e3o 4/2002, cujo contrato tinha por objeto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de dragagem de 2,56 km do Rio dos Po\u00e7os, visando prevenir futuras inunda\u00e7\u00f5es dos bairros Vila Central, Delamare, Citr\u00f3polis, Cosme e Dami\u00e3o e Mucaj\u00e1, como as ocorridas no final de dezembro de 2001;</i></p><p><i>5.9. Com a delibera\u00e7\u00e3o, o prazo prescricional foi interrompido (C\u00f3digo Civil, art. 202, inciso I) , reiniciando nova contagem, que estaria encerrada</i><b><i> </i></b><i>em 29/11/2021. A aplica\u00e7\u00e3o da multa ocorreu antes desse termo, haja vista que o ac\u00f3rd\u00e3o sancionador foi proferido em 28/8/2018 (pe\u00e7a 184) .</i></p><p><i>5.10. Ressalte-se que a nulidade da cita\u00e7\u00e3o edital\u00edcia do recorrente, declarada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1645/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1645/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a> (pe\u00e7a 101) , relatado pelo Ministro Augusto Nardes, em nada modificou a determina\u00e7\u00e3o para que o respons\u00e1vel fosse citado, transcrita acima, como adequadamente analisado pelo parquet especializado, em despacho transcrito no relat\u00f3rio do ac\u00f3rd\u00e3o recorrido (pe\u00e7a 186, p. 14) :</i></p><p><i>16. Em sess\u00e3o de 29/6/2016, o Plen\u00e1rio da Corte de Contas, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.645/2016 (pe\u00e7a 101) , declarou a nulidade da cita\u00e7\u00e3o realizada em nome de Carlos Moraes Costa e dos atos dela decorrentes, em especial o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1071/2013/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1071/2013-TCU-Segunda C\u00e2mara</a> (pe\u00e7a 36) , que havia declarado a revelia do ex-prefeito e julgado irregulares suas contas. O que se verificou, na pr\u00e1tica, foi a declara\u00e7\u00e3o de nulidade da cita\u00e7\u00e3o, pela via edital\u00edcia, do Sr. Carlos Moraes Costa, ocorrida em 14/3/2012 (pe\u00e7as 26 e 27) , bem como de todos os atos dela decorrentes. </i></p><p><i>17. A nulidade da referida cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o atingiu a autoriza\u00e7\u00e3o para a cita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis, efetuada quando da prola\u00e7\u00e3o do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10065/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10065/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>. Nesse sentido, chamo a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o Plen\u00e1rio da Corte de Contas, mediante o Ac\u00f3rd\u00e3o 1.645/2016, limitou-se a ordenar a restitui\u00e7\u00e3o dos autos \u00e0 Secex-RJ para fins de 'refazimento da cita\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel' (pe\u00e7a 101) , ou seja, para refazimento da cita\u00e7\u00e3o outrora determinada pela 2\u00aa C\u00e2mara, por interm\u00e9dio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10065/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10065/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>.</i></p><p><i>5.11. Assim, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em incid\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o seja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o de d\u00e9bito ou \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multa aos respons\u00e1veis, pois, formalmente, o prazo decenal n\u00e3o havia sido conclu\u00eddo.</i></p><p><i>5.12. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se pode olvidar, conforme ampla jurisprud\u00eancia desta Casa, que o preju\u00edzo \u00e0 ampla defesa e ao contradit\u00f3rio decorrente de eventual cita\u00e7\u00e3o tardia deve ser efetivamente demonstrado pelo respons\u00e1vel com a indica\u00e7\u00e3o do obst\u00e1culo ou dificuldade concreta que implicou em preju\u00edzo \u00e0 defesa, n\u00e3o sendo suficiente a mera alega\u00e7\u00e3o (<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1304/2018/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1304/2018-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatado pelo Ministro Bruno Dantas) .</i></p><p><i>5.13. De fato, pode-se observar que todas as provas necess\u00e1rias para que o recorrente explicasse as irregularidades a ele imputadas constavam dos autos, tendo o ex-prefeito assinado a planilha or\u00e7ament\u00e1ria questionada (pe\u00e7a 157, p. 39) , bem como os demais elementos que embasaram a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, a exemplo do detalhamento do d\u00e9bito (pe\u00e7a 160, p. 108-111) .</i></p><p><i>5.14. A quest\u00e3o central discutida nos autos se refere a irregularidades na planilha or\u00e7ament\u00e1ria atestada pelo recorrente, com sobrepre\u00e7o de mais de R$ 257.656,46, conforme descrito na an\u00e1lise do Tribunal de Contas Estadual, que originou a representa\u00e7\u00e3o (pe\u00e7a 158, p. 108-109) , transcrito no voto condutor do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatado pela Ministra Ana Arraes (pe\u00e7a 185, p. 2) :</i></p><p><i>26.1. a velocidade m\u00e9dia do caminh\u00e3o, para este c\u00f3digo EMOP, \u00e9 de 30 km/h e o custo da T x Km \u00e9 de R$ 0,26;</i></p><p><i>26.2. a velocidade m\u00e9dia especificada no 'Quadro Comparativo de Pre\u00e7os', entretanto, \u00e9 de 20 km/h, que corresponde ao c\u00f3digo EMOP 04.005.011, cujo custo da T x Km \u00e9 de R$ 0,39;</i></p><p><i>26.3. assim, acrescendo aos custos EMOP, o BDI de 30% pactuado, o pre\u00e7o praticado para o referido item de transporte (R$ 0,741) \u00e9 superior tanto ao item 04.005.006 (R$ 0,338) quanto ao 04.005.011 (R$ 0,507) . </i></p><p><i>5.15. Note-se que quest\u00e3o n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de viagens realizadas, mas sim com custo unit\u00e1rio e a pr\u00e1tica de pre\u00e7os majorados para os servi\u00e7os de transporte de material de terraplenagem em rela\u00e7\u00e3o ao valor referencial, conjuntura n\u00e3o explicada pelos respons\u00e1veis. Tamb\u00e9m, a parte n\u00e3o logrou \u00eaxito em explicar a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia na esp\u00e9cie.</i></p><p><i>5.16. Destaque-se, ainda, o recorrente foi ouvido sobre as irregularidades tratadas nos presentes autos tamb\u00e9m no Tribunal de Contas do Estado do Rio de Janeiro, no processo que deu origem \u00e0 representa\u00e7\u00e3o nesta Corte (pe\u00e7a 158, p. 119-120) .</i></p><p><i>5.17. Assim, al\u00e9m da comprovada interrup\u00e7\u00e3o do prazo prescricional, n\u00e3o se verifica qualquer afronta ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa do respons\u00e1vel, estando ele apto a apresentar as justificativas pertinentes \u00e0s irregularidades descritas no processo.</i></p><p><i>5.18. Por fim, ao atestar pessoalmente valores com sobrepre\u00e7o de f\u00e1cil constata\u00e7\u00e3o pelo dirigente ou pela respectiva assessoria, seja diante da tabela da Empresa de Obras P\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro ou do Sicro, o recorrente incidiu em erro grosseiro, sin\u00f4nimo de culpa grave, pass\u00edvel de apena\u00e7\u00e3o por esta Corte.</i></p><p><i>5.19. Nos termos do artigo 28 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Normas do Direito Brasileiro, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 13.655/2018, o agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>6. Das an\u00e1lises anteriores, conclui-se que:</i></p><p><i>a) As a\u00e7\u00f5es de ressarcimento movidas pelo Estado contra os agentes causadores de danos ao er\u00e1rio s\u00e3o imprescrit\u00edveis;</i></p><p><i>b) O julgamento de m\u00e9rito do RE 852.475/STF, com repercuss\u00e3o geral, citado pelo recorrente, que adotou a tese de que s\u00e3o imprescrit\u00edveis as a\u00e7\u00f5es de ressarcimento ao er\u00e1rio fundadas na pr\u00e1tica de atos, desde que dolosos, tipificados na Lei 8.429/1992, n\u00e3o atinge os processos de controle externo, uma vez que estes n\u00e3o se originam de a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa, objeto daquela delibera\u00e7\u00e3o;</i></p><p><i>c) A pretens\u00e3o punitiva do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o se subordina ao prazo geral de prescri\u00e7\u00e3o indicado no art. 205 do C\u00f3digo Civil ou vinten\u00e1ria a depender da data das irregularidades; e</i></p><p><i>d) O agente p\u00fablico responder\u00e1 pessoalmente por suas decis\u00f5es ou opini\u00f5es t\u00e9cnicas em caso de dolo ou erro grosseiro.</i></p><p><i>6.1. Assim, diante da an\u00e1lise empreendida acima, os argumentos do recorrente n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de modificar a delibera\u00e7\u00e3o recorrida, impondo-se a manuten\u00e7\u00e3o do julgado em seus exatos termos.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>7. Diante do exposto, com fundamento nos artigos 32, inciso I; e 33, da Lei 8.443/1992, submetem-se os autos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o superior, com posterior encaminhamento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e ao Gabinete do Relator, propondo:</i></p><p>1. <i>n\u00e3o conhecer do recurso interposto, por restar intempestivo e n\u00e3o apresentar fatos novos, nos termos do artigo 33 da Lei 8.443/1992, c/c o artigo 285, caput e \u00a72\u00ba, do Regimento Interno do TCU; ou</i></p><p>1. <i>subsidiariamente, conhecer do recurso interposto e, no m\u00e9rito, negar-lhe provimento;</i></p><p>1. <i>comunicar a delibera\u00e7\u00e3o que vier a ser proferida por esta Corte ao recorrente, ao Procurador-chefe da Procuradoria da Rep\u00fablica no Estado do Rio de Janeiro e aos demais interessados.</i>\"</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. O Minist\u00e9rio P\u00fablico (pe\u00e7a 222) afirma que a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal no RE 636.886, em sede de repercuss\u00e3o geral, foi no sentido de que \u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de controle externo. Ademais, defende a aplica\u00e7\u00e3o, tanto para a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva como da ressarcit\u00f3ria, da regra geral delineada no art. 205 e pelos demais dispositivos do C\u00f3digo Civil pertinentes ao tema.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Assinala que, no caso em exame, n\u00e3o se consumaram nem a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva nem a da pretens\u00e3o de ressarcimento ao er\u00e1rio.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. N\u00e3o obstante, por entender que a pe\u00e7a recursal foi protocolada intempestivamente, manifestase no sentido de que n\u00e3o seja conhecido o recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">\u00c9 o Relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " <br>8.1. Claudio Queiroz Lucas (65088/OAB-RJ), representando Augusto Francisco Sei\u00e7a.  <br>8.2. Marcelo Basbus Mour\u00e3o (91.627/OAB-RJ), representando Carlos Moraes Costa.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador S\u00e9rgio Ricardo Costa Carib\u00e9", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. TOMADA DE CONTAS ESPECIAL CONVERTIDA DE REPRESENTA\u00c7\u00c3O DO TCE/RJ (TC 006.333/2011-7). IRREGULARIDADES NA EXECU\u00c7\u00c3O DE CONV\u00caNIO CELEBRADO ENTRE O MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL E O MUNIC\u00cdPIO DE JAPERI/RJ. SUPERFATURAMENTO NAS OBRAS CONTRATADAS. CONTAS IRREGULARES. D\u00c9BITO. MULTA. RECURSO DE RECONSIDERA\u00c7\u00c3O. N\u00c3O PROVIMENTO. COMUNICA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "TOMADA DE CONTAS ESPECIAL (TCE)", "UNIDADETECNICA": " Serur", "VOTO": "<p>Inicialmente, registro que atuo nos presentes autos por for\u00e7a de sorteio, conforme termo juntado \u00e0 pe\u00e7a 216.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2. Neste processo de tomada de contas especial, examina-se recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o interposto por Carlos Moraes Costa contra o <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/7934/2018/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 7934/2018-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, com reda\u00e7\u00e3o dada pelo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3093/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3093/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, ambos relatados pela Ministra Ana Arraes. </p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">3. Este Tribunal julgou irregulares as contas do ora recorrente, condenando-o em d\u00e9bito de R$ 257.656,46 (de 28/12/2001) e aplicando-lhe multa de R$ 30.000,00, em raz\u00e3o de irregularidades em planilha or\u00e7ament\u00e1ria atestada pelo recorrente na execu\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio 1.078/2001, celebrado entre o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional e o Munic\u00edpio de Japeri/RJ para a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de dragagem e recomposi\u00e7\u00e3o de taludes.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">4. Acerca da admissibilidade, ao realizar um exame sum\u00e1rio do conte\u00fado do recurso, entendi que trazia elementos suficientes que justificavam seu conhecimento em car\u00e1ter excepcional, ainda que n\u00e3o tenha sido acompanhado de documentos novos, tendo em vista os princ\u00edpios da busca de verdade material e do formalismo moderado, bem como por terem sido cumpridos os demais requisitos previstos no art. 33 da Lei 8.443/1992 e no art. 285 do Regimento Interno do TCU.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">5. A Serur e Minist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f5em o n\u00e3o conhecimento do recurso. De forma subsidi\u00e1ria, no m\u00e9rito, defendem a negativa de provimento.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">6. De fato, o recorrente n\u00e3o trouxe elementos capazes de modificar o ac\u00f3rd\u00e3o questionado.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">7. O ex-gestor aduz os seguintes argumentos, apresentados de forma sint\u00e9tica: (i) o presente processo foi instaurado em 2011 e a dispensa de licita\u00e7\u00e3o que se discute ocorreu em 2002; (ii) em recente julgado, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu pela imprescritibilidade nos casos de condutas dolosas quando se argui improbidade administrativa, devendo esse entendimento ser aplicado por analogia ao presente processo; (iii) como n\u00e3o houve dolo, houve prescri\u00e7\u00e3o, de acordo com o julgado do STF; e (iv) n\u00e3o foi realizada per\u00edcia ou dilig\u00eancia no local que esclareceria a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, em raz\u00e3o do atual estado do Rio dos Po\u00e7os.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">8. Embora, a meu ver, no julgamento do RE 636.886, a Suprema Corte tenha deliberado, em sede de repercuss\u00e3o geral, no sentido de que \u00e9 prescrit\u00edvel a pretens\u00e3o ressarcit\u00f3ria em processos de tribunais de contas, h\u00e1 de se ponderar a exist\u00eancia de embargos de declara\u00e7\u00e3o pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o pelo STF. </p><p>9. Al\u00e9m disso, temos que considerar que a quest\u00e3o necessita ser amadurecida neste Tribunal. A prop\u00f3sito, as discuss\u00f5es a respeito do entendimento desta Corte sobre o tema est\u00e3o em curso no \u00e2mbito do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/620173\" target=\"_blank\">Processo 000.006/2017-3</a>, de minha relatoria.</p><p>10. Desse modo, conforme tem sido decidido por nossos tr\u00eas Colegiados, penso que deve prevalecer, ao menos por ora, o entendimento jurisprudencial atual desta Corte de Contas - a imprescritibilidade das condena\u00e7\u00f5es em d\u00e9bito e a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva no prazo de dez anos, que se interrompe com a emiss\u00e3o do ato que ordena a cita\u00e7\u00e3o ou a audi\u00eancia, de acordo com o entendimento firmado por meio <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/1441/2016/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 1441/2016-TCU-Plen\u00e1rio</a>, com base no art. 205 do C\u00f3digo Civil. </p><p>11. Vale ressaltar ainda que, de acordo com a jurisprud\u00eancia deste Tribunal (a exemplo dos <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/937/2021/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 937/2021-TCU-Plen\u00e1rio</a>, relator Ministro Jorge Oliveira, 9.369/2020-TCU-1\u00aa C\u00e2mara, relator Ministro Bruno Dantas, e 1.470/2020-TCU-2\u00aa C\u00e2mara, relatora Ministra Ana Arraes) , o marco inicial para a contagem da prescri\u00e7\u00e3o em casos como o que se examina (que trata de conv\u00eanio, em que o gestor presta contas dos valores geridos) corresponde ao fim do per\u00edodo para a presta\u00e7\u00e3o de contas ou ao momento em que h\u00e1 a efetiva apresenta\u00e7\u00e3o de elementos com essa finalidade.</p><p>12. No caso em exame, como se verifica na pe\u00e7a 18, p. 1, do TC<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/633320117\" target=\"_blank\">Processo 006.333/2011-7</a>, a presta\u00e7\u00e3o de contas final foi apresentada pelo respons\u00e1vel em 13/3/2003. A decis\u00e3o que autorizou para a cita\u00e7\u00e3o foi proferida na sess\u00e3o de 29/11/2011 (subitem 9.3 do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/10065/2011/Primeira C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 10065/2011-TCU-Primeira C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes, no TC-<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/633320117\" target=\"_blank\">Processo 006.333/2011-7</a>) . Portanto, o prazo prescricional foi interrompido antes do decurso do dec\u00eanio.</p><p>13. Desde a interrup\u00e7\u00e3o, em 29/11/2011, quando se iniciou nova contagem, at\u00e9 a delibera\u00e7\u00e3o definitiva por meio do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/3093/2019/Segunda C\u00e2mara\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 3093/2019-TCU-Segunda C\u00e2mara</a>, relatora Ministra Ana Arraes, prolatado em 7/5/2019, tampouco se passaram os dez anos. Logo, tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu a prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o punitiva.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">14. Por fim, n\u00e3o h\u00e1 como acolher a alega\u00e7\u00e3o de que seria necess\u00e1ria per\u00edcia ou dilig\u00eancia no local que esclareceria a situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica. Como bem explica a unidade t\u00e9cnica, o ora recorrente foi condenado em virtude de custo unit\u00e1rio e pre\u00e7os majorados para os servi\u00e7os de transporte de material. N\u00e3o houve impugna\u00e7\u00e3o relativa ao n\u00famero de viagens realizadas ou alguma outro contexto que poderia ser esclarecido com verifica\u00e7\u00e3o no local.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">15. Ante o exposto, em acolhimento \u00e0s propostas da Serur e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, penso que este Tribunal deve negar provimento ao recurso de reconsidera\u00e7\u00e3o.</p><p>Assim, voto por que o Tribunal acolha o ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto a este Colegiado.</p><p class=\"body_Text\">TCU, Sala das Sess\u00f5es, em 15 de junho de 2021.</p><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\"/><p class=\"body_Text\">RAIMUNDO CARREIRO </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20220906", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753983", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=753983", "EXTENSAOARQUIVO": "doc"}