{"KEY": "ACORDAO-COMPLETO-2428962", "TIPO": "AC\u00d3RD\u00c3O", "TITULO": "AC\u00d3RD\u00c3O 8372/2021 ATA 21/2021 - SEGUNDA C\u00c2MARA", "FAVORITO": false, "NUMACORDAO": "8372", "ANOACORDAO": "2021", "NUMATA": "21/2021", "ACORDAO": "<p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">VISTOS, relatados e discutidos estes autos de processo de pens\u00f5es civis institu\u00eddas por ex-servidores do Comando da Marinha,\t\t\t</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">ACORDAM os Ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o reunidos em sess\u00e3o da Segunda C\u00e2mara, diante das raz\u00f5es expostas pelo relator e com fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 71, incisos III e IX, e na Lei 8.443/1991, art. 1\u00ba, V, e 39, II, em:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.1. considerar legais os atos de pens\u00e3o institu\u00eddos por Antonio de Brito, em favor de Airton de Brito e Lenira Silva de Brito, e Suruhy Farias de Ameixa, em favor de Claudinea Ameixa, com os respectivos registros;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.2. considerar ilegal e negar o registro do ato de pens\u00e3o civil institu\u00eddo por Geraldo de Carvalho;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.3. dispensar o ressarcimento das quantias indevidamente recebidas, em boa-f\u00e9, pelo interessado mencionado no item anterior, consoante o Enunciado 106 da S\u00famula de Jurisprud\u00eancia deste Tribunal;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4. determinar ao Comando da Marinha que:</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.1. fa\u00e7a cessar, no prazo de 15 (quinze) dias, contado a partir da ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o, o pagamento decorrente do ato impugnado, sob pena de responsabilidade solid\u00e1ria da autoridade administrativa omissa, consoante disposto nos arts. 71, inciso IX, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 262 do Regimento Interno desta Corte;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.2. d\u00ea ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o ao sr. Geraldo de Carvalho, alertando-o de que o efeito suspensivo proveniente da interposi\u00e7\u00e3o de eventuais recursos, caso n\u00e3o providos, n\u00e3o o exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.4.3. envie a esta Corte de Contas, no prazo de 30 (trinta) dias, por c\u00f3pia, comprovante de que o interessado teve ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o;</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\">9.5. dar ci\u00eancia desta delibera\u00e7\u00e3o aos interessados e ao Comando da Marinha.</p><p class=\"tCU_-_Ac_-_item_9_-_\u00a7\u00a7\"/>", "ASSUNTO": "Em an\u00e1lise Atos de Pens\u00e3o civil.", "COLEGIADO": "Segunda C\u00e2mara", "DATASESSAO": "22/06/2021", "ENTIDADE": " Comando da Marinha.", "INTERESSADOS": "3. Interessados: Airton de Brito (XXX.573.364-XX); Claudinea Ameixa (XXX.248.097-XX); Joelma Lima da Silva (XXX.075.327-XX); Jurema Pinheiro de Carvalho (XXX.705.617-XX); Lenira Silva de Brito (XXX.553.174-XX).", "PROC": "<a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/push/processo?numero=02134520201\" target=\"_blank\">021.345/2020-1</a>", "QUORUM": " <br>13.1. Ministros presentes: Bruno Dantas (Presidente), Augusto Nardes (Relator), Aroldo Cedraz e Raimundo Carreiro.<br>13.2. Ministro-Substituto presente: Marcos Bemquerer Costa.", "RELATOR": "AUGUSTO NARDES", "RELATORIO": "<p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe_0\"/><p class=\"normal_0\">\tTratam os autos de concess\u00f5es de pens\u00f5es civis institu\u00eddas por ex-servidores do Comando da Marinha.</p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\">2.\tA instru\u00e7\u00e3o da unidade t\u00e9cnica, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das cr\u00edticas autom\u00e1ticas na forma estabelecida na IN 55/2007 - TCU e na Resolu\u00e7\u00e3o 206/2007 - TCU, prop\u00f5e considerar um ato ilegal e os outros atos legais, nos termos que transcrevo a seguir, com ajustes de forma que julgo pertinentes:</p><p><b><i>INTRODU\u00c7\u00c3O</i></b></p><p><i>1.\tTrata-se de atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil de ANTONIO DE BRITO, GERALDO DE CARVALHO e SURUHY FARIAS DE AMEIXA, ex-servidores da DIRETORIA DO PESSOAL CIVIL DA MARINHA.</i></p><p><i>2.\tOs atos foram submetidos, para fim de registro, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) , de acordo com o art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. O cadastramento e a disponibiliza\u00e7\u00e3o ao TCU ocorreram por interm\u00e9dio do Sistema de Aprecia\u00e7\u00e3o e Registro de Atos de Admiss\u00e3o e Concess\u00f5es, na forma dos arts. 2\u00ba, caput e incisos I a VI, e 4\u00ba, caput, da Instru\u00e7\u00e3o Normativa - TCU 78/2018.</i></p><p><i>3.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. Ant\u00f4nio de Brito habilitaram-se Airton de Brito (na condi\u00e7\u00e3o de filho interditado/inv\u00e1lido) e Lenira Silva de Brito (na condi\u00e7\u00e3o de vi\u00fava) .</i></p><p><i>4.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. Geraldo de Carvalho habilitaram-se Joelma Lima da Silva (na condi\u00e7\u00e3o de companheira) e Jurema Pinheiro de Carvalho (na condi\u00e7\u00e3o de vi\u00fava) .</i></p><p><i>5.\tAo benef\u00edcio pensional institu\u00eddo pelo Sr. Suruhy Farias de Ameixa habilitaram-se Claudinea Ameixa (na condi\u00e7\u00e3o de filha inv\u00e1lida) .</i></p><p><b><i>EXAME T\u00c9CNICO</i></b></p><p><b><i>Encaminhamentos anteriores</i></b></p><p><i>6.\t\u00c0 pe\u00e7a 2, consta despacho exarado no \u00e2mbito do Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1277020191\" target=\"_blank\">Processo 012.770/2019-1</a>, no qual o ministro-relator daqueles autos determina o cadastramento de atos iniciais de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil.</i></p><p><i>7.\tDesta feita, a UJ cumpriu o feito e os referidos atos foram autuados nestes autos. Foram transladados daqueles autos a ficha financeira dos pensionistas (pe\u00e7a 4 e 5) e informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela UJ (pe\u00e7a 3) .</i></p><p><i>8.\tDestarte, os autos est\u00e3o aptos a ser instru\u00eddos no m\u00e9rito.</i></p><p><b><i>Exame das constata\u00e7\u00f5es</i></b></p><p><i>9.\tA seguir, analisar-se-\u00e1, para cada interessado, o respectivo ato de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao instituidor Sr. ANTONIO DE BRITO</i></p><p><i>10.\tEm an\u00e1lise dos atos objeto destes autos (99034/2019 e 99127/2019) , verifica-se que o instituidor faleceu em 09/12/2000; o que habilitou o Sr. AIRTON DE BRITO (filho inv\u00e1lido) e LENIRA SILVA DE BRITO (vi\u00fava) ao benef\u00edcio pensional.</i></p><p><i>11.\t\u00c0 pe\u00e7a 3, pg. 2, h\u00e1 laudo pericial atestando a invalidez do filho anteriormente ao \u00f3bito do instituidor. </i></p><p><i>12.\t\u00c0 pe\u00e7a 4, consta contracheque dos benefici\u00e1rios de pens\u00e3o e n\u00e3o se verifica irregularidade nos proventos pagos.</i></p><p><i>13.\tDestarte, n\u00e3o se verifica \u00f3bice para que o ato seja apreciado pela legalidade.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao instituidor Sr. GERALDO DE CARVALHO</i></p><p><i>14.\tEm an\u00e1lise do ato objeto destes autos (99286/2019) , constata-se que o instituidor faleceu em 18/01/2003; o que habilitou as Sras. JOELMA LIMA DA SILVA (companheira) e JUREMA PINHEIRO DE CARVALHO (vi\u00fava) ao percebimento de pens\u00e3o.</i></p><p><i>15.\t\u00c0 pe\u00e7a 3, pgs. 3-7, consta senten\u00e7a judicial reconhecendo a uni\u00e3o est\u00e1vel entre o instituidor e a companheira, Sra. JOELMA LIMA DA SILVA.</i></p><p><i>16.\t\u00c0 pe\u00e7a 4, consta contracheque das benefici\u00e1rias de pens\u00e3o e n\u00e3o se verifica irregularidade nos proventos pagos, exceto em rela\u00e7\u00e3o ao pagamento embasado em senten\u00e7a judicial.</i></p><p><i>17.\tSobre este ponto, o Gestor informa (pe\u00e7a 3, pg. 9) que o valor decorre de erro na concess\u00e3o inicial. \u00c0 pe\u00e7a 5, pg. 1-2, constata-se que, \u00e0 \u00e9poca do falecimento, o instituidor n\u00e3o percebia rubrica embasada em senten\u00e7a judicial. \u00c0 pe\u00e7a 16, pg. 3, verifica-se que a rubrica judicial \u00e9 relativa \u00e0 reclama\u00e7\u00e3o trabalhista.</i></p><p><i>18.\tAtualmente, o percebimento de tais valores por parte das pensionistas \u00e9 indevido, em virtude de (i) n\u00e3o terem sido parte integrante das a\u00e7\u00f5es de reclama\u00e7\u00e3o trabalhista, que s\u00e3o personalistas; e (ii) ainda que fossem devidos, tais valores j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos ao longo do tempo, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , conforme an\u00e1lise dos valores de pens\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da inativa\u00e7\u00e3o e atualmente (pe\u00e7a 5, pg. 2, e pe\u00e7a 4) .</i></p><p><i>19.\tDestarte, cabe propor que o ato seja apreciado pela ilegalidade, com determina\u00e7\u00e3o para exclus\u00e3o deste pagamento dos proventos das pensionistas.</i></p><p><i>Em rela\u00e7\u00e3o ao Sr. SURUHY FARIAS DE AMEIXA</i></p><p><i>20.\tEm an\u00e1lise do ato objeto destes autos (99555/2019) , verifica-se que o instituidor faleceu em 10/05/1999; o que habilitou a Sra. CLAUDINEA AMEIXA (filha inv\u00e1lida) .</i></p><p><i>21.\t\u00c0 pe\u00e7a 3, pg. 14, h\u00e1 laudo pericial atestando a invalidez da filha anteriormente ao \u00f3bito do instituidor. </i></p><p><i>22.\t\u00c0 pe\u00e7a 4, pg. 5, consta contracheque da benefici\u00e1ria de pens\u00e3o e n\u00e3o se verifica irregularidade nos proventos pagos.</i></p><p><i>23.\tDestarte, n\u00e3o se verifica \u00f3bice para que o ato seja apreciado pela legalidade.</i></p><p><b><i>CONCLUS\u00c3O</i></b></p><p><i>24.\tSer\u00e1 proposto que os atos abaixo sejam apreciados pela legalidade.</i></p><p><i>- instituidor</i><b><i> </i></b><i>ANTONIO DE BRITO, CPF XXX.379.424-XX, atos n\u00famero 99034/2019 e 99127/2019 (inicial e primeira altera\u00e7\u00e3o) ; benefici\u00e1rios Sr. AIRTON DE BRITO, CPF XXX.573.364-XX, e Sra. LENIRA SILVA DE BRITO, CPF XXX.553.174-XX;</i></p><p><i>- instituidor SURUHY FARIAS DE AMEIXA, CPF XXX.780.107-XX, ato n\u00famero 99555/2019 (ato inicial) ; benefici\u00e1ria Sra. CLAUDINEA AMEIXA, CPF XXX.248.097-XX.</i></p><p><i>25.\tNo que tange ao ato abaixo reportado, caber\u00e1 propor que seja apreciado pela ilegalidade, em virtude do pagamento de rubrica decorrente de decis\u00e3o judicial.</i></p><p><i>- instituidor GERALDO DE CARVALHO, CPF XXX.375.807-XX, ato n\u00famero 99286/2019 (inicial) ; benefici\u00e1rias Sras. JOELMA LIMA DA SILVA, CPF XXX.075.327-XX, e JUREMA PINHEIRO DE CARVALHO, CPF XXX.705.617-XX.</i></p><p><i>26.\tPor fim, importa observar que o ato supramencionado (i) foi disponibilizado ao TCU h\u00e1 menos de cinco anos, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio, portanto, a instaura\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a> (Relator Ministro Valmir Campelo) ; e (ii) n\u00e3o ser\u00e1 proposto a emiss\u00e3o de novo ato, haja vista que h\u00e1 ato de altera\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise do Processo <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/processo/1277020191\" target=\"_blank\">Processo 012.770/2019-1</a>. Registre-se ainda que a an\u00e1lise deste processo levou em conta os preceitos da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020.</i></p><p><b><i>PROPOSTA DE ENCAMINHAMENTO</i></b></p><p><i>27.\tAnte o exposto, prop\u00f5e-se:</i></p><p><i>a) considerar ilegal e recusar registro aos atos abaixo nominados, com base nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) ;</i></p><p><i>- instituidor GERALDO DE CARVALHO, CPF XXX.375.807-XX, ato n\u00famero 99286/2019 (inicial) ; benefici\u00e1rias Sras. JOELMA LIMA DA SILVA, CPF XXX.075.327-XX, e JUREMA PINHEIRO DE CARVALHO, CPF XXX.705.617-XX.</i></p><p><i>b) dispensar a devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente recebidos at\u00e9 a data da ci\u00eancia do MINIST\u00c9RIO DA DEFESA-COMANDO DA MARINHA do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser proferido, com base no Enunciado 106 da S\u00famula da Jurisprud\u00eancia do TCU;</i></p><p><i>c) esclarecer \u00e0s interessadas que, no caso de n\u00e3o provimento de recurso eventualmente interposto junto ao TCU, dever\u00e3o ser repostos os valores recebidos ap\u00f3s a ci\u00eancia do ac\u00f3rd\u00e3o;</i></p><p><i>d) determinar ao MINIST\u00c9RIO DA DEFESA-COMANDO DA MARINHA, com fundamento no art. 4\u00ba, inciso I, da Resolu\u00e7\u00e3o TCU 315/2020, que:</i></p><p><i>d.1) fa\u00e7a cessar os pagamentos decorrentes do ato impugnado, comunicando ao TCU, no prazo de quinze dias, as provid\u00eancias adotadas, nos termos dos art. 262, caput, do Regimento Interno do TCU, 8\u00ba, caput, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 206/2007;</i></p><p><i>d.3) informe \u00e0s interessadas o teor do Ac\u00f3rd\u00e3o que vier a ser prolatado, encaminhando ao TCU, no prazo de trinta dias, comprovante da data de ci\u00eancia pela interessada, nos termos do art. 4\u00ba, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o - TCU 170/2004, alertando-as de que o efeito suspensivo proveniente de eventual interposi\u00e7\u00e3o de recurso n\u00e3o os exime da devolu\u00e7\u00e3o dos valores indevidamente percebidos ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o, em caso de n\u00e3o provimento desse recurso.</i></p><p><i>\te) considerar legais e determinar o registro dos atos de concess\u00e3o de pens\u00e3o civil abaixo nominados, com fundamento nos arts. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 1\u00ba, inciso V, e 39, inciso II, da Lei 8.443/1992 e 260, \u00a7 1\u00ba, do Regimento Interno do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.</i></p><p><i>- instituidor</i><b><i> </i></b><i>ANTONIO DE BRITO, CPF XXX.379.424-XX, atos n\u00famero 99034/2019 e 99127/2019 (inicial e primeira altera\u00e7\u00e3o) ; benefici\u00e1rios Sr. AIRTON DE BRITO, CPF XXX.573.364-XX, e Sra. LENIRA SILVA DE BRITO, CPF XXX.553.174-XX;</i></p><p class=\"tCU_-_Ep\u00edgrafe\"><i>       - instituidor SURUHY FARIAS DE AMEIXA, CPF XXX.780.107-XX, ato n\u00famero 99555/2019 (ato inicial) ; benefici\u00e1ria Sra. CLAUDINEA AMEIXA, CPF XXX.248.097-XX.</i></p><p class=\"paragrafo_nivel_1\"><i>\t</i>\u00c9 o relat\u00f3rio.</p><p class=\"footer\"/>", "ADVOGADO": " n\u00e3o h\u00e1.", "REPRESENTANTEMP": "Procurador Rodrigo Medeiros de Lima.", "SITUACAO": "OFICIALIZADO", "SUMARIO": "PESSOAL. PENS\u00c3O CIVIL. PAGAMENTO DE VANTAGEM RELATIVA A PLANO ECON\u00d4MICO POR DECIS\u00c3O JUDICIAL. ILEGALIDADE DE UM ATO. RECUSA DE REGISTRO. LEGALIDADE DOS DEMAIS ATOS. DETERMINA\u00c7\u00d5ES.", "TIPOPROCESSO": "PENS\u00c3O CIVIL (PCIV)", "UNIDADETECNICA": " Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Pessoal (SEFIP).", "VOTO": "<p>Tratam os autos de atos de concess\u00e3o de pens\u00f5es civis institu\u00eddas por ex-servidores da Diretoria do Pessoal Civil da Marinha, submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o deste Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, na forma do art. 71, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p><p>2.\tO exame efetuado pela Secretaria de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Integridade de Atos e Pagamentos de Pessoal e de Benef\u00edcios Sociais - Sefip, na ficha financeira dos instituidores, detectou a inclus\u00e3o, indevida, de vantagem relativa a decis\u00e3o judicial.</p><p>3.\tA partir de ent\u00e3o, verifica-se ausente o respaldo legal para o pagamento destacado da parcela inquinada, vez que j\u00e1 deveria ter sido absorvida:</p><p><i> (ii) ainda que fossem devidos, tais valores j\u00e1 deveriam ter sido absorvidos ao longo do tempo, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/2161/2005/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 2161/2005-TCU-Plen\u00e1rio</a> (relator Ministro Walton Alencar Rodrigues) , conforme an\u00e1lise dos valores de pens\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da inativa\u00e7\u00e3o e atualmente (pe\u00e7a 5, pg. 2, e pe\u00e7a 4) .</i></p><p>4.\tResta, portanto, demonstrada a ilegalidade do ato institu\u00eddo por Geraldo de Carvalho, justificando-se a negativa de registro.</p><p>5.\tAlinho-me, quanto aos demais atos em exame, com a proposta un\u00e2nime de julgamento pela legalidade e consequente registro. </p><p>6.\tPor fim, ressalto que os referidos atos de concess\u00e3o foram encaminhados para aprecia\u00e7\u00e3o desta Corte de Contas h\u00e1 menos de cinco anos, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a pr\u00e9via oitiva dos interessados, nos termos do <a href=\"https://pesquisa.apps.tcu.gov.br/#/doc/acordao-completo/587/2011/Plen\u00e1rio\" target=\"_blank\">Ac\u00f3rd\u00e3o 587/2011-TCU-Plen\u00e1rio</a>.</p><p>Dessa forma, acolhendo o parecer da unidade t\u00e9cnica, corroborado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao TCU, cujos fundamentos incorporo como raz\u00f5es de decidir, VOTO no sentido de que o Tribunal aprove o Ac\u00f3rd\u00e3o que ora submeto \u00e0 delibera\u00e7\u00e3o deste Colegiado.</p><p>TCU, Sala das Sess\u00f5es Ministro Luciano Brand\u00e3o Alves de Souza, em 22 de junho de 2021.</p><p>Ministro JO\u00c3O AUGUSTO RIBEIRO NARDES </p><p class=\"body_Text\">Relator</p><p class=\"footer\"/>", "DTATUALIZACAO": "20210625", "URLARQUIVO": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAcRtf?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=727026", "URLARQUIVOPDF": "https://contas.tcu.gov.br/sagas/SvlVisualizarRelVotoAc?codFiltro=SAGAS-SESSAO-ENCERRADA&seOcultaPagina=S&item0=727026", "EXTENSAOARQUIVO": "doc", "CODPROCESSO": "64893258"}